<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>167</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Política de empleo, Política económica, Recesión económica, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Despido por causas económicas</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000064</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000064. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre la evolución del cierre de empresas y los expedientes de regulación de empleo, así como de las medidas adoptadas por el Consejo de Gobierno al respecto (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías. Antes de comenzar el orden del día de la Comisión, damos la bienvenida al Consejero y a su equipo, y a ustedes, señorías, evidentemente, buenos días, a todos.</parrafo>
        <parrafo>Y comenzamos el orden del día por el primero de los puntos, que es solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre la evolución del cierre de empresas y los expedientes de regulación de empleo, así como de las medidas adoptadas por el Consejo de Gobierno al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Pues iniciamos el orden del día concediéndole la palabra al Consejero. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en esta Comisión para informarles, efectivamente, sobre la evolución del cierre de las empresas en Andalucía, así como de los expedientes de regulación de empleo en nuestra Comunidad, y de nuevo para informar del desarrollo de las medidas que, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía se han ido adoptando a lo largo de los últimos meses, desde que la crisis se hizo patente en todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Antes de ofrecer el detalle de las cuestiones, objeto de esta comparecencia, me gustaría compartir con sus señorías algunas reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>La actual crisis, y a nadie se le oculta que es una crisis de carácter financiero y global, está extendida en todo el planeta, afectando en mayor o menor medida, y en función de las necesidades financieras de los sectores productivos de mayor implantación en cada territorio, a cada uno de los países.</parrafo>
        <parrafo>Por su magnitud es imprescindible, en nuestra opinión, la coordinación de cada Administración en su ámbito, tal y como hoy está haciendo el G-20 en su reunión global. Esto no quiere decir en absoluto la parálisis ni el no hacer nada, sino que en línea con los grandes acuerdos que se van aprobando por los diferentes estados, y en concreto, también, por nuestro país, por España, las comunidades autónomas debemos aportar nuestro esfuerzo individual, adaptándonos a nuestras particularidades. En esta línea, la labor de la Junta de Andalucía —la que viene desarrollando— está basada fundamentalmente en medidas complementarias a las de los estados que, en primer lugar, intentan paliar los efectos de la crisis; fundamentalmente en los dos sectores o en los dos ámbitos más afectados: el empleo, en primer lugar, y, por lo tanto, las personas que pierden su empleo, y en las pequeñas y medianas empresas que tienen dificultades, por un lado, para conseguir financiación, y, por otro, para mantener un nivel de resultados positivos por la bajada del consumo, y también en aquellos sectores productivos que están más castigados, precisamente por depender más directamente de la financiación, como puede ser el sector de la vivienda, el sector del automóvil u otros similares.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, y no menos importante, el objetivo de las medidas es que nos desviemos lo menos posible de nuestros objetivos en el medio y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la evolución de las empresas y de los autónomos, señorías, el último dato conocido, que corresponde a febrero del año 2009, muestra que Andalucía cuenta en este momento, según el DIRCE, con 210.000 empresas inscritas en Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>En febrero de 2007, dos años antes, cuando ya empezaba a notarse los primeros síntomas de desaceleración económica, la cifra era de 225.000 empresas; por lo tanto, 15.000 empresas menos que hace dos años. Así, la crisis ha provocado en Andalucía un descenso de 6,7 puntos.</parrafo>
        <parrafo>En comparación con lo que ha sucedido en este mismo plazo en el resto del arco mediterráneo, que, probablemente, son los territorios comparativamente más homogéneos por el peso de los sectores productivos, estamos cerca del descenso producido en Cataluña, que ha sido de 6,1 puntos, y más distantes de la Comunidad Valenciana, donde el descenso ha sido mucho mayor —ha bajado 9,2 puntos— o del de la región de Murcia, que también el descenso ha sido mucho mayor —10,2 puntos—.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en febrero de 2009, señorías, Andalucía contaba con 485.849 autónomos. Dos años antes, en febrero de 2007, esta cifra era de 493.624. Por lo tanto, se ha producido, también, un descenso significativo en el número de autónomos de 1,46 puntos en nuestra región. En el conjunto del país el retroceso ha sido algo mayor —1,8 puntos—, con lo que Andalucía se sitúa por debajo de la media en cuanto a la caída del número de autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Si comparamos, igualmente, con el arco mediterráneo, vemos como en Murcia el decrecimiento, el descenso del número de autónomos, ha sido prácticamente el doble que en Andalucía, 2,8 puntos frente al 1,4; en Cataluña, 2,9; y en Valencia, aún mucho mayor, ha alcanzado 4 puntos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al empleo, la evolución sigue siendo negativa en todo el país, y en Andalucía, también. Sin embargo, en este caso, nuevamente, el descenso en Andalucía del empleo se sitúa por debajo de la media española. El paro ha subido en Andalucía en febrero, 29.242 desempleados —un 3,93%—; el número total de parados registrado queda fijado en 774.198 desempleados, aunque esta misma mañana ya tenemos nuevos datos al respecto, que los conocen sus señorías. En concreto, en Andalucía, en este último mes de marzo han sido 19.866 parados más, lo que hace que la cifra aumente a 794.064 parados; por tanto la subida de marzo es del 2,57, que es un punto menos de lo que ha subido el paro en España. En España la subida ha sido de un 3,55, y se sitúa ya en 3.605.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos una comparación, también, con las comunidades del arco mediterráneo, también podemos comprobar perfectamente cómo el nivel de desempleo, el porcentaje de desempleo, el aumento en el porcentaje de desempleo ha sido menor en Andalucía que en el resto de estas comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Tal como acabo de hacer con la evolución de las empresas y de los autónomos, si analizamos la evolución de este dato, del dato de empleo o del paro, a lo largo de los dos últimos años —es decir, los últimos 24 meses— ha sido importantísimo el incremento del desempleo: un 57%. Esto demuestra claramente la magnitud de la crisis y la magnitud de la afección sobre el empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo periodo, la media nacional del desempleo ha aumentado 11 puntos más que Andalucía —un 68% frente al 57%—. Y, por comunidades, incluso los incrementos han sido mayores: Madrid prácticamente 18 puntos más —un 75%—; Cataluña, prácticamente, 28 puntos más —un 85%—; Valencia el doble que Andalucía —un 107%—; y en Murcia ya es muy superior —un 122%—.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los expedientes de regulación de empleo registrados, Andalucía se sitúa en línea con el resto del país. A este respecto, yo creo que ya el Consejero de Empleo ha informado, exhaustivamente, en concreto en la última comisión, la del 5 de marzo, tuvo oportunidad de trasladarles los datos más actualizados de los expedientes de regulación temporal y de regulación definitiva de empleo que se habían tramitado. Pero no por ello voy a obviar la pregunta o la solicitud de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>En enero del año 2009, en el conjunto de España se han autorizado 1.442 expedientes, frente a los 284 expedientes que se habían autorizado un año antes, en enero de 2008. Los 1.155 expedientes más suponen un incremento de un 402% respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Con estos primeros datos de 2009, la Comunidad Autónoma de Valencia se sitúa a la cabeza en expedientes de regulación de empleo con 249 autorizados, seguida de Cataluña con 247, y con un peso muy importante una y otra, por encima del 17% cada una de las mismas; mientras que Andalucía ha autorizado 90 expedientes de regulación de empleo, suponiendo su peso algo más de un 6% del total de las comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Los incrementos, si comparamos enero de 2008 con enero de 2009, son bastante significativos. En la Comunidad Valenciana hay un incremento de un 592% —muy por encima de la media nacional— y en Cataluña un 437%, frente al incremento de un 164% que registra Andalucía, con 237 puntos porcentuales por detrás de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Como bien saben, señorías, los expedientes de regulación de empleo pueden tener distintas causas a la hora de instarlos, y pueden culminar, además, de manera muy distinta de las que inicialmente plantean las empresas. Estamos asistiendo a todo un despliegue de soluciones combinadas entre expedientes, con medidas extintivas de los puestos de trabajo, suspensivas de los contratos, o incluso, en algunos casos, de reducción de las jornadas laborales.</parrafo>
        <parrafo>Ni que decir tiene que los expedientes de regulación de empleo con medidas extintivas son los más duros, los que realmente suponen una destrucción de empleo y, en muchos casos, el cese de la actividad económica de las empresas que lo solicitan.</parrafo>
        <parrafo>Su análisis es pertinente, por cuanto a nivel nacional todos los expedientes de regulación de empleo autorizados, que han afectado a 61.019 trabajadores en total, han supuesto hasta la fecha la extinción de 5.058 puestos de trabajo. Es decir que el 8,30% del total de los trabajadores afectados por expedientes lo han sido por expedientes de extinción de contrato. En Andalucía, han sido 356 los trabajadores afectados por expedientes de regulación empleo extintivos, frente a los 1.149, por ejemplo, afectados en la Comunidad Valenciana o los 1.355 afectados en Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo, pero que tienen carácter suspensivo de los contratos, destacar que a finales del pasado año se está dando una tendencia positiva dentro del marco en que nos movemos. Es decir, se está registrando un incremento de los trabajadores afectados por medidas suspensivas, frente a aquellos afectados por medidas extintivas de los contratos. En Andalucía, a enero de 2009, hay 2.476 personas afectadas por medidas suspensivas de los contratos, un 87% del total de aquellos trabajadores que han sido objeto de expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, a nivel nacional hay 957 trabajadores afectados por medidas de reducción de jornada, teniendo Andalucía afectados tan solo 10 trabajadores en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, básicamente, señorías, los datos objeto de la comparecencia: evolución del número de empresas, los autónomos, el desempleo y también los expedientes de regulación de empleo. Como verán, unos efectos muy importantes, unos efectos muy duros para los sectores más afectados, aunque también —como pueden comprobar— menores y, en muchos casos, bastante por debajo de los efectos que se están teniendo en otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>En opinión del Gobierno, señorías, es necesario, en una crisis como esta, mostrarse muy activos. Es decir, complementar con cuantas medidas sean posibles las medidas que han adoptado los gobiernos de los distintos países —y, en concreto, el Gobierno de España—. Y en este esfuerzo, señorías —se lo digo sinceramente—, creo que la Comunidad Autónoma de Andalucía ha hecho un despliegue de medidas muy superior al que se ha realizado en el resto de las comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, no hemos querido, en absoluto —ha sido un objetivo esencial—, abandonar la senda que planteaban nuestras políticas anteriores a la crisis, que buscan, fundamentalmente, proporcionar a Andalucía un tejido productivo cada vez más competitivo, más sostenible en el tiempo, más basado en el conocimiento y más equilibrado en el peso de los distintos sectores productivos que lo componen.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, paliar los efectos de la crisis y seguir profundizando en el cambio del modelo son las características esenciales que, en este momento, pueden cualificar las distintas medidas que ha ido tomando el Gobierno a lo largo de estos últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hemos planteado medidas globales para activar la economía y propiciar la creación de empleo: medidas de estímulo al sector de la construcción, especialmente afectado por la crisis, medidas de apoyo a las empresas —a las pequeñas y medianas empresas— y a los trabajadores autónomos. Y, además, mantenemos toda una política de incentivos de apoyo al tránsito de nuestro modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>En concreto —y me van a permitir que, al menos, dé unas pinceladas de las medidas más importantes, más significativas que se han tomado—, para activar la economía y propiciar la creación de empleo se ha puesto en marcha, en primer lugar, un importantísimo incremento de la ejecución de inversiones y también una aceleración importante de estas inversiones públicas, con programas que suponen más de 1.600 millones de euros, a lo largo de este periodo, de manera que contribuyamos, desde el esfuerzo de la Administración pública, a sostener el máximo empleo posible en un sector que tiene tanta importancia y tanto peso en Andalucía como es el sector de la construcción; el Plan de Medidas de Empleabilidad para el Mercado de Trabajo, el MEMTA, que puso en marcha la Consejería de Empleo y que, posteriormente, ha sido reforzado con el Plan de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, el PROTEJA, con otros 360 millones de euros y que viene a complementar el Plan 8.000, del Gobierno de España; o la reducción de trámites burocráticos y administrativos, en general, y en particular para la creación de empresas, dentro del Plan de Medidas de Simplificación de Procedimientos Administrativos y Agilización de Trámites.</parrafo>
        <parrafo>Entre estas medidas, me gustaría destacar el programa «Empresa 24 Horas», que estará plenamente operativo a partir del próximo día 13 de abril y que ya cuenta, en estos momentos, con un banco de 100 empresas registradas a disposición de cualquier iniciativa emprendedora.</parrafo>
        <parrafo>Para estimular el sector de la construcción, señorías, se ha puesto en marcha el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, con 12.000 millones de euros hasta el año 2012, en un esfuerzo sin precedentes de consenso y de acuerdo con todos los sectores, no solamente con los sectores empresariales sino también con los sectores sindicales y, sobre todo, con las entidades financieras. El incremento y la aceleración de la inversión pública en infraestructuras y equipamiento. El Prospa, el Programa de Suelos Productivos de Andalucía, con 412 millones de euros de contenido en su primera fase hasta el año 2013, y 14 actuaciones en suelos especialmente cualificados, como son parques científico-tecnológicos o parques empresariales, parques de innovación empresarial.</parrafo>
        <parrafo>El programa de naves industriales, con 54 millones de euros hasta el año 213. El programa de infraestructuras científicas y tecnológicas, con 230 millones, donde se están desarrollando gran número de este tipo de infraestructuras y equipamientos para nuestras universidades, centros de investigación y centros de innovación y tecnología. Así como la aceleración que se ha producido en el plan plurianual de inversiones de las universidades públicas andaluzas, que dotamos de 480 millones de euros, con un importe que duplicaba —más que duplicaba— el anterior plan y que en este momento está, prácticamente, en el ecuador del mismo y con un nivel de ejecución superior al 80%.</parrafo>
        <parrafo>Entre las medidas que hemos destinado a las empresas y a los trabajadores autónomos, se ha puesto en marcha —como saben— la nueva Orden de Incentivos para el Fomento de la Innovación y el Desarrollo Empresarial. Se aprobó en diciembre del pasado año, con una dotación de 1.500 millones de euros hasta el año 2013, y adaptada, mediante acuerdo con los agentes económicos y sociales, a los nuevos requerimientos de la actual situación económica. En concreto, a una mayor disponibilidad financiera por parte de cualquier empresa que quiera realizar algún tipo de inversión con anticipo de una gran parte de los incentivos, así como con medidas de carácter más financiero que incentivador a fondo perdido, que es en estos momentos el requerimiento que nos hacían las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha puesto en marcha ya, y se está ejecutando, el plan de ayudas para jóvenes empresas innovadoras, por el cual, por primera vez en la historia de Andalucía, se dan incentivos no a las inversiones sino al gasto corriente —incluyendo salarios y Seguridad Social— de empresas de menos de cinco años que tengan carácter innovador y a las que podemos subvencionar, con un hasta el 35% de sus costes, de sus gastos generales, con un máximo de dos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Se ha puesto en marcha también la Orden de ayudas a empresas viables con dificultades coyunturales, con una dotación de 87 millones de euros y que, en el momento actual, ha atendido ya a más de cien empresas en Andalucía. El convenio con las entidades financieras para dotar de financiación a las pymes, dotado de 720 millones de euros. El mes que viene estará operativa la iniciativa Jeremie que, como saben, firmamos hace apenas tres semanas con la propia Comisaria Europea de Fondos Regionales y que supone la creación de un fondo de 235 millones de euros y que va a permitir apalancar hasta 500 millones de euros para financiación de pequeñas y medianas empresas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha aprobado ya la Orden de incentivos para los trabajadores autónomos, dotada de 66 millones de euros y que tuve oportunidad de explicar en el Pleno del Parlamento en su última convocatoria. También se ha puesto en marcha la reestructuración de la Red de Apoyo al Desarrollo Empresarial, con 67 millones de inversión y una distribución territorial que llega hasta el último municipio, con más de mil setenta profesionales al frente de la misma; o la nueva Orden de incentivos para el desarrollo del ahorro y la eficiencia energética, con 480 millones de euros, hasta el año 2014.</parrafo>
        <parrafo>El martes —el último martes—, asimismo, se aprobó por el Consejo de Gobierno, una vez que la CNMV lo ha autorizado y que el propio Ministerio de Economía y Hacienda ha aprobado esa autorización, convertir a Invercaria en gestor de entidades de fondos de capital riesgo, creando un primer fondo, una vez constituida como tal, con Banesto, para atender también a pequeñas y medianas empresas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al apoyo al tránsito del modelo productivo, señorías, estamos incidiendo de manera muy especial en los recursos humanos. Como saben, hemos tomado medidas también importantes en este sentido, hemos duplicado las becas Erasmus, lo cual ha significado que en su primer año ya, con las nuevas ayudas, ha aumentado en más de un 40% el número de estudiantes universitarios andaluces que han salido a otras universidades europeas, con el incremento de 350 euros por cada uno de los estudiantes, con lo cual, en estos momentos, los universitarios andaluces son los que más ayudas tienen dentro del programa Erasmus de todo el país, de toda España, para salir a cursar una parte de sus estudios en universidades europeas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos incrementado, prácticamente al doble, la dotación de las becas Talentia, de manera que este año son 200 alumnos, de los mejores alumnos de nuestras universidades, los que están ya cursando fuera de nuestras fronteras, en las mejores universidades del mundo, su formación de postgrado, vía máster o doctorado.</parrafo>
        <parrafo>El apoyo a la inversión, a la innovación, en este momento, tiene un impulso especial, con la puesta ya en marcha del fondo tecnológico. Del programa Insignia, que está dotado con mil millones de euros, como saben, son las empresas andaluzas en este momento las que lideran la participación, ya que han presentado un 60% de los proyectos que se han presentado en toda España, aspirando a una inversión de más de trescientos cincuenta millones de euros con dichos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>El cheque de innovación para las pymes estará en vigor en este mes de abril. En este momento ya se están acreditando aquellas empresas consultoras que van a prestar dicha asistencia, y, como saben, tiene una dotación de 40 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>De las estrategias competitivas en materia de clusters sectoriales e intersectoriales, se están elaborando ya los planes para los 25 clusters empresariales de otros tantos sectores de nuestra economía, de los que 16 ya están constituidos y desarrollándose sus correspondientes centros tecnológicos, o de los programas que vamos a tener también oportunidad de analizar a lo largo de estas comparecencias de hoy, de implantación en las pequeñas y medianas empresas de las tecnologías de la información y la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, y concluyo con ello, entiendo que las medidas que se han ido poniendo en marcha a lo largo de todos estos meses desde el Gobierno de la Junta de Andalucía están siendo medidas eficaces, desde luego no medidas milagrosas, nadie podía esperarlo así, pero sí contrastables con las que se están tomando en otros ámbitos territoriales y con un calado muy importante, y, en mi opinión, que están afectando positivamente a la actual situación, de manera que están paliando, en gran medida, los efectos de la crisis. En total, las medidas adoptadas por parte de la Junta de Andalucía desde febrero del año 2007, específicas para la crisis, suponen más de siete mil millones de euros. Ninguna Comunidad Autónoma ha hecho un despliegue ni siquiera comparable. Sin duda, estas medidas están permitiendo atenuar los efectos, como lo demuestran los datos que le he facilitado al principio de mi comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ante una situación como la actual, estamos ofreciendo actuaciones específicas para la coyuntura, que abarcan todos los sectores productivos y a todos los agentes de nuestra economía, y, además, mantenemos el rumbo y la senda de reformas estructurales de nuestro modelo productivo. Con esta estrategia esperamos, por un lado, paliar los efectos de la crisis y, por otro, y no menos importante, que, cuando salgamos de la misma, lo hagamos más rápidamente, con una economía más equilibrada y en mejores condiciones para generar empleo y desarrollo en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor portavoz, el señor Fuentes Lopera, en nombre del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer al señor Consejero la explicación detallada de las actuaciones que ha hecho el Consejo de Gobierno en los últimos tiempos, un Gobierno que nosotros entendemos que está absolutamente desbordado por los acontecimientos, que nunca creyó en que había una crisis, y pensó tampoco que podíamos entrar en recesión, y hoy tenemos una recesión, estamos instalados en una recesión. Andalucía no está mejor preparada que muchas para afrontar esa recesión, y lo más grave es que ahora mismo no sabemos cuándo va a acabar esa recesión, y, en el caso de que acabe, seremos de los últimos en salir de esa recesión, todos los datos lo ponen de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Luego, la primera conclusión, las actuaciones que usted ha detallado, señor Consejero, son la consecuencia de un Gobierno desbordado por los acontecimientos, que nunca, que nunca dijo la verdad y que tampoco, tampoco hizo una política, y mucho menos presupuestaria, para afrontar una crisis que encaraba una recesión muy preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de paro lo ponen de manifiesto: somos la Comunidad Autónoma con mayor tasa de paro de toda España, de toda España. Ayer salieron los datos de Eurostat, y somos uno de los países, y a ello hay que sumar con mucha más profundidad la situación de mujeres en paro, según Eurostat, somos de los cuatro países con mayor tasa de paro femenino de toda Europa. Pues aplíquele ahora también las consecuencias que tiene para Andalucía, que tiene un porcentaje superior a los seis puntos de la media española.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, usted lo que ha dicho aquí, lo que le venimos escuchando desde hace bastante tiempo, y con esos 7.000 millones que usted dice que han puesto en circulación para intentar paliar el desajuste de esta recesión, pues, los resultados son mediocres, señor Consejero, mediocres y muy preocupantes. Hoy, Andalucía, con los datos de paro, es la Comunidad con mayor tasa en cuanto a incremento de paro de toda España, seguida muy cerca por Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, son 19.866 razones que ponen en evidencia que su política es un auténtico fracaso, la suya y la de su Gobierno, pues Andalucía se sitúa hoy en 794.064 parados, estamos ya encarando la senda del millón de parados, y España, como usted bien sabe, está ya situada en torno a los cuatro millones de parados, 3.600.000, según los datos de hoy.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, los datos no son buenos, estamos hablando de un mes de marzo que es muy proclive a la creación de empleo, y, sin embargo, ha habido una destrucción de empleo bastante considerable. Estamos en plena recesión, y la consecuencia, la más amarga posible, es la del paro, y Andalucía, en este caso, en números absolutos, sigue siendo la gran perdedora, sigue siendo la gran perdedora. Y, ante eso, ustedes siguen con las mismas políticas y con la misma estrategia de siempre, ustedes están en la absoluta idea de que su política va a dar resultado, y los tiempos no le acompañan, y mucho menos los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha dado aquí la cifra de empresas que hay, según la Seguridad Social: 228.344, en febrero de 2008, y 210.073, en febrero del 2009. Son 18.261 empresas menos en Andalucía en un año, y le estoy hablando del año donde ustedes en febrero ya decían que la crisis estaba por llegar y que no había motivos para preocuparse. Bueno, pues, hay casi dieciocho mil, más de dieciocho mil empresas menos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De diciembre a febrero, entre los dos últimos meses, han cerrado sus puertas 2.577 empresas, 2.577 empresas que desaparecen del registro de la Seguridad Social. Pero es que, además, señor Consejero, en el año 2008 han desaparecido por extinción 165 sociedades anónimas en Andalucía, el 7,30% de España; limitadas, sociedades limitadas desaparecieron 2.570, el 13% de España, y otras sociedades fueron 142, el 13,71%. Señor Consejero, la media de desaparición de sociedades en Andalucía se situaba en el año 2008 en 10,67, frente a un 9,56 de la media española. Luego, la segunda conclusión, además de que ustedes están desbordados por una crisis que nunca creyeron, o que nunca dijeron, es que sufrimos más las consecuencias de esta recesión, tanto en empleo como en el tejido productivo. Hoy, el tejido productivo andaluz se está desplomando, y eso es lo que usted tenía que haber dicho aquí, que se está desplomando. ¿Por qué? Porque tenemos un tejido productivo frágil, y las consecuencias de esa recesión están propiciando que se caiga ese tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>La producción industrial, señor Consejero, en el año 2008 cayó en Andalucía el 9,1%, y ustedes lo han negado hasta la saciedad, y el primero que lo negó fue el Consejero de Economía, que tan magníficas previsiones hizo, presupuestarias y de crecimiento, para el año 2009. El propio Consejero de Economía corregía en enero la previsión de crecimiento de un mes antes, de los presupuestos de la Junta de Andalucía, cuando mantenía que íbamos a crecer un 1%, contra todo pronóstico, en Andalucía, en el 2009. En enero decía que íbamos a caer un 1,6; hoy, ningún indicador económico da fe de esa realidad, pues vamos a caer muy por encima, o muy por debajo del 2%.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a volver a la producción industrial. Mientras ustedes negaban el declive industrial, fundamental para cuando hablaba del cambio del modelo productivo, España caía un 6,5. Dígame usted, señor Consejero, si no es mentira, si no es una gran falacia, una gran falsedad, el hecho de que estemos mejor preparados que nunca para afrontar esta recesión. Ustedes no creían en la recesión, o no quisieron decirlo, y Andalucía sufre como nadie las consecuencias de esta recesión, en empleo, en tejido productivo y en producción industrial. Pero es que, además, señor Consejero, según los datos de enero, el desplome fue más preocupante: un 21% de la producción industrial en Andalucía, muy por encima de la media nacional. Luego tenemos un tejido productivo, una producción industrial que sufre más, como digo, la recesión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, usted ha puesto aquí, encima de la mesa, datos de los autónomos que no se los quiero..., porque usted ya los conoce. Yo los dije en la anterior intervención, el tema de los ERE, y ahí la empresa familiar sufre también esas consecuencias, y los datos de Andalucía son también muy preocupantes. Los autónomos, la empresa familiar, las cooperativas, están viendo las consecuencias, también, de otras políticas, como el caso de las agrarias, que están también sufriendo esas consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un dato, señor Consejero, que usted ha dicho aquí y que, si encuentro el papel, me quiero centrar en él, porque me parece bastante significativo. Bueno, en cualquier caso, después tendré la oportunidad de repasarlo. El tema de los autónomos... Bueno, cuando lo encuentre se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ustedes han hecho? Usted me ha dicho aquí las propuestas que su Gobierno ha puesto encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, ejecución de inversiones: no coincide la ejecución de las inversiones con la que tenemos nosotros. La ejecución de sus programas siempre, siempre, siempre deja mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>Plan de empleabilidad, PROTEJA. Usted sabe que las recetas del Gobierno, tanto en el PROTEJA como a nivel andaluz, van a ser precarias. Ustedes han hecho un esfuerzo impresionante, con muchos millones que ya veremos eso cómo se va a pagar, porque se iba a incrementar el déficit muy preocupantemente. Pero, señor Consejero, eso no genera ninguna realidad productiva. Ustedes están ahí, haciendo un esfuerzo, que va a ser precario, que va a ser coyuntural; pero ninguna de las medidas va a consolidar o reforzar el tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>La rebaja de los trámites burocráticos. Voy a insistirle: no es lo que usted haga, sino lo que haga toda la Junta de Andalucía. Hoy el gran problema, el gran problema que tienen muchas empresas, es la carga burocrática.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla aquí ahora del 13 de abril: empresas en 24 horas. Llega tarde, señor Consejero, esta medida llega tarde, muy tarde. Usted sabe, como yo, que todos los empresarios, durante mucho tiempo, han venido diciéndonos la necesidad de reducir la carga burocrática y la carga impositiva, la carga fiscal. Bueno, pues tampoco ustedes se atreven a la carga fiscal. Pero la carga burocrática sigue siendo la gran asignatura pendiente, señor Consejero, la gran asignatura pendiente. Otra propaganda más, anunciada y no realizada.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Una cosa es lo que ustedes hacen con la foto, una cosa es lo que ustedes prometen en los folletos y en las televisiones o los telediarios, y otra cosa es la realidad del director de la sucursal que tiene que conceder un préstamo para el acceso a una vivienda digna a una persona que está y que no llega a final de mes. Y, si no, le remito a lo que hemos hablado con su propio Gobierno, y que usted sabe también. Una cosa es lo que ustedes firman y otra cosa es lo que hace el director de la sucursal para garantizar esa hipoteca, y los requisitos que establece son imposibles. Luego aquí no funciona el Plan Concertado de Vivienda y Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Más inversión pública. Señor Consejero, usted sabe mejor que yo que una cosa es que usted acelere la licitación —y no se puede hacer nada en contra de la legislación vigente—, y otra cosa es la ejecución de la obra. Luego, mucho en licitación, pero las obras no se están realizando con tanta premura como ustedes apuntan, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>¿Lo del suelo productivo? Pues, mire, el suelo productivo, naves industriales, infraestructuras científicas y tecnológicas, el plan de inversiones en las universidades andaluzas..., lo que usted ha dicho aquí, son medidas que están dentro de lo que ha sido su programa en cuanto a la Consejería, pero del que los resultados, a día de hoy, son absolutamente mediocres. Ustedes no están a la altura de las circunstancias, y todos los incentivos que están poniendo encima de la mesa no están dando los resultados que ustedes están prometiendo.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad de su gestión, señor Consejero: que han sido incapaces de prever, en el mejor de los casos —de prever en el mejor de los casos—, una situación tan dramática y de emergencia social y económica que vive Andalucía, y ahora lo que están poniendo son parches; parches de los que ni ustedes saben cómo van a salir.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la medida de incentivos para empresas con problemas —lo que llamó usted el plan de rescate de empresas—.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho aquí que hay cien empresas, cien empresas, Dígame, ya es la segunda vez que le pido que me facilite los nombres de las empresas que están acogidas a ese rescate. De forma discreta, como sea, pero dígame.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos saber dónde se está orientando ese dinero y qué empresas se están acogiendo a ese plan de ayudas de rescate para empresas viables. Yo creo que estamos a tiempo, que fue una medida... Acuérdese que se anunció en agosto, se anunció en agosto en Córdoba por el señor Chaves, lo anunció usted en sede parlamentaria en noviembre, y se ha puesto en funcionamiento un poco más tarde.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, aquí usted ha leído un teletipo: «La Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa de la Junta de Andalucía trabaja ya con un total de 253 empresas, más del 80%».</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, si no me lo quiere usted decir aquí públicamente, yo sí le ruego que me facilite con toda discreción cuáles son las empresas y cuál ha sido la cuantía de las ayudas que han recibido dichas empresas, porque, señor Consejero, queremos saber la línea de reflotación que ustedes están haciendo en las empresas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la orden de autónomos, señor Consejero, después tendremos oportunidad, porque tenemos una pregunta sobre ellos; pero ustedes, como usted sabe, han publicitado ya la orden de autónomos, el Consejo de Gobierno la aprobó en su día, y no está publicada. Ya me dirá usted a mí, ya me dirá usted a mí qué credibilidad puede tener su Gobierno si todo lo que dice después no se plasma en realidad. Claro, porque el papel lo soporta todo, los telediarios lo soportan todo, la propaganda se paga y también se soporta; pero la realidad está en la calle, y hoy los autónomos, las familias, tienen un problema, y sobre todo las pymes, para llegar a final de mes: No hay liquidez, y ustedes, las medidas que han puesto encima de la mesa son ridículas.</parrafo>
        <parrafo>Y le vuelvo a repetir lo mismo que le dijo el señor Braulio Medel al señor Chaves cuando se reunió con los presidentes de las cajas de ahorro. Hoy, el principal problema que tienen estas empresas que viven como una tragedia la situación de su economía es la liquidez, es la liquidez, señor Consejero, y, cuando el señor Chaves anuncia que les va a apretar las tuercas a las cajas de ahorro y a los presidentes de las cajas de ahorro para que llegue esa liquidez a las pymes y a los autónomos, y a las familias, un presidente de una caja de ahorro dice esto en los medios de comunicación. Y yo quiero que usted reflexione sobre eso, porque me parece bastante significativo, y eso manifiesta la incapacidad de su gestión y la mediocridad de sus resultados, y el fracaso de un Gobierno que no sabía o no quiso decir la verdad, y que ahora, como digo, se ve desbordado por los acontecimientos.</parrafo>
        <parrafo>Los presidentes de las cajas dijeron hace dos meses, en la reunión con el Presidente Chaves, que no iban a aceptar ninguna carta de ningún delegado de la consejería de turno en ninguna de las provincias como aval de una empresa. Esa fue la primera respuesta que le dio el presidente de una de las cajas. Y la segunda, que no se iban a quedar con morosos de otros. Una respuesta, o dos respuestas, bastante razonable.</parrafo>
        <parrafo>Desde ahí, desde aquella época, hasta ahora, la situación es la misma: los autónomos y las pymes se siguen quejando de que no hay liquidez, de que no tienen acceso al crédito y de que sus empresas no salen adelante.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el gran problema que tiene la economía, y ese es el gran problema que tienen ahora mismo las pequeñas y medianas empresas, de muchas de las cuales verán sus puertas cerradas ahora mismo. Los últimos datos ponen de manifiesto que hay veinte empresas diarias que cierran en Andalucía, señor Consejero, y eso es muy grave, y eso es muy grave.</parrafo>
        <parrafo>Luego el primer problema que tienen ustedes que solucionar es la liquidez, compromiso...</parrafo>
        <parrafo>Ya, ya, es muy difícil, pero, claro, es que no fui yo el que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes Lopera, vaya usted finalizando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No fuimos nosotros, señor Consejero, los que nos hicimos la foto con los grandes bancos, no hemos sido nosotros los que nos hemos hecho la foto con los presidentes de las cajas dos veces, diciendo que íbamos a apretar las tuercas a las cajas para que diesen los préstamos con mayor facilidad: han sido su Presidente Chaves y su Presidente Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que lo que estoy diciendo es muy difícil, señor Consejero; pero no hemos sido nosotros los que hemos sembrado esas expectativas a miles y miles de pequeñas y medianas empresas y miles y miles de autónomos. De eso y a eso me refiero, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, usted ha dicho aquí, y ha intentado poner de manifiesto, lo que su Gobierno y su Consejería han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros seguimos pensando que los resultados no salen, que son bastante preocupantes, que ustedes están bastante desorientados, porque esto no lo han cogido a tiempo, porque negaron siempre la realidad y porque son incapaces de afrontar la reforma que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de reforma, y la reforma, señor Consejero, no existe. Ustedes se están limitando a intentar que esto escape cuanto antes, escampe cuanto antes, y ya veremos el día de mañana, ¿no? Y yo creo que la realidad requiere con urgencia otra forma de gobernar y otra forma de actuar.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, lo que ustedes han hecho son parches e intentar, en algunos casos, mirar para otro lado, mientras que el tejido productivo, como digo, se desploma en Andalucía, por mucho que ustedes quieran aliviar o tapar la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de intervención al señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que como conclusión de sus palabras: no somos un milagro, no hacemos milagros, no resolvemos el problema financiero global, no resolvemos los problemas que nadie resuelve. En eso estamos de acuerdo; hasta ahí, mire usted, si esa es la crítica fundamental que su señoría pone sobre la mesa, asumimos las críticas, y tendremos nuestra parte de responsabilidad, igual que los veinticinco países que hoy se están reuniendo tienen el mismo problema todos, y desde el Presidente de los Estados Unidos hasta el Presidente chino, pues tienen un problema gravísimo de desempleo, de escalada del desempleo, y, sobre todo, un problema financiero gravísimo, porque en este momento no hay capacidad financiera en el planeta para dar respuesta..., o no hay confianza financiera en el planeta para dar respuesta a las necesidades de empresas y familias. Eso es una realidad, es decir, hasta ahí no lo vamos a negar.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, que el hecho de que el Presidente de la Junta de Andalucía se siente con los presidentes de las cajas para pedirles un mayor esfuerzo en atender a las familias y a las empresas, y se esperara de ahí un milagro al día siguiente... Mire usted, yo tampoco creo que eso sea... O que, por el hecho de no haberse producido el milagro, aquello fuera una foto y nada más, tampoco es así. Yo creo que se han dado pasos, que se han dado pasos importantes; que las cajas de ahorros están participando, y entidades financieras, en programas muy importantes de la Junta de Andalucía de cara a la crisis; que están participando en los programas de vivienda; que están colaborando activamente, por ejemplo, en financiar con los avales de la Junta de Andalucía empresas viables que tienen problemas de solvencia; que están actuando, también, en los límites, que hoy se puede esperar del sistema financiero; y salvaguardando lo más importante de todo. Y es que, mire, el sistema financiero es el corazón. Si se para el corazón, ya no vale de nada que funcionen bien los riñones, el hígado, o cualquier otra parte del cuerpo. Evidentemente, lo primero que tenemos que hacer todos es un esfuerzo para que el sistema financiero continúe solvente y, por lo tanto, sea capaz de dar respuesta, en mayor o menor medida, a las necesidades financieras de los mercados. En esto yo creo que se va haciendo un esfuerzo poco a poco. Se están haciendo infinidad, infinidad de operaciones de refinanciación de las empresas; muchas, difíciles —es cierto— y con negociaciones muy complejas. Pero es verdad que una importantísima parte de las pequeñas y medianas empresas que llegan permanentemente a nuestra agencia de innovación están renegociando sus deudas con las entidades financieras, alargando los periodos de amortización de las deudas e intentando refinanciar muchísima deuda a corto plazo, que existía, por deuda a medio y largo plazo que les dé estabilidad a las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sí es verdad que no estamos haciendo milagros. Sí es verdad que se están afrontando los temas. Y, desde luego, se están afrontando de manera más contundente, con más esfuerzo y con más medidas que en los demás sitios.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Fuentes, sí le digo una cosa: desde la oposición yo sé, que bueno, que la tendencia de alguna manera tiene que ser el decir que lo que hace el Gobierno no sirve y que son ineficaces las medidas, etcétera. Pero, como ustedes, además de ser oposición, son gobierno en muchos sitios, tendrían también que decir qué es lo que están haciendo allí donde gobiernan que esté funcionando mejor que aquí. Eso sería obligatorio. Eso yo no se lo puedo decir al Grupo de Izquierda Unida, pero a ustedes, a ustedes sí se lo puedo decir. ¿Donde están gobernando qué están haciendo que funcione mejor que las medidas que estamos tomando aquí?, o ¿qué medidas están tomando que sean más contundentes para paliar los efectos de la crisis, para paliar los efectos del desempleo, para paliar los problemas de financiación de las pequeñas empresas?</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo aquí un análisis que hemos hecho de todas las medidas de todas las comunidades autónomas, todas, una por una. Y, desde luego, le digo, señor Fuentes, que en algunas comunidades gobernadas por el PP parece que no hay crisis porque no se ha tomado ninguna medida; por ejemplo, Madrid. Yo sé que existe una situación económica difícil de esa comunidad autónoma, que está endeudada hasta el cuello. O Valencia, que están endeudados hasta unos límites que les ha cogido la crisis en una situación con incapacidad de respuesta. Yo estoy convencido que a ellos les gustaría tomar medidas. El problema es que han llegado a una situación de crisis sin tener ninguna capacidad para tomar medidas porque estaban ya endeudados hasta el máximo, porque no han aprovechado la bonanza económica, al menos para tener un colchón, cosa que Andalucía sí ha hecho. Si hoy hemos podido poner en valor [...] millones de euros nuevos de inyección a nuestro sistema es porque, bueno, se llevaba una política económica y financiera desde la Consejería de Economía y Hacienda prudente, que nos ha permitido, en un momento de crisis, hacer, poner en marcha estas medidas. Cuando uno ve las medidas que se han tomado en Madrid... Bueno, Madrid es que no tiene, tiene un plan de inversiones de 1.829 euros, que es el plan de inversiones de su presupuesto. No tiene nada más, absolutamente nada más. Eso es lo que ha hecho la Comunidad de Madrid, y puede usted analizar todos los boletines oficiales de la Comunidad de Madrid y verá que no tiene ni una sola medida anticrisis.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos de la Comunidad Valenciana, pues, miren, han aprobado 144 millones de euros para medidas de estímulo a la inversión empresarial, y 30 millones para financiar proyectos, y 9 millones para los autónomos, eso es todo lo que ha aprobado desde que empezó la crisis, la Comunidad Valenciana. Lo digo porque, claro, desde la oposición, usted, evidentemente, tiene que corregir nuestros errores y usted tiene la obligación, además, de denunciarlo en este Parlamento. Pero también, estando gobernando, debería decirnos qué es lo que están haciendo. Y, además, en mi opinión, también debería decirnos, en su opinión, dentro de las competencias de la Junta de Andalucía, qué deberíamos haber hecho que no hemos hecho a lo largo de este periodo. Sí, el Partido Popular debe tener su estrategia anticrisis y debería decirnos: «pues, mire, ustedes tenían que haber tomado esta decisión, o esta decisión, o esta decisión, o haber tomado tal medida». Medidas de las posibles. Si me dice que deberíamos de haber facilitado que las empresas consiguieran financiación, le digo: «De acuerdo, ¿cómo se hace eso?, ¿hay alguien que sepa hacerlo en el mundo?, que nos dé alguien la receta». Lo que no se nos puede pedir son imposibles. Yo creo que se está haciendo un gran esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, no insista en el tema de que no hemos dicho la verdad. No insista en ese tema, porque cuando insiste yo tengo que insistir en lo mismo. Es decir, el mismo programa electoral suyo preveía un 3% de crecimiento del PIB. ¿Ustedes decían la verdad? ¿Ustedes decían la verdad, y nosotros no? Pues, decíamos lo mismo los dos. Lamento decirle que los dos decíamos que íbamos a conseguir en cinco años el pleno empleo y que íbamos a estar creciendo al ritmo del 3%, su partido y el mío, todos. Porque además lo creíamos honestamente, y estoy seguro de que igual que ustedes. Tratar ahora de marcarnos como que hemos intentado engañar a los ciudadanos, mire usted...</parrafo>
        <parrafo>Sí, además, se ve muy fácilmente, ya no porque cualquier organismo internacional, o cualquier país haya dicho lo mismo que nosotros dijimos. Es decir, que en ese momento nadie interpretaba que hubiera una crisis como la que estamos viviendo, ni nada parecido. Ahí están las siete revisiones que ya ha hecho el Fondo Monetario Internacional en cuanto a evolución de crecimiento, o la OCDE, o la Unión Europea, o cualquier país. Es decir, esto es una realidad contrastable.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en un mundo de la información y la comunicación como el que tenemos, ¿usted cree que de verdad un Gobierno puede engañar a un país, diciéndole que no hay crisis económica, si de verdad la hubiera habido, o intentando disminuirla? Mire usted, si hoy los canales de información están tan abiertos que una información de ese calado es imposible de mantener frente a la realidad. Habría habido 16 organismos internacionales que nos habrían desmentido. ¿Por qué no lo han hecho? Porque nadie lo esperaba, absolutamente nadie.</parrafo>
        <parrafo>Si hay, además, en los datos, cuando usted ve la evolución del empleo, del número de empresas, etcétera, ve un punto mágico. ¿Se ha dado usted cuenta? Mayo del año pasado. Hasta mayo del año pasado no se producen descensos, se produce una ralentización en todo: en número de empresas, en empleo, en autónomos; en todo. Y es en mayo del año pasado donde de manera transversal, en todas las comunidades autónomas y a la vez, se produce un gran bajón: cierre de empresas, cierre de trabajadores autónomos, pérdida de empleo. Es una realidad que está..., además se ve en las estadísticas perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no insista en un tema que, de verdad, yo muchas veces lo veo ya casi como una especie de justificación de otras mentiras. No entren en ese tema, porque es que no es cierto. ¿No pudimos equivocar? Seguro que nos equivocamos, pero igual que se equivocaron los demás. Por tanto, nada de engaño, porque en ningún caso ni ha existido voluntad, ni teníamos una información que pudiera decirnos que la situación que venía es la que estamos en este momento viviendo.</parrafo>
        <parrafo>No es cierto que haya crecido el paro más que en los demás sitios, no es cierto. Es cierto que tenemos más parados, pero lo hemos tenido toda la vida. Eso no es nada nuevo, es decir, el desempleo en Andalucía es mayor que en el resto de España; no de ahora: con la crisis, también con la bonanza, con las crisis anteriores, y desde hace decenios y decenios. Es decir, la situación endémica de desempleo en Andalucía es casi connatural con una situación de no haber tenido una burguesía a lo largo del XIX capaz de haber generado una actividad económica y un capitalismo fuerte. Esa es una realidad que está en lo más profundo de nuestro sistema. No es que esté en un análisis de la crisis en este momento. Esa es una realidad que tiene mucho que ver, probablemente, también, en los desequilibrios del sistema actual, en que ahora nuestros grandes sistemas productivos sean los que están muy unidos a la explotación de los recursos naturales; es decir, el sol con el turismo, la construcción con un territorio amplio y con unas condiciones climatológicas espléndidas... Bueno, pues son los inicios de cualquier creación de un sistema económico que se basa en la explotación de los recursos naturales, y, por lo tanto, nuestras debilidades también están ahí. Están en haber sido un sistema económico tardío el que se ha generado, y, desde luego, bastante desequilibrado por no tener sectores industriales y tecnológicos fuertes.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, desde luego, nuestro tejido productivo no se está desplomando. Eso se lo aseguro, se lo aseguro, por suerte. Tenemos los sectores de más valor en nuestra industria. No solamente no se están desplomando, sino que están creciendo. El sector de tecnología de la información, el sector aeronáutico, la agroindustria, la biotecnología y los sectores de las energías renovables están creciendo. ¿Qué está decreciendo la industria? Sí, claro que sí, como que un 22% de nuestra industria está unida a la construcción directamente, y si cae la construcción cae la industria. Claro, porque es que están fabricando ladrillos, están fabricando piedras, están fabricando prefabricados, están en instalaciones de las viviendas, están unidas al sector de la construcción y, por lo tanto, tiene una debilidad estructural añadida, que es un sector de la construcción muy amplio y un sector industrial en gran medida muy unido al sector de la construcción. Por tanto, los efectos son inminentes.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo... Me dice que lo de las empresas 24 horas llega tarde. Llega tarde, pero llegan los primeros. Es decir, empieza el 13 de abril. Cualquier ciudadano que quiera poner una empresa a partir del 13 de abril en 24 horas la puede tener en marcha. Pero el problema es que donde ustedes gobiernan todavía no la han puesto en marcha, ni para el 13 de abril ni se le espera, ni para el de mayo ni para el de junio. Entonces, ¿de qué nos acusan, de que llega tarde?; ¿por qué, porque ustedes lo han hecho antes? No. ¿Llega tarde porque podíamos haberlo hecho antes? Pues, claro, pero es que lo hemos hecho los primeros. Mire usted, es que es muy difícil hacer ese tipo de acusaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, y que hasta que no esté en el boletín oficial una cosa no existe, es verdad. Pero, mire usted, yo le aseguro que no sé si se publica mañana o se publica el lunes la orden de los autónomos, pero está firmado, remitido al BOJA, y con los plazos normales para su publicación, que suele ser en torno a cuatro o cinco días, y su entrada en vigor. Y todos los trabajadores autónomos a partir de ese momento van a tener la oportunidad de un nuevo respaldo por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía; un respaldo muy superior al que ustedes les dan allí donde gobiernan, se lo recuerdo. Les recuerdo que en las dos grandes comunidades autónomas donde gobiernan todo el esfuerzo que hacen por los autónomos son sendas órdenes de nueve millones de euros, no para los autónomos sino para autónomos y para pymes, y, una gran parte de ese dinero, además, para las organizaciones y no directamente para las personas.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, señoría. Le voy a dar toda la información de las empresas que estamos apoyando [...]. No le quepa ninguna duda, va a tener este Parlamento información exhaustiva de las empresas, del sector, de los trabajadores afectados, de qué ayudas se les ha dado, todo va a estar a su disposición. Lo único que les ruego, y yo sé que lo entienden, es que lo hagamos en el momento en que ya no tenga efectos contra esas empresas. Porque una filtración es muy normal, y una filtración de esa situación a una empresa puede suponerle que se les cierren todas las puertas, de sus proveedores, de otros muchos, y que la echemos a pique entre todos, sin querer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mire usted, esa documentación no va a ser, en absoluto, una documentación no pública, no solamente va a estar inspeccionada por la Cámara de Cuentas, por toda la Administración pública, sino que este Parlamento, voy a comparecer para darle pelos y señales de cada una de las operaciones, de las 102 operaciones que llevamos hechas y las muchas que vamos a tener que hacer todavía. Le digo que, en este momento, ya hay ultimadas, con toda la documentación completa, más de 260 empresas que han solicitado también este tipo de ayudas y con las que seguimos trabajando en este momento. No les quepa ninguna duda que van a tener toda la información por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y por concluir, señorías. Yo creo que los resultados en empresas, en autónomos sobre todo, y en empleo, nos dicen que las medidas que se están tomando están paliando de manera importante los durísimos efectos de la crisis. Los están paliando de manera muy importante, mire usted. Yo, cuando he visto comunidades que multiplican por cuatro el porcentaje de autónomos que han cerrado, respecto a Andalucía, como Murcia, que multiplican por cuatro; comunidades que duplican el número de empresas, como Valencia; que multiplican por varios dígitos el número de desempleados, el incremento del número de desempleados, el porcentaje de desempleados, al menos tengo que admitir que algo se está haciendo razonablemente bien, que en una economía no especialmente fuerte como la andaluza, está soportando esta crisis mejor que otras muchas. Eso no ocurrió en el año 1992-1993, esta economía fue la más golpeada de España, se perdió una tercera parte del tejido industrial. Yo creo que eso es gracias a que se ha hecho un esfuerzo por parte de todos, ya no de la Junta de Andalucía, por parte de las empresas, por parte de los sindicatos, de las organizaciones, en tener un tejido mucho más sólido, que está aguantando mucho mejor la actual situación de crisis. Y yo creo que, al menos, al menos como mensaje a los que, bueno, a los que están hoy aguantando una situación tan difícil no deberíamos enviarles un mensaje catastrofista en absoluto, porque no creo que sea, a día de hoy, lo que ellos necesitan. Lo que necesitan, desde luego, son mensajes de apoyo y, desde luego, poner en marcha cuantas iniciativas sean posibles para que la situación se supere cuanto antes y para que de ese proceso no perdamos músculo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que se están cerrando sociedades anónimas, pero, mire usted, del número de sociedades anónimas limitadas que usted ha dicho, el 83% son inmobiliarias, el 83%, y, apenas tenían trabajadores. Tenían una oficina que gestionaba la obra y que subcontrataba o que contrataban la promoción de la obra a una empresa constructora, en su mayoría. Porque usted sabe, además, que existe la costumbre de que para cada promoción inmobiliaria se crea una sociedad distinta, y cuando se concluye la promoción inmobiliaria se cierra la sociedad. Y ahí radica el 83% de la lista de empresas que su señoría manifiesta que se han dado de baja en el registro a lo largo del último año.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, señor Consejero. El problema no es de transmitir confianza. El problema es que ustedes no transmiten confianza, porque no tienen credibilidad. Toda una vida, efectivamente, señor Consejero, toda una vida democrática gobernando Andalucía y seguimos siendo los últimos. Esa es la realidad de su gestión. Es un problema estructural. Han estado ustedes gestionando Andalucía en periodos de bonanza y en periodos de recesión, y seguimos siendo los últimos, señor Consejero. Ese es el problema que yo le estoy transmitiendo a usted: que no nos creemos su gestión, ni la suya ni la de su gobierno, porque es una gestión absolutamente fracasada, porque han perdido el tiempo, porque han perdido el tiempo, y las consecuencias se ven ahora.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, no estamos mejor preparados que otras comunidades autónomas para afrontar esta crisis. Crecimiento en 2008 de la economía andaluza, 0,8; crecimiento de la media española, 1,2. Consejero, si ustedes y nosotros hicimos las mismas previsiones de crecimiento en los programas, porque los hicimos a finales de 2007. Pero ustedes han tenido muchas oportunidades para corregir esos errores, según usted, y no lo hicieron, señor Consejero. El propio Consejero de Economía rectificaba las previsiones de crecimiento de 2008 en abril a un 2,4. Y en el presupuesto de la Junta de Andalucía para 2009 preveía un cierre de 2008 del 1,4, y después fue un 0,8, seis décimas menos, señor Consejero. Si el problema es que ustedes no querían, no querían reconocer la realidad que se avecinaba. Ese es el gran problema que tienen ustedes. Además de toda una vida, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Insistir ahora que el problema del tejido productivo y la capacidad productiva de Andalucía viene de su historia y de la burguesía, señor Consejero, después de 30 años gobernando Andalucía, me parece una frivolidad, señor Consejero, con miles de millones de euros que se han gestionado para intentar evolucionar y cambiar el tejido productivo de Andalucía, señor Consejero. Usted me dice aquí: señor Fuentes, muchas de las empresas que se han cerrado son inmobiliarias. Pero es que hace dos años, cuando ustedes hablaban de la creación de empresas no hacían esa mención. Ustedes han llegado a demonizar —el señor Zapatero ha llegado a demonizar— el sector de la construcción. Tenemos lo que tenemos, y tenemos un tejido productivo muy débil, señor Consejero, y me lo tiene usted que reconocer. Después de toda una vida gobernando, después de toda una vida gobernando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, las previsiones de crecimiento para 2009, la OCDE la sitúa en el 4,3, desde ayer, 4,1 en lo que es el escenario europeo. El BBVA 2,8 de caída del PIB. Y ustedes siguen instalados en el 1,6. Bueno, al tiempo. Ya veremos en 2010 cómo configuran ustedes los presupuestos y el déficit que tiene Andalucía. Porque no se puede tener el mismo déficit con un crecimiento previsto del 1% a una caída de la economía del 1,6, que, por supuesto, ustedes van a tener que corregir en abril las previsiones de crecimiento para 2009. Van a tener que corregirlas por sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, le digo una cosa, señor Consejero, lo de la credibilidad. Usted habla mucho de otras comunidades autónomas, pero el problema de Madrid o Valencia no es el problema de Andalucía. Madrid y Valencia no tienen la tasa de paro de Andalucía, que es crónico, señor Consejero, tasa de paro crónico. Y eso no han sido ustedes capaces de cambiar. Seguimos siendo la última comunidad autónoma en creación de empleo, la última comunidad autónoma en tasa de actividad. ¿Qué me está usted diciendo, señor Consejero, si no han sacado a Andalucía del furgón de cola de Europa y de España? Y llevan toda la vida gobernando Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos más paro que nadie hoy, en datos absolutos, ¿sí o no? Sí, señor Consejero, en un mes que teníamos que haber creado empleo. ¿Que es verdad que en todas las comunidades autónomas ha crecido el paro? Sí, pero en Andalucía más que en ningún sitio, más que en ningún sitio, léase el teletipo, señor Consejero, más que en ningún sitio. ¿Tenemos la tasa de paro ya enfilando el 25%, señor Consejero, sí o no? ¿Hemos despegado alguna vez del 8% de diferencial hacia abajo? No, señor Consejero, hemos mantenido una tasa de diferencial de paro con la media española, tanto en bonanza como en recesión y crisis, de ocho puntos. Señor Consejero, no me diga usted...</parrafo>
        <parrafo>Han sido incapaces de romper los problemas estructurales que tiene Andalucía, por mucho que usted me cuente lo contrario. ¿Que ha habido mucho esfuerzo? Hasta ahí podíamos llegar, señor Consejero, pero el paro está ahí, y eso es un paro crónico, que ustedes son incapaces de cambiar. Esa es la primera realidad, lo de las comparaciones sí, pero con matices, señor Consejero. Los problemas de Madrid, o de Valencia, o de Cataluña no son, afortunadamente o desgraciadamente, los problemas de Andalucía, señor Consejero, ni en paro ni en el volumen de empresas, ni en el músculo empresarial, señor Consejero, no me compare usted Madrid con Valencia, con Andalucía. No me las compare. Le estoy hablando como músculo empresarial, y a ver a qué se dedican esas empresas y a qué se dedican las nuestras, porque algún día tendré que pedir una comparecencia para que usted me explique a mí cómo ve usted el tejido productivo y a qué se dedican nuestras empresas, qué producen nuestras empresas, y me las compara con otras comunidades autónomas que tienen mucha más capacidad de introducir valores añadidos y más capacidad de competitividad, y, por supuesto, una vez que ya están reaccionando ante el cambio del modelo productivo y van muy por encima nuestra, señor Consejero, muy por encima nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Y voy muy rápidamente. Consejero, yo no le pido milagros, nunca le hemos pedido milagros, pero fueron ustedes los que sembraron las expectativas, y no fuimos nosotros, fue el señor Chaves el que sembró expectativas a las pymes cuando dijo que les iba a apretar las tuercas, entre comillas, señor Consejero, y eso no llega, eso no llega a las pymes ni a los autónomos y es un problema de liquidez lo que tiene la economía, claro que sí, que es un problema mundial. Ya veremos lo que pasa en el G-20, pero ustedes tienen una crisis particular que no quieren reconocer, y ese es el drama de Andalucía, que no quieren reconocerlo ni aquí ni en España, además de la crisis mundial. Y, mientras ustedes no reconozcan que tiene Andalucía, después de toda una vida gobernando, pues nunca afrontarán los problemas que tiene Andalucía de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Luego el problema de las cajas es un problema de que no llega la liquidez a las pymes y a los autónomos, señor Consejero. Y no fuimos nosotros, fue el señor Chaves, en una foto magnífica, y no fuimos nosotros los que dijimos lo de las tuercas, fueron el señor Chaves y su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, credibilidad. ¿Qué credibilidad tienen ustedes cuando el propio Consejero de Economía habla de titulizar activos y fondos famosos en los presupuestos, y todavía no ha publicado la orden? ¿A qué se está usted refiriendo? Convenga conmigo en que, por lo menos, algo están haciendo mal. Prometen una cosa en presupuestos, 1.000 millones de euros. ¿Dónde están los fondos de titulación activos, señor Consejero, que prometió el Consejero de Economía y Hacienda? No están, señor Consejero, y usted lo ha dicho aquí. ¿Cómo dice usted una cosa que no está publicada, que no está funcionando?</parrafo>
        <parrafo>El otro día dijo usted una cosa en el Pleno, y vamos a tener una comparecencia para que usted me demuestre a mí, me demuestre a mí cómo Andalucía paga a proveedores mejor que otras comunidades autónomas. Me lo tiene usted que demostrar con papeles, señor Consejero, porque no me lo creo, porque todo el mundo se queja de que ustedes pagan mal y tarde. Mal y tarde, señor Consejero. ¿Pagan a los proveedores, también como una medida de choque, para reactivar a esas pymes que viven de la Administración autonómica? También [...] salgan adelante, pero pagan mal, señor Consejero, y hay deudas a proveedores muy preocupantes en organismos autonómicos muy significativos, señor Consejero, muy significativos, según la Cámara de Cuentas; entre ellos, el SAS, 1.700 millones de euros. Último informe de la Cámara de Cuentas publicado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ya acabo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes, debe su señoría terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y le agradezco al señor Presidente su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, los problemas de tesorería, Cámara de Cuentas, remanente de tesorería, miren lo que tienen ustedes de liquidez y lo que deben a proveedores, lo que tienen ahora mismo colocado en subasta. Volvemos al discurso de la gestión de tesorería. Mire, señor Consejero, no es un problema de que usted nos compare a otras comunidades autónomas que no están haciendo nada, según ustedes, pero es que la realidad económica andaluza no tiene nada que ver con esas comunidades autónomas. Están afectadas como Andalucía, pero Andalucía está sufriendo, como siempre, como toda la vida que lleva gobernada por ustedes, las consecuencias de la crisis y la recesión. Y vea usted y repase usted los ciclos, y verá usted que, efectivamente, cuando se crece, crecemos más que la media, pero, cuando hay periodos de crisis y recesión, también caemos más que la media. ¿Consecuencia? Que tenemos una economía relativamente subdesarrollada, señor Consejero, porque no somos capaces de aguantar los envites de la crisis en recesión económica.</parrafo>
        <parrafo>Conclusión: sus medidas siguen siendo un parche, están desbordados por los acontecimientos, anuncian órdenes que no se publican y no llegan a la realidad, a lo que hoy nos preocupa, que es el tejido productivo. Yo sigo pensando que tenemos magníficos empresarios, pero tenemos un Gobierno absolutamente pésimo, muy mal Gobierno, muy poco Gobierno para la realidad en que se encuentra Andalucía. Y que ustedes, señor Consejero, por mucha voluntad que pongan, son incapaces de sacar a Andalucía adelante, porque siguen negando la realidad y siguen mirando para otro lado. Miran tanto a Valencia y a Madrid que pierden la realidad, y la realidad de Andalucía es que tenemos la tasa de paro más alta de Europa y de España, después de toda la vida gobernando, y nuestro tejido productivo no tiene un Gobierno que sea capaz de sacarlo adelante en un momento muy difícil, en el que muchas empresas y muchas pymes no llegan a final de mes. Usted se pierde en propaganda, en publicidad y en buenas intenciones en la mayoría de los casos, que en algunos habría que cuestionar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este primer turno, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Mucho me temo que toda la vida, y lo que nos queda, a la vista de cómo lo hacen ustedes y de los planteamientos que hacen.</parrafo>
        <parrafo>Nada, la verdad es que sigo sin escuchar ninguna propuesta. Aparte de los latiguillos normales a los que nos tienen habituados, sigo sin escuchar ninguna propuesta. No es muy serio ese planteamiento. Mire usted, yo sé que ustedes no aprueban nuestra gestión, pero, por suerte para nosotros, no son ustedes quienes tienen que aprobarla: son los ciudadanos, y la aprueban bastante a menudo. Para desgracia y escarnio de ustedes, bastante a menudo aprueban nuestra gestión y asumen claramente y ponen de manifiesto la gran transformación que hemos hecho con nuestra tierra. Yo, como socialista, me siento orgulloso de ese trabajo. Eso de decir que seguimos siendo los últimos y que nada ha cambiado... Mire usted, el que no quiere ver una cosa no podrá verla nunca, y, desde luego, está claro que usted no quiere ver la nueva Andalucía que existe, una Andalucía que, por suerte, tiene unos cambios estructurales como no podíamos ni imaginar, ni imaginar porque, entre otras cosas, cambiar una cultura histórica, que es la que nos hace poder estar convencidos y seguros de que vamos a salir de la crisis y vamos a salir, además, reforzados con un tejido empresarial mucho más fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si no es cambiar Andalucía lo que ha ocurrido en los últimos veinticinco años, probablemente, a lo largo de la historia no hay un cambio más profundo en ninguna comunidad española, en ninguna. Mire usted, en Andalucía no hace veinticinco, hace quince años, hace quince años, porque, claro, hace veinticinco años se creaban 2.000 empresas al año; en los últimos cinco años se han estado creando más de veinte mil empresas cada año. Eso es un cambio de cultura, de tener una Andalucía emprendedora, gente joven que arriesga, es un cambio en profundidad, unos cambios estructurales que hacen de verdad de un territorio y de una Comunidad Autónoma un lugar absolutamente distinto a lo que ha sido la historia. ¿No es un cambio de Estado durante catorce años ininterrumpidamente creciendo más que la media española y que la media europea? Pues dígame lo que es un cambio entonces. Si no es un cambio el que hoy podamos ser líderes en sectores claves para el futuro de la humanidad, no de nuestro país, como puede ser la energía solar o como puede ser la biotecnología o como pueden ser sectores como el aeronáutico, donde jugamos en primera división, en Champions, absolutamente compitiendo desde aquí con los territorios más avanzados, dígame si no es un cambio en profundidad y estructural.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, intentar ocultar esa realidad sobre la base de que hay mucho desempleo... Pues claro que hay mucho desempleo. Primero, el desempleo es algo estructural en nuestra tierra; segundo, nuestra población activa ha crecido mucho más que en el resto de España, porque aquí se ha creado mucho más empleo que en el resto de España, y usted lo sabe, mucho más empleo que en el resto de España. Pero, claro, hay territorios que tienen poca población, es que van perdiendo población. Ocurre en zonas donde ustedes han gobernado históricamente, como Castilla y León, como Galicia, zonas que han perdido población a lo largo de la historia, y, claro, el desempleo aumenta en muchos casos, en muchos casos, no porque caiga el empleo, sino porque aumenta la población, y ese es el caso de Andalucía a lo largo de los últimos años. Pero, ¿cuándo podíamos imaginarnos, en una tierra de emigración histórica como esta, que, después de un proceso de inmigración fuerte en los últimos diez años, el Partido Popular y el Partido Socialista pudieran llevar en sus programas electorales como objetivo el pleno empleo? ¿Cuándo podíamos imaginarnos eso? Y dice: «No, es que no ha cambiado esto, es que no ha habido cambios estructurales». ¿Cuándo podíamos imaginarnos que ustedes y nosotros pudiéramos llevar en un programa electoral conseguir el pleno empleo? ¿Eso por qué ocurría, porque sí, porque éramos unos locos todos o porque lo veíamos al alcance de nuestra mano? Por la gran transformación que habíamos tenido o que estaba tenido esta tierra, que ha tenido y que tiene. Por lo tanto, ocultar esas cosas porque tengamos una situación de crisis coyuntural me parece que es hacer un flaco favor a la gente, porque es tratar de ocultar las cosas más potentes, más poderosas y que están haciendo que hoy el desempleo crezca menos en Andalucía que en el resto de España, que se cierren menos empresas, que cierren menos autónomos; esa es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Hasta marzo o abril no tomaron medidas». Mire usted, para que vea usted cuándo se producen de verdad los síntomas de crisis. Usted tiene delante, como yo, el Dirce y la evolución del número de empresas. Usted vea los meses uno a uno cómo evolucionan, desde mitad del 2007: agosto, 228.000 empresas; septiembre, 230.000; octubre, 230.000; noviembre, 230.000; diciembre, 228.000; enero, 227.000; febrero, 228.000; marzo, 229.000 —crece—; abril, 230.000 —crece—; mayo, 231.000 —crece—, y junio, 229.000. A partir de ese momento se produce el decrecimiento del número de empresas, en Andalucía y en toda España. Al lado verá la Comunidad Valenciana, igual; en la Comunidad de Madrid, igual... A partir de mayo del año pasado es cuando empiezan a destruirse empresas. Hasta ese momento estuvo creciendo el número de empresas. E igual con los autónomos, exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso se hablaba de desaceleración. Teníamos una situación de estabilidad: un mes se creaban empresas, otro se mantenía —se creaba, se mantenía—... Pero no teníamos descensos de empresas significativos mes tras mes. A partir de mayo del año pasado se produce un descenso significativo en todas las comunidades, en todos los territorios, y, por tanto, es cuando se descubre que es una crisis y que ya no es simplemente una desaceleración económica.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, señorías, los datos ponen muy de manifiesto las cosas. Si nosotros hemos aumentado nuestro desempleo en un 57% desde que empieza la crisis y Madrid lo ha hecho en un 75%, y Valencia en un 107% y Cataluña en un 85%, y Murcia en un 122%, eso querrá decir algo. Ustedes me podrán seguir diciendo que somos los que más desempleo tenemos; pero yo les puedo decir que, porcentualmente, en comunidades donde ustedes gobiernan ha crecido el desempleo el doble que en Andalucía en este tiempo: el doble. Esa es la realidad. Por lo tanto, por más que quieran argumentar en torno a eso, yo creo que hay argumentos poco utilizables.</parrafo>
        <parrafo>No es mi competencia, como usted sabe —es la del Vicepresidente Económico—; pero estoy convencido de que, cuando quiera, le demostramos que somos la administración mejor pagadora de este país. Usted me está presentado datos de la Cámara de Cuentas de hace dos años. De acuerdo, hace dos años se debía.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que, en diciembre, el Servicio Andaluz de Salud pagó todo. No. Es que, claro, es que, tradicionalmente... Vaya usted a ver lo que debe el Servicio de Salud de Valencia o de Madrid, que va a ver usted lo que es deber dinero y que haya gente dos años y medio sin cobrar. No seis meses: dos años y medio sin cobrar.</parrafo>
        <parrafo>Claro, usted no quiere comparaciones. Pero es que, claro, usted plantea, tira la piedra, esconde la mano, mira para otro lado, y no quiere que comparemos con donde gobiernan. Pero es que la realidad es transparente como el agua, ¿eh?, mire usted, es que esto es así de claro.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, las administraciones más morosas son las gobernadas por el Partido Popular —absolutamente las más morosas—, porque están en una situación económicamente muy mala. ¿Qué está haciendo Madrid con las universidades, recortándoles los fondos? ¿Por qué no toma ni una sola medida contra la crisis? Porque es que no tienen ni para el mantenimiento ordinario de sus instituciones, porque se han metido en deudas... Ya por no hablarle del Ayuntamiento de Madrid, que eso ya no tiene nombre, las deudas en las que está metido.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, han sido unos imprudentes absolutos. Se han creído que el boom económico de la construcción y todo esto iba a durar para toda la vida, y que, por lo tanto, se podía ir disparando con pólvora... Es que no puede ser, es que no puede ser.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, difícilmente nos van a poder contrastar que hay alguna administración en este momento mejor pagadora que la Junta de Andalucía. Y, además, porque yo creo que, en una situación como esta, es la primera obligación del Gobierno. En una situación en donde las empresas tienen problemas financieros, la primera obligación es que nosotros no generemos problemas. La segunda es que ayudemos a solucionarlos, pero la primera es no generar problemas.</parrafo>
        <parrafo>Luego el esfuerzo que estamos haciendo es liquidez, pagar cuanto antes a todo el mundo, y que no seamos, en ningún caso, una administración generadora de problemas.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted no creerá en esta tierra, y en el esfuerzo que ha hecho esta tierra a lo largo de los últimos treinta años; pero yo sí creo, y yo lo veo todos los días. Yo veo todos los días venir empresas de fuera, de alto nivel tecnológico, que quieren ubicarse en Andalucía; yo veo todos los días empresas andaluzas que están diariamente poniendo en pie proyectos industriales de primer nivel y con tecnología avanzada, y, por lo tanto, creo en una sociedad mucho más moderna, con más conocimiento, con más capacidad de competir, y estoy convencido de que eso nos va a ayudar, no solamente a salir más rápidamente de la crisis, sino a tener una capacidad de generar empleo y actividad mucho más rápida que otras comunidades de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

