<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Arbitraje, Divorcio, Situación familiar, Familia, Política familiar, Separación judicial</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000002. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en el Proyecto de Ley reguladora de la Mediación Familiar en la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Torcuato Recover Balboa, representante del Colegio Oficial de Psicólogos de Andalucía Oriental. D. Manuel Vilches Nieto, representante del Colegio Oficial de Psicólogos de Andalucía Oriental. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista. Dña. Ana Martín Muñoz, representante del Consejo Andaluz de Colegios de Diplomados en Trabajo Social y Asuntos Sociales. D. Pablo Sánchez Martín, representante del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. D. Jesús María García Calderón, Fiscal Superior de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la sesión con la intervención del señor Recover Balboa. Cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECOVER BALBOA, REPRESENTANTE DEL COLEGIO OFICIAL DE PSICÓLOGOS DE ANDALUCÍA ORIENTAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Antes que nada, lógicamente, tengo que expresar nuestro agradecimiento en nombre del Colegio Oficial de Psicólogos de Andalucía Oriental, a este Parlamento y a esta Comisión, específicamente a su Presidenta, pero también a todos ustedes, señorías, por permitirnos que se pueda oír en la sala de este órgano —al que, al fin y al cabo, yo vengo con enorme respeto por aquello de que, efectivamente, es la representación fundamental de un Estado democrático—..., que se puedan oír la expresión, las manifestaciones y la información que, entiendo, puede ser oportuna para la redacción de un nuevo texto legal.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, mi compromiso, el compromiso que realiza en este aspecto el Colegio Oficial de Psicólogos de Andalucía Oriental, es el de intentar trasladarles a ustedes todo el acervo profesional y patrimonial —por qué no, también— del ejercicio que vienen realizando ya, desde hace décadas, los psicólogos en este ámbito concreto de la mediación familiar.</parrafo>
        <parrafo>Y el agradecimiento no solamente es porque podamos, efectivamente, expresarles y ofrecerles esta información, sino también por la propia iniciativa. En ese sentido, dirijo un poco más lejos en la historia nuestro agradecimiento, para remitirlo también a la propia Consejería de Igualdad y Bienestar Social, que tuvo la iniciativa de poner en marcha este desarrollo legislativo —lo que ahora mismo es este proyecto—, que podrá permitir a la población andaluza, a los ciudadanos de Andalucía, contar con un instrumento de mediación profesional que pueda resolver, permitir y establecer, así como dejar regulado un vínculo de actuación profesional, en el que los profesionales de la psicología vienen trabajando desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>El colectivo profesional de los psicólogos, que ejercen su profesión en el ámbito de este colegio, se congratuló en su día de la decisión de la Consejería de iniciar la tramitación de esta iniciativa legal que permite, finalmente, regular mediante un texto con rango legal, con amparo en las competencia que el vigente Estatuto de Autonomía reconoce, la materia de la mediación, que está llamada a ser una actuación profesional que puede constituir un cauce idóneo para la resolución de conflictos personales y sociales, y que hoy solo encuentra acomodo —a menudo, excesivamente forzado— en el ámbito judicial.</parrafo>
        <parrafo>La experiencia de las comunidades autónomas, donde la Administración correspondiente ya ha dado este paso de regular esta materia, es —según conocemos por los respectivos ámbitos colegiales de cada uno de ellas— enormemente positiva. Es el caso de la Comunidad Autónoma de Cataluña, por ejemplo, que fue pionera en este ámbito y que ya tiene en vigor un reglamento que regula esta materia; también Galicia, Canarias, Castilla-León, que también cuentan con reglamentos, así como Castilla-La Mancha, Valencia, Asturias, Baleares y, últimamente, en el año 2008, han dictado leyes en este sentido las comunidades del País Vasco y de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Como el proyecto reconoce, la mediación como cauce de resolución de conflictos individuales tiene un origen determinado en una época precisa, y se ha expandido ya, durante varias décadas de expansión de este modelo de actuación profesional, generando todo un acervo doctrinal y científico —sobre todo, en la práctica profesional— que la acredita, como una, más que útil, deseable herramienta, que no solamente facilita soluciones, sino que permite abaratar costes tanto a quienes intervienen en el proceso de mediación, como a las propias Administraciones. De ello es expresivo el reconocimiento que he citado en el preámbulo del proyecto, explícito, que supone la recomendación del Consejo de Europa de 1998, a los Estados miembros, sobre mediación familiar.</parrafo>
        <parrafo>Más específicamente, hay un proyecto de directivas europeas sobre mediación familiar, realizado por la Comisión Europea y remitido a los Estados miembros, en el que, específicamente, se establece que los Estados deberán facilitar la realización de este cauce de actuación profesional que evitaría, efectivamente, los costes de un proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y el criterio de esa recomendación sigue en esa línea —si me lo permiten— un sentido, por tanto, utilitarista y eminentemente práctico incluso; puesto que, efectivamente, se comprueba cómo los índices de litigiosidad vienen aumentando progresivamente sin que exista una referencia de saciedad de tales índices ni estos estén unidos a los desarrollos comerciales, económicos, de crecimiento cultural o de cualquier otro hito que pudiera ponerse en relación con ese factor de judicialización que tantos costes genera en la estructura judicial, y lleva a situaciones como las que vienen denunciándose por los propios órganos judiciales de nuestro país en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>La mediación, por el contrario, se advierte eficaz en ámbitos a los que, desgraciadamente, son inherentes los conflictos por la mera razón de su origen social, de su cauce de interrelación personal y, por ende, de enfrentamiento de intereses. Por ejemplo, por citar un ámbito en el que la existencia de tales conflictos genera a menudo noticias y, sobre todo, provoca daños y traumas personales a un sector de la población especialmente sensible, a los niños en el ámbito escolar. Existen publicados trabajos enormemente positivos, algunos de centros educativos de nuestra Comunidad Autónoma, de cómo situaciones de acoso, de enfrentamientos personales, de disparidad de criterios, han podido ser resueltos con herramientas de mediación.</parrafo>
        <parrafo>Hay también experiencias, especialmente fructíferas y esperanzadoras, incluso de mediación en la actuación judicial en los juzgados de Instrucción y de lo Penal. La Comunidad Autónoma Vasca, que ha sido una de las últimas que ha desarrollado una ley de mediación, como antes indicaba, aportaba recientemente datos esperanzadores, conforme a los cuales más del sesenta y cinco por ciento de los expedientes de mediación penal en adultos, cerrados en los primeros nueve meses de funcionamiento de ese programa en Euskadi, concluían con acuerdo entre las partes, a través del cual, víctima e infractor pactan, dentro de los márgenes legales, la forma de reparar el daño ocasionado al primero por parte del segundo.</parrafo>
        <parrafo>Si bien esto lo planteo como ejemplo, por cuanto, obviamente, el proyecto legal que estamos considerando no se refiere sino al ámbito de la mediación familiar; un ámbito, en el que —como antes señalaba— los psicólogos tienen una experiencia profesional ya acreditada durante décadas. Comunicando o contrastando la información que le iba a prestar a esta Comisión con el Vocal de la Junta Directiva de este colegio..., de la Junta de Gobierno de este colegio, precisamente, del ámbito judicial, me indicaba cómo los psicólogos tienen el gran acervo profesional de los de más de veinte años de aplicación de la Ley de Separación y Divorcio, que, como recuerdan ustedes, entró en vigor en el año 1981. Poco después del comienzo de esta ley, se instauran los primeros equipos socioprofesionales adscritos a los Juzgados de Familia —inicialmente de Primera Instancia y, luego, específicamente, de Familia— que han realizado y actuado como soporte de los órganos judiciales para este tipo de procesos. Esta actuación profesional, mantenida ya durante casi veinticinco años..., o sin casi, durante más de veinticinco años, ha permitido que los profesionales adscritos a estos servicios hayan conocido una enormidad de conflictos judiciales que les han llegado cuando estos ya se producían, pero que les ha permitido conocer también las posibilidades de prevención, de ayuda y de abordaje de estos conflictos, y, por consiguiente, la necesidad también de actuar preventivamente sobre ellos, lo cual habría evitado, en muchos casos, la actuación judicial. En algunos países de nuestro entorno y en algunos ámbitos también de legislación similar de otras comunidades autónomas —es el caso, por ejemplo de Cataluña, que lo desarrolla también en el ámbito del Derecho Civil Foral—, se aplica la Ley de Mediación con cierta relación con la actuación judicial, lo cual tampoco tendría por qué ser óbice para nuestro proyecto; tampoco es imposible para que esto se realice en nuestro proyecto. Mediante acuerdos con los órganos judiciales, los juzgados podrían enviar a la mediación determinados conflictos y, por tanto, evitar las actuaciones judiciales largas, costosas y complicadas que generan, como todos sabemos, enormes problemas entre las partes que las están realizando.</parrafo>
        <parrafo>Ese, por tanto, es un patrimonio incluso profesional que debe ser considerado —entiendo— desde los ámbitos profesionales, sin menoscabo de ninguna otra actividad profesional de las que están actuando en la esfera de la mediación. Solo los psicólogos podríamos aducir —y lo digo con el énfasis propio de la experiencia real de lo que nos transmitían— la experiencia de todo ese tiempo de actividad cierta, efectiva, de conocimiento de ese tipo de conflictos, y, por tanto, incluso, del desarrollo de herramientas psicológicas que tienen su ámbito en la propia formación académica que han recibido. Las terapias de grupo, las teorías y prácticas sistémicas suponen una formación académica habitual, normal en todas las facultades de Psicología de nuestra Comunidad Autónoma, que, por tanto, le ofrece una herramienta, unas estructuras profesionales al profesional de la psicología que le permitirían abordar el proceso de mediación, con mucha más capacidad previa que ningún otro profesional de los que puedan estar llamados a realizar la mediación.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, nosotros consideramos que hay algunos del articulado del proyecto que podría ser mejorable, por ejemplo, lo contenido en las precisiones que realiza el artículo 12 del proyecto, al establecer en el artículo anterior como nivel profesional y académico preciso para proceder a realizar la actividad profesional de la mediación, los derivados de la licenciatura de Psicología y de Derecho, incluye también la titulación de Trabajo Social. Y, luego, deja abierta la posibilidad del desempeño de la mediación, de manera que entendemos de una forma, en el texto, excesivamente amplia, remitiendo el desempeño de esta profesión a —dice textualmente—: «cualquier otra licenciatura, diplomatura o cualquier otra titulación», lo que concierne este ámbito profesional en un espacio de ejercicio excesivamente genérico, que le hace perder los perfiles, sobre todo el rigor de la preparación académica que entendemos precisa esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Esta no ha de hacerse solamente desde la mera competencia personal de cada uno de los mediadores, sino desde la capacitación técnica previa de cómo abordar un proceso de mediación, de cómo saber diagnosticarlo, de cómo ofrecer a las partes instrumentos adecuados para saber abordarlo. Esa generalidad en la formación académica —a nuestro modo de ver— devalúa este ámbito profesional, pues da a entender que cualquier persona pueda efectuar esta actividad, cuya capacitación parece estar referida —como digo— solo a actitudes personales para su desempeño, sin dejar establecido que es precisa una formación previa, rigurosa, en orden a diagnosticar el origen de los conflictos, saber exponerlos e identificarlos ante las partes del mismo, arbitrar y ofrecer herramientas de solución y acompañar a las partes en el proceso de esta.</parrafo>
        <parrafo>Esta labor —como decimos— no puede efectuarse de manera intuitiva y pensarlo así supone minusvalorar la importancia de estos profesionales, sino que requiere de una formación adecuada que solo pocos perfiles académicos pueden ofrecer.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con toda humildad, con la propia de los ciudadanos y no de los legisladores, consideramos errónea la redacción genérica establecida en el texto, pero aún lo es más la remisión, aún más genérica —que antes citaba—, a cualquier otra titulación que no queda suficientemente cerrada o acotada por el mero hecho de que se refiera a la rama que el texto cita.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, como lo demuestra la lectura de la legislación desarrollada en otras comunidades autónomas, que la determinación del nivel académico necesario para esta actividad es una cuestión de la mayor importancia, y que al respecto solo los contenidos académicos que componen los programas de estudio de la licenciatura de Psicología garantizan que el licenciado disponga de instrumentos adecuados básicos para resolver conflictos, ofrecer soluciones, instrumentos de ayuda, reconducir actitudes contrarias al encuentro o a la negociación, etcétera, y que, por tanto, el criterio debiera ser reconocer específicamente la formación universitaria en la disciplina de psicología como la que, de forma primaria, puede estar llamada al ejercicio de la mediación.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que los profesionales de la psicología, en cuanto realizan una actividad profesional que les permite intervenir en conflictos humanos y de interrelación, y disponen de acervo académico que le aporta al profesional herramientas científicas válidas para encauzar posturas; analizar y superar conflictos; estar especialmente llamados, sin perjuicio de la capacidad de otras profesiones en la materia en que proceda a desempeñar la mediación, y esta es efectuada, en definitiva, de forma análoga a un proceso terapéutico en el que los agentes y el marco en que este se realizan son las personas, las dificultades que han originado el conflicto y, a menudo, incluso, las patologías que lo facilitan.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, no podemos desconocer que hay otros profesionales, fundamentalmente procedentes de la titulación de Derecho y Trabajo Social, que desarrollan esta actividad y que pueden estar llamados, de por sí, también por su propia formación académica, a integrar los equipos a los que se está refiriendo también el proyecto legal, y, en este sentido, nos parece también acertada esa remisión. Sí que, sin embargo, consideramos que en evitación de conflictos de roles podría hacerse una mayor precisión a la hora de establecer los papeles que estos han de desempeñar, de forma que al jurista pueda corresponder la documentación adecuada de la realización de las actas a la que se refiere el proyecto, en lo que se refiere al ámbito procedimental, y al trabajador social le corresponda delimitar, efectivamente, en los ámbitos correspondientes propios de su desempeño profesional y al psicólogo, como digo, el abordaje en sí del diagnóstico, y, por tanto, quizás, la realización de coordinación.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras iniciativas legislativas de otras comunidades autónomas que avanzan un poco más en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, además, que parece, quizás, conveniente, mirando en esa legislación comparada de otras comunidades autónomas, dar un mayor realce a la importancia, a la colaboración que la Administración en este aspecto pudiera obtener de los colegios profesionales; la Administración corporativa, contemplada en la propia Constitución Española, que da a esta el papel, que entendemos que le corresponde, y que, en varios de los proyectos legislativos o de los textos legislativos que antes citaba han sido considerada en este aspecto. El más temprano de estos textos legislativos, de 2001, la ley de Cataluña ya desarrolla específicamente varios artículos referidos a la relación de la Administración que regule la mediación profesional con los colegios profesionales; da a estos competencias específicos en lo que se refiere a la creación de registros en esta materia, de mediadores, de capacitación profesional respecto de estos. E, incluso, el último de los textos legales que ha sido aprobado, en febrero de 2008, se aprueba la Ley Vasca de Mediación, específicamente dedica un artículo, si no recuerdo mal, el 12, de una manera especializada en lo que se refiere a la relación de la mediación con los colegios profesionales. Dedica uno solo, exclusivamente, a esta cuestión, matiza que estos tendrán un papel determinante en lo que se refiere tanto a la capacitación de los profesionales, una de las materias más concretas por ser —como señalaba antes— algo mucho más abierto, más vago, con menos precisión en cuanto a perfiles, y señala, además, que se establecerán convenios de colaboración, de forma que la Administración competente junto con los colegios cuiden de la capacitación, de la formación, del seguimiento de esta respecto de los profesionales que vayan a ser incluidos en los registros correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Discrepamos también en el contenido de lo establecido en el artículo 11 y 12 del proyecto, ya que la labor de mediación constituye herramientas de mayor importancia e imprescindibles para el desempeño de este cometido profesional, aquellas que hemos indicado anteriormente, es decir, las que facilitan la negociación, reconducen las actitudes, resuelven las diferencias, sin perjuicio de asumir que con estas debe requerirse también a los profesionales, dado que el resultado de su actividad puede llegar a acceder a los órganos judiciales, un conocimiento suficiente de la disciplina y materias legales procedentes. Pero deberá tenerse en cuenta que, en muchas ocasiones, la mediación tendrá alcance limitado al ámbito de las partes, al ámbito familiar, lo que deberá ser el mejor horizonte posible de su aplicación y no acceder a órgano judicial alguno. Son los casos de resolución de conflictos matrimoniales o de pareja, que no derivan e separación ni precisan de resolución judicial, cuestiones parentales o de conflictos entre padres e hijos, etcétera, y que, incluso, el desarrollo de esta actividad profesional apunta precisamente en esa dirección y, por tanto, no solo como medio de colaboración con la administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, reincido en lo anterior, la formación académica exigible debe ser en líneas, como ya he expuesto, la adecuada para resolver conflictos, de lo que dispone el licenciado en Psicología.</parrafo>
        <parrafo>La mediación familiar, por otra parte, no puede ser encomendada solo a entidades, o no puede, como aparece en el texto del proyecto actual, empujar solo a que haya de realizarse necesariamente de forma colectiva. Hacerlo así, sería ignorar la realidad de muchos profesionales que vienen realizando su trabajo en esta materia desde hace años de forma individual, por su propio desarrollo profesional exclusivo.</parrafo>
        <parrafo>Habría que, por tanto, dejar que sea una libertad de ejercicio profesional de estos, e, incluso, hasta en lo que se refiere, en lo que realiza el proyecto haría una llamada técnica en este sentido, que, sin duda, le habrán realizado o le realizarán también los letrados de la Cámara, para la regulación de las sociedades profesionales que se derivarían de este modelo. Tal y como está regulado el proyecto está empujando, prácticamente a la configuración de grupos de varios profesionales, lo cual parece —como antes señalaba— absolutamente lógico e incluso hasta idóneo. Si bien esto habría que organizarlo, como diríamos, coordinarlo con el texto de la Ley 2/2007, de 15 de marzo, de Sociedades Profesionales, que obliga a determinados perfiles de adecuación precisa, y que debe ser tenida en cuenta, también, a la hora de redactar ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>No quiero extenderme mucho más, no he controlado el tiempo. ¿Voy bien, señora Presidenta?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco puede exigirse que los profesionales que realicen la actividad de mediación la desempeñen como única y excluyente, tal y como aparece en el texto. La mediación es una actividad profesional, que —como venimos sosteniendo— puede ser realizada por los profesionales, que a tenor de lo antes indicado y del resto de lo establecido en el proyecto, sean reconocidos como tales. Pero nada debe impedir que estos mismos puedan desempeñar otras facetas propias de su actividad profesional con otras personas o clientes. Por ejemplo, un psicólogo-mediador pueda desempeñar esta actividad cuando es requerido para ello, pero no debe de impedirse que, al margen de aquella, pueda realizar una actividad terapéutica con otros pacientes. Situación similar puede predicarse, lógicamente, respecto de otros profesionales.</parrafo>
        <parrafo>La necesaria incompatibilidad de quien desempeña la mediación respecto de otras actuaciones profesionales con las mismas partes mediadoras estará ya suficientemente establecida en el texto..., está ya, como digo, suficientemente establecida en el texto que consideramos y expresamente admitida y compartida por este colegio, y esta no debe llevar a exigir que, además, tampoco se pueda desempeñar su profesión con otras personas que no sean parte en la mediación. Este colegio reivindica el cumplimiento de sus obligaciones legales y estatutarias, el ejercicio libre y directo de la profesión de la psicología, y, por tanto, no podemos compartir que pueda excluirse de cualquiera de sus facetas profesionales al psicólogo que individualmente pretenda realizar esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entendemos que el proyecto, en ese sentido, pudiese no ser suficientemente respetuoso con la Ley 2/1974, de Colegios Profesionales, o con la propia ley andaluza de colegios profesionales, con las modificaciones que esta última ha impuesto a la segunda, desconociendo la labor en Derecho público, que tiene su justificación legal en el propio texto constitucional, y cuyas competencias y atribuciones le son conocidas.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que la labor del texto legal debe ser regular la colaboración también de los colegios, como antes decía, en las revisiones que algunas de las otras comunidades autónomas han realizado en este sentido, para garantizar el modelo de mediación, pero no introducir competencias o sistemas de organización interna que, en cuanto que tales entidades autónomas, deben regular por iniciativa propia.</parrafo>
        <parrafo>Hay también una llamada importante que nos remite también a las referencias internacionales que antes señalaba, la recomendación del Consejo de Europa y el proyecto de directiva de la Unión Europea, que están referidas a la consideración de las buenas prácticas de los mediadores, como elemento subjetivo fundamental de ética o de deontología profesional de quienes se dediquen a esta materia. Pues bien, este es también un apartado que puede ser un elemento sustancial.</parrafo>
        <parrafo>Decía que esta llamada a las buenas prácticas que realiza la recomendación del Consejo de Europa y el proyecto de directiva de la Unión Europea es también un instrumento que nos permite unir también a las competencias propias de los colegios profesionales, porque en nuestro ámbito, en concreto, en el ámbito de la psicología, el código ético que acaba de ser, además, reformado de una manera importante, poniéndole los contenidos de los metacódigos y de las declaraciones internacionales realizadas, consensuadas por la profesión a nivel europeo, supone un elemento de referencia deontológica fundamental y objetiva que permite, más que en ningún otro, más que en la mera referencia genérica a la que se remite la recomendación indicada de buenas prácticas, más que ningún otro instrumento, nos puede ofrecer la utilización, la colaboración con el colegio profesional para regular, para, efectivamente, establecer un cauce adecuado de labor deontológica, de ética profesional para este ámbito específico de la psicología.</parrafo>
        <parrafo>Las recomendaciones o, más bien, la norma específica, objetiva, incluso, que incluye el código, respecto de la neutralidad del terapeuta, del psicólogo, en este caso; la forma en que este ha de realizar sus actuaciones, de una forma absolutamente profesional, sin intento de presionar a ninguna de las partes, parecen adelantarse a los objetivos, a los criterios, a los principios que el proyecto de ley define como propios de la actividad mediadora.</parrafo>
        <parrafo>Es esta también, por tanto, una referencia más que nos hace remitirnos a la conveniente colaboración que en este ámbito pueden tener los colegios profesionales con la propia Administración, en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Quizá sería conveniente o podría ser, se ha demostrado en la aplicación, por el tiempo que ya lleva de práctica en la experiencia catalana, la existencia de un órgano específico administrativo que elabore esta cuestión y que pueda establecer una labor de coordinación permanente y continua con los colegios profesionales en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>El reconocimiento de la gratuidad, por señalar también algunos de los aspectos más específicos de la ley, en el contexto de la aplicación del beneficio reconocido por la Ley de Asistencia Jurídica gratuita, parece, en el proyecto legal, adecuado. No obstante, entendemos que el texto debe garantizar de forma expresa a los profesionales que desempeñan la mediación en tales supuestos la compensación o recepción de los honorarios profesionales procedentes, por parte del órgano competente de la Administración autonómica, y determinar el mismo. No queda claro si se trataría de la Consejería de la Justicia o de la Igualdad, para asegurar así la necesaria competencia administrativa e, incluso, la precisa consignación presupuestaria. Este derecho personal, adecuadamente regulado en el proyecto, supone una carga económica que ha de ser prevista por la ley y por la propia memoria económica de la misma, puesto que debe quedar regulado el acceso a este beneficio y, paralelamente, la provisión de fondos necesaria para hacer frente al pago de los honorarios legítimamente devengados por los profesionales. Solo si se prevé de esta forma, se podrá considerar regulado y reconocido el derecho, puesto que, de otra forma, aquel quedará vacío, cuando las personas que se encuentren en esa situación puedan encontrar una ausencia de previsión económica que, como decimos, diluiría el derecho reconocido.</parrafo>
        <parrafo>No mucho más, señorías. No quiero tampoco extremar la atención que nos están ustedes prestando. Sí que querría, efectivamente, señalar inicialmente, redundar lo que señalaba al comienzo de mi intervención: nuestro reconocimiento por esta iniciativa legislativa; el reconocimiento y el agradecimiento, incluso, a que por primera vez —y esto sí que es un matiz diferenciador de otras leyes existentes en otras comunidades autónomas— se hayan incluido, por ejemplo, los conflictos que se puedan derivar de los reconocimientos de la situación de dependencia en este proyecto legal, que no aparece en otras. Y que, a lo mejor, incluso, en este sentido, ayuda el hecho de que el proyecto y el desarrollo de la misma se incardinen dentro del ámbito propio de esta Comisión y de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, que, como sabemos, es también la competente para el desarrollo de la ley de autonomía personal. Y que entiendo que, efectivamente, ha sido un hallazgo positivo que no aparece, como antes señalaba, también por su propia ubicación histórica, en el resto de los textos legales existentes en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que se abre para los profesionales y para la propia sociedad un ámbito profesional positivo, esperanzador, que puede dar lugar también al desarrollo de este ámbito de la mediación, que, como antes señalaba, tiene ya instrumentos profesionales y hasta científicos suficientemente sólidos y capacitados, que permitirían el desempeño de la misma, no solamente en el ámbito al que inicialmente se está refiriendo el proyecto, sino al profesional, al laboral, al empresarial, al judicial, en sí, al escolar, y al que está llamado, por tanto, a llegar a ejercer este instrumento en sí de la mediación.</parrafo>
        <parrafo>No mucho más. Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Como después de la intervención, o durante esta intervención, se ha incorporado el Decano de los colegios de Granada, Manuel Vilches, pues, si como Decano quiere usted añadir o concretar algunas de las cuestiones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VILCHES NIETO, VICEDECANO DEL COLEGIO OFICIAL DE PSICÓLOGOS DE ANDALUCÍA ORIENTAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. Únicamente, pedir disculpas por la tardanza, que creíamos que era a las seis, y hemos parado a la entrada de Sevilla a tomar un café porque veníamos con tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, pues lo que ha expuesto Torcuato es lo que hemos consensuado en el colegio, y es fruto, pues, de la lectura del texto y de la experiencia que va teniendo el colegio en años de mediación. O sea, ya hay muchos profesionales y muchos compañeros que llevan realizando esa labor de mediación porque llaman al colegio pidiendo profesionales que puedan intervenir. Entonces, fruto de esa experiencia es la aportación que estimamos que... Bueno, que dejamos a su consideración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, en este caso, a partir de este momento, tendrían posibilidad de intervenir los portavoces de los grupos que estamos aquí esta tarde, disculpando que no se encuentre el portavoz de Izquierda Unida, que, por una cuestión de salud, no ha podido acompañarnos ni esta mañana en la Comisión, para presentar los presupuestos, para el debate presupuestario, ni esta tarde en este trámite de la Ponencia.</parrafo>
        <parrafo>Así que, sin más, yo le cedo la palabra a quien quiera hacer uso. En este caso, como el decano no se encontraba presente cuando hemos hecho la correspondiente presentación, la señora Botella es la ponente de la ley y supongo que será la que utilice la palabra para la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VILCHES NIETO, VICEDECANO DEL COLEGIO OFICIAL DE PSICÓLOGOS DE ANDALUCÍA ORIENTAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Quisiera exponer que no soy el Decano: soy el Vicedecano del colegio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, agradecer el trabajo a los representantes del Colegio de Psicólogos de Andalucía Oriental, que, por la exposición que han hecho y por el planteamiento sobre las sugerencias y enmiendas que se pueden hacer a este proyecto de ley, pues se ve que se lo han estudiado a fondo y que les importa que esta ley funcione, porque yo creo que es importante que la mediación familiar funcione, porque yo creo que es importante para la propia institución de la familia, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, decir que nosotros, nuestro grupo, cuando se debatió en el Pleno del Parlamento el mes pasado este proyecto de ley, nuestro grupo votó a favor de la admisión a trámite, porque entendíamos que la ley era necesaria, era oportuna, y que, por supuesto, se podía mejorar y enriquecer en el trámite de enmiendas, ¿no?, y yo estoy absolutamente convencida de que si dentro de las enmiendas que se pueden presentar se recogen las sugerencias que ustedes han planteado, yo estoy absolutamente convencida de que se va a enriquecer de manera muy importante este texto legal.</parrafo>
        <parrafo>Yo he tomado buena nota de todas las indicaciones que ustedes han hecho, y en principio he de decir que estoy de acuerdo con los planteamientos que hacen. En nuestro grupo también hemos valorado que queda demasiado sin acotar la capacitación profesional y las titulaciones que deben tener las personas que se dediquen a la mediación familiar. Para nuestro grupo, creemos que es imprescindible que en toda mediación familiar intervenga una persona con conocimientos profundos de lo que es el ordenamiento jurídico y, por supuesto también, un conocimiento profundo de lo que es la psicología; para nuestro grupo, creemos que, si no se plantea la mediación familiar desde un punto de vista de conocimiento de lo que es la psicología, posiblemente la mediación familiar no va a conseguir los resultados que todos queremos, y que son, en primer lugar, que se proteja al máximo el interés de los menores y paliar, en la medida de lo posible, el sufrimiento que suelen tener los menores en todo tipo de conflictos familiares.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, sí que tengo que decir que creemos que también es fundamental la intervención de personas con conocimiento del ordenamiento jurídico, porque yo creo que, si los acuerdos que se alcanzan en la mediación familiar no se ajustan al ordenamiento jurídico, están abocados también al fracaso. Por lo tanto, yo creo que son fundamentales las dos patas —si me permiten la expresión coloquial— de la profunda experiencia y conocimiento desde el punto de vista psicológico, y también, por supuesto, desde el punto de vista jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Y también estamos absolutamente de acuerdo con ustedes en que esta ley debe dar una mayor participación y debe tener mucho más presentes la colaboración y la relación con los colegios profesionales, tanto en lo que se refiere a la organización de los registros de mediadores como en todo lo que se refiere a lo que ustedes han comentado aquí del código deontológico. En la intervención de nuestro grupo en el Pleno ya hicimos referencia también a la importancia de un código deontológico en la mediación familiar; pero, sin duda, este código deontológico se debe remitir a los distintos códigos deontológicos que ya existen en los distintos colegios profesionales, y creemos también que hay que revisar lo que el proyecto de ley refiere sobre la exclusividad en la dedicación a la mediación familiar de los distintos profesionales en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, en todo el proyecto de ley hay que ajustarse a la legislación que exista a nivel estatal, y, por supuesto, nosotros estudiaremos que esté acorde lo que el proyecto de ley recoge con las distintas leyes a nivel estatal que puedan verse afectadas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, también algo que a nosotros —y lo reconozco— se nos había pasado, y es lo que ustedes han comentado en relación con que no se hace mención a..., bueno, pues a que hay que contemplar quién y cómo paga los honorarios de los profesionales que prestan el servicio de mediación familiar gratuita, porque, evidentemente, esto va a suponer una partida presupuestaria importante que hay que contemplar.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo poco más decir al respecto. Agradecerles, sinceramente, las aportaciones que han hecho en este momento al proyecto de Ley de Mediación Familiar, y decirles, ya a título de anécdota, que, efectivamente, ustedes han acumulado una gran experiencia, y me consta, porque así me lo han comentado jueces de familia que trabajan con los equipos de psicólogos que existen en la actualidad en los juzgados, que me han dicho que es fundamental, fundamental la experiencia y la labor que ustedes hacen, y cómo, de alguna manera, están ayudando a los profesionales del Derecho y de la Magistratura para llevar este tipo de conflictos familiares.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora portavoz del Partido Socialista tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso />
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle también la presencia esta tarde al Colegio de Psicólogos de Andalucía Oriental en las personas del señor Recover y del señor Vilches, y agradecerles el que estén aquí. También solicitarles que las aportaciones que nos han hecho nos las hagan llegar por escrito, para estudiarlas más detenidamente y saber... Bueno, pues, sin duda, creo que son aportaciones importantes, y que algunas o muchas de ellas, una vez que las hayamos estudiado detenidamente, pues seguramente se conformarán como enmiendas a esta ley. Y, desde luego, yo voy a tratar de ser breve, pero sí destacar algunas de las cosas que ustedes han comentando en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Creo, efectivamente, que los psicólogos tienen una larga trayectoria profesional en todo lo que es el trabajo de la mediación, y, sin duda, por eso creíamos importante el que estuvieran aquí, aportándonos, precisamente, esa experiencia, ese trabajo, y dándonos, precisamente, las ideas que tienen, y, sobre todo, lo que opinan sobre este proyecto de ley. Creo que es, además —y creo que en eso coincidimos—, una ley esperada, deseada por los grupos políticos, sin duda, y para los que nos dedicamos o trabajamos en esta materia, y también, sin duda, para los profesionales creo que es, incluso, más esperada aún. Saben que fue un proyecto de ley que inició su andadura en la anterior legislatura, que por motivos de plazos de lo que es la propia legislatura se quedó aparcado, y que va a ser, de hecho, la primera ley en materia social que salga en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Hay cuestiones, en lo que se refiere a la mediación, que han comentado en su intervención, que creo que están ahí y en las que, desde luego, coincidimos, ¿no?, en la mediación como experiencia enormemente positiva; esa experiencia que se acumula en otros países, nacida en otros países, también en este país desde hace ya muchos años, y que, desde luego, había que hacer ese esfuerzo por regular legalmente lo que es una materia y un ejercicio profesional creo que consolidado hoy por hoy.</parrafo>
        <parrafo>Hay multitud de intereses en todo lo que tiene que ver con la mediación. Son personas las que están en esos conflictos, y, desde luego, pues hay conflictos de todo tipo: conflictos económicos, conflictos emocionales... Y, bueno, pues, en la intervención que hacían cuando se presentaba el proyecto, creo que hay algo muy importante, ¿no?: que esas personas, después de ese conflicto, tienen que seguir relacionándose, ¿no?, y, desde luego, la mediación ofrece un camino, ofrece una herramienta, que creo que es más corta, y, desde luego, además, creo que es más eficaz que acudir a lo que es la vía judicial.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda ponen el acento también en la experiencia de otras comunidades autónomas, que es enormemente positiva, y creo que también de esa experiencia de otras comunidades autónomas podemos aprender en esta Comunidad Autónoma y en esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero extenderme, volver a decirle que, bueno, pues, estudiaremos detenidamente esas aportaciones que nos hacen. Quiero volver a agradecerle esas aportaciones y, desde luego, creo que hay un trabajo importante por lo que nos ha expresado y, además, por lo que veo de papeles que trae, que hay un trabajo importante en cuanto a aportaciones y, como digo, estudiaremos, desde este grupo, detenidamente esas aportaciones y trataremos de canalizarlas en pro de que la ley, cuando salga de este Parlamento, sea la mejor ley para todos, para los ciudadanos, para los profesionales y para todos lo que tenemos que jugar en algún momento con esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Muchas gracias a los dos por haber comparecido en la Comisión, por haber —como han manifestado las dos portavoces de los grupos— hecho aportaciones sumamente interesantes, dignas de estudio y que evidentemente serán los grupos parlamentarios los que tengan que iniciar ahora la siguiente etapa para, una vez que hayamos pasado este trámite, comenzar con el siguiente, en donde se verán reflejadas, seguramente, muchas de las aportaciones que ustedes han hecho esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECOVER BALBOA, REPRESENTANTE DEL COLEGIO OFICIAL DE PSICÓLOGOS DE ANDALUCÍA ORIENTAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a ustedes, asumimos el compromiso de, efectivamente, enviar por correo electrónico, incluso, las propuestas, para que puedan manejarlas los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sin más, agradeceros, en primer lugar, que estéis aquí y lo habéis, además, hecho en un plazo récord, con lo cual, os lo agradecemos muchísimo y os damos la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MUÑOZ, REPRESENTANTE DEL COLEGIO DE DIPLOMADOS EN TRABAJO SOCIAL Y ASUNTOS SOCIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, sí que me gustaría comenzar la comparecencia disculpando la ausencia de la Presidenta del Consejo de Colegios de Diplomados en Trabajo Social de Andalucía, que por motivos de enfermedad no ha podido comparecer personalmente ella. Lo hago yo en su representación y en la de todos los colegios. Igualmente, manifestar que nos complace la invitación a esta comparecencia y poder expresaros las alegaciones o todas aquellas dudas que nos suscita y sobre las que hemos reflexionado en este breve lapso que nos habéis concedido.</parrafo>
        <parrafo>La comparecencia la había estructurado en tres grandes bloques. El primero, relacionado básicamente con el objeto y el ámbito de aplicación de la ley. El segundo, con una propuesta en materia de un órgano consultivo en materia de mediación familiar para Andalucía. Y un tercer bloque, más disperso, que hace referencia a consideraciones diversas sobre materias dispersas —como digo— a lo largo del articulado de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del primer bloque, lo relacionado al objeto y ámbito de aplicación de la ley, nos gustaría hacer las siguientes consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, respecto del objeto de la ley, parece que claramente determina regular las actuaciones de mediación familiar en las que concurran una serie de requisitos de aplicación, que son requisitos objetivos, subjetivos y de carácter territorial. Respecto de este tema, decir que en estas actuaciones de mediación familiar, aunque no se recogen expresamente en el artículo —que sí lo hacía el anteproyecto, el borrador o, por lo menos, el que estudiamos en su día—, sí sería interesante incluir el que el objeto de la ley son las actuaciones de mediación familiar profesional, no cualesquiera actuaciones de mediación familiar. Eso por un lado. Y por otro lado, y como el lenguaje es tan capcioso, sí que sería interesante, sobre todo para los técnicos que intervenimos en mediación, diferenciar lo que es el procedimiento de mediación, que entendemos que es el auténtico objeto de regulación de la ley como procedimiento metodológico, de las actuaciones denominadas mediacionales, que pueden se colaterales a cualesquiera otras intervenciones con familia o a otro tipo de intervenciones familiares. Siempre se habla de estas actuaciones mediacionales sin que signifiquen, necesariamente, mediación más estrictamente, en los términos que, entendemos, regula la ley. Estas dos matizaciones, en cuanto a este objeto y respecto de las denominadas actuaciones de mediación familiar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también a efectos de la ley, concretamente en el artículo 2 se hace referencia a que tiene que ser un procedimiento, o se define el procedimiento de mediación familiar como un procedimiento extrajudicial de gestión de conflictos no violentos. Entendemos que conflictos no violentos hace alusión a conflictos donde no exista violencia intrafamiliar, aunque sean conflictos no violentos podrían ser conflictos no armados, entendemos que ese el contexto. Y que el objeto de la ley, realmente, es el procedimiento extrajudicial, no entrando para nada a valorar ni a regular el que pueda ser —y está siendo, de hecho, se está poniendo en práctica— relacionado con la mediación intrajudicial, que quedaría fuera, por lo tanto, del objeto de la ley. Esto parece claro. Ahora, planteamos las siguientes dudas que nos plantean los requisitos tanto objetivos, subjetivos y territoriales de aplicación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los presupuestos objetivos de aplicación de la ley, se hace referencia a la tipología de conflictos familiares que quedan dentro de este ámbito de aplicación, en concreto, los derivados de la ruptura de pareja, pero echamos de menos, en cuanto a estos conflictos relacionados con la pareja, los conflictos convivenciales que tienen lugar en el seno de la pareja. Los echamos de menos, máxime cuando sí se tienen en cuenta, expresamente, los conflictos convivenciales entre padres e hijos, y no así los conflictos convivenciales en materia de pareja, aludiendo solo, en estos casos, a la ruptura, articulada a través de los procedimientos de separación, divorcio o nulidad, o bien, de disolución de parejas de hecho. Nos cuestionamos el motivo de por qué el legislador ha preferido esta exclusión.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del encabezamiento también y de este ámbito objetivo de aplicación de la ley, se hace referencia a los conflictos que, en el ámbito privado, surjan entre las personas mencionadas en el artículo 3, sobre que las partes tengan poder de decisión. Entendemos que, quizás, mejoraría la relación literal de esta expresión el hacer alusión, en vez de al ámbito privado —que, quizás, al referirse a la familia, podría crear confusión con lo que la familia..., o sea, con el carácter íntimo o reservado que se difiere, generalmente, del ámbito familiar—..., quizás quedaría más claro si, como parece ser la intención del legislador, se hablara de materias de derecho privado, sobre las que las partes tienen poder de decisión. Dejamos ese apunte ahí.</parrafo>
        <parrafo>También nos preguntamos por qué no se recogen expresamente, en el ámbito objetivo de aplicación de la ley, los conflictos familiares derivados del acogimiento y adopción, cuando —como luego comentaremos, a propósito del ámbito subjetivo de aplicación— sí que se hace referencia expresa a personas adoptivas, adoptadas, acogidas, familias biológicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en cuanto a este ámbito objetivo de aplicación, bueno, trasladarles la sorpresa que nos supone el que la Ley de Mediación Familiar no contemple, específicamente, entre su tipología de conflictos en los que se puede aplicar, con unos conflictos tan familiares, como son los derivados de sucesiones y herencias.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los presupuestos subjetivos de aplicación de la ley. En este caso, estudiadas las personas que se recogen en ese artículo 3 donde se regulan los familiares entre los cuales van a ser objeto de aplicación de la ley, cuando se abordan a través de la mediación, se nos plantean las siguientes dudas. ¿Qué sentido tiene, hoy por hoy, en una ley de mediación, distinguir en la letra c) hijos e hijas biológicos, y la letra e), las personas adoptadas o acogidas? Ponen en relación que, efectivamente, aquí parece que sí se habla de los conflictos que puedan surgir con ocasión de los institutos jurídicos de la adopción y acogimiento que, sin embargo, se omite en el ámbito objetivo de aplicación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya —centrándonos en este—, entendemos que, realmente, sí tiene alguna justificación distinguir la distinta naturaleza de la filiación, a efectos del abordaje de los conflictos intergeneracionales que puedan ocurrir, tanto en el seno de las familias biológicas como en el seno de las familias adoptivas; o, en cambio, si lo que sería realmente interesante sería diferenciar los conflictos intergeneracionales específicos que pueden ocurrir en el ámbito de las familias adoptivas, que son los relacionados con la búsqueda de orígenes. No en sí los conflictos convivenciales, que ya estarían recogidos en una mención genérica a los conflictos intergeneracionales, sin distinción entre biológicos o adoptivos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, también detectamos cierta disparidad o incongruencia en el hecho de que, las personas entre las que pueden surgir conflictos regulados por esta Ley de Mediación Familiar, se contempla expresamente, aparte de los sujetos a patria potestad —como estamos mencionando—, las personas que son objeto de una relación tutelar, de curatela o de guarda, mientras que no así en el ámbito objetivo de aplicación de la ley. Lo he dicho a la inversa. El artículo 2, en el ámbito de aplicación de la ley, habla de patria potestad, tutela, curatela y guarda, mientras que este artículo 3 solo hace referencia a las personas que ejerzan funciones tutelares o de curatela, pero no de guarda, con lo cual, no sé si lo más conveniente sería incluir en los dos la guarda o excluirlo de alguno de donde está incluido expresamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en cuanto a los presupuestos de aplicación territorial de la ley, señalar que el ámbito territorial, evidentemente, que contempla la ley es la Comunidad Autónoma de Andalucía. Pero, a este respecto, solo se contempla el requisito respecto del profesional, y es que esté inscrito en el Registro de Mediación Familiar de Andalucía. No se hace ninguna referencia a las partes en conflicto. Por ejemplo, que, al menos, alguna de las partes esté empadronado en territorio andaluz. No sé si esto es relevante, parece que no, cuando no se ha recogido expresamente por el legislador.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro de este bloque, también, respecto al desarrollo de la mediación familiar en el ámbito público y privado... Es decir, si el objeto de esta ley contempla tanto la mediación pública como privada, se nos plantean también algunas cuestiones que presentar aquí. De lo que no cabe ninguna duda es que, si la ley no distingue entre mediación pública y privada, es que su regulación abarca el ejercicio de ambas. En el ejercicio de ambas, porque así lo exige la ley, sin ningún tipo de distinción, parece ser exigible la intervención de un profesional inscrito en el Registro de Mediación Familiar andaluz y que será gratuita esa mediación cuando concurran los requisitos para el reconocimiento del beneficio de justicia gratuita que establece la Ley de Asistencia Jurídica Gratuita. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nosotros entendemos aquí es que la ley, quizás, pone más énfasis en desarrollar los aspectos del ejercicio público o de la prestación pública de la mediación —sea o no gratuita, según concurran estos requisitos—, pero no así desarrolla tanto —o tanto como nosotros proponemos que se haga— el ejercicio libre, el ejercicio como profesión liberal de la mediación familiar.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, entendemos que el papel que la ley da a los colegios profesionales en esta materia que, evidentemente, les compete a los mismos, es bastante escaso. Ciertamente, la única alusión que se contempla en la ley a los colegios profesionales es con relación a las competencias que se reconoce para la gestión o la regulación de los registros auxiliares que se creen para el apoyo del Registro de Mediación Familiar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en cambio, entendemos que sería, más que interesante, imprescindible, que, tanto desde el punto de vista de la promoción de este recurso nuevo como una intervención profesional novedosa —no vamos a decir nueva, porque ya tiene unos años, pero sí que es, sigue siendo novedosa, así como desde el punto de vista de la propia excelencia del ejercicio profesional, de esta profesión reciente, es necesario que el legislador responsabilice a los colegios profesionales para que coadyuven a este ejercicio profesional de la mediación familiar.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, entendemos que, estando garantizado el acceso a la mediación familiar por toda la sociedad, mediante el reconocimiento de la mediación gratuita, sería muy conveniente que en el sistema, que en la sociedad pudieran no competir, no necesariamente, sino simplemente tener la opción de la mediación pública, la mediación familiar pública y la mediación familiar privada. En este sentido, como decimos, entendemos que el legislador debe reconocer esa responsabilidad de los colegios profesionales en todas aquellas funciones, competencias que tradicionalmente tienen estos, además reconocidas por ley, en cuanto al ejercicio profesional por parte de sus colegiados, fundamentalmente, y es lo que aquí nos refiere en aplicación a la mediación familiar, tendría que tener reconocidas, de manera expresa, a nuestro juicio, unas funciones, unas competencias en materia de formación y capacitación de sus colegiados para el ejercicio de la mediación familiar, y, en materia de deontología, todos los dilemas o cuestiones deontológicas que se puedan plantear en este ejercicio profesional; concretamente, y la ley sí que lo desarrolla, en cuanto a los procedimientos de abstención y recusación de los mediadores familiares, así como en materia de honorarios y en materia de régimen sancionador.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, por supuesto, sin perjuicio de la necesaria coordinación que, entendemos, sigue siendo imprescindible, entre la Administración pública y estas corporaciones de Derecho público; es decir, y de hecho la propuesta de creación de un órgano consultivo es, precisamente, para fomentar esta coordinación que se pone de manifiesto..., a título de ejemplo, podríamos señalar aquí, por ejemplo, el que los colegios profesionales tuvieran competencias para la formación y capacitación de sus colegiados, sin perjuicio de que esta formación estuviera previamente aprobada o tuviera el visto de la Administración pública, no fueran ni reinos taifas, y, además, para uniformar los distintos colegios profesionales implicados, que esa será, pues, también, una cuestión peliaguda, como es normal, por los diferentes intereses de los colegiados en cada uno de ellos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, a propósito de las competencias de los colegios profesionales, que entendemos se les debería reconocer expresamente en la ley, queremos poner de manifiesto la importancia que tendría este reconocimiento de competencias a efectos de garantías para todos aquellos otros procedimientos que, por no serles de aplicación la Ley de Mediación, por no concurrir los requisitos antes dichos, objetivos o subjetivos, los territoriales parece que no plantean mayor duda, pero todos aquellos conflictos familiares a los que no son de aplicación la Ley de Mediación Familiar, ¿qué va a seguir pasando con ellos, es decir, si al menos los colegios profesionales asumen las competencias de garantía de su ejercicio libre, siempre estarán como más controlados que sin ningún tipo de cobertura legal, como hasta ahora venía ocurriendo. Bien. Esto, por lo que se refería al primer bloque de alegaciones.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, como le decía, nosotros entendemos, más que interesante, necesaria, la creación de una comisión autonómica de mediación familiar, que existe en otras comunidades autónomas, y tiene unas funciones, creemos, muy importantes, sobre todo en estos primeros momentos de implantación todavía, o, si no, de consolidación, y de buena consolidación, de la mediación familiar, a efectos de coordinar, pues, bueno, todo esto que estamos hablando desde la propia Administración pública, los distintos colegios profesionales, e incluso dar cabida a otras instituciones, entidades y expertos de reconocido prestigio en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que, sobre todo en estos primeros momentos, puede ser buena idea, no solo para conseguir y propiciar la promoción social de la mediación familiar, que todavía necesita de un gran impulso institucional, sino también para seguir avanzando en el desarrollo teórico y práctico de todos los aspectos metodológicos relacionados con esta intervención profesional, que, insistimos, sigue siendo bastante novedosa, no solo para el público en general, sino incluso para los operadores jurídicos y no jurídicos que intervienen en este tipo de procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer y último lugar, respecto de la investigación en este campo disciplinar. En estos primeros momentos, en los que las estadísticas de cómo va la implantación de la mediación familiar, qué problemas suscita el que haya un órgano de coordinación que sistematice todos estos datos, qué duda cabe, puede ser de gran ayuda para seguir mejorando en todo lo relativo a la mediación familiar.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en cuanto al tercer bloque, este más disperso sobre consideraciones, algunas consideraciones concretas de tipo práctico, señalar las siguientes: una, respecto de la comediación. La comediación, entendemos los técnicos, es una modalidad de mediación caracterizada por la intervención simultánea de dos profesionales en un mismo conflicto familiar; generalmente, y para que cumpla su fundamental razón de ser, de interdisciplinariedad de la intervención, se trata de que estos dos profesionales sean provenientes de distintas disciplinas, e incluso el factor sexo o género puede ser favorable para la resolución del conflicto, bueno, pues porque ambas partes sienten que en el componente género hay una identificación mayor que si lo son del mismo género. No siempre se puede conseguir, pero esto está contrastado que ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Esta modalidad de intervención en mediación familiar está muy contrastada y los beneficios o ventajas de la misma igualmente lo están, desde los inicios, prácticamente, de la mediación. No obstante, la ley que, sin meterse a regular el procedimiento de mediación, puesto que lo pospone, o pospone su regulación al ulterior desarrollo reglamentario de la ley, sí que, en cambio, se cuida mucho de prohibir, o de proscribir, este tipo de intervención simultánea de dos o más profesionales como parte de un equipo.</parrafo>
        <parrafo>Las consideraciones que subyacen claramente a esta prohibición es la preocupación del legislador —preocupación que entendemos legítima— de evitar confusiones a efectos de, en la relación profesional que se establece entre las partes del conflicto y los profesionales haya algún tipo, exactamente, de dudas sobre quién es el responsable del procedimiento. A efectos de esa relación profesional que se establece de honorarios, de posible responsabilidad, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Entendemos que este temor del legislador puede subsanarse, puede subsanarse exigiendo, en todo caso, la necesidad de que, cuando se intervenga por medio de comediación, siempre y necesariamente se designe un director del procedimiento; entonces será ese director del procedimiento con el que se tengan que resolver todas las cuestiones derivadas de la relación profesional establecida entre los mediadores y las partes en conflicto.</parrafo>
        <parrafo>Esta manera de resolver la preocupación del legislador no privaría, en cambio, al procedimiento de la mediación de, bueno, una técnica de efectos beneficiosos contrastados, ni tampoco privaría a las partes de beneficiarse, efectivamente, de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión. En cuanto a los derechos de la persona mediadora, entendemos que sería conveniente que el artículo 13 incorporara de manera expresa, como causas por las que la persona mediadora puede renunciar a iniciar un procedimiento de mediación, las siguientes: el incumplimiento de los acuerdos alcanzados por las partes, el incumplimiento de las normas o de las reglas de la mediación, del procedimiento de mediación, y cuando el mediador detecte que el conflicto deba ser abordado por otro tipo de intervención, dícese terapéutica, de tipo psicológico o cualquier otra.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué entendemos que la especificación de estas tres causas, cuando quizá pudieran venir comprendidas simplemente en que no se llega a acuerdos, u otra causa genérica que contempla la ley, de que el mediador crea que es imposible la posibilidad de llegar a acuerdos? Pues, hacemos la propuesta porque de los estudios y las estadísticas que nosotros, desde nuestra experiencia, hemos realizado, el tener desglosado estos distintos motivos arroja bastante luz para interpretar los propios resultados de nuestras estadísticas, e igualmente nos ofrece una gran ayuda para incorporar posibles mejoras en el propio funcionamiento de los servicios de mediación. Ello sin contar que, desde el punto de vista de la propia intervención a efectos de las partes, puede ser también, como es nuestra experiencia —así lo hemos contrastado en nuestra experiencia—, puede ser información también relevante a efectos, por ejemplo, de los seguimientos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los deberes de las partes en conflicto, una cuestión tonta, pero, simplemente, si se puede corregir...</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 5.b) in fine, se ha pasado la inclusión de personas en situación de dependencia que está a lo largo de toda la ley, pero, bueno, ahí se ha pasado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la abstención y recusación, entendemos que sería bastante conveniente exceptuar del motivo del artículo 15.1, que hace referencia a intervenciones profesionales previas con la familia, el hecho de que el mediador haya intervenido ya como mediador con la propia familia si la familia prefiere que sea precisamente este mediador. Es decir, que se prevea la intervención del mismo mediador para posibles sucesivos conflictos familiares cuando así sea consentido por la familia. A veces resulta menos violento destapar o desnudarse ante una persona con la que se ha trabajado bien, y en la que además se confía, profesionalmente hablando, que no empezar otra vez —porque al final todos los conflictos tienen más de un punto de conexión— a trabajar la historia de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, también, que sería conveniente incluir específicamente en este mismo artículo la intervención profesional previa, como perito o testigo, en un procedimiento judicial anterior a la mediación. Y llamamos la atención sobre que este supuesto sería distinto del previsto en el artículo 15.3, que contempla la abstención como perito testigo en caso de haber actuado previamente como mediador.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, dejar bien claro que haber intervenido como perito o testigo inhabilita para funcionar como mediador y viceversa, que el que haya actuado como mediador no podrá intervenir posteriormente como perito o como testigo.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que entendemos podría ser interesante, bien a propósito de la regulación que se haga reglamentariamente del procedimiento de mediación, bien a propósito de los principios de la mediación familiar, es hablar expresamente de la flexibilidad del procedimiento de mediación. Entendemos que, por ser la flexibilidad del procedimiento de mediación una de las características que más lo diferencia en el procedimiento contencioso clásico de resolución de conflictos, y que, primero, supone una gran diferencia respecto del procedimiento contencioso clásico, y, por otro, es, precisamente, la característica que permite el cortar soluciones más a medida de las familias que pasan por mediación, pienso que puede ser importante que se recoja con tal carácter, sin perjuicio, por supuesto, de las obligaciones formales que comporta el procedimiento en sí. Pero la flexibilidad en el diseño del procedimiento de mediación, es decir, quiénes van a concurrir en cada sesión de mediación familiar, la periodicidad de estas sesiones de mediación familiar, la posible intervención de los menores en el procedimiento de mediación familiar... —me refiero a todas esas cuestiones de diseño metodológico, que quedan, por supuesto, al amparo de la competencia técnica del profesional interviniente—, creo que deberían estar amparadas en ese principio, y recogerse, precisamente, en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de las infracciones graves, entendemos que, realmente, lo que debe ser constitutivo de falta grave del artículo 23.1 es la no justificación del abandono por parte del mediador, pero en la mediación gratuita, puesto que en los demás casos no es tanto la no justificación, sino que sería la no comunicación de la justificación que tiene el mediador para dar por terminado el procedimiento de mediación. Es decir, si bien entendemos que la intención del legislador es que el mediador, de alguna manera, se vea obligado a justificar la no continuación del procedimiento de mediación, y esta justificación le va a constar, de alguna manera, por escrito, esta obligación formal debería quedar constreñida a los casos de mediación gratuita y cuando deba remitirse al correspondiente registro de mediación familiar de Andalucía. En el caso del ejercicio libre de la mediación familiar, entendemos que esta comunicación por parte del mediador puede hacerse directamente a las partes sin necesidad de dar traslado al registro.</parrafo>
        <parrafo>Ídem de ídem respecto de la infracción muy grave contenida en el artículo 24.c). Entendemos que, igualmente, esa falta de justificación constitutiva de la falta sería en la mediación gratuita, cuando no se da traslado o no se comunica al registro, pero que podría limitarse a la no comunicación de la causa por la que se termina el procedimiento de mediación en los demás casos.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del régimen sancionador, entendemos también que podría ser interesante una previsión legal de sanción consistente en la suspensión definitiva cuando la reincidencia en faltas graves así lo aconsejara. De hecho, esta falta, o esta previsión legal, se contempla también en otras legislaciones autonómicas, y, bueno, puede blindar un poco más la calidad de este tipo de intervenciones profesionales, así como —no sé si tiene mucha o poca importancia— en la graduación de las sanciones suelen incluirse el número de personas afectadas por la infracción. En este caso no se ha recogido expresamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, para acabar, respecto del registro de mediación familiar, se contemplaba en el anteproyecto una previsión legal de una sección específica para las sanciones, previsión que ha desaparecido en el proyecto, y nosotros entendemos que sí podría haberse mantenido y tener los efectos de publicidad y disuasorios en cuanto a conductas o malas praxis.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, con el ánimo de que de alguna utilidad puedan ser estas alegaciones, y a su disposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ahora el trámite continúa para que la persona, que en este caso es, además, la ponente de la ley por parte del Partido Popular, haga su intervención, o alguna aclaración que solicite, y después continuará el Grupo Socialista. Así que muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, cuando usted quiera tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Agradezco a las representantes del Colegio Andaluz de Trabajadores Sociales el que hayan venido hoy aquí a hacer las aportaciones a este proyecto de ley. Vaya por delante que me parecen unas aportaciones muy interesantes y, la verdad, que es de agradecer el trabajo, la implicación y las horas que habrán dedicado al estudio de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo, cuando se llevó este proyecto de ley al Pleno el mes pasado, pues votamos a favor de la admisión a trámite, porque entendíamos que era una ley necesaria, que incluso viene con cierto retraso, por no decir con bastante retraso, y ya dijimos que era una ley mejorable y que, sobre todo, iba a ser mejorable si este Parlamento era capaz de absorber todas las posibles enmiendas que pueden salir de las aportaciones que hacen organizaciones como la suya y como la que anteriormente también ha comparecido en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo, muy brevemente, decirles que he tomado nota de todas las cuestiones que han apuntado, y, desde luego, en muchísimas de ellas, por no decir prácticamente en todas, estamos de acuerdo en nuestro grupo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decir, respecto de las aportaciones y de las sugerencias que han hecho, que el primer gran bloque de sugerencias es en relación con el objeto y ámbito de aplicación de la ley, y, sobre todo, pues el acompasar, de alguna manera, el artículo 1 y el artículo 3 de la ley, que, como usted muy bien ha explicado, adolecen de ciertas contradicciones. Estoy totalmente de acuerdo. Yo creo que, cuando no hace mención expresa a la adopción, es porque en nuestro ordenamiento jurídico la adopción está equiparada totalmente a la filiación por naturaleza, ¿no?, pero sí que es verdad que, a lo mejor, lo que se echa en falta es algo que, sin embargo, sí aparece en la exposición de motivos del proyecto de ley, que es cuando habla expresamente de los conflictos que se están generando en los últimos años por el deseo de los hijos e hijas adoptados de buscar sus orígenes, pudiendo ser la mediación el vehículo idóneo para posibilitarlo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>O sea, yo creo que, efectivamente, este párrafo que aparece en la exposición de motivos, a lo mejor sería bueno, pues, meterlo expresamente en el artículo que habla del objeto de aplicación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, también, decirles que estoy totalmente de acuerdo, estamos de acuerdo, y de hecho así lo apuntamos en nuestra intervención en el Pleno, en que, a lo mejor, se ha sido excesivamente restrictivo a la hora de considerar cuáles son las cuestiones, dentro de los conflictos familiares, que pueden ser objeto de mediación familiar. Porque yo también considero que sería muy oportuno que cuestiones derivadas de los conflictos por herencias y sucesiones, pues, pudieran ser abordados desde la mediación familiar, ¿no? Hay un dicho en Andalucía que a mí siempre me ha hecho mucha gracia, cuando se dice: «esta familia se lleva muy bien», y te dicen: «pero ¿han partido o no han partido?». Efectivamente esto es algo absolutamente cierto, y yo creo que sería interesante poder, por lo menos, abordar estos conflictos desde la mediación familiar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, luego, hay otro tema que..., también ha sido reflejada esta inquietud por los representantes del Colegio Profesional de Psicólogos, y es el tema de que en el proyecto de ley es verdad que no se reconoce y no se da el sitio que se merecen a los distintos colegios profesionales. Yo creo que esto es absolutamente así, y, desde luego, por parte de nuestro grupo vamos a intentar corregirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, es interesante lo que habéis aportado en relación con la mediación familiar pública y la mediación familiar privada. Yo he hablado con distintos abogados que se dedican a la mediación familiar y sí que es verdad que me han trasladado esta inquietud. Y también veo muy interesante el tema de la comediación familiar. Yo creo que, efectivamente, el artículo 12.4, que es en donde de manera expresa te dice que «a excepción de la persona mediadora interviniente en el procedimiento concreto, el resto de profesionales no tendrá relación alguna con las partes en conflicto», pues, yo pienso que se podría corregir, porque no es la primera vez que escucho lo que ustedes han planteado en relación con que es muy interesante la comediación familiar, sobre todo, para buscar ese equilibrio identitario en cuanto a géneros, porque si no, en muchas ocasiones, pues si el mediador es un hombre, la mujer recela, y si es una mujer, el hombre recela. Además, ya viene en el conflicto previo, en la casa, y es fácil reproducirlo. Entonces, yo creo que es interesante el que se contemple la posibilidad de la comediación familiar.</parrafo>
        <parrafo>No me quiero alargar. El tema del órgano consultivo. Es cierto que en otras leyes autonómicas aparece este órgano consultivo. Yo creo que sería interesante, porque, además, esta ley, como la mayoría de las leyes, pues, viene después, muchos años después de que la mediación esté funcionando en Andalucía. Entonces, aquí es muy interesante, pues, poder aprovechar la experiencia que ya han acumulado, pues, distintos profesionales en Andalucía, como los trabajadores sociales, los psicólogos y los profesionales del Derecho.</parrafo>
        <parrafo>La flexibilidad en el procedimiento. Estoy absolutamente de acuerdo, no podemos..., o sea, yo creo que una de las cuestiones que tiene este proyecto de ley, y que nosotros lo hemos criticado un poco en la intervención que hicimos en el Pleno, es que solo se recogen tres líneas del procedimiento de mediación, y se deja su desarrollo al posterior reglamento, ¿no? Pero yo creo que en estas tres líneas sí que sería muy interesante decir que el desarrollo que se haga del procedimiento de mediación debe estar inspirado en la flexibilidad, porque lo que no podemos es pasar de Guatemala a guatepeor. Si queremos escapar de procedimientos judiciales encorsetados y largos que provocan lo que se llama el estrés judicial a los que intervienen en el procedimiento y, de manera especial, pensando en los menores que se ven implicados en estos conflictos familiares, pues yo creo que la flexibilidad es fundamental y, sobre todo, pensando en el interés y en proteger los derechos de los menores en los conflictos familiares, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, poco más, agradecerles el trabajo, y decirles que, por supuesto, el Grupo del Partido Popular va a tomar buena nota, y lo que espero y deseo es que entendamos que aceptar enmiendas no es algo, en absoluto, malo para quien redacta el proyecto de ley, sino que yo creo que es bueno porque, en el caso de sus aportaciones, pues, vienen a enriquecer este texto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Grupo Socialista, la señora Muñoz tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, también, agradecer, pues, a la señora Martín y a, también, a quienes nos acompañan con la señora Martín, en nombre del Consejo Andaluz de Colegios de Diplomados en Trabajo Social y Asistentes Sociales...</parrafo>
        <parrafo>Y yo voy a ser muy breve. Creo que el trabajo que habéis hecho es un trabajo magnífico, en el sentido de que he visto como habéis desglosado, pues, prácticamente, casi artículo por artículo, lo que es el proyecto de ley. Voy a hacer lo que hago con todo. Creo que debéis dejarnos estudiar detenidamente todo lo que son vuestras aportaciones, que, como digo, me parecen sumamente importantes, y, además, creo que, bueno, [...] A esta portavoz incluso en algunos de los artículos que habéis relatado y en algunas de las cuestiones, incluso me habéis hecho abrir los ojos sobre cuestiones que yo ni tan siquiera había percibido.</parrafo>
        <parrafo>Creo que vuestras aportaciones son importantes, que sois unos de los profesionales, del conjunto de profesionales, que os veis reflejados en la ley y, por lo tanto, creíamos importante que estuvierais esta tarde aquí aportándonos vuestras opiniones. Y no solo porque seáis uno de los profesionales incluidos en el proyecto de ley, sino también por el trabajo que venís desarrollando desde siempre, no solo con el tema de mediación. Creo que sois perfectos conocedores y conocedoras de lo que es la familia, de lo que pueden ser conflictos familiares, y que, por lo tanto, tenéis una experiencia de lo que es la práctica y de lo que es el día a día, que es, como digo, muy importante. Y cuando habéis relatado todo lo que es, o lo que habéis notado en el objeto de la ley: el tema de incluir determinadas rupturas que tienen que ver con la convivencia de la pareja y no solo con los conflictos que se generan fuera; el tema de las sucesiones y herencias; adopción y acogimiento; los requisitos; cuando habéis hablado del colegio; de la necesidad de formación; de las cuestiones deontológicas... Como vuelvo a decir —no voy a repetir lo que habéis dicho, ni creo que sea el momento de que yo me ponga a discutir lo que habéis dicho o no— creo que lo importante es que nos dejéis, creo que las aportaciones, pues, son aportaciones interesantes y que la finalidad es que, entre todos... Pues, como digo, la ley o el proyecto de ley viene, pues, con una redacción. Sabemos, pues, que esa redacción se puede mejorar, tanto en las formas como en el contenido, y, desde luego, este grupo parlamentario, como digo, tendrá en cuenta vuestras aportaciones para, en aquello que se pueda mejorar el proyecto de ley, incluir las enmiendas que consideremos oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Y, como digo, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ya habéis visto que las portavoces han tomado buena nota de todas las sugerencias y las aportaciones que habéis realizado esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por nuestra parte, nada más que volveros a reiterar nuestro agradecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por estar aquí.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GÓNZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>... colaborando un tiempo en todo lo que conlleva la mediación y con el Consejo General del Poder Judicial en este tipo de asuntos, el trámite es que aproximadamente cuenta usted con 15 minutos, aproximadamente, para hacer una exposición sobre aquello que usted estime oportuno. Posteriormente, las portavoces, en este caso, la señora Botella, que es, además, la ponente de la ley, después de su intervención, le podrá preguntar o no, y la señora Muñoz que es la portavoz del Grupo Socialista, también en esta Comisión, tendrá posteriormente la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Así que, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ MARTÍN, REPRESENTANTE DEL TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE ANDALUCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, bueno, yo quiero ser muy breve. Solo, en términos generales, la ley me parece bastante acertada, solo dos cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, en los aspectos terminológicos, en los aspectos conceptuales, que sí, quizás, habría algunas cuestiones a efectos de revisar, desde mi punto de vista. Concretamente en el artículo 2, al hablar del concepto de mediación familiar se dice: «A los efectos de la ley, se entiende por mediación familiar el procedimiento extrajudicial de gestión de conflictos no violentos que puedan surgir entre miembros de una familia». Esto, quizás, pueda dar lugar a algunos problemas interpretativos, porque, de un lado, en el artículo 3, en el apartado f), se habla de personas legitimadas para promover la mediación aquellas personas que ejerzan funciones de tutela o curatela y, en estos casos, el objeto que no siempre va a existir vínculo familiar entre el tutor y el tutelado y el acogido y el acogedor. Por ejemplo, el artículo 234 permite al juez la facultad de prescindir de los parientes que habla el artículo 234, cuando, por determinadas causas, no los considera idóneos. También se prevé que los padres, por testamento, puedan designar a tutores, y no necesariamente tienen que ser familiares.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si se limita la mediación familiar a los miembros de una familia, tanto en los supuestos de tutela y curatela y de acogimiento, porque también en el acogimiento, no siempre acogedor y acogido tienen vínculos familiares, le puede suponer alguna disfunción en orden a la aplicación correcta de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en algunas legislaciones se está hablando, aparte de miembros de familia, de grupos convivenciales, y, quizás, con esto se podría solventar el problema.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los aspectos, en el artículo 6, al hablar de la voluntariedad, se dice en el inciso segundo: «Podrán iniciar el procedimiento de mediación cuando libre y voluntariamente lo decidan todas las partes en conflicto, ya sea antes de la iniciación de las actuaciones judiciales en el curso de las mismas o una vez finalizadas».</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que este inciso segundo se está refiriendo, más que a la mediación familiar en sí, a la mediación judicial intrajudicial, que es la que se deriva cuando ya existe un procedimiento. El problema que sucede aquí es que cuando se habla de parte en conflicto, quizás también se puedan generar problemas interpretativos, porque por las peculiaridades del derecho de familia no siempre las partes procesales coinciden con las partes en conflicto.</parrafo>
        <parrafo>En los procedimientos de familia existen hijos, existen abuelos, familia extensa, que pueden verse afectados por las resoluciones que van a recaer en este tipo de procedimiento, y si el artículo está hablando de partes en conflicto, puede surgir el problema interpretativo de si nos estamos refiriendo realmente a todas las partes que pueden verse afectadas por la mediación familiar o, en los supuestos de mediación familiar intrajudicial, a las partes procesales.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, quizás sería conveniente cuando hablando de mediación familiar intrajudicial, referirnos a partes procesales en sentido técnico. Además, esta cuestión que estaba planteando determinados problemas en la práctica forense, tanto el Tribunal Supremo como el Tribunal Constitucional ya han avalado la tesis que partes procesales en los procedimientos de separación, divorcio y modificación de medidas, únicamente pueden ser los cónyuges o progenitores, bueno, también en los procedimientos de uniones de hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, insisto, hablar de partes en conflicto puede generar algún tipo de problema interpretativo que puede dificultar la puesta en marcha de este proceso de mediación, porque alguna persona que se pueda ver implicada o se pueda ver afectada, realmente, por el conflicto puede entender que es necesaria también su aquiescencia para iniciar este procedimiento de mediación.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, quizás sería conveniente distinguir la mediación familiar, en sí, de la mediación familiar intrajudicial en estos casos, y en la intrajudicial, hacer referencia únicamente a lo que son partes procesales, como partes legitimadas para iniciar el procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta al artículo 14, me llama la atención el apartado h), en cuanto a los deberes de la persona mediadora, que se habla de mantener la reserva del secreto profesional, salvo que se infiera que existe amenaza para la vida o integridad física de alguna de las partes, descendientes o ascendientes que integren el núcleo familiar. Esto creo que le puede crear serios problemas al mediador porque, por desgracia, no son frecuentes los supuestos en que se están produciendo amenazas contra la vida o la integridad física de personas que están vinculadas con una de las partes en conflicto. Se me ocurre el ejemplo más clásico, que es amenazar a la actual pareja de una de las partes en conflicto. Esta persona no integraría ese núcleo familiar, pero, sin embargo, se pueden inferir amenazas contra esa persona, contra los hijos de esa persona, y, en ese caso, el mediador familiar, por este deber de confidencialidad que le impone la ley, se vería, quizás, a lo mejor, con las manos un poco cogidas a la hora de romper ese deber de confidencialidad. Entonces, yo, en este caso, entiendo que quizás sería más conveniente hablar de que se puede romper este deber de confidencialidad, cuando se infiera que exista amenaza para la integridad física, para la vida o integridad física de una persona, sin limitarlo al ámbito familiar de las partes en conflicto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las cuestiones de abstención y recusación, en el apartado b) se habla de que son motivos de abstención para intervenir como persona mediadora cuando exista vínculo de parentesco por consanguinidad hasta cuarto grado, afinidad hasta el segundo, amistad íntima o enemistad manifiesta entre la persona mediadora y las partes. Creo que aquí, también, el artículo podría quedarse corto porque se puede apreciar también que la actitud del mediador, este deber de imparcialidad o neutralidad, se puede ver afectado no solo cuando exista este tipo de problemas con las partes de mediación, sino también cuando puedan existir estos vínculos con los asesores o representantes legales de las partes en conflicto. Digamos, por ejemplo, que el mediador, pues, pueda tener algún vínculo de parentesco o algún tipo de amistad o enemistad con el letrado de una de las partes; esto, de alguna manera, a lo mejor, también puede influir en la actitud del mediador a la hora de intentar conciliar y sacar a buen término esa mediación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a otra de las cuestiones de tipo técnico, al hablar de las infracciones graves en que pueden incurrir los mediadores, en el artículo 23 se habla, en el apartado g), de incumplir la obligación de abstenerse de ofrecer a las personas en conflicto servicios fuera del campo de la mediación familiar o ejercer con las mismas personas otra función distinta de la mediación. En este caso, al igual que en los otros preceptos quizás la redacción se quedara un poquito corta, aquí me parece demasiado extensa. Yo creo que esta prohibición quizás pudiera suavizarse, siempre y cuando las partes en conflicto otorguen su consentimiento expreso y escrito para que la persona mediadora pudiera intervenir en otro ámbito relativo a su profesión con las partes en conflicto. La razón es muy sencilla: es que muchas veces, precisamente si la mediación, por ejemplo, llega a buen término, se pueden crear ciertos lazos de confianza entre las partes mediadoras y esa persona mediadora, de tal manera que le haga tener una mayor confianza a la hora de que, en un supuesto distinto y totalmente ajeno a la mediación, pues esta persona, de alguna manera, pudiera asesorarle o ayudarle en algún tipo de problema. Entonces, es verdad que podría darse el caso de que el mediador utilizara sus servicios como mediador para intentar captar clientes en otros aspectos, pero yo creo que, si se exige este consentimiento expreso y escrito de las partes, se podrían obviar un tanto..., salvaguardar un tanto esas reticencias, porque serían todas las partes en conflicto las que estuvieran asumiendo de forma expresa la posibilidad de intervención de esa persona en esa materia.</parrafo>
        <parrafo>Por último, únicamente a efectos de ampliar un poco la ley, me parecería interesante, por un lado... En el artículo 17 se remite expresamente el desarrollo de las actuaciones de mediación familiar a su desarrollo reglamentario. Esto quizás cree algunas disfunciones, porque a la hora de regular los deberes de las personas mediadoras, sin embargo, sí está entrando a regular determinados aspectos, como por ejemplo el artículo 14 g), la redacción de las actas, las firmas, el documento de aceptación, justificante de la asistencia a las reuniones. Entonces, quizás sería necesario, dentro del ámbito, del marco legal, sin perjuicio de su posterior desarrollo reglamentario, que se regulara, aunque fuera de una manera escueta o somera, lo que es el inicio de la mediación, los contenidos de las reuniones iniciales, en las que el mediador informaría a las partes del procedimiento del alcance de la mediación, fijar las cuestiones que se van a tratar, planificar el desarrollo de las sesiones... Y creo que también sería conveniente regular el contenido del acta inicial de mediación, la duración de la mediación, poner unos plazos mínimos o máximos en este aspecto, así como el acta final de mediación, y no derivarlo todo al desarrollo reglamentario, porque, ya digo, como algunos artículos sí están regulando expresamente estos aspectos, el mediador se puede quedar un poco cojo, por hablar llanamente, a la hora de realizar su función, cuando no tiene esta cobertura legal.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, y con esto termino, creo que, al igual que ocurre en otras comunidades autónomas, y precisamente por la importancia que yo entiendo que tiene esta materia de la mediación familiar, sería conveniente, sin perjuicio del registro que se cree, de mediadores, que se crease un centro dependiente de la consejería competente, que tuviera determinadas funciones, tales como —se me han ocurrido, a título enunciativo—: fomentar y difundir la mediación en el ámbito familiar; estudiar técnicas de mediación familiar; gestionar, en su caso, el registro de las personas mediadoras; homologar, a efectos de inscripción de las personas mediadoras en los correspondientes registros, los estudios, cursos, la formación específica en esa materia; la promoción de estudios relativos a la mediación familiar, técnica y habilidades; apoyo y asesoramiento a los mediadores para el mejor ejercicio de su función; seguimiento de las mediaciones; arbitrar soluciones de las cuestiones organizativas; elaborar propuestas y emitir informes sobre el proceso de mediación que, en relación con sus funciones, les sean pedidos por la persona titular del departamento; elaborar memorias anuales de las actividades que se llevan en el centro; remitir a los colegios profesionales correspondientes las quejas o denuncias que se puedan presentar como consecuencia de estas actuaciones, y, finalmente, el mantenimiento de las necesarias relaciones con juzgados, tribunales y ministerio fiscal, para potenciar e instrumentar este sistema de solución de conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo —insisto— que me parece de gran importancia la difusión de este método de solución de conflictos porque la experiencia sí nos está enseñando que, por desgracia, el proceso civil clásico de separación y divorcio, el contencioso, no suele dar los resultados apetecidos, en tanto que la solución familiar, en cuanto a las perspectivas no jurídicas de las partes, da unas soluciones bastante más favorables a sus intereses, y, además, creo que también sería muy necesario el que se fomentara la colaboración entre la Administración pública y los juzgados y tribunales, para fomentar la mediación familiar e intrajudicial en esta materia, incluso me atrevo a sugerir convenios de colaboración con el Consejo del Poder Judicial, para fomentar también la especialización de los juzgados y de los jueces en esta materia, y, en fin, una mayor promoción de este sistema de solución de conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Botella tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas, muchísimas gracias al Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, de una manera muy especial, pues, por dedicar un poco de su tiempo, que me imagino que lo tendrá escaso, a ayudarnos a hacer una ley de mediación familiar, en Andalucía, que sea una ley que realmente posibilite que la mediación familiar sea una herramienta de resolución de conflictos extrajudicial, mejor que la judicial. Yo creo que ese debe ser objetivo prioritario de esto, ¿no? ¿Y por qué? Pues porque está claro, y todo el mundo así lo reconoce, que los conflictos familiares en los tribunales se resuelven de una manera excesivamente traumática para las partes implicadas, y sobre todo cuando hay menores implicados en el conflicto familiar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, el Grupo del Partido Popular, creemos que esta ley es necesaria, que ya era necesaria en Andalucía desde hace bastante tiempo; creemos también —no sé si usted lo comparte— que sería también interesante que existiera una ley de mediación familiar a nivel nacional, que de alguna manera cohesionara las distintas leyes que existen en las comunidades autónomas. Y nosotros, nuestro grupo, hemos apoyado la admisión a trámite de esta ley porque entendemos que esta ley es mejorable, pero es mejorable de esta manera, ¿no?, recogiendo las iniciativas y las posibles enmiendas que se están aportando por los distintos sectores, tanto profesionales como sociales, que tienen, por distintas razones, un conocimiento más profundo de lo que son los conflictos familiares y las distintas maneras de resolverlos. Y nosotros, nuestro grupo, estamos tomando buena nota de las distintas iniciativas que están hoy aquí presentando las distintas personas que están compareciendo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, respecto de lo que usted ha planteado esta tarde aquí, me parece muy interesante, y, además, igual que en otras cuestiones, ha coincidido con los anteriores intervinientes. Sin embargo, el tema que usted aquí ha planteado de la tutela, la curatela y el acogimiento familiar, que, de alguna manera, implicaría una redefinición de la mediación familiar, porque las relaciones entre tutelados no siempre son relaciones familiares, pues yo lo veo interesante y lo vamos a estudiar, para ver de qué manera se puede plasmar en una enmienda a la ley, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Luego, también hemos tomado buena nota de la necesidad de distinguir claramente lo que es la mediación extrajudicial y la intrajudicial cuando surge en un procedimiento judicial ya existente, ¿no?, y también hemos tomado buena nota de la matización que usted plantea en cuanto a las partes procesales cuando estemos hablando de la mediación intrajudicial, y qué hacemos en la extrajudicial, si hablamos de partes en conflicto o de partes afectadas, porque, efectivamente, no es lo mismo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, en relación con la confidencialidad, yo creo que sí que es muy importante precisar cuándo hay que romper la confidencialidad por parte del mediador, y yo creo, incluso —y así lo planteé ya en mi intervención—, que la existencia de hechos delictivos no se debe plantear en la ley solo como una excusa, o sea, como una excepción a la confidencialidad, sino que debería plantearse como un principio fundamental en la Ley de Mediación; es decir, que la mediación nunca debe coexistir cuando existe o puede existir un hecho delictivo. Es decir, que yo creo que la existencia o el conocimiento, por parte del mediador, de un hecho que pueda ser constitutivo de delito debe ser siempre, y de una manera taxativa y rotunda, causa de paralización de esa mediación familiar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, el tema de que el procedimiento de mediación familiar tal vez se ha quedado en el proyecto de ley demasiado escueto y demasiado a expensas de un desarrollo posterior reglamentario, nuestro grupo está totalmente de acuerdo en esto, y, de hecho, en otras leyes de mediación familiar que ya existen en otras comunidades autónomas, por ejemplo, en la de Castilla-La Mancha, sin ir más lejos, pues se precisan de una manera más clara determinados aspectos que se consideran muy importantes del procedimiento de mediación.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al centro de mediación familiar, yo creo que sí sería muy interesante un centro de mediación familiar que dependiera directamente de la Consejería. Aquí se ha planteado también la posibilidad de que exista un órgano consultivo, un consejo asesor; pero yo creo que las dos cosas son compatibles, y que, además, es importante el centro este de mediación familiar porque, al tratarse la mediación de una herramienta muy multidisciplinar, en la que intervienen profesionales muy distintos de distintos niveles de distintas administraciones, pues yo creo, desde luego, que este centro de mediación familiar vendría a traer beneficios para la mediación.</parrafo>
        <parrafo>También, sin duda, yo creo que hace falta hacer una labor de difusión de la mediación familiar en la sociedad andaluza, que la gente sepa realmente que existe esta herramienta, que se traslade confianza en que esta herramienta es una herramienta solvente y que es una herramienta que puede garantizar tanto la legalidad de los acuerdos que se adopten como un mejor tratamiento integral desde un punto de vista psicológico y desde un punto de vista social a estos conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Y por mi parte nada más, y reiterar el agradecimiento de nuestro grupo, que yo creo que comparten todos, por su tiempo y por su dedicación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La señora Muñoz tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, con brevedad. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer al señor Sánchez Martín su presencia esta tarde en esta Comisión. Creíamos que era importante la aportación que por parte de los jueces se tenía que hacer a este proyecto de ley y a lo largo de la tarde ha habido distintos colegios profesionales. Y es curioso y lógico, ¿no?, que cada uno... Creo que ha habido pocas aportaciones que hayan coincidido en lo que se refiere..., en las distintas intervenciones. Digo que es curioso y es lógico en el sentido de que cada uno ha visto la ley desde su perspectiva, que es lo que, además, interesa para enriquecer este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, desde luego, agradecer, como decía, su presencia; quiero también decirle lo mismo que les he dicho a los anteriores intervinientes, que nos gustaría tener por escrito esas aportaciones, y que, desde luego, hay cuestiones que, como digo, me parecen interesantes en el sentido del reflejo de lo que ya conocemos y de lo que hemos ido oyendo a lo largo de la tarde del reconocimiento de la mediación familiar como una herramienta eficaz para la resolución de conflictos; conflictos —bueno, pues creo que todos estamos de acuerdo y que a nadie se le escapa— en los que hay personas por medio, personas entre las que hay vínculos, y donde hay intereses de todo tipo: intereses económicos, intereses emocionales... Y, normalmente, además, las personas que hay en medio son personas que son las partes más débiles en las familias o en los núcleos de convivencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que es una ley que se esperaba y que es una ley en la que se ha puesto empeño por parte del Gobierno andaluz para que saliese adelante. En la anterior legislatura quedó al final colgada por lo que se refiere al trámite parlamentario —inició su trámite, pero se quedó, por todo lo que tiene que ver con los tiempos de la legislatura—, y, en concreto, en esta legislatura va a ser la primera ley social que va a ver la luz.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, vuelvo a insistir en la necesidad y en la importancia de las aportaciones que han hecho, y yo..., vamos, no tengo mucho más que añadir. Simplemente, pues que este grupo parlamentario analizará y estudiará esas aportaciones; creo que algunas de ellas, en su mayoría, son bastante interesantes, y que creo, bueno, pues que al final concluiremos en lo que creo que estamos de acuerdo todos, ¿no?, en que la ley, cuando salga de este Parlamento, sea una ley que satisfaga a los propios grupos políticos, al Gobierno, y también, como no, a los profesionales y a quienes tienen que estar en el día a día de esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por nuestra parte nada más. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pedirle disculpas por el retraso que hemos ido acumulando a lo largo de la tarde desde las cuatro y media en que comenzaron las comparecencias. Manifestarle en nombre de la Comisión nuestro agradecimiento porque se encuentre aquí esta tarde, entre nosotros, para hacer las aportaciones a este texto legal.</parrafo>
        <parrafo>El trámite consiste en una intervención por su parte, con aquellas sugerencias, aportaciones o todo aquello que usted entienda que es conveniente que esta Comisión conozca desde el punto de vista de la Fiscalía. Y, posteriormente, tanto la portavoz del Partido Popular, la señora Botella, como la señora Muñoz, pues, manifestarán o le preguntarán o le sugerirán alguna aclaración. Así que, a partir de este momento, usted tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA CALDERÓN, FISCAL SUPERIOR DE ANDALUCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Buenas tardes, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para mí es un placer comparecer en esta Comisión, y recordarles, además, el deber activo de colaboración que el nuevo Estatuto Orgánico del Ministerio Fiscal señala para el Fiscal Superior.</parrafo>
        <parrafo>Me parece muy positivo que, al margen de la comparecencia estatutariamente señalada en la Comisión de Justicia, de presentación de la Memoria, pues, se tengan otras intervenciones más determinadas, más concretas, que, además no deberían limitarse a la figura del Fiscal Superior, sino que se podrían extender a otros fiscales que aportarían al debate parlamentario su experiencia y práctica cotidiana en los tribunales de justicia en materias muy señaladas, como la violencia de género, la jurisdicción del menor o esta misma de la mediación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso quería agradecer muy sinceramente a esta Comisión la invitación que se ha cursado, aunque haya sido un poquito precipitada y creo que, además, esto es muy positivo para nuestro desarrollo estatutario, para el desarrollo del Estatuto Orgánico del Ministerio Fiscal, que, como saben, fue modificado hace poco más de un año, en octubre del 2007.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de ley —yo ya lo conocía a través del trámite del Consejo Consultivo— me ha resultado de un gran interés, y parece que resulta absolutamente necesario para el futuro de nuestra Comunidad en materia de litigiosidad. La mediación es una figura incontestable. Me imagino que mi colega, que ha comparecido antes, les habrá explicado los estudios que viene realizando el Consejo General y la necesidad urgente de instaurar fórmulas de mediación de la manera más rápida, y yo diría que menos compleja, o sea, de una manera prácticamente inmediata. Y yo comparto completamente estas opiniones que han sido sostenidas, sobre todo, por el Consejo General del Poder Judicial, por algunos grupos de trabajo o estudio que se han desarrollado en estos años en el Consejo General del Poder Judicial.</parrafo>
        <parrafo>Por eso mi opinión sobre el proyecto es muy positiva. La ley, además, es una ley que —como ven— tiene un articulado escaso —creo que son 31 o 32 artículos—, y realmente lo que necesita es un desarrollo reglamentario suficiente, que es donde realmente podemos acertar para dotar de una mayor virtualidad a este nuevo instrumento jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Al margen de esto, sí me preocupa esta zona de coincidencia entre la mediación y algunos problemas, que anidan muchas veces en el seno de las familias, vinculados con el maltrato, con fórmulas de maltrato doméstico, de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>En la ley sí está tratado esto de una manera muy limitada. En algún precepto se pone de manifiesto esa obligación, ese deber. Puede incurrir en infracción muy grave el mediador cuando no denuncie en una situación de maltrato respecto de cualquier miembro de la unidad familiar o de violencia de género, pero yo creo que enfatizar esta circunstancia sería muy positivo, porque, además, esto puede entrañar una responsabilidad penal por la omisión del deber de impedir determinados delitos. Y, quizás, esta circunstancia podría merecer algún análisis pormenorizado o algún precepto dentro de la ley que, de manera concreta, señalara a los mediadores el que como primera medida, también de alguna manera, colaboren con esta movilización institucional para destruir las formas de violencia intrafamiliar, percibiendo si hay algún atisbo de que pueda existir una situación de esta naturaleza, porque, además, luego, evidentemente, en el proceso de mediación afloraría.</parrafo>
        <parrafo>Es lo único que podríamos, a lo mejor, aportar por la experiencia que nos proporcionan en la fiscalía las secciones de violencia familiar o las secciones de violencia sobre la mujer, contra la violencia sobre la mujer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, pues, yo no resaltaría... El régimen sancionador —que es donde los fiscales o en mi condición de Fiscal Superior suelo fijarme en la labor que realizo en el Consejo Consultivo— es sencillo, pero esto debe considerarse un acierto.</parrafo>
        <parrafo>Me parece que las infracciones están adecuadamente tipificadas, que no presentan ningún problema, y yo insisto, sobre todo, en la idea de que lo importante es el desarrollo reglamentario de esta norma.</parrafo>
        <parrafo>También abre un campo profesional de extraordinario interés para muchos titulados universitarios, y, además, la ley tiene el acierto de extenderlo no solo al ámbito estrictamente jurídico, sino a otras titulaciones. Yo creo que esto también tiene un gran valor, y, desde luego, puede ser decisivo para que establezcamos un servicio público, en lo que es la Administración de Justicia en el ámbito de los procesos de familia, adecuado a los tiempos que corren. La posibilidad de establecer plazos temporales en la solución del conflicto, que se puede desarrollar mediante técnicas, pues, me parece especialmente interesante. La urgencia de modificar las pautas de los procesos ya la hemos puesto de manifiesto en este mismo Parlamento, de hecho en nuestra comparecencia, ¿no? La acotación temporal del proceso no es ninguna cuestión de ciencia ficción, es factible, es posible, y estos instrumentos la pueden facilitar aún más.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por mi parte, no tengo ninguna otra cosa que añadir. Si estaría muy gustoso de poder responderle, quizás, a alguna cuestión puntual que quieran preguntarme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Botella, tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y mucha gracias, por supuesto, también, al Fiscal Superior de Andalucía por su tiempo y su dedicación al estudio y al enriquecimiento —seguro— de este Proyecto de Ley de Mediación Familiar en Andalucía, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El grupo del Partido Popular, como ya manifestó en su intervención en el Pleno, cuando se debatió en el mes de octubre, pues, ya pusimos de relieve la necesidad y la oportunidad de esta Ley de Mediación Familiar en Andalucía que llega con cierto retraso, porque la mediación familiar en Andalucía se viene ya haciendo desde hace bastantes años, incluso desde programas puestos en marcha por la propia Consejería de Igualdad y de Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, nosotros —el Grupo del Partido Popular— estamos totalmente de acuerdo en lo que usted ha manifestado hoy aquí respecto de que la mediación familiar es, en la actualidad, una figura absolutamente incontestable, por las bondades que está mostrando que tiene en la resolución de los conflictos familiares.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, como tiene muchas bondades la mediación familiar en la resolución de este tipo de conflictos, es muy importante la existencia de una ley que, de alguna manera, marque los principios de la mediación familiar, el objeto y el ámbito de aplicación, y que marque también, de una manera clara, el perfil de los profesionales que se pueden dedicar a la mediación familiar, para garantizar que la mediación familiar tenga los mayores rangos de calidad para que, de alguna manera, así, cada vez sea la mediación más utilizada para la resolución de conflictos y venga también a evitar el colapso que existe en los tribunales con esta materia. Pero vaya por delante que, desde luego, nuestro grupo no piensa que la mediación familiar y el fin principal de la mediación familiar sea evitar el colapso de los tribunales, sino que entendemos claramente y compartimos que la mediación familiar tiene una bondad intrínseca por sí misma.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, yo voy a ser muy breve. Simplemente, le voy a decir que estoy absolutamente de acuerdo en que hay que enfatizar, en este proyecto de ley, el tema de que, cuando exista el más mínimo indicio de un hecho delictivo en el ámbito de la familia que está recurriendo a la mediación familiar, la mediación familiar tiene que dar un paso atrás y hay que acudir a los tribunales. La mediación familiar, en ningún caso, puede convertirse en un encubridor, entre comillas, de hechos delictivos. Y, en este sentido, hay que hacer mucho hincapié. Y yo —ya lo he manifestado en distintas intervenciones— pienso que este tema, en el proyecto de ley, no puede aparecer solo como una causa por la que se rompe la confidencialidad, sino que debe aparecer, incluso, recogido dentro de los principios de la mediación familiar. Yo creo que debería aparecer con el mismo rango de importancia que la voluntariedad, que la imparcialidad y neutralidad, que la confidencialidad y el secreto profesional, carácter personalísimo y buena fe. Yo creo que es absolutamente fundamental que se logre esto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, también estoy muy de acuerdo en que la mediación familiar, y que esta Ley de Mediación Familiar, que abre un campo con mucho futuro, y, además, muy bonito, en distintos ámbitos profesionales. Y, desde luego, para que esas carreras profesionales que se abren al amparo de esta ley pues maduren con seguridad y certeza, también es muy importante lograr una Ley de Mediación Familiar que tenga calidad, que sea una ley compartida por todos y que, sobre todo, que tenga vocación de perdurar en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y por mi parte, nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer al señor García Calderón, su presencia esta tarde en esta Comisión. Agradecerle, su interés y las aportaciones que nos ha realizado.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, creo que hay algo que venimos repitiendo a lo largo de la tarde que, bueno, también está en su intervención, la necesidad de dar respuesta legal a una figura que está entre nosotros y que se viene utilizando desde hace ya un tiempo, tanto a nivel internacional como en el caso de nuestro país y de nuestra Comunidad Autónoma. Una herramienta que, además, ha demostrado eficacia; una herramienta que ha demostrado rapidez y, sobre todo, que se ha demostrado eficaz frente, muchas veces o, en contraposición a lo que son los procesos judiciales, precisamente, por la propia materia. Y no solo por la propia materia, sino —yo diría más— por las propias relaciones personales de los propios sujetos que se encuentran en este tema. Relaciones personales y afectivas por medio que, muchas veces, creo que, al acudir a un procedimiento judicial, quizás la rigidez del procedimiento judicial no corresponde, precisamente, con la necesidad de resolución de esos conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esta Comunidad Autónoma ha tomado la decisión de legislar y de regular todo lo que es la mediación familiar; que va a ser la primera ley social de esta legislatura; y que, desde luego, el interés de este grupo parlamentario está en que la ley cuando salga de esta sede parlamentaria, salga con todas las aportaciones que creamos que son útiles. Que creemos que, además, a lo largo de la tarde ha habido muchas aportaciones útiles y, desde luego, que vienen a completar la ley y a mejorar y, sobre todo, pues a hacer que esa ley pues beneficie a las personas que quieran utilizarla en un futuro y, también, a los profesionales y al propio legislador, en cuanto a certeza y en cuanto a seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido un matiz —que estamos completamente de acuerdo— respecto de la apreciación, respecto de la necesidad de poner énfasis en todos los casos que tienen que ver con la violencia y como excepción a lo que tiene que ver con la mediación, estamos completamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y, como digo, vuelvo a agradecerle su intervención, sus aportaciones, en el entendimiento de que entre todos contribuiremos a que la ley sea lo más útil posible a los ciudadanos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA CALDERÓN, FISCAL SUPERIOR DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Yo participo también de sus opiniones. Realmente, sería importante que la Comunidad Autónoma recuperara el tiempo perdido respecto a otras comunidades, como ocurre con Cataluña, que ha tenido un desarrollo legislativo muy intenso en materia de mediación.</parrafo>
        <parrafo>Los fiscales somos, por lo general, partidarios de la mediación, incluso en el ámbito penal. De hecho, hay alguna experiencia, algún pilotaje que se ha desarrollado en la Comunidad Autónoma, de la que se les ha informado, como en el caso de la Fiscalía de Sevilla, que ha venido desarrollando alguna fórmula de mediación, en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Las modalidades delictivas preocupantes, tampoco se refieren al tema de género o al tema de maltrato. Hay un problema que también debe merecer la atención de esta Comisión, que es la revelación de secretos, el tema de la confidencialidad, sobre todo, en algunos casos específicos, también conviene referir la garantía para las personas que acudan al proceso de mediación de la importancia que tiene la preservación de los datos de la intimidad que sean conocidos.</parrafo>
        <parrafo>Y es especialmente indicada también, en algunos casos, en relación con la discapacidad. Uno de los temas importantes de los procesos, en general, es la poca voluntad del discapacitado en muchos procesos que le afectan, no quizás como protagonista de la mediación, porque, en este caso, quizás, no sería aconsejable, pero sí es muchas veces víctima de situaciones familiares en las que él no tiene un papel activo, no es el protagonista del drama directo, pero sí indirecto.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los capítulos pendientes de nuestro Derecho es el respeto a la voluntad del discapacitado en muchos procesos que le afectan porque, prácticamente, no se le tiene en cuenta absolutamente para nada. De hecho, yo tuve oportunidad de realizar un trabajo para la Academia del Notariado y creo que la palabra más citada del Código Penal es la de incapaz. Pero, sin embargo, nunca se escucha a una persona discapacitada en cualquier proceso que afecte a sus derechos fundamentales. Y el fenómeno de la mediación también puede suplir ese déficit.</parrafo>
        <parrafo>Yo también querría indicarles algo que, en mi opinión, es importante. Nosotros tenemos que desarrollar la Fiscalía Superior de la Comunidad Autónoma y, en este desarrollo, potencialmente, hay muchas posibilidades. Una sería hacer un seguimiento de los procesos de mediación en los que se encuentran implicados menores o personas con algún tipo de discapacidad. Es decir, podría la Fiscalía recibir esta información y analizarla, de manera que se pudiera presentar un informe a este Parlamento y llevar a cabo un seguimiento estadístico, desde una institución que trabaja en la administración de justicia, con autonomía funcional, pero que podría de alguna manera ofrecer una opinión jurídica sobre el problema.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto de Autonomía para Andalucía plantea la posibilidad de firmar convenios de colaboración con el Ministerio Público. Este camino podría ser un camino que, quizá, resultaría interesante.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, les indicaría también que habría que olvidar la idea, aun siendo real, de que solamente razones materiales patrocinan la necesidad de desarrollar la mediación.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la mediación hay que vincularla más, ya, con la calidad de los derechos de los ciudadanos; es decir, lo que no puede ser es que los procesos judiciales en esta materia sean traumáticos, lentos y tan complejos. Realmente, la mediación produce, proporciona, si se hace bien y con unas condiciones de control por parte de la Administración pública, una calidad en los derechos, que es lo que realmente ya reclamamos en una sociedad desarrollada, como debería ser y como es, sin duda, la sociedad andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo sé que lo que voy a hacer está absolutamente fuera del Reglamento, pero, una vez que han intervenido los portavoces de los dos grupos que esta tarde están presentes en esta sesión, y aprovechando la presencia del Fiscal Superior, que me ha parecido sumamente interesante su intervención, la primera también, pero muy interesante también la segunda, aprovechando que está usted aquí, en esta Comisión, a mí me gustaría plantearle, quizás, al hilo de las reflexiones a las que usted ha hecho referencia con respecto al texto legislativo.</parrafo>
        <parrafo>A mí también se me ocurre la posibilidad de que el texto nos daría algún margen para ampliar las competencias en las que se pudiera hacer la mediación. Yo soy consciente, evidentemente, de que esta Comunidad Autónoma no puede ir a aquello que tiene una limitación como consecuencia de que no es una Comunidad que pueda regular sus propias competencias, por ejemplo, en el ámbito civil, no tenemos posibilidad de tener un Código Civil propio. Pero sí es cierto que hay algunas competencias que, resididas dentro del ámbito de lo privado, sí que podrían estar dentro del espacio de la mediación.</parrafo>
        <parrafo>Y se me ocurre también que hay algunas actuaciones que el Ministerio Fiscal viene desarrollando en otros ámbitos, tanto del procedimiento civil como de algunos procedimientos que no tienen por qué estar circunscritos al ámbito civil, sino también sus actuaciones en el espacio penal o, incluso, a veces en el ámbito laboral, en donde también la presencia del fiscal está siendo una presencia que está solventando muchos conflictos, y que puede resolverlo en el ámbito de lo que podrían ser los comportamientos, por ejemplo, pues, en el medio ambiente, en los riesgos laborales... Pues, si usted entendería que también habría alguna posibilidad de dejar abierta, en el propio texto legislativo, la posibilidad de la intervención y la mediación, no por supuesto en todos los temas, porque sería mucho más complejo y probablemente no podríamos, no tendríamos competencias, pero en algunos sí que sería probable, y, sobre todo, el seguimiento de la fiscalía en esos asuntos en donde se podría aportar en la mediación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA CALDERÓN, FISCAL SUPERIOR DE ANDALUCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros desarrollamos labores de mediación en el único procedimiento donde realmente está consagrada en nuestro Derecho, que es en la jurisdicción del menor, donde hay un principio de oportunidad reglado, pero de enorme valor. La ley orgánica, la verdad es que fue muy avanzada en ese punto, y esto da un buen resultado. Y, efectivamente, aquí estamos hablando del ámbito penal, incluso de materias tan importantes como el acoso escolar. El acoso escolar, la propia instrucción del Fiscal General del año 2005, desarrollando la ley orgánica, permite fórmulas de mediación en situaciones de acoso.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ocurre es que la ley está muy circunscrita al ámbito civil, está muy bien definida, muy bien delimitada, ya me refiero a cuestiones de técnica jurídica, que la técnica jurídica de la ley es muy —permítaseme la expresión— aseada, determina muy claramente su encaje. Y la introducción de otros elementos jurídicos, como el que plantea la Presidencia, tan ambiciosos, puede resultar complejo, una técnica legislativa difícil. Quizás, en la Exposición de Motivos, se podría valorar como una necesidad de nuestro Derecho el que la mediación se considere en materias tan importantes como las que se han citado, que serían fundamentales. Estoy convencido de que, con el paso del tiempo, se llegará a eso. Pero, a lo mejor, en la Exposición de Motivos es donde mejor se podría ubicar esta reflexión, que quizás todos podamos compartir, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No hay ningún portavoz que quiera intervenir, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Antes de que los portavoces se vayan y se ausenten los miembros de la Comisión, recordarles que mañana a las doce de la mañana tenemos la comparecencia del Defensor, y que está previsto que comparezca ante la Comisión, con lo cual les ruego a todos ustedes que... Aquí, en esta misma sala.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto a la documentación que les hemos ido solicitando a las personas que han ido compareciendo ante la Comisión, pues, en el momento en el que tengamos todas las fotocopias, se las haremos llegar, para que ustedes tengan toda la documentación actualizada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

