<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>58</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Fauna, Protección de los animales</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000330</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000330. Pregunta oral relativa a la protección de los animales, así como a los animales potencialmente peligrosos y posibles agresiones a personas (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en comisión relativa a protección de animales, animales potencialmente peligrosos y posibles agresiones a personas, propuesta por la señora doña María del Carmen Reyes Ruiz, del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Reyes Ruiz, tiene su señoría la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Tiene previsto, como ha dicho el señor Presidente, la Consejería de Gobernación alcanzar algún acuerdo con las entidades locales en relación a medidas de protección y prevención a adoptar por los ayuntamientos ante los continuos abandonos y posibles agresiones de animales potencialmente peligrosos a las personas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar, tiene la palabra la señora Consejera de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Reyes.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, en primer lugar, agradecerle la pregunta que realiza a esta Cámara —tratamos de todo y esto anima mucho el debate— por una razón muy sencilla, en cuanto a la intervención de su pregunta, porque demuestra que a todos nos une el interés legítimo, también, de la protección de los animales de compañía y la defensa de sus derechos, conjuntamente con la gestión que tienen que realizar los ayuntamientos de Andalucía en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe su señoría, el Gobierno de Andalucía promulgó y aprobó, en el año 2003, la Ley 11/2003, de Protección de Animales, cuyo objeto es la regulación de las condiciones de protección y bienestar de los que viven bajo posesión de las personas, y, en particular, de los animales de compañía que viven en el territorio de nuestra Comunidad Autónoma. En la pasada legislatura tuvo lugar la aprobación del Decreto 42/2008, de 12 de febrero, por el que se regula la tenencia de animales peligrosos. Estas normas, señoría, obligan al propietario de dichos animales a contar con autorizaciones, permisos o licencias necesarios en cada caso para estar en posesión del animal de que se trate.</parrafo>
        <parrafo>Le informo, señoría, de que son los ayuntamientos —usted lo conoce, seguro; estoy convencida— los competentes a la hora de conceder la licencia municipal correspondiente a la propiedad de este tipo de animales, y, por lo tanto, lo son para perseguir con sanciones o multas a los propietarios que no cumplan con estas normas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha observado la necesidad, como usted dice, de implicar tanto a los ayuntamientos como a las asociaciones y colegios de veterinarios en el desarrollo de estas normas, de manera que se han ido suscribiendo desde el año 2005 diferentes convenios de colaboración en esta materia. Así, el 27 de abril de 2005 se firmó un convenio con el Consejo Andaluz de Colegio Oficiales de Veterinarios con el fin de establecer y mantener un registro central de animales de compañía. Ya hay 346 ayuntamientos que han suscrito este convenio con el citado consejo para la gestión municipal del registro.</parrafo>
        <parrafo>También es importante, para la buena aplicación de la ley y para la protección de los derechos de los animales, la implicación de las asociaciones especializadas en el caso de que los animales estén abandonados o perdidos. La Junta de Andalucía, consciente de la importancia de apoyar a las asociaciones que trabajan para la protección de los derechos de los animales, pone a disposición de estas desde el mes de marzo de este año una línea de subvenciones para la cofinanciación de los programas destinados a la protección de este tipo de animales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz es sensible ante la situación de todo tipo de animales de compañía, sin dejar al margen a los que entran dentro de la clasificación de animales potencialmente peligrosos. Por ello, y especialmente en esta materia, se han mantenido reuniones con todos los ayuntamientos que así lo han solicitado a efectos de coordinar a las administraciones responsables sobre esta competencia —animales potencialmente peligrosos—, que son, conjuntamente con los ayuntamientos, la Consejería de Medio Ambiente y la de Agricultura. Además, la Consejería de Gobernación, con el fin de dotar de más y mejor información a los ayuntamientos para facilitarles su tarea en cuanto a ejecutar lo recogido en el decreto relativo a animales peligrosos, ha enviado una instrucción a todos los ayuntamientos, a través de las delegaciones del Gobierno, para informarles sobre las actuaciones que se han de realizar respecto a los animales de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Reyes, el Gobierno de Andalucía colabora con los ayuntamientos de manera expresa, aun sabiendo que es competencia municipal la tramitación de las licencias, porque entendemos que debemos atender a la seguridad de los ciudadanos que pudiera verse alterada por este tipo de animales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Reyes Ruiz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por considerar importante esta pregunta y por compartir con nosotros, pues nuestra preocupación por los animales, y también por las personas.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años, ha aumentado de una forma vertiginosa el número de ciudadanos que comparten su vida cotidiana con animales de compañía; decisión esta que nos parece estupenda siempre que esa convivencia se realice con una serie de garantías higiénico-sanitarias de protección, de respeto, pero, sobre todo, de máxima seguridad, tanto para el animal como para las personas y el entorno donde estos realizan dicha convivencia.</parrafo>
        <parrafo>Observamos preocupados, señora Consejera, cómo parece ser moda, especialmente para ciertos sectores de la población, el poseer un animal de gran tamaño, concretamente un animal de los denominados potencialmente peligrosos, y es también cada vez más frecuente ver este tipo de animales abandonados, deambulando por las calles, con el riesgo que eso conlleva, tanto para el animal, que, en la mayoría de los casos, acaba debajo de las ruedas de un coche, como para las personas que se encuentran en su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, son, desgraciadamente, cada vez más frecuentes los días que comenzamos con la noticia en los medios de comunicación de una agresión a personas por parte de este tipo de animales, y le aseguro, como usted sabrá, que son muchos los accidentes de este tipo que se producen y no trascienden a la prensa. En España, según fuentes sanitarias, se producen alrededor de quinientas agresiones anuales de perros a personas, lo que equivale a 1,37 agresiones de media diaria.</parrafo>
        <parrafo>La Administración autonómica andaluza aprobó, en noviembre de 2003, como muy bien usted ha dicho, una nueva ley de protección de los animales, desarrollando, así, la Ley 50/1999, de Tenencia de Animales Potencialmente Peligrosos, de 1999. Esta ley, que, aunque en su conjunto puede tener algunas deficiencias, vino a cubrir algunos vacíos de la ley estatal, y es sumamente necesaria, dada la proliferación de animales potencialmente peligrosos en los domicilios. Se pretendió, de esta manera, incrementar, por parte de la Consejería, la seguridad integral de la población y de los animales. Hasta ahí bien, señora Consejera, pero tenemos que volver a hablar, esta vez —y también con esta pregunta—, de la financiación de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El problema, una vez más, es la improvisación con que se creó y continúa, que vuelve a trasladar a los ayuntamientos una competencia sin la financiación paralela que es necesaria para poder llevar a cabo este tipo de medidas reflejadas en la ley, que hace que, en una inmensa mayoría de los casos, la ley se convierta en papel mojado, pues los ayuntamientos no cuentan, especialmente los pequeños y medianos ayuntamientos, con recursos suficientes para poder aplicarla.</parrafo>
        <parrafo>La legislación puesta en marcha para combatir los ataques de perros potencialmente peligrosos no ha servido para frenar las continuas agresiones de estos animales. Las leyes se hicieron para frenar la alarma social, que rebrota de nuevo, porque no se cumplen por falta de medios para hacerlas efectivas.</parrafo>
        <parrafo>El control sobre los perros potencialmente peligrosos es insuficiente, según estimaciones de los propios colegios veterinarios y de no pocos ayuntamientos. La mayor parte de los animales no están identificados, por lo que actúan con impunidad. Los policías y las policías no saben distinguir entre un pit bull o un cruce de razas; las operaciones para identificarlos en las calles brillan por su ausencia, salvo raras excepciones, y, en la mayoría de los municipios, los animales no están censados. No se pueden recoger los animales abandonados, perdidos o entregados por sus dueños, no cuentan con posibilidades para la eliminación de los cadáveres...</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, si esta ley no está dotada, en su transferencia municipal, de una financiación real y adecuada, solo será papel mojado y seguiremos asistiendo a situaciones desafortunadas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, es verdad que estamos hablando mucho de financiación municipal, pero yo creo... Aquí le voy a clarificar algunas de las cuestiones, porque aquí no es un problema de financiación. Vamos, lo digo con brevedad, que viene bien siempre —tengamos una coletilla—, pero esto no es un problema de financiación. El problema que se pueden encontrar, que por eso estamos coordinando una acción con los ayuntamientos, es con la situación de esos animales potencialmente peligrosos, especialmente en el caso más detectado, de perros, pero también otros animales especialmente peligrosos, de ver cómo se atienden y dónde llevar esos animales, no es un tema de financiación el resolver esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos considerado, por un lado, las medidas que hemos tomado, que es la identificación de todos estos animales, y con eso tenemos un dato...</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a dar algunas cifras que son muy significativas de lo que, efectivamente, supone este volumen de animales. Es decir, por ejemplo, para que se hagan una idea, en Andalucía hay identificados, hay inscritos en ese registro, 1.111.108 perros registrados —son, perros, un millón doscientos mil—, de los que veintisiete mil, señora Reyes, 27.369, pertenecen a razas de las conocidas como potencialmente peligrosas. Es decir, la identificación está hecha.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que fue bueno el acuerdo con el Colegio de Veterinarios, y en el que se han adscrito un buen número, el 50% de los ayuntamientos, para esa identificación, porque es difícil, porque un policía municipal tiene dificultades, evidentemente, para reconocer cuál es la raza o no de ese perro en esas circunstancias. Yo creo que por eso ese convenio con los veterinarios ha avanzado mucho y queremos seguir potenciándolo.</parrafo>
        <parrafo>Pero aquí hay un problema, que es, al final, lo más importante, de cómo resolver. Una vez determinado un animal potencialmente peligroso, que tiene, además —está previsto en esa ley—, unas limitaciones importantes para evitar situaciones de riesgo y de inseguridad a la ciudadanía, hemos creído conveniente —y por eso se puso en marcha— una orden de subvenciones para que las propias asociaciones en defensa y protección de los animales ayudasen también a la recogida, atención e identificación de esos animales potencialmente peligrosos; y que ayudaran a la Junta de Andalucía y a los ayuntamientos para su mejor atención y recogida, en casos en los que había algunas dificultades y que los ayuntamientos... Porque aquí el problema —insisto— no es la financiación, es ver qué se hace en determinadas situaciones, en las que se tiene detectado un animal potencialmente peligroso y que hay que retirar para que no cause ningún problema de seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las actuaciones que estamos haciendo. Le he dicho que nos hemos puesto en contacto y hemos enviado una instrucción, a través de las delegaciones del Gobierno, a todos los ayuntamientos, para coordinar la acción en la que deben implicarse —y están implicándose— tanto la Consejería de Agricultura como la Consejería de Medio Ambiente —que tienen competencias en la materia—, para ver la actuación con respecto al tratamiento de estos animales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que hay una buena atención. Vamos a seguir trabajando porque, ya le digo, al final la resolución, la determinación de qué hacer con estos animales... Y es en lo que estamos trabajando, en coordinación con los ayuntamientos. Pero aquí —le insisto— no es un problema de financiación, es un problema de coordinación que estamos intentando mejorar. Yo creo que algo se ha mejorado desde la instrucción que, desde las delegaciones del Gobierno, se hizo a todos los ayuntamientos. También hemos mantenido reuniones con los ayuntamientos que lo han pedido, para atender mejor las situaciones, una vez que hay detectados problemas con estos animales, perfectamente identificados en nuestra Comunidad Autónoma, que tienen reconocida..., que son potencialmente peligrosos, para evitar, en la medida de lo posible, que se produzcan incidentes a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el trabajo que estamos realizando y es fundamental la colaboración municipal; sobre todo, porque la articulación es entre diversas Administraciones y debe ser —y es— una parte importante en la colaboración con las asociaciones, también, de defensa y protección de los animales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el orden del día, permítanme, antes de levantar la sesión, corregir un error que cometí al principio, que es no dar la bienvenida —como sí se la doy en este acto y para que conste en el Diario de Sesiones— a los nuevos diputados del Grupo Socialista que se incorporan a esta Comisión: la señora Lourdes Martín Palanco y el señor Fernando Manuel Martínez Vidal, a los cuales...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... les deseo bienvenida, mucha suerte y ánimo en este trabajo.</parrafo>
        <parrafo>También le deseamos... El agradecimiento a la Consejera, como siempre, que se lo haga extensivo a su equipo. Y permítanme que lo subraye, a una persona que le tenemos, pues, grato aprecio por haber estado compartiendo muchas horas en esta Comisión, que es la señora Rocío Palacios de Haro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

