<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>312</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza subvencionada, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000417</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000417. Proposición no de ley relativa a la ampliación de plazas concertadas en los centros educativos de Córdoba (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes. Vamos a iniciar esta sesión de la Comisión de Educación, vamos a iniciar la Comisión, con el debate de las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Las proposiciones no de ley son cuatro. La primera de ellas es una proposición no de ley del Grupo Popular que es relativa a la ampliación de plazas concertadas en centros educativos de Córdoba. Para su defensa, tiene la palabra la señora Obrero, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Pues tiene usted la palabra para la defensa de la iniciativa. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Bueno, pues buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El tema central que desde el Partido Popular traemos a debate con esta primera proposición no de ley esta tarde es el de ampliar el concierto de plazas escolares en centros educativos concertados en la provincia de Córdoba, fundamentalmente en los ciclos de Infantil y de Primaria, para hacer efectivo el derecho de los padres y madres a elegir el centro educativo para sus hijos en el proceso de escolarización que está a punto de abrirse en el mes de marzo para el próximo curso 2010-2011.</parrafo>
        <parrafo>Era necesario, por tanto, abrir este debate político, en primer lugar, porque, el pasado mes de enero, a través de la Orden de 28 de diciembre de 2009, se regulaba la convocatoria para acogerse al régimen de concierto educativo o la renovación o modificación de los mismos a partir del curso escolar 2010-2011, y, en segundo lugar, porque en esta Comisión he denunciado los problemas de escolarización que se producen cada año en mi provincia por falta de plazas escolares, las irregularidades que se producen, y que son consecuencia directa de una inadecuada planificación y de un desconocimiento absoluto de la realidad cordobesa por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La falta de plazas escolares, fundamentalmente en los ciclos de Infantil y Primaria, concentró el 90% de los expedientes de reclamación presentados ante la Delegación Provincial de Córdoba para el curso escolar presente, 2009-2010. El resto eran reclamaciones en las etapas de la ESO y de Bachillerato. Pero les digo más: de ese 90%, el 28% son reclamaciones de centros públicos y el 72% han sido reclamaciones para centros concertados. Por tanto, los datos, los datos objetivos, ponen de manifiesto que la mayor parte de las reclamaciones van dirigidas a las primeras etapas de la educación, y que se concentran, también fundamentalmente, en Córdoba capital, con un porcentaje poco significativo de reclamaciones en Puente Genil, en las localidades de Palma del Río, Lucena o Almodóvar del Río. Además, en la provincia de Córdoba, para este curso, han sido más de cuatrocientas las familias que no han podido escolarizar a sus hijos en el centro educativo elegido como primera opción. Esto, unido a la falta de previsión y de agilidad de la Delegación de Educación de Córdoba, creó incertidumbre entre los padres y las madres, porque era inminente el comienzo del curso escolar y hubo niños que fueron incorporándose a las clases, a las aulas, incluso semanas después que el resto del alumnado cordobés.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el debate que traigo con esta proposición no de ley no puede caer en la crítica demagógica y poco constructiva de abrir divisiones entre la educación pública y la educación concertada o sostenida con fondos públicos: no se trata de eso. Se trata de hacer un mapa de escolarización en la provincia de Córdoba que se ajuste a la realidad de la demanda y de la oferta educativa de mi provincia, que permita alcanzar el mayor grado de cumplimiento del derecho constitucional de los padres y las madres a la elección de centro.</parrafo>
        <parrafo>La necesidad de incrementar plazas escolares en los centros sostenidos con fondos públicos se justifica en las peculiaridades que presenta la propia ciudad de Córdoba. En muchas zonas de escolarización, la mayoría de la oferta de plazas escolares son concertadas, sobre todo en el casco histórico. ¿Qué ocurre? Pues que, cuando la demanda es muy superior, necesariamente hay que desviar la escolarización de los niños y niñas a otro barrio o zona de Córdoba que queda muy alejado del domicilio familiar. Es así de simple, pero es así de cierto. Con esto no estoy cuestionando la calidad del sistema público, ni tampoco de la educación concertada; pero sí cuestiono la política tozuda de la Consejería de Educación y de la Delegación de Córdoba en negar la ampliación de los conciertos. Además, hace ya cinco años en los que no se ha concertado prácticamente nada en la provincia de Córdoba, a diferencia de otras provincias, como Málaga, Cádiz o Sevilla, lo que demuestra que es una cuestión de voluntad política o de falta de entendimiento con la Delegación de Córdoba a la que ya nos tiene muy acostumbrados la Delegada de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es una demanda social de padres y madres que difícilmente pueden conciliar la vida laboral y familiar, más aún cuando estamos hablando de las edades más tempranas en la educación. Una planificación errónea y un mapa mal equilibrado hacen desaprovechar las plazas disponibles, tanto en los centros educativos públicos como en los centros concertados.</parrafo>
        <parrafo>Para este año, para el año 2010-2011, las solicitudes de concierto de la Asociación Provincial de Centros de Enseñanza Libre de Córdoba se resumen en lo siguiente: 23 unidades de Infantil más en Córdoba y provincia, 12 unidades de Bachillerato más en Córdoba y provincia, 22 unidades más de Educación Especial, 11 para ciclos formativos de grado medio, 9 para ciclos formativos de grado superior y 13 para programas de iniciación profesional. Al día de hoy todavía no conocemos la respuesta de la Consejería de Educación a estas peticiones, que son las que se han venido repitiendo desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenemos... El panorama actual es que tenemos próximamente la apertura del proceso de escolarización, tenemos más niños de 0 a 3 años en Infantil en la provincia de Córdoba, tenemos un cambio anunciado en la baremación, que afectará a la reagrupación de hermanos, y no se ha asegurado por el Gobierno andaluz la cobertura de plazas suficientes para atender la demanda de escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Es por todo esto por lo que planteo la necesidad de ampliar plazas concertadas en mi provincia, fundamentalmente en la capital de Córdoba, y por lo que pido el apoyo del resto de grupos políticos de esta sala.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Don Ignacio García Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Creo que es conocida la posición de Izquierda Unida, no compartida con el Partido Popular evidentemente, de hacer crecer la oferta de plazas educativas, no a través de conciertos con la privada, que entendemos deben ser subsidiarios y limitados, incluso, en el tiempo, sino a través de la construcción de centros públicos. Entendemos que hay una mala interpretación de la Constitución al entender libertad de elección de centro, o libertad de modelo educativo, o libertad de educación, que es lo que realmente habla la Constitución, al entenderla como libertad de elegir cualquier centro, sin tener en cuenta que la responsabilidad y la competencia de la planificación de dichos centros, es decir, de la red de centros ofertada, corresponde a la Administración pública. Y realmente nos sorprende que esta proposición no de ley se refiera única y exclusivamente a la provincia de Córdoba y, fundamentalmente, a la capital.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En relación con esa situación que se describe de un determinado número de padres y madres que no pueden escolarizar a los hijos en el centro que desean, bueno, también ocurre muchas veces en la Administración, en la red educativa pública, por no encontrar plazas en el sitio más cercano, que puede ser el más demandado, y eso no se transforma en la orquestación, que se está dando habitualmente, de procedimientos judiciales, que, por cierto, en determinadas salas —sin que esto se interprete como una falta de respeto a la justicia— encuentran más acogida de lo esperable.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco es cierto que esas reclamaciones existentes respondan a una realidad, sino que muchas de esas reclamaciones de las que se habla tienen que ver, incluso, con falseamiento de datos a la hora de realizar la solicitud de matriculación; datos como el domicilio propiamente, datos como la declaración de renta, etcétera, en muchos casos, se falsean para acceder a un determinado centro y son los padres de otros alumnos y alumnas de ese centro los que presentan la reclamación.</parrafo>
        <parrafo>Nos sorprende que sea relativamente único..., o únicamente relativa, esta proposición no de ley, a la provincia de Córdoba porque sabemos que la posición del Partido Popular es, en general, el llevar esto a todo el Estado español. Es decir, la posición del Partido Popular es desarrollar el sistema educativo, fundamentalmente, a través de los conciertos con entidades privadas. Y ejemplos de este tipo tenemos en comunidades como la de Madrid y la de Valencia. Dicho de otra forma, barra libre para conciertos; es decir, que todo el que pida un concierto se le tenga que dar. No compartimos esa política, no compartimos esa forma de entender la educación, y pensamos que, por el contrario, es la educación pública la única que garantiza los principios constitucionales de igualdad, de igualdad en la educación, de igualdad de oportunidades, de equidad, que es otro de los principios contemplados en nuestro Estatuto y contemplados en la Ley de Educación de Andalucía, mientras que son muy conocidas las experiencias de segregación directa o indirecta del alumnado que se producen en la educación privada concertada, bien por la vía ideológica, al optar por una confesión religiosa muy concreta, bien, incluso, por la vía, en muchas ocasiones fraudulenta, de unas donaciones, supuestamente voluntarias, que en la práctica se convierten en forzosas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y como decíamos, esta propuesta está en las antípodas de nuestro modelo educativo y, por tanto, no la vamos a apoyar y vamos a expresar nuestra posición contraria.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Doña Araceli Carrillo, por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo, en nombre del Grupo Socialista, para posicionarnos ante esta iniciativa que trae el Partido Popular. Y la verdad es que nos sorprende que el Partido Popular haya traído esta iniciativa, porque de todos es sabido, aunque una y otra vez reiteren que no, el interés que tiene el Partido Popular, y siempre ha demostrado, por la enseñanza privada concertada, y en este caso el Partido Popular de Córdoba. Y la verdad que esta iniciativa refleja, una vez más, cuál es el modelo educativo del Partido Popular y su apuesta por la privatización de la enseñanza. Modelo que aparece —y como nunca lo dicen en esta Cámara, nunca se lo he oído— en su página, en la página 116 lo recogen en su programa electoral. Textualmente dicen: «Estableceremos conciertos educativos con centros privados de la educación, centros privados que en orden a la prestación de servicios de interés público de la educación y a la libertad de elección de centro, impartan las enseñanzas de Infantil, Primaria, Secundaria y Bachillerato, siempre que así lo soliciten y reúnan los requisitos previstos en las leyes educativas». O sea, ese es el ejemplo y la argumentación de la señora Obrero. Además, continúan diciendo: «Concertaremos una unidad más por centro cuando las demandas de las plazas así lo aconsejen, en este caso, el citado concierto tendría carácter anual revisable, y siempre que el centro, en el cual se haya ampliado el concierto, ofrezca las condiciones óptimas para ello». Y la verdad que me resulta —y lo digo— extraño que en ninguna ocasión a ningún miembro del Partido Popular le haya oído, por lo menos, mencionar que en su página 116 del programa electoral ellos abiertamente lo dicen, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y creo, pues, que está claro que no es algo que yo me invente cuando digo que ustedes..., su modelo es la privatización. Su interés por la enseñanza concertada sobrepasa incluso el ámbito de este Parlamento, porque esta misma iniciativa, con las mismas comas, los mismos puntos, las mismas letras, la presentaron ustedes en el Ayuntamiento de Córdoba y se debatió en el último pleno del Ayuntamiento de Córdoba como una moción; es decir, con los mismos puntos y las mismas comas, solamente que allí se llama moción y aquí se llama proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, señoría, como usted contempla en su exposición de motivos, es la Consejería de Educación la que planifica cada año, mediante un decreto, el procedimiento de admisión del alumnado en los centros públicos y privados concertados. Y la Consejería no es que deba salvaguardar el derecho de los padres y madres a elegir centro, es que salvaguarda ese derecho, según establecía, como usted muy bien dice, el artículo 2 del decreto —que, efectivamente, desde el martes pasado va a haber un nuevo decreto—, el decreto anterior, el 53/2007 por el que se regulaba el procedimiento de admisión del alumnado. Pero sí decirle también, señora Obrero, que usted se queda ahí, pero tiene una segunda parte ese artículo, el punto 2.2, que también dice que «si el número de puestos escolares financiados con fondos públicos en un centro fuera inferior al número de solicitudes, la admisión se regulará por los criterios establecidos en el presente criterio».</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señora Obrero, usted lo ha dicho también, que se va a modificar el decreto de escolarización, y fue la señora Consejera la que, en la comparecencia que usted solicitó el 17 de septiembre, se comprometió a cambiar el baremo para que los hermanos pudieran estar en el mismo centro educativo. Y, como usted ha podido comprobar, no ha hecho falta la presentación de una proposición no de ley —que usted anunció en ese momento, la anunció y nunca la trajo— para que la Consejería de Educación cumpliera, la Consejera en este caso, su compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Ejemplos del interés del Partido Popular por la enseñanza concertada —lo ha dicho también el señor García— estoy harta de nombrar una y otra vez. El Partido Popular lo que hace en la Comunidad de Madrid es que por primera vez —en la capital, no en la Comunidad sino en la capital—, por primera vez, hay un 51% de escuela privada concertada y un 49% de escuela pública. Porque, además, ese es el modelo que se está implantando ahí y en todas las comunidades donde gobierna el Partido Popular. Su apuesta es tal que del 1,1% que ha subido el presupuesto de la Consejería de Educación en Madrid, pues, sin embargo, la enseñanza concertada sube un 7%. En Andalucía, al contrario, usted sabe que hay un 80% de escuela pública y un 20% de escuela concertada, y eso supone un gran esfuerzo, porque usted sabrá que es mucho más barato el concierto porque ni se tiene que construir, ni se tiene que mantener, y además el sueldo del profesorado también es más bajo.</parrafo>
        <parrafo>Eso creo que está demostrado, se demuestra que el Partido Popular apuesta por la escuela concertada. Y en cuanto a esta proposición no de ley ustedes hablan, digo el texto de la proposición no de ley, ustedes hablaban de que eran 500 familias las que no habían podido matricular a sus hijos en el centro elegido. El 17 de septiembre hablaba usted de 300, y hoy habla usted de 400. La verdad es que el baile de cifras es significativo. Usted ha dado aquí unos datos, y yo le digo que la realidad es que han sido 113 niños, 113 niños y niñas los que, efectivamente, en este curso pasado y en el pasado no pudieron, 99 de centros concertados y 27 de los centros públicos. De los centros públicos poco ha hecho usted mención a ellos. Y la verdad es que, con toda su exposición, usted lo que ha querido es dar una imagen de que es un grave problema social lo que hay con la escolarización en córdoba. Y lo sería si las cifras fueran muy elevadas, señora Obrero. Son 103, y, el año pasado, las plazas que hubo ofertadas para los niveles de Infantil y de Primaria fueron nueve mil y pico, y no pudieron tener centros en la primera opción, con 10 puntos, 113 niños, 99 en la escuela concertada y 27 en la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Y repito una vez más el interés que usted tiene por la enseñanza privada. El Partido Popular de Córdoba, algo ha dicho también el señor García, que le sorprende que puede ocurrir en las demás provincias, pero que esta es la segunda, creo que es la segunda o la tercera vez que se trae una iniciativa parecida sobre el tema de la escolarización en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes nunca hablan de ninguna deficiencia en la escuela o enseñanza concertada, ustedes solo hablan de las deficiencias de la escuela pública en Córdoba. Y decirle, señora Obrero, que ambas las tienen, tienen sus debilidades y también tienen sus fortalezas, tanto la pública como la concertada, en Córdoba, en Andalucía y en todas las comunidades autónomas. Y es que hablar bien de la escuela pública me da a mí que pensar que si ustedes hablan bien pueden hacer peligrar su objetivo de alcanzar la privatización de la enseñanza. Ustedes quieren dar a entender —y así lo hemos podido ver en cada debate— que la escuela pública es fracaso, indisciplina, mala convivencia, y la concertada es el éxito, la disciplina, el esfuerzo. Luego ese es un gran argumento para luego poder privatizar.</parrafo>
        <parrafo>Y no le recomiendo nada más que lea el Diario de Sesiones del Grupo de Trabajo para la Convergencia, las preguntas que se hacían por parte de los grupos políticos, y en su discurso, en su discurso se ve que urge una gran reforma, el discurso que ustedes tienen. Y yo le voy a recomendar, no sé si usted los tiene, señora Obrero, estos tres documentos: Mejora del sistema educativo 1, 2 y 3, creo que usted conoce que es una fundación que se llama FAES, del Partido Popular. Yo le recomiendo que usted lea detenidamente esos documentos. En los tres documentos, uno es La reforma de la educación escolar, El reto de la excelencia y La libertad de elección y el problema. Pues, en la página 25, dice textualmente: «Para que se pueda dar la libertad de elección y el pluralismo, para que eso sea posible, para que se puedan crear libremente escuelas, para que se pueda utilizar el cheque escolar debe enfrentarse lo que tal vez sea el hueso más duro de roer de una forma como la planteada, y es el funcionario público dentro de la educación. Y si se sigue el modelo sueco, «que es el que queremos» —dice el documento suyo— «pues el problema grave que hay es la inmovilidad, el inmovilismo de los docentes funcionarios y la cantidad de docentes funcionarios». Yo es que lo he encontrado por ahí y digo, pues, mira, se lo voy a decir a la señora Obrero para que ella vea cuál es el modelo, que a lo mejor no lo sabe. Yo, si quiere, se lo fotocopio y se lo hago hasta llegar, ese documento tan importante sobre la educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Obrero, el PP con ese documento lo que quiere es cargarse al docente funcionario, y a ustedes ni les interesa la escuela pública, y menos los maestros y las maestras de la misma, les estorba que sean funcionarios. Y, además, bajo el paraguas o el argumento del derecho constitucional que tienen los padres y madres para elegir centros para sus hijos, quieren argumentar los conciertos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo tengo aquí la Constitución Española y me he molestado en ver...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe usted ir finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... y me he molestado en ver el artículo 27. Yo no soy jurista ni he estudiado Derecho, soy maestra, creo que usted lo ha estudiado, y digo pues a ver si claramente pone en algunos de los puntos del artículo 27, porque a lo mejor la confundida soy yo. En el artículo 27.1 dice: «Todos tienen derecho a la educación y se reconoce la libertad de enseñanza». Y yo creo que ustedes confunden el derecho a la libertad de enseñanza con el derecho a elegir centro, eso es lo que mí me parece, ¿no? Eso es lo que creo que ustedes confunden una y otra vez. Y yo le puedo garantizar que la Consejería de Educación siempre ha garantizado y va a garantizar el derecho a la educación y a la libertad de enseñanza, a la libre elección de centro, que está muy claro que también lo dice la Constitución, en el artículo 27.2, y es mediante una programación general. Una programación general que, en el caso que nos ocupa y en toda Andalucía, es la Consejería y la Delegación las que tienen la responsabilidad de gestionar los fondos públicos y que, a la hora de aprobar o denegar los conciertos educativos, atiendan las necesidades de escolarización de una zona, por lo que, habiendo plazas vacantes en centros públicos, no se sostiene que se aprueben nuevos conciertos educativos si realmente nos hacen falta más unidades. Y eso, señora Obrero, es lo que ocurre en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Carrillo, le ruego que finalice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo ya, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y ya solamente para acabar, ¿eh?, cuando habla de irregularidades en el proceso, yo espero que ustedes siempre estén al lado de la Administración. Y le aseguro, señora Obrero, que se investigan las denuncias, incluso a veces actuando con todas las consecuencias, y que esta actuación ha generado hasta opiniones contrarias cuando se ha actuado con el fraude, y nunca he visto a nadie, a ningún miembro del Partido Popular, ponerse de parte de la Administración, en estos casos. ¿Y sabe usted por qué se lo digo, señora Obrero? Se lo digo por experiencia, porque afortunadamente, en este caso, lo sufrí.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, por todo lo expuesto, está claro que el Partido Socialista, que el Grupo Socialista va a votar en contra de esta proposición no de ley, porque no hace falta ninguna ampliación de concierto en Córdoba capital ni en la provincia, y, además, los conciertos, señora Obrero, no tocan este año. Solamente es modificación, no ampliación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, para contestar a los dos compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo por el de Izquierda Unida. Agradezco el tono de su intervención, pero, evidentemente, no comparto su posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería decirle que en Córdoba hay muchos centros educativos, hay centros públicos, pero también hay centros concertados, y muchos de esos centros concertados, pues, como he hecho en la exposición de motivos, la introducción que he hecho anteriormente, muchos de esos centros concertados están en zonas históricas de Córdoba en las que hay que atender a una demanda de plazas que no es suficiente, que no es suficiente y que, por tanto, hay que plantearse la necesidad de ampliar conciertos en esos centros. De todas formas, yo pienso que en la vida política, como en la vida misma, hay que ser coherentes con los posicionamientos políticos, pero también con las acciones, y, en ese sentido, yo también quisiera decirle, pues, que su compañero en el Ayuntamiento de Córdoba, el señor Andrés Ocaña, junto con el Presidente de la Junta de Andalucía, tuvieron ocasión el pasado 26 de junio de 2009, con ocasión del premio cordobés del año 2008, en el apartado de educación e investigación, les daban un reconocimiento a la familia marista cordobesa y destacaban en su discurso, fíjese usted, destacaban en su discurso, hablaban por aquel entonces de pacto por la educación, de concertación social, de acuerdos y alianzas entre todas las fuerzas vivas del ámbito educativo español. Yo creo que tenemos que ser más coherentes y ver el trabajo que se está desarrollando desde la educación concertada en la provincia de Córdoba, que tantas veces trata de solapar el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto empiezo también a contestarle a la compañera, a la señora Carrillo. A mí me desconcierta el posicionamiento de su grupo político, pero mucho más el de usted —y digo desconcierta porque sabe usted muy bien que hizo un artículo de prensa en un diario provincial, ¿verdad?—, pero a mí me desconcierta aún más su posicionamiento, le digo, señora Carrillo, como diputada por córdoba, porque en su intervención se ha limitado a enmascarar los verdaderos problemas de escolarización, le ha restado usted importancia a los problemas de escolarización de nuestra provincia, y que sabe muy bien, por la experiencia que usted dice que tiene, que conoce en Córdoba. Pero, sin embargo, sin embargo, no ha dado razones o justificaciones para denegar la ampliación de conciertos en Infantil y en Primaria, que tanta falta hace.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, en Córdoba, y le vuelvo a repetir, hay 34.703 niños, a enero del 2010. A esos niños, sobre todo a la etapa de Infantil, habrá que darles cobertura, digo yo, porque le recuerdo que para el curso 2009 tan solo se llegaba al 22% de plazas de centros socioeducativos o guarderías.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha hablado también, me ha adelantado el cambio de normativa en la baremación, dándole más puntuación a la reagrupación familiar o de hermanos. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, el Partido Popular, una vez más, estuvo en la problemática de la educación en Córdoba, estuvimos al lado, al lado. ¿Dónde estaba el Partido Socialista? ¿Quiénes eran los que estaban al lado de los padres y madres de la plataforma Hermano, Ven a mi Cole? Pues fuimos los diputados y los concejales del Partido Popular los que estuvimos a la vera de las personas que reivindicaban ese derecho. Es más, nosotros llegamos a presentar una proposición no de ley —se registró en el Parlamento— que finalmente no llegó a debatirse porque la señora Consejera anunció, de forma sorpresiva, porque no nos lo esperábamos, ese cambio de baremación para este año. Pero sepa usted... Y también la invito, también la invito a que vea usted el registro de iniciativas, y que compruebe que, efectivamente, el Partido Popular presentó esa iniciativa en tiempo y forma cuando los padres y las madres reivindicaban ese problema en la provincia de Córdoba. Además le digo una cosa, señora Carrillo: Que llevamos 30 años de Gobierno socialista, que usted no me lo ha dicho esta tarde, no lo ha dicho en el debate; pero, en esos 30 años de Gobierno socialista, no han hecho ese cambio de baremación para la conciliación de la vida familiar y laboral que tanto promulga el Partido Socialista. Yo creo que la hipocresía política, en este punto, llega a límites insospechados, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, decirle también, y contestarle, que el texto de esta proposición no de ley es similar al de la moción que se presentó en el Ayuntamiento de Córdoba, porque pensábamos que era un problema muy importante que había que abordar en el propio Ayuntamiento, y dar la posibilidad, a través del derecho de petición de palabra, a un representante de las familias maristas cordobesas a explicar los motivos que les llevaban a pedir esa ampliación de concierto, y yo creo que estoy en todo mi derecho, como diputada por Córdoba, de pedir eso donde corresponde, que es en la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señora Carrillo, mire usted, yo creo, de verdad, que ha tenido una contestación poco constructiva, que yo creo que usted trata de abrir brecha entre la educación pública y la concertada posicionando al Partido Popular, cosa que yo no he hecho esta tarde, que lo ha hecho usted por nosotros, con lo cual yo no me doy por aludida en los comentarios que usted ha hecho. Y le digo más: que, como diputada, he presentado muchas iniciativas en este Parlamento pidiendo para la escuela pública reformas en infraestructuras, que se acabe con las aulas prefabricadas, que se impulsen medidas para acabar con el fracaso escolar en mi provincia.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señora Carrillo, termino diciéndole que ustedes sois los que no tienen un proyecto educativo serio, que ustedes no son creíbles, que la sociedad cordobesa ya no cree en un grupo político que, más que solventar problemas, lo que hace es crearlos a los padres, y que yo ya denuncié en su momento las irregularidades que se producían en el proceso de escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Y yo apoyo a los padres y a las madres cordobeses, claro que sí, porque la señora Delegada de Educación de Córdoba ha hecho caso omiso, caso omiso, a situaciones flagrantes de irregularidades, a las que los padres, haciendo de detectives, han tenido que darle toda la información a la Delegada para que pusiera pie en pared, y no lo ha hecho. Luego, por tanto, un Gobierno que no es creíble, un Gobierno en el que la sociedad cordobesa ya no cree y no tiene confianza, y que, por tanto, no resuelve sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto termino, lamentando, evidentemente, el posicionamiento en contra de los Grupos de Izquierda Unida y el PSOE.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, si les parece, a la siguiente proposición no de ley, y les propongo pasar todas las votaciones al final de la Comisión, incluyendo...</parrafo>
        <parrafo>Sí, dígame. ¿Tiene usted inconveniente...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, yo rogaría que fuese al final del debate de las proposiciones no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Del debate de las PNL. De acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De las PNL. No, porque alguno igual no tiene que estar aquí para todas las...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues así se hará. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

