<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>318</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Transporte de mercancías, Política de transportes</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000176</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000176. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Transportes, a fin de informar sobre la planificación e inversión de las áreas logísticas de Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José García Giralte y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, buenos días. Vamos a dar comienzo la comparecencia de hoy, para ello damos la bienvenida a la Consejera de Obras Públicas y, en su primer punto, hay una solicitud de comparecencia de la Consejera de Obras Públicas, a petición del Grupo Socialista y, para ello, tiene la palabra la Consejera de Obras Públicas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, comparezco ante esta Comisión para informar, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, acerca de la planificación e inversión en la Red de Áreas Logísticas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, he de manifestarles que la planificación que tenemos de las áreas logísticas se fundamenta en los nodos portuarios que tenemos en nuestra Comunidad y en los nodos de interior, puertos secos, que hemos ido planificando. De manera que configuramos, en relación con las áreas logísticas, una red, una malla de oportunidades que abarca a toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Unas áreas logísticas que garantizan plenamente el desarrollo de los dos corredores señalados por la Unión Europea, el Corredor Central Atlántico y el Corredor del Mediterráneo, y que, sucintamente, les diré que tienen cuatro objetivos esenciales y fundamentales. Por una parte, un objetivo común y compartido también por la Unión Europea y por eso ha señalado los corredores en el propio ámbito de la unión, que es el que el transporte de mercancías que hoy se realiza prácticamente casi en su totalidad, más del 95%, por carretera, sea un transporte que, contando con la intermodalidad, permita que no solo se realice el transporte de mercancías por carretera, sino que haya un volumen importante del transporte de mercancías que vaya vía ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando —no podemos olvidar también en este sentido— de que el equilibrar el transporte que se produce por carretera hoy y trasladar una buena parte al transporte vía ferrocarril es menos emisiones de CO2 y, desde el punto de vista medioambiental, es también una apuesta determinada y decidida. Por eso, precisamente por eso, hay que manifestar y decir que una de las características que tienen nuestras áreas logísticas es que son intermodales, donde se va a garantizar el desarrollo del transporte de las mercancías, tanto por carretera como por ferrocarril. Y, lógicamente también, como no podía ser de otra forma, hay áreas logísticas pensadas para, no solo mirar hacia la carretera y el ferrocarril, sino también, aprovechar las oportunidades del transporte aeroportuario y del propio transporte de mercancías marítimo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, les diré que el sistema logístico, la Red Logística de Andalucía, la malla que hemos configurado y conformado va a desarrollar todo el potencial, desde el punto de vista de la logística y desde el punto de vista del transporte que tiene nuestra Comunidad. Y también hay que reseñar y resaltar, como uno de los objetivos de las propias áreas logísticas, el ser más competitivos. Las áreas logísticas, el transporte de mercancías vía ferrocarril va a significar una reducción de costes en las mercancías del 7% al 12%. Esa es la resultante de un estudio que hemos realizado, que hemos conformado, y que lo que nos dice es que con las áreas logísticas que hemos diseñado, que hemos planificado, con el aprovechamiento de todos los sistemas de transporte en nuestra Comunidad y con la potenciación de los corredores, estamos siendo más competitivos, porque estamos reduciendo costes en nuestras mercancías y estamos teniendo, por tanto, la posibilidad de generar empleo y de salir al mercado en mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Y un objetivo también de estas áreas, que se va a ir consolidando día tras día en la medida que las áreas se van desarrollando, es la generación de empleo. Empleo directo y empleo indirecto que van a generar esas áreas en un volumen importante y, por eso, no solo hablamos de áreas logísticas, sino de áreas ciertas de oportunidad, desde el punto de vista del desarrollo empresarial y desde el punto de vista de la generación de empleo, de la generación de riqueza en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos, pues, de un espacio de extraordinaria importancia para Andalucía, no solo desde la perspectiva del transporte, sino desde la perspectiva del desarrollo económico de nuestra Comunidad en términos de sostenibilidad. Y, en ese sentido, hemos definido claramente nuestras áreas logísticas. Por eso hablamos de áreas logísticas intermodales, pero también hablamos de áreas logísticas sostenibles, porque, en lo que significa el funcionamiento habitual del área logística, la sostenibilidad, las energías alternativas van a ser un elemento que defina nuestras áreas logísticas y todo lo que significa el propio desarrollo interno del área logística, en cuanto a la comunicación interna del propio área logística, donde el elemento de la sostenibilidad, de la no contaminación, va a estar presente en todo momento, y áreas logísticas inteligentes, como corresponde al siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Hemos definido unas áreas logísticas que miran hacia el futuro, porque incorporamos la innovación, incorporamos la investigación y la sociedad del conocimiento a nuestras áreas logísticas; elementos esenciales que definen estos espacios que hemos planificado y que algunos de ellos ya están en carga y desarrollándose.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido les diré también que el concepto de la logística que hoy desarrollamos no solo está unido a todos y cada uno de los elementos que les acabo de referenciar, sino que la nueva logística que emerge, que se hace ya realidad en nuestra Comunidad no solo habla en las áreas logísticas de oportunidad económica de generación de empleo, de impulso al desarrollo de la economía andaluza en términos de transporte de mercancías, sino que ya hay espacio para el desarrollo industrial ligado a lo que es propiamente el área logística y el desarrollo comercial en ese espacio de áreas logísticas.</parrafo>
        <parrafo>Antequera, una referencia y un claro ejemplo de ello. Vamos a tener un espacio para la logística de extraordinaria importancia y magnitud; pero, a la vez, vamos a tener un espacio para el desarrollo industrial, para el desarrollo comercial, que todo hay que mirarlo y verlo desde una perspectiva integral de lo que significa y es, en estos momentos, un área logística. Y además le diré, señorías, que la logística andaluza tiene también una clara expresión ya, que es la de la colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que ya hay áreas, como la que acabo de referenciar, de Antequera, donde, desde su inicio, desde el primer momento, la colaboración público-privada se hace realidad, y que, en todas y cada una de las áreas logísticas, la relación permanente, constante, la colaboración, la cooperación y la coordinación entre lo público y lo privado va a ser una realidad. Es un espacio, por tanto, de conjunción de voluntades, de desarrollo de oportunidades y de impulso económico en nuestra Comunidad, porque sabemos que las áreas logísticas son también la oportunidad para poner en valor la situación geoestratégica que tiene nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Las áreas logísticas ponen también valor añadido a nuestros puertos, de interés general del Estado, y ponen en valor todo el potencial que tiene el estrecho de Gibraltar, que tiene el puerto de Algeciras, con una ubicación geoestratégica a nivel mundial importantísima, que hemos, lógicamente, de desarrollar. Y para eso tenemos que tener la logística adecuada, que es, justamente, la que hemos planificado, la que estamos preparando y la que ya se está desarrollando, porque, como digo, alguna de ellas está puesta en carga.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, he de decirle que Andalucía tiene hoy en servicio ya un total de 111,8 hectáreas de superficie, específicamente de logística, y que, además, le puedo decir que tienen la siguiente situación nuestras áreas logísticas, que se las voy a describir con rapidez. Por una parte, el área logística de Sevilla, que tiene ya en servicio actualmente 25,2 hectáreas —La Negrilla— y prevista la ampliación del sector de Majaravique; tenemos el área logística de Málaga, que tiene en servicio 22,6 hectáreas, y tenemos prevista la ampliación del centro de transporte; tenemos el área logística Bahía de Algeciras, que tiene en servicio actualmente 41 hectáreas, con el sector 1 urbanizado y el sector 2 en construcción, y el edificio de El Fresno ya puesto en carga y en funcionamiento, y tenemos el área logística de Córdoba, que tiene la primera fase inaugurada —23 hectáreas en servicio—.</parrafo>
        <parrafo>He de decirles que en fase avanzada de desarrollo se encuentran el área logística de Jaén, en sector Linares y Bailén; el área logística de Antequera, y el área logística de Almería, y en fase de estudio tenemos las áreas logísticas de Granada y Motril —he de manifestarles y decirle que en estudio muy avanzado, muy avanzado— y el área logística de Huelva, que la tenemos en estudio previo de localización.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y definidas, pues, estas áreas logísticas, les comentaré que el área logística Bahía de Algeciras tiene previstas, planificadas, 293 hectáreas, que están distribuidas en cuatro sectores. Es uno de los proyectos más importantes, como requiere el propio puerto de Algeciras, todo el Campo de Gibraltar, por su situación estratégica de primer orden a nivel mundial; como digo, está dividida en cuatro sectores, y en este momento tenemos, como les he dicho, en fase de comercialización las oficinas y parcelas del sector primero, El Fresno, donde ya han finalizado las obras de urbanización, y el sector 2, Guadarranque, con obras de urbanización en desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>La inversión pública total ejecutada o en marcha, teniendo en cuenta estas dos actuaciones que les acabo de referenciar, asciende ya a 67,7 millones de euros, que se han destinado fundamentalmente a la obtención de terrenos, a la urbanización de El Fresno y de Guadarranque y a la construcción de las oficinas de El Fresno, y, junto a ello, les diré que la inversión privada comprometida hasta el momento en esta zona logística asciende a 20 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>He de decirles, como información adicional en este ámbito de comparecencia, que antes de ayer firmamos un convenio de colaboración, el gerente de la Agencia Pública de Puertos con el Gobierno de Aragón, para desarrollar actuaciones logísticas y portuarias de interés común, entre las que destaca, lógicamente, la potenciación del corredor central atlántico, de ese eje europeo Algeciras-Sines-Madrid-Zaragoza-París, que va a facilitar el transporte de mercancías hacia el resto de Europa, y que hemos de manifestar, yo creo que con satisfacción, cómo Andalucía, nuestra Comunidad, tiene ya planificada, y en gran parte en carga, lo que es la columna vertebral de ese eje, de ese corredor central atlántico que ha marcado, que ha reseñado la propia Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>En relación al área logística de Antequera, he de manifestarles que incluye un sector que aspira a convertirse en la mayor área logística existente hasta el momento en Andalucía, y va a ser la primera, la primera, en ponerse en marcha desde su origen con una fórmula de colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Hemos querido que esta área logística tenga una ubicación que conecte, en este caso, con la A-92, que conecte con la estación de Bobadilla y con la alta velocidad de Antequera-Santana, y que conecte también con la A-47; algo esencial y fundamental en esa área central de Andalucía que queremos hacer en Antequera desde esa colaboración público-privada: 350 hectáreas previstas, de las cuales 157 se van a destinar a la logística, y van a acoger actividades relativas al transporte, a gestión, a distribución de mercancías, tanto a nivel regional como nacional, y, además, contempla también esta área un desarrollo de 53 hectáreas de carácter industrial, como le he referenciado, para actividades de transformación y montaje ligadas a actividades de valor añadido, no contaminantes, y que propicien, a su vez, actividades logísticas asociadas, y va a contar también con una zona dotacional, un área de servicio al transporte, con estación de servicio, talleres, aparcamiento, centro administrativo y comercial, y una parcela hotelera, y, desde luego, una terminal intermodal.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que el Presidente del Gobierno de la Junta de Andalucía planteó, como absoluta prioridad en la primera reunión que mantuvo con el Presidente del Gobierno de España, y después con el Ministro de Fomento, la conexión de Algeciras-Bobadilla como un elemento esencial en el desarrollo del central atlántico, del corredor marcado por la Unión Europea, y como un elemento imprescindible en todo lo que es el desarrollo de la logística. Esta área, este trazado, por parte del Ministerio de Fomento del Gobierno de España, está iniciado, hay una parte de trazado en estado avanzado en cuanto a ejecución de obra se refiere, y un compromiso expreso de seguir dando prioridad al trazado en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>He de manifestarles que, en el área de Antequera, la obtención de los suelos y la urbanización cuentan con un presupuesto de 180 millones de euros —así se ha estimado—, de los cuales, por parte de la Junta de Andalucía, vamos a aportar el 20%, y el 80% restante sería aportado por la iniciativa privada. Durante la ejecución de esta área se van a crear unos mil empleos, y, desde luego, por parte de los propios empresarios que participan directamente en el ámbito de la colaboración público-privada en esta área han referenciado que, cuando el área esté en pleno funcionamiento y rendimiento, podemos estar hablando de en torno a diez mil puestos de trabajo, los que se desarrollen en esa área central logística, y podemos decir también, en relación al área logística de Córdoba, que es un área que está localizada en las proximidades de la terminal de mercancías de Renfe de El Higuerón, entre la terminal ferroviaria y la carretera A-431, y que su desarrollo estaba previsto en tres fases.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, señorías, las ubicaciones de las áreas que hemos planificado son ubicaciones estratégicas para conectar bien con el ferrocarril, para conectar bien con las infraestructuras viarias y para conectar bien con las aeroportuarias y portuarias en aquellas zonas donde su proximidad va a permitir que tengamos las cuatro modalidades del transporte para las mercancías en la oportunidad de desarrollo del área logística.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, la de Córdoba, que es uno de los nodos interiores —como lo es la de Antequera, la de Linares y la de Bailén—, tiene tres fases, y desde luego se han finalizado las obras de urbanización de la primera fase el pasado noviembre del 2009. Se ha actuado sobre 23 hectáreas con un presupuesto superior a los diez millones de euros y ya está en carga el aparcamiento de vehículos industriales de 25.000 metros con capacidad para 200 vehículos, y en la actualidad se están comercializando parcelas logísticas y se están construyendo ya naves para alquiler, que van a estar disponibles a partir del verano del presente año. Las dos siguientes fases, desde luego, las vamos a continuar desarrollando y van a significar más superficie logística, más espacios de aparcamiento, y vamos a conectar con la estación que tiene Renfe, que tiene ADIF en El Higuerón, para que se desarrolle plenamente el área desde la perspectiva de la intermodalidad.</parrafo>
        <parrafo>He de decirles que en el área de Córdoba, completadas las tres fases, la inversión pública habrá ascendido a más de cuarenta millones de euros, cantidad que va a triplicar la iniciativa privada en su inversión, y que se pueden generar en ella en torno a unos mil empleos.</parrafo>
        <parrafo>Aquí me gustaría referenciarles dos cuestiones que me parecen importantes. Por un lado, valor añadido que va a tener esta área, y es que vamos a ubicar en ella el Centro Andaluz de Formación del Transporte, un referente de innovación y formación para toda Andalucía, con una inversión de 20 millones de euros. Y, además, el área tiene una previsión de mejora de eficiencia energética porque hay 7.500 metros cuadrados de paneles fotovoltaicos, con una potencia de 500 kilovatios/hora, que van a ser día a día una realidad en este parque logístico. Les decía que apostamos por la energía alternativa, por tanto, apostamos por esta área sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y también les diré que se va a producir hoy mismo un acuerdo de colaboración entre Unicaja y el parque logístico de Córdoba para facilitar la financiación de esta importante área logística y se va a suscribir, para inversiones de la primera fase, un crédito de 7,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el área logística de Sevilla —voy a ir resumiendo—, tenemos una superficie total de 248 hectáreas. Se estructura en tres ámbitos diferenciados y tienen un funcionamiento integrado, aunque no una continuidad espacial. Por un lado, tenemos el centro de transporte de mercancías de La Negrilla ya en funcionamiento, y le diré que casi al ciento por ciento de ocupación, al que se va a unir tanto Majaravique como el aparcamiento de vehículos pesados de La Cartuja. El centro de transporte de mercancías de Majaravique se sitúa entre Sevilla y La Rinconada, como bien saben, y, desde luego, la idoneidad del lugar elegido viene precisamente avalada por los estudios que se han realizado por la Junta para ese fomento y desarrollo de un nuevo nodo logístico al norte de la ciudad, que, dada su posición estratégica y de intercambiador entre los arcos mediterráneo y atlántico y con el norte de África, tiene condiciones para convertirse en un eje de primer orden en el escenario internacional en lo que al tránsito de mercancías se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente el proyecto de urbanización de la primera fase del CTM de Majaravique se encuentra en redacción, está prevista su finalización para antes de final de este año, una vez que en el año anterior, en el 2009, quedó aprobado su plan funcional. Y le diré que para la primera fase ya se ha iniciado también la expropiación de los terrenos, pudiendo pensar que esa primera fase pueda comenzar su obra el año próximo en función de cómo vayan los plazos y los tiempos de las expropiaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hay que subrayar un elemento especialmente importante, y es que esta actuación va a permitir que el área metropolitana de Sevilla cuente con un gran nodo logístico al norte, especializado, intermodal entre el transporte por ferrocarril y el de carretera, y va a complementar lo que es el nodo logístico sur, orientado más al tránsito de mercancías y ligado al puerto. Y vamos a decir que los dos nodos, el sur y el nodo del norte, se benefician del centro de transporte de La Negrilla, que, le digo, se encuentra ya a pleno rendimiento.</parrafo>
        <parrafo>Eso significa que Sevilla, pues, se convierte también en un referente desde el punto de vista de la planificación logística a nivel de la red de toda nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré que la zona logística de Málaga, y la ampliación del CTM comprende dos sectores: un sector de 27,24 hectáreas, Trévenez, en servicio y al cien por cien de ocupación, y la ampliación del área logística en Buenavista, que es donde se va a ubicar el desarrollo del centro del transporte.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este tenor, le diré que, una vez que están aprobadas la modificación del plan general y del plan funcional, tenemos previsto iniciar antes de final del presente año las obras de urbanización para poder iniciar la comercialización de los espacios logísticos en el segundo semestre del 2011, teniendo en cuenta que en Málaga miramos hacia el puerto, hacia el aeropuerto, hacia las carreteras y hacia el ferrocarril como las distintas y diversas modalidades que nos ofrecen oportunidad en lo que significa la logística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, les diré que las áreas logísticas de Jaén... El puerto seco de Linares se configura como un área logística de interés autonómico que aprovecha las ventajas competitivas derivadas de la propia situación de Linares, como es la conexión ferroviaria con puertos y áreas metropolitanas de Andalucía y la conexión ferroviaria con el norte de la península y las redes transeuropeas —a diferencia del sector Bailén, que se configura como un área logística de carretera, orientado principalmente a la logística de ámbito regional—, en una actuación de 32 hectáreas ubicada entre la A-4 y la carretera de Linares a Baños de la Encina, la A-1200.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, hemos obtenido los terrenos para la primera fase en Linares y estamos en fase de expropiación de terrenos en Bailén. En este sentido, les diré que los dos sectores cuentan con el plan funcional que ya está aprobado, y está pendiente de aprobación inicial el plan especial de ordenación, que esperamos antes del verano tenerlo aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Además, le diré que... Aprovecho —porque es casualidad, pero así es— esta ocasión de comparecencia para informarles de que precisamente en el día de hoy hemos sacado a licitación pública la redacción de los proyectos de urbanización de la primera fase del área logística de Jaén. La licitación, por un importe global de 661.000 euros, va a afectar a 70 hectáreas de las 141 hectáreas totales que suman los dos sectores que la integran. Hoy se publica el anuncio en prensa. Y, lógicamente, todas las empresas que estén interesadas en concurrir a los concursos, como saben, tienen un plazo, en este caso hasta el 15 de abril, para presentar las ofertas. Posteriormente, una vez se cumpla ese plazo legal exigible, pues, se procederá a las adjudicaciones correspondientes y se dispondrá de ocho meses para la redacción de los proyectos y de los estudios.</parrafo>
        <parrafo>Y el área logística de Almería, que es una nueva zona que pretende completar en su totalidad la oferta logística de toda la Comunidad y, en concreto, de la provincia almeriense, y se va a vincular, especialmente, a la manipulación y distribución de mercancías procedentes de los puertos y de los sectores productivos locales, que saben que tienen una fuerza importante, y le tenemos que ofrecer la logística necesaria para que ese potencial que Almería tiene se pueda desarrollar plenamente en lo que significa la logística. Y ahí va a disponer de conexiones viarias y ferroviarias, con las redes transeuropeas, al situarse al lado de la Autovía del Mediterráneo, y, desde luego, en lo que significa la línea de ferrocarril Almería-Murcia, perteneciente al Corredor del Mediterráneo, que ha señalado la Unión Europea, la vamos a dividir en dos sectores: el sector de Níjar y el de Almería capital. El de Níjar tiene 205 hectáreas y el de Almería capital tiene 100 hectáreas; todas, absolutamente todas y cada una de ellas, ubicadas en lugares estratégicos, en proximidades de autovía, de carreteras, que hacen un nudo logístico de primera magnitud para el desarrollo económico de Andalucía, para la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, estamos desarrollando también el área logística de Granada, que se concibe como un área logística para que sirva intermodal, todas y cada una de ellas, como centro de distribución urbana-metropolitana de Granada, y, como plataforma logística de distribución regional, 120 hectáreas que se van a desarrollar en dos fases.</parrafo>
        <parrafo>Y también he de decirles que, al día de hoy, estamos formulando el Plan Funcional, que vamos a finalizar en el presente año, y el área logística de Motril, que se encuentra en fase avanzada de estudio. Así, estamos desarrollando, área tras área, lo mismo que el área logística de Huelva. No me quiero dejar ninguna atrás, porque sus señorías podrían pensar que es que no la tenemos prevista o planificada convenientemente, y, en este sentido, por eso alargo mi intervención, porque es menester que todas y cada una de las áreas, sepan ustedes que está en funcionamiento; que el área logística de Huelva, vamos a desarrollar justamente lo que el PISTA prevé: la implantación de un área logística en el ámbito metropolitano, y, en este sentido, la Dirección General de Planificación y Sostenibilidad de la Consejería de Obras Públicas ya ha realizado un estudio de análisis de las alternativas, que se ha remitido a la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, para que podamos dar viabilidad a la ubicación por ser un zona que entendemos de primera magnitud para el desarrollo del potencial que Huelva tiene.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la configuración de toda la red logística, el sentido de la misma y los objetivos que persiguen: desarrollo económico, generación de empleo, colaboración público-privada, coordinación en las actuaciones, y una red, una malla logística que ponga a Andalucía como referente en Europa de lo que significa el desarrollo de la logística.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a pasar la palabra a la portavoz en este tema, del Partido Socialista, que es la que solicita la comparecencia, doña Regina Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, buenos días, y sobre todo gracias por la información tan detallada que nos acaba de dar en la mañana de hoy.</parrafo>
        <parrafo>De sus palabras, señora Consejera, interpreto que su Consejería, el Gobierno andaluz, está llevando a cabo un proyecto muy ambicioso y verdaderamente necesario para dotar a nuestra Comunidad Autónoma de una red logística potente.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también de sus palabras la referencia que ha hecho a las áreas de logística sostenible. Ha hablado usted de energía alternativa, de innovación, de sociedad del conocimiento, como un nuevo modelo a seguir, y nos parece innovador y muy importante, sobre todo, de cara a seguir apostando por los nuevos sectores productivos. En este sentido, debemos hacer un gran esfuerzo todos, y sobre todo juntos y en colaboración con el Gobierno central, para mejorar nuestras conexiones terrestres y ferroviarias —también lo ha dicho usted en su intervención—.</parrafo>
        <parrafo>He oído en varias ocasiones, y me va a permitir que haga referencia al Presidente de la Autoridad Portuaria Bahía de Algeciras, de afirmar que un proyecto logístico es más rico y más atractivo cuantas más conexiones tenga, y, en ese sentido, todos debemos estar de acuerdo, ¿verdad? Estas declaraciones las hacía también el Presidente de la autoridad portuaria, el señor Morón, al hilo de la firma del convenio al que usted también ha hecho referencia, de colaboración entre la Consejería de Obras Públicas de Aragón, el Presidente del Consejo de Administración de la Plataforma Logística de Zaragoza, el señor Alfonso Vicente; el Presidente de la Zona de Actividades Logísticas, el señor Salgueiro, y el Presidente de la Autoridad Portuaria Bahía de Algeciras, el señor Morón, un convenio de colaboración para el desarrollo de actuaciones logísticas y portuarias de interés común.</parrafo>
        <parrafo>En estas actuaciones, lo importante, y uno de los objetivos claros, era apostar por ese eje ferroviario europeo Algeciras-Sidney-Madrid-Zaragoza-París, lo que posibilitará el transporte de mercancías hacia el resto de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y me centro en estos momentos de mi intervención, señora Consejera, en el Puerto de Algeciras, porque es posible que tenga un papel aún más relevante, no solo por el nivel de mercancías que maneja y por su posición estratégica —que está solo a nueve millas náuticas de África— sino que, además, con el ensanche del Canal de Panamá, la ruta de alrededor del mundo va a tener su principal área de servicio en Algeciras. Y, eso, creo que es verdaderamente importante destacarlo, que la principal área de servicio esté en Algeciras, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>No obstante, el Puerto de Algeciras necesita penetrar hacia el interior, a través del eje central, pero solo será necesario..., no solo será necesario, perdón, para las mercancías que lleguen desde Algeciras, sino que también es importante para las que lleguen de Tánger, que deben salir hacia España y hacia Europa. Por tanto, ese esfuerzo de las comunicaciones debe trasladarse al resto de Andalucía, potenciando las plataformas logísticas intermodales.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, lo decía usted también, ha dado muchísimos datos. Yo me tendré que volver a leer de nuevo la comparecencia para poder incluso profundizar en alguna ocasión más, en esta Comisión, en cada una de las zonas logísticas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que el transporte a través de la carretera es de un 95%, y es obvio que el transporte ferroviario en nuestra Comunidad Autónoma y en el resto de España es débil, y aún no se han desarrollado la intermodalidad puerto-ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista valoramos positivamente la apuesta por la electrificación de la línea Algeciras-Bobadilla, una demanda de los agentes económicos y social del Campo de Gibraltar, y, desde luego, que se está haciendo un gran esfuerzo para que esa línea esté en funcionamiento lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, entendemos que es absolutamente necesario continuar potenciando el transporte de ferrocarril, favoreciendo su interconexión con todos los puertos y nudos logísticos interiores, a la vez que seguir apostando por un transporte marítimo y de los aeropuertos como complemento del sistema logístico.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sistema logístico debe estar perfectamente conectado con el exterior, y de ahí la importancia de los ejes central, del Mediterráneo, del Atlántico, por los que Andalucía se comunica con otros territorios.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, señora Consejera, haciendo un breve repaso a las principales actuaciones que su Consejería está llevando a cabo en el desarrollo de la red para la interconexión de los nodos logísticos entre sí, tengo que decirle que es sorprendente el esfuerzo que está haciendo este Gobierno, empezando por la zona que a mí me toca más próxima, la zona de actividades logísticas del Campo de Gibraltar, el Parque Logístico de Córdoba, la zona logística de Las Aletas, en Cádiz; el centro de transportes de Sevilla, el de Málaga, el Puerto Seco de Linares, el Centro Logístico de Bailén, el Puerto Seco de Antequera, el Centro de Transportes de Mercancías, y la [...] de Almería, y los centros logísticos de Granada, Huelva y Motril, que creo que usted ha dicho que están en estudio avanzado.</parrafo>
        <parrafo>Toda esta oferta logística va orientada a desarrollar actividades que no solo tengan que ver con la recepción y el transporte de las mercancías, sino que también van dirigidas a desarrollar actividades de mayor valor añadido, y eso nos parece, también, bastante interesante.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, se trata de que nuestra Comunidad Autónoma sea el transporte que pase..., las mercancías que pasen por nuestra Comunidad Autónoma, perdón, pasen de la manera más rápida y de la manera más rentable posible.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, debemos centrar los esfuerzos del Gobierno andaluz en las infraestructuras, a la vez que también en la formación logística. Hay que trabajar en la formación logística, de manera que podamos adecuar la oferta a la demanda, aunque entendiendo que esto último no es de su competencia, pero nos consta que existe coordinación con el resto de las consejerías, que sí la tienen.</parrafo>
        <parrafo>Y yo voy terminando ya, no sin antes, bueno, agradecerle, como le decía, la información que nos daba. Y, desde luego, lo que esperamos desde el Grupo Parlamentario Socialista es que el esfuerzo inversor de la red logística deba traducirse en riqueza y en empleo para nuestra Comunidad Autónoma, que, eso, sin lugar a dudas, señora Consejera, será el bienestar de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera para cerrar este tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a la portavoz del Grupo Socialista, que, efectivamente, como reseñaba y resaltaba, señoría, el proyecto en relación a todas las áreas logísticas de nuestra Comunidad, el proyecto que significa el que contemos con la red que necesitamos de áreas logísticas, que nos sitúe como referente en el ámbito de la Unión Europea para todo el desarrollo del transporte de mercancías vía ferrocarril y vía carretera, es un objetivo fundamental, es un proyecto ambicioso, pero necesario, para el avance, el progreso, el cambio en nuestra Comunidad, y en ese sentido he de decirle que toda la red logística de Andalucía va a favorecer el desarrollo económico, la generación de empleo, el desarrollo empresarial, y, por lo tanto, va a crear riqueza y oportunidades seguras y ciertas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso tenemos que poner una mirada hacia las áreas logísticas, porque son, en estos momentos, en el desarrollo de la economía andaluza, espacios fundamentales de primer orden para todo lo que significan el impulso de nuestra economía y la generación de empleo, no porque lo diga la Consejera de Obras Públicas y de Transportes, sino porque los propios empresarios, que están participando de manera directa en las áreas logísticas, están manifestando cómo son espacios generadores de empleo, impulsores de desarrollo económico, y, a la par, también sitúan a nuestras empresas en las mejores condiciones, porque las hacen más competitivas porque estamos reduciendo costes.</parrafo>
        <parrafo>La competitividad es un elemento esencial, que por parte de los empresarios andaluces se ha venido reseñando como elemento no solo de desarrollo empresarial y generación de empleo, sino de respuesta adecuada en la situación de crisis actual, para salir de ella con garantías y con seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Reducción de costes sin pérdidas de derecho, con generación de empleo de calidad y con generación de oportunidades en todo lo que es el desarrollo empresarial. Eso se pone de manifiesto en las áreas logísticas, en la red logística de nuestra Comunidad. Y, además, hay que decir que Andalucía está preparada ya para el desarrollo y el impulso de los corredores que la Unión Europea ha señalado y ha fijado, y que, además, no lo queremos hacer solos, sino en compañía. Por eso estamos en un proyecto, con otras comunidades españolas, francesas y portuguesas, de manera que tengamos garantizado ese desarrollo europeo de la logística, y nosotros en primera línea como consecuencia de haber planificado con tiempo y haber desarrollado en el momento idóneo, adecuado y necesario para el desarrollo de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y no podemos olvidar tampoco el aspecto desde el punto de vista medioambiental. Cuando se han hecho estudios, por parte de la Unión Europea, de la emisión de CO2, del volumen de transporte de mercancías por carretera, todo eso lo que comporta y lo que conlleva, significa que la distribución de las mercancías entre la carretera y el ferrocarril es un exponente también de luchar contra el cambio climático, con los efectos perversos que está teniendo, y de situarnos en mejores condiciones en términos de calidad y en términos de oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Les diré que la previsión es de mil hectáreas de áreas logísticas en Andalucía. Es la planificación que estamos llevando a cabo, que significará que el 50% —quinientas hectáreas— se tenga a medio plazo, en el inmediato, toda vez que el tiempo corre deprisa, y pensar en tres años o cuatro años al máximo es pensar en el inmediato. Vamos a tener el 50% en carga, y va a haber una inversión, en las mil hectáreas de áreas logísticas, de mil millones de euros, y una previsión de en torno..., de quince mil a dieciocho mil puestos de trabajo; cifras que no las decimos nosotros, están planteándose por el propio sector empresarial, y que, además, en la construcción de la logística vamos a generar unos ocho mil puestos de trabajo. O sea, mientras la logística se construye y se desarrolla, va a haber unos ocho mil puestos de trabajo creados. Con la logística, con las áreas logísticas puestas en funcionamiento, la creación de empleo se puede cifrar del orden de quince mil a dieciocho mil trabajadores y trabajadoras que van a tener su oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, les decía que debemos, todas y todos, poner una mirada a lo que es y lo que significa, desde el punto de vista económico, desde el punto de vista del empleo, desde el punto de vista del desarrollo de todo el potencial que tiene nuestra Comunidad en el ámbito de la Unión Europea, lo que son las áreas logísticas.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que me parezca especialmente importante el que hayamos podido hablar, en el marco de la Comisión, de este tema, y, desde luego, el que yo quede a disposición plena de sus señorías para cuantos datos tengan necesidad de conocer en el desarrollo de su trabajo parlamentario, porque estamos hablando de una planificación estratégica de largo alcance, que es uno de los pilares fundamentales de salida de la crisis y de los pilares que van a contribuir a impulsar el desarrollo económico en nuestra Comunidad y a generar empleo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchísimas gracias, señorías, por su intervención, y quede expresada la planificación que lleva a cabo la Agencia Pública de Puertos, la Consejería de Obras Públicas, de la mano, junto con los empresarios, que son una parte esencial y fundamental en todo lo que es el desarrollo de la logística, y que, les puedo decir, están tremendamente comprometidos en ello, ilusionados, y sabiendo que así construimos futuro cierto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

