<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>169</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Senado</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Senado</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/SENA-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-09/SENA-000001. Audiencia parlamentaria del Excmo. Sr. D. Luis García Garrido a efectos de su designación como Senador en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis García Garrido, candidato a Senador en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, diputados y diputadas miembros de la Comisión de Gobierno Interior.</parrafo>
        <parrafo>El objeto único de esta sesión es dar cumplimiento a lo previsto en el artículo 4.3 de la Ley de designación de Senadores y Senadoras en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía, que prevé que para el caso de los candidatos que no sean diputados, pues, tengan una audiencia parlamentaria pública.</parrafo>
        <parrafo>Esto es, precisamente, lo que le ocurre a uno de los candidatos propuestos, al señor García Garrido, que —quiero recordarles a los miembros de esta Comisión— ya pasó este trámite el pasado 28 de abril de 2008. Todos los miembros de la Mesa y miembros de esta Comisión, ¿conocen la documentación que ha sido aportada por el señor García Garrido? Bien, pues entonces, vamos a llamar al señor García Garrido, para que entre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, solamente teniendo en cuenta que el señor García Garrido, propuesto por el Partido Socialista, por el Grupo Socialista, que ya efectivamente ha sido Senador y, por tanto, ha pasado el trámite en esta Comisión, era simplemente para plantear la posibilidad de que se dé por sustanciado dicho trámite, porque ya en su momento se sustanció.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, vamos a dar la bienvenida al señor García Garrido. Buenos días. Y ahora ya sí les paso la palabra a los portavoces, para que intervengan, por si quieren formular alguna cuestión sobre este tema, pero una vez en presencia del señor García Garrido, ¿de acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, simplemente reiterarme en lo que he dicho anteriormente, es decir, que habida cuenta de que el señor García Garrido ya ha pasado el trámite en esta Comisión de Gobierno Interior en su anterior propuesta como Senador, que lo ha sido, simplemente plantear que se dé por sustanciado el trámite de la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Izquierda Unida?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, en principio para no expresar ningún problema para la adquisición de nueva condición de Senador. Simplemente preguntarle si tiene algo que añadir a la documentación presentada o que considere de interés para esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Suscribir lo que ha dicho la portavoz del Partido Socialista en todos sus términos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Garrido, si quiere usted añadir alguna cuestión a lo que ya nos dijo el pasado 28 de abril, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Poco más, poco más que añadir a esa comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchísimas gracias, señor García Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Ya puede...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>[Corte en la grabación.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, tras las correspondientes intervenciones y puesto que no hay ninguna objeción sobre este tema, pues se declara, por parte de la Comisión, la idoneidad del señor García Garrido como candidato para ser elegido Senador. Así se declara y se levanta la sesión. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

