<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>581</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mejora de la vivienda, Política de vivienda, Rehabilitación de edificios, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000780</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000780. Pregunta oral relativa al programa de rehabilitación de vivienda en Andalucía (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día: preguntas con ruego de respuesta oral en comisión. Comenzamos con la presentada por Izquierda Unida Los Verdes relativa al programa de rehabilitación de viviendas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si me permite, señoría, casi diría, para dar la respuesta por ejecutada, pero, en fin, puesto que es parte de la información que venimos manejando, forma parte de la pregunta. En cualquier caso, yo quisiera hacer alguna apreciación más conceptual que cuantitativa, en la medida en que ya le he ido adelantando.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que he tenido ya ocasión de explicar con mayor detalle ahora mismo, ¿no?, pues cómo de forma progresiva hemos ido incrementando los recursos públicos en los programas específicos de rehabilitación de viviendas, que lo es por razones sociales, en primer lugar; que lo es por razones económicas, como usted acaba de indicar, porque es en unos programas que generan empleo; que son, por razones de sostenibilidad, es preferible invertir en la ciudad existente en la mejora de la ciudad existente que invertir en una nueva ciudad, que significa espacio en el espacio urbano, más necesidad de transporte, más necesidades de reabastecimiento… Y que lo es, finalmente, creo que también debemos valorarlo, por razones patrimoniales; es decir, estamos recuperando un patrimonio histórico, una fisonomía urbana de nuestras ciudades, que creo que tienen un valor intangible pero también muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para nosotros la rehabilitación es el instrumento con el que contamos para recuperar ese parque residencial existente que repercute en recuperación física, es decir, la mejora de los edificios, en recuperación social, integración social. Yo creo que cuando rehabilitamos un edificio, las personas que viven en esas viviendas y entran en la entrada del edificio, y está dignificado, porque lo hemos adecentado, porque hemos hecho una rampa para las personas minusválidas, porque se ha puesto el ascensor, ellos mismos entienden que su casa tiene unas mejores condiciones y pueden estar también orgullosos del entorno en el que viven. Es uno de los elementos de recuperación social. Ha tenido un efecto económico el proceso de construcción, y —como decía anteriormente— un efecto patrimonial, en muchas de estas viviendas, que tienen ese valor patrimonial.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros programas tienen un abanico grande de actuaciones: transformación de vivienda, la rehabilitación autonómica... Por cierto, su señoría hacía una referencia anteriormente a este programa. Es cierto que ha sufrido, como consecuencia de la reducción de recursos presupuestarios. Yo diría lo contrario, señoría: hubo mucho dinero en los años anteriores, y, entonces, el programa tuvo mucho dinero en los años ocho y nueve. Hay un volumen muy alto que se invierte en esos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos recuperado el programa con recursos que cité en la comparecencia sobre presupuestos. No me atrevería ahora mismo a dar cifras, pero en torno a dieciséis o dieciocho millones de euros creo que es lo que hemos incorporado al programa de rehabilitación autonómica para el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La adecuación funcional de viviendas, fundamentalmente, con actuaciones para mejorar las condiciones del personal discapacitado o personas mayores, el patrimonio público residencial... Y las cifras, señorías, las que ya he dado anteriormente, y ahora con un poquito más de precisión:</parrafo>
        <parrafo>En el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, para el periodo 2008-2011, el plan preveía algo más, o casi ciento diez mil actuaciones: 109.723. Esa era la previsión del Plan Concertado de Vivienda y Suelo.</parrafo>
        <parrafo>A fecha de hoy, en conjunto, en el programa de rehabilitación, lo hemos superado. Estamos en 134.226 actuaciones. Por tanto, el nivel de cumplimiento supera el 120% en este programa, pero no por igual. Hay programas que han ido muy bien, y hay programas que se han quedado con términos más justos, bien porque no ha habido demanda, bien porque para todos no hay recursos... Pero, en conjunto, la media de rehabilitación está por encima de los objetivos que se habían planteado, y la inversión total ya la he nombrado anteriormente: 594.573.000 euros es nuestra inversión en rehabilitación, a lo largo de la legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Los programas que nos han funcionado mejor, y que se han situado por encima de las previsiones del objetivo inicialmente marcado han sido el de rehabilitación del patrimonio público residencial, el del parque propio de la comunidad autónoma... Decía anteriormente que hemos hablado de casi cien millones ejecutados y abonados: 98 millones.</parrafo>
        <parrafo>El programa de adecuación funcional de viviendas, o el programa de rehabilitación singular. Es cierto que siempre que algo pasa por encima de la media, algo se queda por debajo de la media, porque esto es pura matemática, ¿no? En ese sentido, pues no obviaré que hay programas como el de transformación de infravivienda que tiene todavía trabajo por hacer, o que la pérdida de actividad en rehabilitación autonómica también haya hecho que no estemos en el ciento por ciento, sino en el 80% de las previsiones nuestras. Así que yo siempre digo que podremos ver el vaso medio lleno o medio vacío, pero el esfuerzo que estamos haciendo en rehabilitación en Andalucía, señorías, yo creo que las personas residentes en esas barriadas, los que viven en esas barriadas, creo que sí lo están valorando y percibiendo de forma positiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>En algo coincidimos profundamente, y es que a nosotros nos parece que es de los aciertos más importantes que tiene la consejería, el tema de la rehabilitación. Nosotros pensamos también que es mucho más sostenible rehabilitar viviendas que hacer viviendas nuevas, cuando son viviendas salvables en un 80%, aunque puede que algunas no lo sean... Pero, en cualquier caso, sí son salvables el suelo y el entorno. Y, por tanto, nosotros pensamos que debe ser una prioridad el tema de la rehabilitación de viviendas dentro de sus ámbitos y facetas.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que nos preocupa es... Ustedes han cumplido con creces, nos dicen, en el tema del Plan de Vivienda y Suelo, superando incluso lo que se propusieron en el tema de la rehabilitación, en ese apartado... Pero nos preocupa el ahora, el ahora, el a partir de ahora, porque hay cosas bastante buenas hechas en barriadas de los años setenta-ochenta, que se están mejorando, pero que han sufrido un retraso, una paralización, o que la gente que allí habita tiene miedo de que ahí se quede, de que ha habido un buen comienzo, pero que no va a tener continuidad en los barrios de las grandes ciudades, de las 44 actuaciones de las que usted habla y de alguna que todavía no se ha incluido, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es muy importante que la Junta no solamente mejore el patrimonio, sino que tenga más patrimonio. Y yo creo que los países del norte son un ejemplo en eso, en tener un gran patrimonio de la vivienda. Y a mí me parece que todo lo que se haga por mantenerlo, primero, y hacer lo que sea, después... Y ahí las viviendas en uso creo que serían también una opción.</parrafo>
        <parrafo>Y me da una alegría —porque lo cortés no quita lo valiente— que usted diga que, al menos este año, va a haber rehabilitación autonómica, porque los pueblos —básicamente se hacen más en los pueblos— lo están esperando como agua de mayo, no solamente las personas que necesitan mejorar su vivienda, que muchas veces son viviendas todavía de uralita, viviendas que no tienen a lo mejor servicios elementales básicos o viviendas que se les están cayendo a la gente y que no tienen medios...</parrafo>
        <parrafo>Nosotros siempre hemos pensado... Quizás sea mal momento para decirlo, pero a los que tenemos experiencia de cerca en ese tema siempre nos pareció que la rehabilitación autonómica tenía una cantidad pequeña, es decir, que no podía abordarse obra de infraestructura de la vivienda fuerte. A lo mejor tenías para hacer un cuarto de baño o para cambiar el tejado, pero no tenías cuando había problema de cimentación o problemas de que tenías que cambiar media casa, cuando tocabas estructuras y no había dinero bastante. Y nosotros pensamos que esa cuantía tendría que aumentarse. Sé que estoy en un mal momento para decirlo, pero lo tengo que decir porque así lo vemos nosotros desde cerca, que, aunque haya menos actuaciones, pero que estas actuaciones puedan abordar temas estructurales con más eficacia que hasta hoy. Y, por supuesto, significan empleo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que quisiera que me dijera en su respuesta es... Ya el tema de la rehabilitación autonómica me lo ha dicho, pero las otras variedades de rehabilitación, ¿se van a mantener con la misma fuerza? ¿Tienen al menos esa intención? ¿Se va a concretar en el presupuesto 2012, y en los futuros, en esa dirección?</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente también.</parrafo>
        <parrafo>No tengo la cifra aquí del presupuesto; la expliqué el día de mi comparecencia, y no tendríamos ningún inconveniente... Bueno, le puedo remitir al Diario de Sesiones, facilitárselo...</parrafo>
        <parrafo>Pero, en términos globales, el programa de rehabilitación de edificios, la rehabilitación singular —llamada rehabilitación de ascensores—, en la medida en que hemos obtenido créditos de financiación externo para esos programas, por parte de la Empresa Pública de Suelo, pues están, incluso, con mejores condiciones para el año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de los presupuestos futuros, señoría, no puedo hablarle, solamente puedo hablarle de 2012. Es cierto que no tengo aquí los datos, pero le puedo decir que en nuestro presupuesto 2012, yo diría que las partidas de dotación autonómica necesitarían más... O sea, nosotros creo que deberíamos... La partida de dotación autonómica requiere de más recursos, pero aquí hemos tenido que hacer una opción con las cantidades de las que disponíamos, y hay unas partidas que están garantizadas para continuar, que a mí también me hubiera gustado que pudiéramos obtener más cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Comparto lo que usted dice con respecto a algunas actuaciones de carácter estructural, de las que están tasadas las cantidades que podemos invertir... Bueno, tenemos que tener unos límites, señoría, porque en política hay que optar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos hecho un presupuesto donde, primero, tenemos que atender... Parte del presupuesto está ya condicionado a nuestros compromisos previos. Es decir, que si hay una ayuda que se dio, una subsidiación de unos intereses de un préstamo que se concedió hace tres años, ese dinero, esos recursos, ya están condicionados a algo que se produjo hace tres o cuatro años, porque las políticas en materia de vivienda duran... Por ejemplo, estas ayudas a diez años que anteriormente enumeraba. Por tanto, parte de los recursos ya vienen condicionados porque están comprometidos en presupuestos anteriores, y eso es lo primero que hay que salvar.</parrafo>
        <parrafo>De las cantidades existentes hemos tratado de darles respuestas a las políticas que tenemos, y creo que la rehabilitación autonómica y más rehabilitación singular, recuperación de edificios, tienen..., van a seguir manteniendo una actividad importante, que claro que es necesario seguir. Bueno, por supuesto, por nuestra parte, está claro que es una prioridad absoluta en nuestras políticas, y que yo siempre he dicho que, a la hora de recuperar una política, son las políticas de rehabilitación: me parecen claves. Pero en los presupuestos de 2012 le podemos dar la nota con respuesta a la distribución por programas, que yo, en este momento, no tengo aquí. En los otros presupuestos, señoría, lo hablamos en el mes de abril.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

