<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>156</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua estancada, Ordenación hidráulica, Provincia de Sevilla, Suministro de agua</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000007. Pregunta oral relativa a las conducciones del Pantano de Melonares (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Segunda pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a las conducciones del pantano de Melonares, que realiza el señor Raynaud Soto, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, más allá del texto literal de mi pregunta, me permito complementarla con una puntualización que me gustaría, y que me causa, de alguna manera, pues inquietud, por puro desconocimiento: si, con independencia de la pregunta, tal como le digo, que está formulada en el texto, si en el real decreto del traspaso de competencia, en el traspaso de funciones y servicios que pasan a la Junta de Andalucía en relación a la cuenca del Guadalquivir, si en las competencias, en las funciones y servicios que se reserva la Administración del Estado, en concreto en el apartado cuarto de esas funciones que se reservan, hace alusión a obras de interés general u obras que sean compartidas por dos comunidades autónomas. Obviamente, esta no es de este segundo tenor, pero sí podría ser considerada de interés general.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, añado a mi pregunta si, con independencia de los plazos y de cómo va el expediente, ha influido en esta obra el decreto de cesión de competencias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el traspaso de competencias sobre la cuenca del Guadalquivir tiene exentas de esas competencias la planificación y las obras de interés general. Esta es considerada una obra de interés general. Por tanto, entre las competencias de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, no la Junta de Andalucía, queda, precisamente, la competencia sobre esta obra.</parrafo>
        <parrafo>Quiero señalarle, sobre la pregunta que me hace, que la actuación proyectada para integrar el embalse de Melonares en el sistema de abastecimiento a Sevilla y su área metropolitana lo que hace es reforzar el abastecimiento de todas estas poblaciones. Hay que diferenciar dos proyectos constructivos, que paso a detallarle:</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, la modernización del canal de El Viar, para su uso compartido de riego y abastecimiento a la ciudad de Sevilla, que se corresponde con los primeros 30 kilómetros del ramal y que consiste en restaurar y adecuar, para su uso conjunto, el abastecimiento humano y el riego; canal de Viar que está construido entre los años 1932 y 1943 y que en la actualidad tiene un uso como canal de riego. Debido al estado que presenta esta infraestructura, por la antigüedad que tiene, y su mantenimiento, se proponen una serie de actuaciones acordes con las deficiencias que se detectaron, y que principalmente están relacionadas con la reparación del vaso, así como del canal en su crecido.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto se acompaña de un conjunto de medidas correctoras para minimizar las posibles afecciones sobre el entorno, y favorecer así la integración ambiental y paisajística. El presupuesto total de la inversión es de 22 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La actuación, que comprende el tramo del canal de El Viar entre la presa de Melonares y el bombeo de El Alamillo, en Villaverde del Río, es un proyecto que, previo al traspaso de las competencias, venía desarrollando la Dirección General de Aguas del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Medio Marino, a través de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir. Nosotros, esta obra, sí la asumimos y sí nos subrogamos en su ejecución. La actuación, que cuenta con un plazo de ejecución de 18 meses, fue licitada a finales del pasado año por la Administración central y, en breve, tendrá que ser adjudicada por esa Administración, dando comienzo de manera inminente, por tanto.</parrafo>
        <parrafo>El segundo proyecto al que quiero referirme, es el que supone las conducciones del pantano de los Melonares, conducción de conexión del canal del Viar al sistema de Sevilla, que es el que nos va a permitir la conexión con el sistema de Emasesa. Este proyecto se va a llevar a cabo mediante la construcción de una nueva tubería de 13 kilómetros de longitud, desde un depósito de cabecera, en el que se diferencian los tramos de riego y los de abastecimiento. Todo ello con aguas procedentes del embalse de Melonares, hasta el partidor de San Ignacio del Viar, donde existe una conexión de impulsión de Emasesa, la estación de bombeo del Viar. Por tanto, la nueva conducción podrá transportar un caudal de tres metros cúbicos por segundo, que permiten integrar los recursos procedentes del embalse de Melonares en el sistema de agua bruta que alimenta a la estación potabilizadora de El Carambolo y que, por lo tanto, suministra el agua a la ciudad de Sevilla y su entorno, dándonos todas las garantías de cantidad y calidad.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto cuenta con un plazo de ejecución de 28 meses y un presupuesto de 321 millones de euros. Comprende, además de la ejecución de la conducción, la construcción del depósito de cabecera, que tendrá una capacidad de 12.000 metros cúbicos, y las medidas de regulación y protección del canal del Viar, en sus primeros 30 kilómetros, que permitan compatibilizar —como les decía al principio— tanto los usos de riego como el abastecimiento.</parrafo>
        <parrafo>En particular, para lograr la completa modernización del canal del Viar, así como adecuarlo a las exigencias de uso y abastecimiento de aguas para la ciudad de Sevilla, se han propuesto elementos complementarios: electrificación, almenaras de regulación del caudal del canal, automatismos de control y gestión y vallado perimetral de dicho canal del Viar hasta el depósito de cabecera. En definitiva —y termino, señorías—, en estos momentos, una vez realizado el trámite de información pública, desde la Consejería, estamos terminando los trámites administrativos para contratar esta actuación, y, por tanto, iniciar las obras que darán comienzo en este mismo año.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias señora Presidenta y señora Consejera por su contestación.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos plenamente con la información que yo tenía en relación con la longitud de los distintos tramos, y, también, en las cantidades aproximadas de los presupuestos, lo que es fruto, sin ningún género de dudas, de ese acuerdo, al que se llegó hace ya cinco años entre el Gobierno de la Nación, la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir —entonces asumida y gobernada por el Partido Popular— y la Junta de Andalucía, con un reparto del 60-40, que, evidentemente, suponía una mejora y una inyección importante para Emasesa, la empresa encargada de la distribución de aguas en Sevilla y parte del área metropolitana, por lo que le suponía de exoneración de asumir ese gasto. Fue objeto de muchos dimes y diretes, y, al final, se llegó a ese acuerdo de 60-40. Un acuerdo que, lo que sí es verdad y tiene que constar en acta, es que lo que estaba previsto inicialmente era una conducción cerrada en su conjunto con un presupuesto de 130 millones de euros —incluso mayor presupuesto de lo que es la propia obra del pantano—, y que fue por el Gobierno socialista sensiblemente rebajado a 48 millones de euros, aprovechando el canal de riego del Viar, que, desde el principio, o al principio, originó el que la Unión Europea pues pusiera alguna que otra —diríamos— pega, luego parece que resuelta por la posibilidad de complementar esos 109 millones de euros del presupuesto con 54 millones de euros en ayudas de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos de acuerdo, efectivamente, en las cantidades y en las longitudes y en las características de la obra. Ahora bien, yo lo que sí es verdad que no acabo de entender es cómo para esta obra llevamos cinco años, desde que está el acuerdo 60-40. Y con los datos que usted acaba de aportar, datos precisos respecto a la fecha, pues, desde luego, largo me lo fiais. Porque, en concreto, el segundo tramo todavía no está licitado. Sigue el primero, con un plazo de obra de 18 meses, pero el segundo, en el que estamos hablando de los 31 millones de euros y 28 meses de obra, pues todavía no está licitado por la Junta de Andalucía. Yo le quiero recordar a la señora Consejera que había un compromiso, por parte de la Confederación, de que la obra estaría licitada en otoño del año pasado, y podríamos estar hablando de una conclusión de obra al final del otoño del año 2010. Con esta cuenta, evidentemente, nos vamos, pues, prácticamente, al año 2012.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, en estos momentos, poner encima de la mesa, señora Consejera, el riesgo que está asumiendo el área metropolitana de Sevilla de tener un pantano terminado, con capacidad ya de embalse, y que, sin embargo, los usuarios no puedan abrir el grifo y que el agua les llegue a sus hogares. Me parece que eso, ciertamente, es grave, teniendo en cuenta, sobre todo, que estamos viviendo una etapa en la que afortunadamente no hay restricciones, una etapa en la que la capacidad de nuestros embalses está, diríamos, en una línea satisfactoria tanto en la propia cuenca del Guadalquivir como en los embalses o presas que abastecen exclusivamente el consumo humano de la provincia de Sevilla. Y es verdaderamente lamentable el que se vayan a perder estos años en tramitar esta obra tan absolutamente necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo esto porque me preocupa, además, de una manera singular, el hecho de que, desde la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, nos hayan dicho que no habría problema porque, en un momento determinado, se podría utilizar el canal del Viar como medida de emergencia, como toma de emergencia. Pero, evidentemente, eso siempre... Ya se ha hecho en alguna otra ocasión con el agua del Pintado: se ha aprovechado el agua del Pintado para consumo humano. Pero añaden una coletilla en la cual dicen: «Ojo, siempre que evidentemente no se necesite para el riego», y eso ocurre, precisamente, durante el verano.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, la solución alternativa, la solución de emergencia que se da... Pues, fíjese, si hay sequía, evidentemente, pues es mala, la sequía en invierno; pero muchísimo peor si la sequía es en verano. Y no podríamos utilizar el canal del Viar como esa toma de emergencia, como esa conducción de emergencia, en el caso de que tuviéramos que utilizar ya el pantano de Melonares. Es decir, esto, evidentemente, es grave para un área metropolitana de 1.600.000 habitantes, en la que sabemos, en nuestras propias carnes, lo que es un periodo de sequía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, le diría y para terminar, señora Consejera, que es necesario prevenir antes que curar; que, desgraciadamente, las previsiones en los Presupuestos Generales del Estado y en los de la propia Junta de Andalucía, desgraciadamente, son escasas, yo diría que absolutamente irrisorias respecto a esos compromisos; y que, desde luego, mucho habrá que reforzar esas partidas, tanto en la inversión de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, como de la propia Consejería que usted dirige, para poder llegar a esos compromisos de los 31 millones de euros, de los veintitantos millones de euros, por una y otra parte de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha concretado las fechas pero, evidentemente, las fechas incrementan mi preocupación respecto a lo que es la garantía del suministro al área metropolitana desde el pantano de Melonares.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De manera rápida. Yo comparto con usted que las obras llevan retraso. El embalse está terminado. Como usted muy bien sabe, tiene una capacidad de 180 hectómetros cúbicos y, por lo tanto, es necesario, también, implementar el plan de emergencia en la fase de llenado, y comprobar que esta gran infraestructura no tiene ningún peligro.</parrafo>
        <parrafo>También usted ha reconocido, y así ha sido, que incluso estando en el quinto año de un ciclo de sequía no le ha faltado ni ha habido restricciones para la población de Sevilla. Pero, efectivamente, comparto con usted que, en la fase en que estamos, que es la de terminar con las conducciones, terminar con las obras, pues, sabiendo que en este mismo año comienzan, seamos capaces de ejecutarlas en el tiempo más rápido posible y, por lo tanto, terminar esta gran obra que, como digo, está ya en su fase última de ejecución.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

