<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>568</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo, Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000005. Dictamen de la Comisión sobre el Proyecto de Ley del Turismo de Andalucía (pág. 10).</extracto>
    <votacion>Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida los Verdes Convocatoria por Andalucía: rechazadas por un voto a favor, 9 votos en contra y 5 abstenciones.
Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: rechazadas por 5 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.
Votación de las enmiendas transaccionales del G.P. Izquierda Unida los Verdes Convocatoria por Andalucía: aprobadas por 10 votos a favor, ningún voto en contra y 5 abstenciones.
Votación de las enmiendas transaccionales del G.P. Popular de Andalucía: aprobadas por 14 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.
Votación de la Exposición de Motivos: aprobado por 10 votos a favor, ningún voto en contra y 5 abstenciones.
Votación del texto del dictamen: aprobado por 10 votos a favor, ningún voto en contra y 5 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, sí, continuamos con el segundo punto del orden del día, que era el dictamen del Proyecto de Ley de Turismo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para el posicionamiento, el portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Le voy a devolver todo lo que me pasé anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el dictamen, pues, bueno, no voy a repetir la intervención del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes en torno al Proyecto de Ley de Turismo. Decir que, de las 10 enmiendas que presentó el Grupo Parlamentario Socialista, que ya fueron incorporadas al texto, pues nos sentimos reflejados en al menos seis enmiendas de las presentadas por Izquierda Unida, y van en el mismo tenor, y, por lo tanto, entendemos que se incorpora en ese mismo tenor la opinión de nuestro grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Y nos encontramos también, en este caso, con nueve enmiendas transaccionales que nos plantea el Grupo Socialista para incorporarlas también al texto, que nos parecen también positivas, que aceptamos. Aun así, a expensas del debate que tengamos, esperemos, a finales de este mismo mes, en Pleno para aprobar definitivamente la ley, vamos a mantener el resto de nuestras enmiendas, esperando que en ese periodo también pueda haber acercamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Le agradezco su brevedad, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del Partido Popular, la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Procuraré también ajustarme bien al tiempo, como hice en la anterior intervención.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes de nuevo a todas las señorías presentes de los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar, como no puede ser de otra manera, agradeciendo a todos los agentes sociales y económicos que han pasado por la Comisión de Turismo, Comercio y Deporte las aportaciones que han hecho, los informes que han redactado y que nos han hecho llegar a los distintos grupos parlamentarios. En definitiva, quiero agradecerles el tiempo y la dedicación que han tenido para estudiar este proyecto de ley que ha presentado el Ejecutivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>También quiero hacer extensivo este agradecimiento a todos aquellos colectivos y particulares que, aunque no hayan pasado por la Comisión de Turismo, Comercio y Deporte, también nos han hecho llegar, al menos al Grupo Parlamentario Popular, sus ideas, sus trabajos, en las múltiples reuniones y foros en los que hemos participado conjuntamente para analizar este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Lo decía la señora Muñoz, nuestra portavoz de turismo, en el Pleno celebrado el pasado 21 de julio: el Partido Popular no iba a presentar una enmienda a la totalidad a este proyecto de ley. Tampoco lo presentamos en la anterior ley de turismo, la del año 1999. Y también decía la señora Muñoz que la valoración que hacía el Grupo Parlamentario Popular respecto a la presentación de este proyecto de ley era positiva, porque desde el Grupo Parlamentario Popular llevamos muchos años junto al sector pidiendo al Ejecutivo andaluz que presentara a trámite parlamentario una ley que regulara y diera respuesta al sector turístico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para nuestro grupo era necesario y urgente crear una nueva ley del turismo con un texto adaptado a las necesidades actuales del sector y que diera, entre otras cuestiones, solución a la tradicional contradicción y lejanía entre la planificación turística respecto de la planificación territorial y urbanística, creando mecanismos legales que permitieran su adecuada coordinación y reduciendo la total prevalencia que siempre ha habido de lo territorial y lo urbanístico sobre lo turístico.</parrafo>
        <parrafo>El Ejecutivo andaluz trae a aprobación este proyecto de ley justo al final de esta octava legislatura, con unas elecciones generales a la vuelta de la esquina y en pleno trámite de aprobación de los Presupuestos para el año 2012. Unos presupuestos que, como acabo de decir, demuestran una vez más que la industria turística no es una prioridad en la agenda política del Partido Socialista. Sinceramente —y lo dijo también en sede parlamentaria, en el Pleno del 21 de julio pasado—, al Partido Popular le hubiera gustado que este proyecto de ley se hubiera presentado en otro momento, en aras de alcanzar un mayor consenso, tanto social como también con el resto de los grupos parlamentarios de Andalucía, porque nosotros consideramos que este proyecto de ley deja muchos aspectos sin concretar y deja también muchos aspectos en los que no satisface las pretensiones del sector.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas, por ajustar un poquito y ser un poco más breve en mi intervención, decirles que el Partido Popular ha presentado 42 enmiendas al texto de la ley. Los objetivos perseguidos con el registro de estas enmiendas han sido, fundamentalmente por nuestro grupo, el conseguir un sector turístico de calidad, competitivo, con la máxima cualificación y formación de los profesionales del sector; un sector atractivo para los turistas nacionales e internacionales, que favorezca la desestacionalización y la diversificación de la oferta turística como instrumento de nuestro patrimonio cultural, artístico y monumental, y también pretendemos que el turismo sea motor para conseguir el equilibrio territorial de nuestra tierra. En ese sentido van las primeras enmiendas que hemos presentado desde el Grupo Parlamentario Popular. Muchos de estos objetivos también han sido intención del Gobierno andaluz; pero, a la vista de los datos, creo que muchos de esos objetivos no se han conseguido en su totalidad. También con nuestras enmiendas, señorías, al texto de la ley, lo que hemos pretendido es que la industria turística sea accesible a todos, y en ese sentido hemos asumido las sugerencias que nos trasladaron en sede parlamentaria el colectivo de personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>El segundo de nuestros objetivos en este paquete de enmiendas era que el sector turístico fuese un sector generador de empleo y de riqueza. A nadie escapa que el turismo es la industria más importante que tiene Andalucía, y más en el actual contexto económico que vivimos, y todo ello que se haga de la mano del sector. Por esta razón siempre aplaudiremos el máximo consenso, tanto social, como decía, como parlamentario, que entre todos podamos conseguir.</parrafo>
        <parrafo>El tercer objetivo que nos marcamos en la elaboración de estas enmiendas era que queríamos que en la ley se recogiera el apoyo explícito a los municipios turísticos, ya que la financiación de estos, y más en este momento de crisis económica, no es suficiente en relación a la afluencia de turistas y a los servicios de calidad que deben prestar en determinados periodos o etapas del año. En estos municipios el turismo es la principal fuente de riqueza, y probablemente también la principal fuente generadora de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por esta razón, el Grupo Parlamentario Popular ha registrado nueve enmiendas de adición, porque una de nuestras principales preocupaciones es el apoyo a los ayuntamientos, y especialmente a los municipios turísticos. Sabemos, señorías, que el Partido Socialista y el municipalismo son absolutamente incompatibles, y por esta razón, desde el Grupo Popular, justificamos la necesidad de elevar el municipio turístico a rango de ley, por cuanto la normativa vigente se ha mostrado ineficaz para lograr el necesario apoyo financiero y organizativo de la Administración autonómica hacia los municipios que reciben mayor flujo turístico, lo que está suponiendo que las corporaciones locales, que los ayuntamientos, tengan que sufragar actividades y acciones para garantizar un turismo de calidad en sus municipios.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha de una ley que regule a los municipios turísticos tiene como objeto paliar esa descompensación entre las necesidades de estos municipios y los medios de los que disponen para ello, lo que imposibilita la consecución del disfrute de un turismo de auténtica calidad.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo manifestando que el Partido Popular va a mantener vivas las 42 enmiendas que ha presentado, 14 de modificación, 27 de adición y una de supresión, para su debate final y su defensa en el Pleno de la Cámara; enmiendas que tenemos intención de negociar hasta el último momento pues consideramos que la aprobación de estas es clave para mejorar este proyecto de ley de turismo.</parrafo>
        <parrafo>Dije al principio que la valoración en la presentación de este proyecto de ley es positiva para el Partido Popular, pero entendemos que ha habido poca generosidad o poca voluntad de consenso, a fecha de hoy, del Grupo Socialista hacia las enmiendas presentadas por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde nuestro grupo sugerimos, pedimos que se abra un periodo de reflexión, de diálogo, de negociación hasta el debate final de esta ley en Pleno; periodo que sirva para negociar y consensuar las enmiendas presentadas por el Partido Popular. Entendemos que es necesario que esta ley entre en vigor, que dé respuesta a las necesidades y a las pretensiones del sector, que sea una ley que recoja la situación real del sector; pero entendemos, desde luego, que quedan muchos flecos en el texto del proyecto de ley que, desde luego, se pueden mejorar bastante, incorporando las enmiendas que ha presentado el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al ofrecimiento de las tres enmiendas transaccionales que ha hecho el Partido Socialista al Grupo Popular, le adelanto, señora Martín Palanco, que vamos a aceptar esas enmiendas transaccionales, con lo cual mantenemos vivas el debate de las 39 enmiendas restantes. Quedamos, pues eso, para ese periodo de reflexión y de continuo diálogo entre su formación política y la mía para intentar llegar a un consenso o a un pacto, a ver su pudiéramos incluir más enmiendas que ha presentado el Partido Popular en el texto definitivo de la ley, y ya fijaremos definitivamente la posición de nuestro grupo parlamentario en el debate final de la ley en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo nos vamos a abstener, en cuanto a las enmiendas presentadas por Izquierda Unida. Y, también, la orientación del voto del Partido Popular con respecto al dictamen de la ley, pues será de abstención, dejando para ese debate final nuestra posición definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias nuevamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Entramos en la recta final de la tramitación como proyecto de ley de la que será la futura ley del turismo de Andalucía; una ley que tiene como objetivo, tal y como se expresa en la exposición de motivos, el ejercicio de la competencia exclusiva que atribuye a nuestra comunidad el artículo 71 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, y este objetivo principal es alcanzar una calidad integral en los diversos servicios, establecimientos y destinos turísticos incorporando la accesibilidad como objetivo a alcanzar en las estrategias de actuación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, entendemos desde el Grupo Parlamentario Socialista que esta futura ley mejora notablemente la anterior, introduce mejoras muy significativas, profundiza en aspectos de suma importancia como la profesionalización del sector y se adapta a una nueva realidad turística. Ha sido y está siendo un texto muy trabajado, en el que hay que destacar el diálogo constante y el consenso con los distintos agentes sociales y económicos, así como los sectores relacionados con la industria turística. Y, en cuanto a las enmiendas presentadas por mi grupo parlamentario y que se incorporaron al texto en el informe de la Ponencia, me gustaría poner énfasis en dos. Por un lado, el grupo de enmiendas referidas a la creación de la Unidad de Asistencia al Turista. Teniendo en cuenta el papel protagonista que tiene el turista como centro indiscutible de las políticas de la Consejería, nos parecía muy importante esta propuesta para mantener a los usuarios siempre bien informados y proteger sus derechos ante cualquier incidencia. Y, por otro lado, destacar también el grupo de enmiendas referidas a las viviendas turísticas de alojamiento rural.</parrafo>
        <parrafo>Después de escuchar de primera mano las preocupaciones y las propuestas que tuvieron a bien explicarnos en la rueda de comparecencias de los agentes sociales y económicos, aquí, en sede parlamentaria, pues nos hemos hecho eco de sus demandas y hemos incluido enmiendas para satisfacer sus peticiones, todas ellas para mejorar y fortalecer el conjunto de la industria turística andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto a las enmiendas presentadas por la oposición, hemos redactado una serie de enmiendas transaccionales, que ya tienen los distintos portavoces y que ya han manifestado estar de acuerdo con la redacción planteada, así que nosotros también las aceptamos. Tengo copia para el letrado para que las tenga también en la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde el Grupo Parlamentario Socialista, pues, decirles que seguimos abiertos al diálogo con el objetivo de lograr un mayor consenso, porque somos conscientes de la importancia que tiene esta futura ley para Andalucía, ya que estamos hablando de turismo: sin lugar a dudas, una de las principales palancas dinamizadoras de nuestro crecimiento y desarrollo socioeconómico.</parrafo>
        <parrafo>Nada más que añadir. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, porque la portavoz del Partido Popular ha dejado claro que retira las transaccionales —las que han sido aceptadas— si Izquierda Unida, las que han sido aceptadas, también las retira.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, es que hay que preguntarlo. Así que, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, comenzamos la votación, en primer lugar, con las enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, las que se mantienen vivas.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la votación de las enmiendas que se mantienen vivas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 5 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la votación también de la exposición de motivos como preámbulo de la ley con las enmiendas incorporadas... Disculpen. También tenemos que votar las enmiendas transaccionales que han sido aceptadas, tanto las del Partido Popular como las de Izquierda Unida, las que han sido aceptadas, tenemos que votarlas por separado.</parrafo>
        <parrafo>Votos a favor de las enmiendas transaccionadas a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la votación de las enmiendas transaccionadas al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 14 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Una vez votadas las enmiendas, pasamos también a votar la exposición de motivos como preámbulo de la ley, con las enmiendas que también han sido incorporadas y las modificaciones técnicas que en estos casos de la ley tiene el texto articulado que proceda.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, al final, ya para el final, votamos el texto del informe con la incorporación de la exposición de motivos, las enmiendas que han sido aceptadas tanto al Grupo Popular como al de Izquierda Unida, así como todas las correcciones técnicas y gramaticales pertinentes que están derivadas del Acuerdo de la Mesa del Parlamento sobre los criterios para elevar —como todos sabemos— el lenguaje sexista y de procedimientos de aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, cinco abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Así que nada más, se levanta la sesión, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tengan buen viaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

