<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>273</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Área metropolitana, Bombero, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000364</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000364. Proposición no de ley relativa a las mejoras en la prestación de servicios del Parque de Bomberos del Aljarafe (pág. 6).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si les parece a los diputados y diputadas, reanudamos esta sesión, y lo hacemos con el punto segundo del orden del día que hoy nos ocupa, el relativo a proposiciones no de ley en comisión, y, en concreto, con la proposición no de ley número 364, relativa a mejoras en la prestación de servicios del parque de bomberos de El Aljarafe.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del grupo proponente, del Grupo Popular, tiene la palabra la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el motivo de esta iniciativa es mejorar las prestaciones del servicio del parque de bomberos de El Aljarafe; pero, en definitiva, esta misma iniciativa podía trasladarse no solo a la zona de El Aljarafe, sino a toda la provincia de Sevilla; la provincia de Sevilla que viene sufriendo, en los últimos tiempos, un claro déficit en materia de extinción de incendios y en materia de prevención, porque la verdad es que estamos en pleno siglo XXI y nos encontramos con una provincia que continúa sin tener un modelo claro y que, por tanto, sigue careciendo de una política global, tanto en prevención como en extinción.</parrafo>
        <parrafo>Existe una amalgama de recursos, en la provincia de Sevilla, tanto de personal como de instrumentos materiales, etcétera, que cada uno depende de una institución: unos dependen de la Diputación, otros de las mancomunidades, otros de los ayuntamientos, cuya única percha legal, en este caso, es la Diputación.</parrafo>
        <parrafo>Y digo legal, entre comillas, ya que precisamente esta política de la diputación, a través de su plan director, contraviene claramente a la ley, la Ley de Emergencias de Andalucía, puesto que a través de este plan director se sigue financiando a los bomberos de carácter voluntario que hay en la provincia, aunque si bien es cierto que eximiendo toda su responsabilidad y echándoles los balones en el tejado de los alcaldes, que son los que nombran a estos bomberos voluntarios y les pagan, y que algunos de ellos ya están pagando las consecuencias porque ya están denunciados por esta causa en los juzgados.</parrafo>
        <parrafo>De esta situación general es partícipe, por supuesto, la comarca de El Aljarafe, a la que se refiere esta iniciativa, en la cual el servicio de prevención y extinción de incendios está gestionado por la Mancomunidad de Fomento de El Aljarafe, que presta el servicio a cerca de trescientas cincuenta mil personas y a 31 municipios. Dicha mancomunidad tiene un convenio con la Diputación para sostener el parque, cuyo presupuesto es de dos millones y medio de euros, de los cuales la diputación paga un millón y el resto los ayuntamientos de más de 20.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros esto nos parece absolutamente injusto, que se les haga pagar todo este servicio a los ayuntamientos mayores de 20.000 habitantes, que se les haga pagar, precisamente, a los que tienen o cuentan con un parque de bomberos y con bomberos profesionales, y que la Junta de Andalucía y la Diputación se laven las manos a la hora de hacer un planteamiento global, un modelo integral, que sería el que correspondería a Sevilla, igual que hoy existe en la mayoría de las provincias de la Comunidad, excepto en Huelva y Sevilla, como es el tema del consorcio; figura del consorcio que la Junta de Andalucía y la Diputación se han negado reiteradas veces, a propuestas del Partido Popular, a plantear en el tema de materia de prevención y de extinción de incendios, quizás porque la Junta quiere seguir siendo cicatera y quiere seguir echando balones fuera y no asumiendo su responsabilidad financiera en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación está llevando a la provincia de Sevilla a estar en una situación siempre bordeando la ilegalidad, siempre planteando una situación en precario; situación que, en el caso de El Aljarafe, por tener una situación muy especial en cuanto a vías de comunicación, en cuanto a ser una aglomeración urbana, en su territorio están, coinciden parques industriales, centros comerciales, hospitales, etcétera, con lo cual haría falta una prestación del servicio de manera diferenciada y de manera más completa que lo que puede plantearse hoy con el parque y con los medios con los que cuenta este parque.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros entendemos que debería haber una mayor apuesta, por parte de la Consejería de Gobernación, en mejorar los servicios que presta este parque, y que tendría que hacer un esfuerzo financiero para mejorar sustancialmente este modelo. Y tendría que hacerlo, porque nos encontramos cómo siempre hay quejas por parte de los ciudadanos a la hora de una intervención del servicio de extinción de incendios, porque los tiempos no son los adecuados, siempre se retrasa, por las propias dificultades viarias, por la falta de número, por la escasez de medios, etcétera; porque, además, también se ha puesto en tela de juicio muchas veces lo que es el operador de transmisiones de 24 horas, que no existe en esta mancomunidad, teniendo que acudir a los transmisores de la Diputación, que luego tiene que bajar la comunicación a los transmisores, al operador de la propia mancomunidad, con la pérdida de tiempo que eso conlleva en situaciones tan extremas como de las que estamos hablando. Y, por último, también nos gustaría que, en cuanto a lo que son las propias instalaciones de este parque, se mejoraran. En este parque hay, desde falta de espacio, desde unas instalaciones ya obsoletas que tendrían que modernizarse y mejorarse, hasta incumplimientos claros de las normativas relativas a la seguridad e higiene en el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nuestro planteamiento, como dice bien nuestra iniciativa, sería buscar un consenso y un acuerdo, entre todas las fuerzas políticas, para que el modelo que se implantara en la provincia de Sevilla fuera el consorcio, con lo cual solucionaríamos el problema no solo del déficit en la comarca de El Aljarafe, sino en toda la provincia; que por parte de la Consejería, mientras tanto, se gestionara y se consensuara ese modelo, hiciera una apuesta por este parque, que se encuentra en una situación bastante deficitaria y que, además, sostiene o presta el servicio a una gran población, como estamos hablando, de una área de más de trescientos cincuenta habitantes, y en tercer lugar, dotándole..., perdón, en este segundo apartado, dotándole de más recursos humanos y materiales, y en tercer lugar lo que es la propia infraestructura del parque, que, como decía anteriormente, está bastante obsoleta y que tendría que intentar adecuarse a las necesidades actuales en cuanto a mayor número de bomberos y la cuestión de garantizar las normas relativas a la seguridad e higiene en el trabajo, que, como decía anteriormente, se están incumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de posicionamiento a los distintos grupos políticos. No estando presente en la sala ahora mismo ningún representante de Izquierda Unida-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ayer leía, en el diario El País, unas declaraciones que dicen: «Cada ayuntamiento tiene su propio pleno, y está bien que no pasemos al Parlamento lo que son asuntos de otra administración, porque, si no, los plenos parlamentarios se van por los cerros de Úbeda». Estas declaraciones, entrecomilladas, pertenecen a la portavoz de su grupo, señora Calderón, y señorías del Grupo Popular, a la señora Oña. Y creo que estoy..., estoy seguro, más bien, de que habrán entendido perfectamente qué es lo que pretendo expresar al trasladarlas aquí, al debate.</parrafo>
        <parrafo>Y no me malinterpreten: El mundo local no debe ser objeto de silencio en esta Cámara, tiene que ser debatido en esta Cámara: De eso estoy yo plenamente convencido, como municipalista convencido que soy, y como me parece que también lo es usted; pero siempre desde el respeto escrupuloso a su ámbito competencial y de decisión, sin invadir ni suplantar sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Y el debate de hoy es un debate a sustanciar claramente en otro ámbito, en el pleno de la propia Mancomunidad de Municipios de El Aljarafe, en el del Ayuntamiento de Mairena o en el de cualquiera de los otros 30 municipios que integran esa mancomunidad, o en el de la Diputación Provincial de Sevilla, que tiene encomendada la dirección y la coordinación operativa de los servicios de prevención y extinción de incendios a nivel provincial. De amalgama nada, señora Calderón, de amalgama nada. Hay una coordinación radicada de la diputación provincial, que funciona, yo creo, que de manera bastante razonable.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, cuando ustedes plantean..., pertenece a ese ámbito material de decisión, en su proposición no de ley, e incluso al de otras administraciones, que ni siquiera es la local, como es el último pedimento de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Habla, incluso, por sí solo, el hecho de que la exposición de motivos de la proposición no de ley dé comienzo, reconociendo ese marco competencial, ajeno al de la Comunidad Autónoma, en el que se desenvuelve este debate, citando los artículos 21 y 26 de la Ley de Bases de Régimen Local. Y no crea que utilizo este argumento a modo de parapeto para no debatir sobre el fondo de la cuestión, porque le demostraré con datos que la imagen de deterioro y desprestigio que desde hace algún tiempo ustedes están empeñados en trasladar a la opinión pública sevillana sobre el Servicio de Prevención y Extinción de Incendios, en la circunscripción por la que usted y yo somos diputados, no se corresponde en modo alguno con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Le digo lo que le decía respecto a no invadir otros ámbitos competenciales, porque creo que la mejor manera de preservar la autonomía local, que la Constitución reconoce y otras leyes también, es la de respetar a ultranza el ámbito competencial propio, en este caso, de las administraciones locales.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, y por lo que se refiere estrictamente a la Administración de la Junta de Andalucía, quiero ponerle de relieve que lo cierto es que la Consejería de Gobernación ha apostado desde hace ya muchísimo tiempo por la mejora de nuestros parques de bomberos, colaborando, de forma activa, con las corporaciones locales para mejorar las infraestructuras, los recursos materiales, las plantillas, la formación de las mismas... Y, en este sentido, se han realizado actuaciones dirigidas a proveer de suficientes recursos financieros a las entidades titulares de los servicios. Actualmente existe un plan diseñado, que se llama Plan Director de los Servicios de Prevención y Extinción de Incendios y Salvamento de Andalucía, aprobado mediante acuerdo del Consejo de Gobierno, de fecha de 18 de diciembre de 2007, que tiene como objetivo fundamental el desarrollo de una red, la de los servicios de prevención y extinción de incendios y salvamento, que garantice al conjunto de Andalucía un adecuado nivel de prestaciones. Se prevé, en un periodo de vigencia de 12 años, la realización de inversiones, construcción y equipamiento de parques, que se están llevando a cabo mediante la firma de convenios de colaboración con las entidades titulares de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Entre otras cuestiones, bueno, pues se ha firmado uno con la Diputación Provincial de Sevilla, en fecha 12 de diciembre de 2007, destinado a la adquisición de vehículos especiales, remolques con dotación, equipos colectivos de intervención, equipamiento para las salas de transmisiones, vehículos especiales de intervención, así como reformas y aplicaciones en vehículos actuales. Y se ha establecido una concesión de una subvención, de carácter excepcional, por importe de 2.500.000 euros. Pero lo importante, como le decía, son los datos relativos a la provincia, que son, además, los que, como le comentaba, habrían de ser debatidos en otro ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Me decía que la Diputación Provincial de Sevilla dispone, además, del propio Plan Director de Bomberos, dotado con 47 millones de euros, para el periodo 2006-2013, y que, cuando todavía no se ha llegado a la mitad del mismo, está ejecutado ya en torno a un 90%, con actuaciones en muchísimos parques de nuestra provincia: en El Arahal, en Aznalcázar, en Cantillana, en Montellano, en Osuna, en Estepa, en Gerena, en El Saucejo, en Lora del Río... Y, precisamente, en los últimos meses el territorio de El Aljarafe ha sido objeto de varias actuaciones incardinadas en este plan. Algunas de enorme relevancia, como ha sido la puesta en funcionamiento del nuevo Parque Central de la Diputación, en la localidad de Sanlúcar la Mayor, que forma parte de la Mancomunidad de Municipios de El Aljarafe. Se inauguró el 27 de julio, desde septiembre está operativo, y dispone de unas modernas instalaciones; concretamente son 850 metros cuadrados, distribuidos entre 500 de cochera y 350 en dependencias, y entre otras dotaciones cuenta con una torre de entrenamiento y prácticas de cinco plantas. Desde este parque se atiende, con carácter preferente, además de a la propia Sanlúcar, a los municipios de Umbrete, Benacazón, Olivares, Espartinas, Villanueva del Ariscal, Huévar y Albaida. La inversión total ha rondado los 814.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Claro, usted me podría replicar que la iniciativa la centra usted en el parque zonal, el de Mairena. Pero se le olvida lo esencial —lo que antes le decía—: que el Servicio de prevención y extinción de incendios es un servicio de carácter integrado, por evidentes razones, que no hay que explicar para no insultar a la inteligencia de nadie, y no ya a nivel comarcal, sino a nivel provincial, al ser dirigido y coordinado operativamente desde la diputación, como también le indicaba.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, solo en el territorio de El Aljarafe, además de estos dos parques —el de Sanlúcar, que ha sustituido, como decía, al Parque Central de la carretera de Utrera, que ha pasado a ser el Centro de Emergencias Operativas de la Provincia de Sevilla, el CEOS— se encuentran, también, el de Coria del Río, el de Pilas y el zonal de Mairena.</parrafo>
        <parrafo>El de Pilas también ha sido objeto de una renovación integral total que ha supuesto una inversión de 327.000 euros. Y, por cierto, pónganse ustedes de acuerdo, entre los representantes del Grupo Popular, a la hora de valorar el trabajo de los bomberos voluntarios, una figura que no es extraña a otros ordenamientos jurídicos, como puedan ser, por ejemplo, los de países desarrollados como Irlanda, como Noruega o como Finlandia, en los que es muy usual, y que aquí también existe.</parrafo>
        <parrafo>Le sugiero... Me permito sugerirle que se coordinen mejor porque el Alcalde de Pilas, don José Leocadio Guerra, en una visita al parque de esta localidad, en la que acompañó al Presidente de la Diputación, al señor Rodríguez Villalobos y a la diputada de sostenibilidad y ciclo hidráulico, la señora Moreno, hizo unas declaraciones en las que defendió a ultranza a los bomberos de su municipio, todos voluntarios, afirmando textualmente de ellos que eran tan profesionales como los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Los cierto es, en definitiva, que los cuatro parques de la mancomunidad aglutinan aproximadamente..., aproximadamente no, aglutinan a más de cien efectivos humanos.</parrafo>
        <parrafo>A los 44 bomberos de Mairena, más su jefe y cinco operadores de transmisiones, se añaden 16 bomberos en Pilas —a los que antes me refería, que son voluntarios—; 15 en Coria, más su jefe; y 30 en Sanlúcar, más su jefe.</parrafo>
        <parrafo>El apartado de dotación material no lo voy a explicar porque carecería de tiempo para ello. Me detengo solo en el Parque Zonal de Mairena, que cuenta con cuatro vehículos de BRP, autobomba rural pesada; dos BUL, autobomba urbana ligera; una bomba nodriza pesada y una autoescala automática —una autoescala que, creo que hay tres, creo, en la provincia, una de ellas está radicada en este parque zonal—.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, además, se trabaja en la mejora del parque —tal y como usted pedía—, con cargo al mismo Plan Director 2006-2013, con un proyecto que tiene una inversión de 150.000 euros, al que hay que sumar, además, una ampliación de instalaciones, que está desarrollando la propia mancomunidad, con una escuela taller.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se encuentran en fase de adjudicación una obra para la concreción de un nuevo parque de bomberos en la mancomunidad, concretamente en el municipio de Santiponce, con una inversión de 560.000 euros, que dará comienzo a primeros de año, y al que se le incorporarán parte de los efectivos del parque de Mairena, y 14 nuevas plazas que se incorporarán a la conclusión del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, se está en disposición de dar a la población de esta importante parcela del área metropolitana de Sevilla, que es El Aljarafe, el servicio que se merece.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha omitido todos estos datos en su exposición. Como en otras ocasiones, la proposición no de ley que se debate hoy a instancias del Partido Popular no está al día. Se registró en diciembre del año pasado, y desde entonces han pasado muchísimas cosas, como la entrada en servicio de esas nuevas instalaciones en Sanlúcar y en Pilas —a las que me he referido— durante el verano pasado.</parrafo>
        <parrafo>Con todo, no es ni la vez en que más obsoletos se han mostrado ustedes a la hora de defender una iniciativa de estas características en esta Comisión. En la pasada legislatura, el 31 de mayo de 2007, se debatió una iniciativa, a instancias del Partido Popular, por la que instaba a que se llegara a una negociación, a un acuerdo, entre los bomberos de El Aljarafe y la mancomunidad. Una negociación que llevaba, a 31 de mayo de 2007, dos meses y pico cerrada, porque se había cerrado el 9 de marzo anterior. Esto da una idea de que no hacen las cosas, ustedes, con la debida diligencia.</parrafo>
        <parrafo>Y no pierdan de vista, tampoco, que otras importantes poblaciones de esta zona de la provincia de Sevilla densamente pobladas —como usted ha puesto de manifiesto— y con una elevada tasa de actividad comercial gozan de sus propios parques. Me refiero a Dos Hermanas, con 37 bomberos profesionales; a Alcalá de Guadaíra con 24, La Rinconada con 13, Los Palacios con 12, Utrera con 14... Le insisto, una vez más, en el carácter integrado y coordinado operativamente de este servicio.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo ya, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Creo que con esto, además, contestaría totalmente a lo que es el primer punto de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y por lo que respecta a la determinación de los tiempos máximos de intervención, que es el punto segundo, se trata de una cuestión que cae de nuevo dentro, directamente, de lo que es la estructura interna del servicio, que corresponde a las autoridades y responsables del mismo articular.</parrafo>
        <parrafo>No podemos entrar ahí de ningún modo, señora Calderón, y le informo, además, de que las guardias han pasado de estar atendidas por seis efectivos, en vez de por cuatro como lo estaban. Y todo ello, sin perjuicio de una eventual articulación, con carácter general, para el conjunto de Andalucía, previo de los análisis y de los factores concurrentes, que habría de efectuarse, en todo caso, en el ámbito del Consejo Andaluz del Fuego, en cuanto a órgano colegiado consultivo y de participación para el desarrollo de actuaciones en materia de prevención y extinción de incendios y salvamento.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y en relación al último punto de la proposición no de ley, acerca de la eventual elaboración de un estudio o informe sobre el estado general en que se encuentra el parque de bomberos de El Aljarafe y el grave incumplimiento en la normativa sobre seguridad e higiene en el trabajo, usted sabe mejor que yo que la Consejería no tiene atribuidas facultades de inspección ni de ningún otro tipo al respecto. Así que son las mismas razones, estas con la que iniciaba mi exposición.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y termino ya, yo lo que me permito sugerirle, rogarle, probablemente sabiendo que mi ruego caerá en saco roto, y apelando a ese sentido de la responsabilidad que en algún recóndito lugar debe estar, es que no creen innecesaria e indebidamente más alarma social sobre algo tan delicado como es esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, el Grupo Socialista, a quien he representado en este debate, votará en contra de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, de nuevo, el turno de palabra a la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, mire usted, yo suscribo totalmente las declaraciones de mi portavoz, la señora Oña, pero lo que la señora Oña quería decir en esas declaraciones no tiene absolutamente nada que ver con el tema que nos trae hoy aquí, porque usted dice que esto es competencia de los ayuntamientos y, en su caso, de la diputación. Mire usted, yo creo que de alguien más, ¿no?, porque es que este Parlamento hizo la Ley de Emergencias, en el 2002, y daba un plazo de cuatro años para profesionalizar a todos los bomberos, y que usted sepa que en esta provincia, y usted lo sabe, porque usted ha hecho la relación de todos los bomberos profesionales que hay en la provincia, en este momento solo contamos con 196 bomberos profesionales. Y usted sabe que hay una recomendación de la Unión Europea que habla de que se necesitaría un bombero por cada mil habitantes. Estamos incumpliendo absolutamente la Ley de Emergencias, y la estamos incumpliendo porque, insisto, su partido, el Partido Socialista, se niega sistemáticamente a crear en la provincia de Sevilla lo que en otras provincias ha sido posible: el consorcio. Y aquí se niegan ustedes reiteradamente a que eso ocurra, porque usted dice que toda la relación de cosas que ha dicho no es una amalgama, como yo la he calificado. Y, mire usted, sí sigue siendo una amalgama y sí sigue siendo un revoltillo, porque usted ha mezclado competencias de diputación, parques de diputación con los de los ayuntamientos, con los de las mancomunidades, y nadie ha terminado de tener un diseño claro de lo que es este servicio en la provincia de Sevilla. Y no lo ha tenido nadie porque es que no lo tienen las propias instituciones, y no lo tienen, señor Martínez, porque es que no existe ese modelo, porque no existe un modelo integral, porque en absoluto ustedes estáis apostando por modernizar y plantear un servicio de calidad para todos los vecinos de la provincia de Sevilla. Y ustedes, como siempre, cuando ven que salen mal parados, inmediatamente, acuden ustedes a la acusación de crear alarma social. A ver si ahora de los temas nada más que vamos a poder hablar cuando ustedes quieran. O sea, que aquí ustedes nos van a decir todos los primeros de mes de los temas que ustedes entienden que nosotros podemos hablar y denunciar, porque de los demás, como a ustedes les parece que se provoca alarma social, porque son temas que van en contra de sus políticas, pues, de los demás, a callar.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, señor Martínez, va a ser que no. Va a ser que vamos a seguir hablando de los temas que consideremos oportunos. Va a ser que vamos a seguir hablando y denunciando los temas en los que ustedes no cumplan y donde ustedes estén dejando, como en este caso, al pairo a muchos vecinos de la provincia de Sevilla. Porque, mire usted, no es crear alarma social decir, porque no lo decimos nosotros, lo dicen los propios colectivos, lo dicen los propios representantes de esos bomberos profesionales, lo dicen los propios ayuntamientos. Y un inciso, señor Martínez: me gustaría, señor Martínez...</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, es que estoy hablando, pero los estoy viendo hablar y me descolocan. Me gustaría que, por favor, se guardara determinada... Es que estoy mirando para allá y, claro, están ustedes hablando, y la verdad es que me descoloca. Yo le he seguido con atención, y me gustaría que el Grupo Socialista me siguiera de la misma manera.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho referencia a unas declaraciones de un alcalde del Partido Popular, que dice que ha defendido a los bomberos voluntarios. Hombre, ¿qué tendrá que ver una cosa con la otra? Él no ha defendido la figura del bombero voluntario, él ha defendido que los bomberos voluntarios de su pueblo hacen una buena labor, pero eso no tiene nada que ver con lo que estábamos planteando, porque, si no, ¿por qué se legisla de una manera en este Parlamento, para incumplir la norma, para que luego ustedes apuesten, paguen y financien a los bomberos voluntarios y hagan dejación de esa propia norma que aquí se ha legislado? Porque, mire usted, entonces cerremos las puertas y vayámonos. Porque si aquí se legisla para luego apostar, financiar y pagar a unos bomberos que incumplen la propia ley es que, de verdad, no entendemos nada.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, en toda esa amalgama de datos que nos ha dado, pues usted omite la verdad, porque, claro, usted dice en el Aljarafe que no solo no es verdad lo que dice la señora Calderón, sino que, además, hemos hecho un parque más de bomberos y lo hemos dotado de quince o dieciséis efectivos..., o veinticinco efectivos, perdón. No es cierto, no es cierto, porque usted omite que, a cambio de eso, se ha suprimido el parque central de la diputación, que estaba en la carretera Alcalá-Utrera. Entonces, no estamos aumentando los efectivos, sino que los estamos trasladando, que es cosa bien diferente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Martínez, no quiera usted venir aquí a vendernos algo que, desde luego, yo creo que la ciudadanía conoce perfectamente. Y conoce perfectamente porque en absoluto se apuesta, al menos en la provincia de Sevilla, por tener un servicio de prevención y de extinción de incendios en perfectas condiciones, para los retos, los peligros, las dificultades que acechan, en estos momentos, los actuales, en la época en que vivimos, a la provincia de Sevilla, sobre todo a la comarca del Aljarafe, que tiene todas esos inconvenientes geográficos que antes hemos hablado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Martínez, yo creo que el problema no lo tiene el PP porque, según usted cree, provoque alarma social —según yo, porque denunciamos la falta de coherencia y la falta de cumplimiento del Partido Socialista, que es el partido que gobierna en Andalucía—, sino que lo tienen ustedes, porque es que se niegan sistemáticamente a aceptar cualquier propuesta, cualquier iniciativa, cualquier posibilidad de aportación en positivo de cualquier otro grupo político que no seáis vosotros. Vosotros estáis en posesión de la verdad, y no es verdad, pues nadie está en posesión de la verdad, y menos ustedes, que llevan treinta años demostrando que, desde luego, no están en ello, porque, si estuvieran en ello, no tendríamos la situación que tenemos ahora en Andalucía, en todos los sentidos, y en este también.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Martínez, yo creo que les convendría bien un baño de humildad, de vez en cuando, de vez en cuando, no todos los días, que se pusieran ustedes un poquito, un poquito, a tono y aceptaran que, alguna vez, los demás también tenemos la razón, o al menos permítanos usted, permítanos usted un poquito de duda, pero no intenten ustedes, por el número de votos, invalidar, denunciar y devaluar cualquier iniciativa de la oposición, porque, desde luego, flaco favor les están haciendo ustedes a los sevillanos, con estos planteamientos de negar la evidencia y, sobre todo, de negar las propuestas que vengan de otros grupos políticos, que son tan legítimos para hacer estas iniciativas y estas propuestas, al menos como pueda hacer el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

