<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>319</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Jaén, Enseñanza técnico profesional, Formación profesional</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000984</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000984. Pregunta oral relativa a las escuelas taller, talleres de empleo y casas de oficios en Jaén (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, que serían las preguntas con ruego de respuesta oral en comisión, y la primera sería a propuesta del Grupo Socialista, relativa a escuelas taller, talleres de empleo y casas de oficio en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Como todos ustedes saben sufrimos una crisis, una crisis internacional, global, que está suponiendo un gran perjuicio para todos los países.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro país, ha supuesto una gran pérdida de puestos de trabajo y, además, nos ha evidenciado que existe un número importante de jóvenes que carecen de formación y que, por ende, han sido los primeros en perder su puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ante estas circunstancias, el programa de escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo creemos, desde el Grupo Socialista, que juega un papel fundamental para tratar de paliar la situación actual, porque, por una parte, formamos a jóvenes, los especializamos, los profesionalizamos y, por tanto, serán más competitivos en el mercado laboral y, por otro lado, conseguimos ofrecer un empleo remunerado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hemos sabido que en la provincia de Jaén —por la que soy diputado— se van a poner en marcha una treintena de proyectos de escuelas taller, talleres de empleo y casas de oficio. Por esto, queremos preguntarle en la mañana de hoy. ¿Cuántos van a ser los beneficiarios y cuál va a ser la cuantía a invertir, y qué especialidades se van a impartir?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Para su respuesta, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—También muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, efectivamente, la situación en el mercado de trabajo ha tenido..., ha sufrido las consecuencias de esta crisis mundial. Para ello, además de un programa tradicionalmente vigente en las políticas activas de empleo, hemos procurado... Y quiero, por tanto, que mi primera información vaya en el sentido de agradecimiento a los agentes municipales y a las entidades sin ánimo de lucro que han participado en las políticas activas de empleo, en particular, en las escuelas taller de Jaén. ¿Por qué? Le diré, en este año 2009, hemos aprobado, para la provincia de Jaén, 31 proyectos. De ellos, cinco son escuelas taller, una casa de oficio, 24 talleres de empleo y uno, una unidad de promoción. La inversión se eleva a más de diez millones, cerca de once millones, exactamente 10.830.745 euros, y afectará a 454 personas.</parrafo>
        <parrafo>Dos datos que le quiero dar respecto a situaciones anteriores. La media de estas políticas en Jaén, desde la época en la que lo gestiona el Gobierno de Andalucía, supera en cuatro escuelas taller a la media de distribución que hacía el Partido Popular cuando gestionaba, en los años 1997-2003. Le digo, tenía una media de 27 escuelas taller, casas de oficios, ahora es una media de 31.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también le quiero decir que la distribución territorial que se hacía no cumplía el criterio de representatividad en los municipios. Mientras que el PSOE tenía una representatividad del 72%, solo recibía el 52% de las acciones, y mientras que el Partido Popular gobernaba en el 15% de los municipios, recibía el 35%. En la actualidad, el PSOE recibe el 73% del 75% de representación, y el Partido Popular recibe el 15% del 13%. Es decir, por tanto, ha habido una distribución equilibrada, justa y respetuosa con la representación territorial.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, agradecerle cómo Jaén se va incorporando progresivamente al modelo y al cambio de la economía. Y, así, se solicitan ya oficios vinculados con nuevos yacimientos de empleo, como son la ayuda a domicilio y atención a la comunidad, con poner en valor lo tradicional, por tanto, sacarle valor a la elaboración, conservación de licores y repostería tradicional, sacando valor, por tanto, a lo local, y vinculándolo con el desarrollo de la economía sostenible. Así, ha habido más cursos para agricultura ecológica, para la instalación de energías: energías renovables y energía solar térmica.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la información que le puedo facilitar. Y —le insisto—, en este camino, Jaén, por así decirlo, va liderando y abandonando, de alguna manera, la visión que se tenía de las escuelas taller de solo aprovecharlas para hacer obras de necesidad municipal, en lugar de usarlas para crear expectativas ciertas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Una información que hoy viene a demostrar dos cuestiones. La primera, que seguimos potenciando la formación de los jóvenes que ahora mismo han perdido el empleo; que, además, lo hacemos en campos que puedan tener futuro —dependencia, energías renovables, medio ambiente—; que, además, es muy necesario en una provincia cuyo capital productivo está tan localizado, como es la provincia de Jaén, donde gran parte de nuestro capital se centra en el mundo del olivar. Y, por tanto, nos alegra saber que vamos avanzando en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Y el otro dato que hoy también nos ha aportado, señor Consejero, y que los diputados socialistas conocíamos en parte, pero hoy usted lo ha vuelto a demostrar, y es que en la etapa en la que el Partido Popular gobernó en Madrid... Y en aquella etapa no teníamos las políticas activas de empleo, no eran competencia todavía de la Junta de Andalucía, porque fue otro de los desprecios que hizo el Partido Popular a nuestra tierra, negarle esas competencias. Bueno, pues, en esa época sufrimos un nuevo desprecio del Partido Popular en la provincia. Fuimos, por ejemplo, Presupuesto tras Presupuesto General del Estado los últimos en inversión, y hoy el señor Consejero nos demuestra que también en materia de empleo. Luego, algunos diputados del PP de Jaén vendrán a pedir que Jaén siga avanzando, siga progresando, y acusen de cierto retraso a nuestra provincia los gobiernos socialistas..., lo que se demuestra es que con los gobiernos socialistas es cuando nuestra provincia avanza y se apuesta por ella.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

