<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>232</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura urbana, Provincia de Granada, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000715</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000715. Pregunta oral relativa a la situación de los accesos a Motril, Granada (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, esta relativa a la situación de los accesos a Motril, en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra su portavoz, en representación del Grupo Popular, señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué valor le merece el retraso de la ejecución de la segunda fase de la ronda sur de circunvalación, y en general los accesos a Motril, competencia del Gobierno andaluz? Y, ¿qué medidas hay previstas para agilizar la ejecución del proyecto, que corresponde, según convenio firmado entre Junta de Andalucía y Ayuntamiento de Motril?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, espero que la propuesta del ayuntamiento de cambiar el trazado y proponer uno alternativo no tuviera la voluntad de venir ahora a sede parlamentaria y decir que el proyecto se retrasa. Estamos a la espera en la Consejería de la respuesta del ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías, lo primero que quiero hacer es agradecer a mi grupo, el Grupo Popular, la oportunidad que me da en esta Comisión para defender los intereses generales de Motril, de mi municipio, en unos temas tan importantes como son las comunicaciones y los accesos.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, señora Consejera, aunque usted se ha incorporado hace poco al cargo, bien sabrá, por la documentación de que le habrán facilitado, que los accesos a Motril están pendientes desde hace diez años. Está toda la prensa, la opinión pública, una cargada hemeroteca, que dice exactamente lo que yo estoy ahora hablando: que hace diez años, ni más ni menos que diez años, en los presupuestos de la Junta de Andalucía se consignaron partidas para hacer los accesos a Motril. Y uno, pues, no puede entender que una Administración con un gran presupuesto, como es la Junta de Andalucía, tarde diez años en poner en marcha unos accesos para una ciudad de más de 60.000 habitantes que merece esos accesos y que, sin duda, los necesita todos y cada uno de los días. Cada día de retraso es un día perdido para el progreso y para el desarrollo de Motril, y, en general, de la costa de Granada. No puede ser que una ciudad tan importante, que es el eje de la costa de Granada, en servicios y en muchas más cosas, tenga los accesos retrasados de la forma que los ha tenido, repito, desde hace diez años.</parrafo>
        <parrafo>Durante este tiempo, en el año 2005, mucho tiempo después de que se consignaran las primeras partidas presupuestarias para ejecutar los accesos a Motril, la Junta firma con el Ayuntamiento un convenio a través del cual se establecen una serie de compromisos por parte de Junta y por parte de Ayuntamiento. Esos compromisos por parte de la Junta no se han cumplido aún en su totalidad. Y digo que no se han cumplido porque llevan un retraso espectacular. Y nuestra obligación, la suya y la mía, es que la Administración funcione rápido. Porque un servicio público que se demora diez años es un servicio público de baja intensidad y de baja calidad. Lo que le pedimos, en esta iniciativa parlamentaria, es información, pero también voluntad política para que esa obra se agilice lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2005, como le decía, señoría, se firma un convenio que aún está pendiente. Se inicia el segundo tramo de la ronda sur, en un proyecto que comienza en el año 2007, y donde GIASA se equivoca. La empresa pública de la Junta de Andalucía se equivoca y pone el trazado en unos terrenos que no eran los que el Ayuntamiento había cedido. ¿Qué ocurre? Pues que hay un retraso espectacular. Pero lo más grave de esto, lo gravísimo, es que la empresa pública de la Junta de Andalucía, GIASA, tarda la friolera de dos años en iniciar la modificación del trazado, que es lo que usted ahora refiere que se le ha pedido al Ayuntamiento. El Ayuntamiento, ya en Junta de Gobierno —y se lo adelanto—, esta semana pasada ha dado su visto bueno, su conformidad a la modificación que nos propone GIASA, pero lo importante es que esa modificación empiece a ejecutarse, se licite el proyecto y se ejecute cuanto antes, porque, si no, habremos perdido muchísimo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que le quiero decir, señoría, es que necesitamos plazos, es que necesitamos que la obra comience cuanto antes. Ustedes hablan de poner en marcha obra pública para combatir el desempleo. Nosotros estamos de acuerdo. Pero la realidad es que en los últimos seis meses, la licitación de obra pública ha caído al 40%. No queremos que ocurra eso en Motril ni en ningún sitio de Andalucía; queremos que, cuanto antes, comiencen esas obras.</parrafo>
        <parrafo>Ya tiene el visto bueno del ayuntamiento para la modificación de un proyecto que fue un error de la Junta de Andalucía y de GIASA. Pero ha sido un error mucho más mayúsculo el dejar que pasen dos años sin modificar ese proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por consiguiente, a lo que le emplazo, y ya concluyo, es a que en lealtad, en colaboración, haciendo las cosas como se tienen que hacer, olvidando el pasado y mirando hacia el futuro, podamos comenzar esta obra cuanto antes, porque la realidad no es que aquí discutamos entre una Administración y otra; la realidad, señorías...</parrafo>
        <parrafo>[Fallo en la grabación.]</parrafo>
        <parrafo>Motril necesita esos accesos cuanto antes, para poder crecer y para poder desarrollarse.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es nuestra petición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, me resulta, cuanto menos, curioso que usted diga que olvidemos el pasado, y solo habla del pasado. Usted ha estado hablando de un convenio del año 2002, que se cumplió por parte de la Consejería, con un tramo ejecutado. Después hablamos de un convenio del año 2005, que se hace una propuesta de trazado, a la que el ayuntamiento dice que no. Y hemos llegado hasta aquí. El ayuntamiento, también, en ese convenio, tenía obligaciones, y tampoco está cumpliéndolas en los plazos. De manera que mejor que seamos prudentes en las afirmaciones, que no vayamos a afirmaciones fáciles porque yo estoy convencida de que a usted, lo mismo que a mí, lo que nos preocupa hoy, hoy, aquí, ahora y mañana, es responder a las necesidades de la ciudadanía de Motril, que es, justamente, lo que queremos desde la Consejería. Por eso hemos sido sensibles a lo que se nos ha planteado por parte del ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por eso se ha sentado la Viceconsejera a hablar con el ayuntamiento, por eso se han buscado una respuesta y una solución, y por eso hemos hecho un proyecto con un nuevo trazado y lo hemos remitido al ayuntamiento para su información, proyecto en el que estábamos de mutuo de acuerdo. Recibiremos el OK, luz verde, del ayuntamiento y procederemos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que si usted no quiere mirar al pasado porque quiere hablar de futuro, no empiece a hablar aquí de diez años, a dar datos que no obedecen a la realidad. Además, como ha llegado usted ahora a la Comisión, tampoco conoce lo que hemos hablado con anterioridad, de los datos últimos que ha dado Seopan. Sigue con la letanía de los datos antiguos, que ya el otro día también en el Pleno los leyó, y seguimos hablando del 40% de caída de no sé qué, cuando lo que dice Seopan es que Andalucía es la primera Comunidad en licitación, con diferencia, con mucha diferencia, sobre todas las demás.</parrafo>
        <parrafo>Deje las cantinelas hechas, deje las lecciones aprendidas del pasado, y, si usted quiere hablar de futuro, hablamos. De un futuro que yo, desde luego, la propuesta que le realizo es de lealtad institucional y de diálogo permanente para hacer realidad la obra. Mientras no haya lealtad, es difícil que se pueda dialogar y, sobre todo, que se puedan concluir las obras en los plazos que hemos previsto en el nuevo trazado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

