<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del litoral, Protección del paisaje, Provincia de Cádiz, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000101</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000101. Proposición no de Ley relativa a la Isla de las Palomas en Tarifa (Cádiz) (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como dijimos al principio, vamos a votar al final todas las proposiciones no de ley. Por tanto, pasamos al punto 4.4, proposición no de ley en Comisión, relativa a la Isla de las Palomas, en Tarifa, Cádiz, a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La Isla de Las Palomas, enclavada en el Parque Natural del Estrecho, en las inmediaciones de la población de Tarifa, posee unos singulares valores ambientales que han determinado su consideración área de reserva de los instrumentos o documentos de planificación del parque natural. Tanto su localización estratégica como su singularidad ambiental hacen que sea identificada como uno de los elementos diferenciales y referenciales de este espacio protegido. Además, es un punto estratégico, además de por todo eso, porque es justamente frente a la Isla de las Palomas es donde se dan la mano, o se encuentran, tanto el Atlántico con el Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>En este enclave existe un conjunto de edificaciones e instalaciones en diferente estado de conservación, en su mayoría en ruinas, dotado de ciertos valores arquitectónicos que han acogido diversas actividades relacionadas con la defensa y el auxilio de la navegación a lo largo de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Por sus valores naturales, su localización y el potencial de las edificaciones e instalaciones mencionado, se ha venido trabajando, viéndolo desde diferentes Administraciones públicas, como un emplazamiento de vital importancia, tanto para la investigación científica como para el desarrollo y la gestión integrada y sostenible del litoral andaluz, con especial atención en el ámbito del Parque Natural del Estrecho. Por esto, hoy traemos aquí esta propuesta, que lo que pretende o lo que dice en su parte dispositiva, es elaborar un plan de actuación para la rehabilitación, puesta en valor y gestión activa de la Isla de Las Palomas como complejo de servicio ambiental del litoral andaluz, y centro operativo del Parque Natural del Estrecho, en colaboración con el Gobierno de España y el Ayuntamiento de Tarifa.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que este programa de actuación o estas actuaciones deberían descansar o tener tres patas. Por una parte la investigación ambiental, por otra parte la gestión ambiental y por otra parte el desarrollo litoral sostenible. Gestión ambiental, pues, entendemos que allí se deberían ubicar las oficinas del parque, que en este momento no tienen sede administrativa. Se está atendiendo desde la Bahía, y entendemos que este es el sitio más adecuado, ya que está justamente en el centro del parque. Entendemos que también podría ir un centro de visitantes, el centro de visitantes del Parque Natural del Estrecho, que cuenta con un flujo importante de visitantes, que va creciendo y que son visitantes que practican un turismo ligado a la aventura y a la observación de aves y cetáceos, a nuevas formas de turismo, y que podría ir emplazado allí.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al desarrollo litoral sostenible, tendría..., entendemos que podría ir un centro de gestión de recursos turísticos, podría convertirse en un centro de reservas con una dimensión empresarial, adecuando edificios para alquilar a empresas que se dediquen a este turismo de especialidades al que me refería anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Y por otra parte, como lugar privilegiado entre culturas, entre el mundo africano y el europeo, con una dimensión cultural tan importante, podría estar ahí el patrimonio naval, patrimonio subacuático, y también se podría mostrar la historia romana.</parrafo>
        <parrafo>Un centro multifuncional, quiero decir, instalaciones para eventos congresuales, eventos culturales, que conviertan a Tarifa en un centro cultural, en el centro cultural del sur de Europa. La Isla de Las Palomas, con sus instalaciones es un lugar único en Europa, comparable a otra isla que hay en Francia, a la isla de Saint Michel, que está en el Parque Regional de la Costa de Bretaña, en Francia, y que ya es un referente cultural con un flujo turístico muy importante, y que entiendo que es el modelo a seguir.</parrafo>
        <parrafo>Adelantarles también que, teniendo la importancia que tiene, y siendo este un momento importante, oportuno para la creación de un centro de estudios de emigración y cambio climático o cambio global, nosotros entendemos que ahí debería ir un centro de investigación de unas dimensiones..., un centro de talla mundial para que los científicos locales desarrollen su trabajo, un centro de entrenamiento para estudiantes jóvenes que deseen involucrarse en este campo. No está contemplado así en la parte dispositiva, pero les anuncio que en el día de hoy registraré una iniciativa para que ese centro de cambio global, que entendemos que es el momento oportuno para crearlo, y entendemos que la Isla de las Palomas puede ser el sitio adecuado. Como decía antes, ahí se encuentra el mar Mediterráneo con el Atlántico, y es un sitio con unos valores naturales y una riqueza natural impresionante tan cerca del continente africano —solamente nos separan desde ese punto 14 kilómetros—. Entendemos que es un sitio ideal para la observación de aves y, entendemos también, de los cambios globales que se van produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pedirles su apoyo para esta iniciativa. Entiendo que será así, porque, por lo menos para mí es una iniciativa ilusionante por lo que puede significar para Tarifa, para la propia isla, para Tarifa, para Cádiz y por supuesto también para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento de los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente, para mostrar nuestra posición favorable a esta iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista. Queremos, además, expresar nuestra alegría porque es una iniciativa esencialmente coincidente con la registrada en la Diputación Provincial de Cádiz el 26 de mayo, unos días antes de esta, y que creemos que es bueno que se incorporen a esta inquietud [...] y que, por tanto, se sumen esfuerzos para, de una vez por todas, eliminar la deriva y terminar con la reciente historia de este centro.</parrafo>
        <parrafo>Nos resulta, de todas maneras, difícil de entender este... O sea, nos alegramos, quiero dejarlo claro, pero parece que hay un cambio de posición por parte del Grupo Parlamentario Socialista porque hace dos años, aproximadamente, se realizó una importante inversión con muchísimo dinero para acondicionar el centro de internamiento. Siendo así que, desde el ayuntamiento de Tarifa, se había ofrecido suelo para ubicar en otra posición el centro de internamiento de extranjeros, que es la dedicación que se había utilizado últimamente y que, desde luego, por haberlo visitado recientemente, puedo decir que, como centro de internamiento, se parece al famoso castillo de If, del Conde de Montecristo. En cualquier caso, entendemos que bienvenida sea toda iniciativa que termine con esta tenebrosidad; bienvenido sea, bueno, que por fin se reconozca que hay muchas utilizaciones mucho más racionales para este enclave de la Isla de las Palomas, y lo que no nos gusta, insisto, es que hace dos años se haya gastado del erario público una cantidad importante para algo que no va a ser su destino definitivo y que ya no debería haber sido entonces, pues, insisto, creo que en la mente de todos está que ese no es un lugar adecuado para el internamiento.</parrafo>
        <parrafo>Queríamos también hacer el comentario de que existe un plan de usos, desde el año 2006, elaborado por la Fundación Migre, en la cual participa, por supuesto, la Junta de Andalucía, pero que no entendemos por qué se ha guardado en un cajón y no vale en estos momentos. No voy a defender al cien por cien el proyecto de la Fundación Migre, pero sí pensamos que contiene elementos válidos y que, además, insisto, siendo participada por la Junta de Andalucía, podría ser considerado como punto de partida, con las modificaciones oportunas, para analizar estos proyectos que se anuncian en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, insisto y resumo, posición a favor y felicitaciones mutuas por que el Partido Socialista haya comprendido, por fin, que existen otras tareas y otras soluciones mucho más adecuadas para el enclave, aparte de la que venía siendo utilizada actualmente, del centro de internamiento y retención de extranjeros.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz del Partido Socialista, yo creo que es bueno que esta iniciativa venga a este Parlamento y que esta iniciativa, que, sin duda, tiene un carácter eminentemente positivo, yo creo que entra en contradicción y viene a pagar también una Deuda histórica que, en definitiva, Andalucía tiene con San Roque.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, todos sabemos que San Roque ha estado sometido a muchas restricciones lógicas, por otro lado, en cuanto a su crecimiento. Que San Roque... Ay, perdón, Tarifa, perdón, Tarifa —y mire que soy del Campo de Gibraltar—. Tarifa, Tarifa está sometida a muchas restricciones de todo tipo en cuanto a su crecimiento, y es lógico desde la perspectiva del propio Parque Natural del Estrecho y la situación peculiar que se da en lo que, sin duda, es la conexión entre dos continentes, que es el caso de Tarifa.</parrafo>
        <parrafo>Pero también decirle que ha estado sometida a otra serie de servidumbres que, sin duda, han condicionado su progreso y desarrollo, y poner en valor sus propios recursos naturales, como ha sido el tema de la fuerte dependencia y servidumbre en materia de Defensa, que sigue teniéndola. Por tanto, yo creo que el hecho de que venga esta iniciativa a este Parlamento es bueno, bueno desde la perspectiva de que se trata, en definitiva, de hacer algo a favor y en beneficio, sin duda, de alguien que ha tenido que padecer una serie de servidumbres —como decía al principio— que al final no han redundado en su beneficio, progreso y desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Consiguientemente, todo lo que se plantee en ese enclave, que, sin duda, tiene unas connotaciones especiales, es lógico. Podemos tener cada uno de nosotros, sin duda, ideas al respecto, sin duda yo coincido con Izquierda Unida en que es mejor el carácter de un centro de interpretación, en su más amplio término, que, sin duda, ser convertido en lo que era antes, que era un centro de internamiento de inmigrantes, sin duda. Pero a mí me gustaría apelar también al papel que tienen que desarrollar en esto los propios ciudadanos de Tarifa, en definir los objetivos y el marco del proyecto que se pretende. Por eso le decía que puede tener un proyecto el Partido Socialista, puede tener un proyecto Izquierda Unida, puede tener un proyecto el Partido Popular, incluso puede tener un proyecto, como decía el señor García, hasta una fundación, pero, en definitiva, lo que no podemos ni debemos olvidar, de ninguna manera, es que quien tiene que decidir de una forma clara, a través de un proceso de participación, a través un amplio debate, son los propios tarifeños, que tienen que tener también su voz en una materia tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Porque, sin duda, estamos hablando de una infraestructura que puede tener unas connotaciones muy especiales, a modo de parque temático natural o donde se encuentren todas aquellas iniciativas que tengan capacidad de definir e interpretar la riqueza medioambiental de Tarifa, la cultural, la arqueológica, la etnológica y deportiva de una zona del Estrecho y, muy especialmente, pues poner en valor, pues, precisamente, el propio Parque Natural del Estrecho, donde Tarifa es cabecera de ello.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que es bueno que esa definición de ese proyecto que, sin duda, tiene que tener un claro o un marcado acento medioambiental, sin duda, yo creo que es bueno que en eso participen los tarifeños, en la definición de su propio proyectos y que, por tanto, no surja como un producto hecho, enlatado, en el cual los propios ciudadanos, que, repito, han estado pagando muchísimas servidumbres durante mucho tiempo, no tengan ni arte ni parte y, al final, sean unos convidados de piedra en un proyecto con un futuro determinante. Definir si va a ser un centro de interpretación del mar del Estrecho, con acuarios; si va a tener también un centro de actividades náuticas y pesqueras; si va a tener también o va a contemplar un centro de actividades deportivas; si se va a convertir en un centro etnológico del Estrecho, en un centro cultural, sin duda, de las dos culturas que están a una orilla y a otra del Estrecho de Gibraltar; si va a ser un aula educativa que se ofrecerá a la Universidad de la región como centro educativo; si va a tener determinado carácter turístico, en cuanto a lo que tiene que ser la prestación de una serie de servicios mínimos para los visitantes, yo creo que en esas connotaciones, con independencia de que cada uno tenga su propio proyecto, no podemos ni debemos entrar en su definición, porque esa definición tiene que corresponder muy especialmente, respetando, sin duda, el marco, el fondo, el objetivo del proyecto, que tiene un claro acento marcado medioambiental, tienen que ser los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Cózar, quiero decirle que estamos de acuerdo con su iniciativa, pero que no sería malo, y por eso le he ofrecido, antes de producirse esta intervención de este diputado, incidir un poquito en lo que tiene que ser reforzar y potenciar esa participación y ese debate social de los tarifeños en base a este proyecto. Yo creo que no le hace daño, no le hace daño que pasen, de ser convidados de piedra, a actores principales en algo que, sin duda, va a ser determinante en su propio futuro. Y, en consecuencia, estoy convencido, estoy convencido porque, en definitiva, estamos defendiendo algo que sentimos profundamente, yo creo que todos los gaditanos, con independencia de que seamos o no seamos del Campo de Gibraltar, yo creo que estaremos de acuerdo en que podamos entre todos, pues, decir que sí a una iniciativa que, desde luego, le daría un rumbo importantísimo a lo que ha sido una actuación, una localización que, sin duda, no cumplía los objetivos que ahora podría empezar a cumplir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene la palabra la portavoz del grupo proponente, la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer el tono de los portavoces, tanto el de Izquierda Unida como el del Grupo Popular. Agradecer su apoyo, no podía esperar otra cosa, porque sé que, como gaditanos que somos, la singularidad y lo que representa la Isla de las Palomas para todos nosotros, aunque pertenezcamos allí o no, como ha dicho el señor Ramos Aznar, sé que es un proyecto que le va a venir muy bien a Tarifa y que le va a venir muy bien a la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Y como es un proyecto ambicioso, en el que no pretendemos quedarnos en lo que tenemos tiempo para plantear en el tiempo que tenemos, en los diez minutos que tenemos para plantear una iniciativa, pues va a representar mucho más de lo que nos podamos imaginar en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Al portavoz de Izquierda Unida, decirle que, en el tema del centro de internamiento, o el centro para... como lo queramos llamar, la verdad es que yo creo que también esto viene a ponerlo en positivo, a hablar de una política de integración de la inmigración en otro sentido y a dignificar, a dignificar, de alguna manera, el centro.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la enmienda que propone, y que ya me comentó anteriormente, a mí me gustaría que la pasara por escrito. Y yo no había hecho referencia a la participación de los ciudadanos, y me gusta que... Y, sobre todo, me gusta que el señor Ramos Aznar haga esa propuesta de participación, pero no la había puesto porque, si algo está garantizado y en alguna materia está garantizado por ley, el derecho a la información y a la participación —que yo conozca, no hay otra materia que esté regulada así por ley—, son los temas medioambientales.</parrafo>
        <parrafo>La materia medioambiental está regulada, y aunque nosotros hoy no la recogiéramos aquí en esta iniciativa, que a mí me parece muy bien que la completemos de esa manera, aunque nosotros hoy no la recogiéramos aquí, cualquier ciudadano, o los ciudadanos de Tarifa, si quisieran participar, podrían elegirlo por ley, porque así se lo hemos reconocido nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Existe esa ley, y, además... Existe la ley de derecho a la información y a la participación, y, además, está la GICA, que aprobamos hace muy poquito tiempo, donde también recogimos el tema del derecho de los ciudadanos a la participación y a la información.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, agradecerle, como digo, el apoyo a esta iniciativa, y no me extiendo más, aunque podría hablar mucho sobre esto; pero no me extiendo más porque, teniendo en cuenta la hora que es, sé que estamos todos deseando irnos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Acaba de llegar, por parte el portavoz del Partido Popular, la enmienda al punto 1, y si... Bueno, la leeremos seguramente al final, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues quedaría así: «El Ayuntamiento de Tarifa» —coma— «propiciando a tal fin» —difícil— «el más amplio debate y participación del pueblo tarifeño». Esa era la enmienda del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Mientras se ponen de acuerdo los portavoces, pasamos al siguiente punto del orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

