<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>68</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Demanda de empleo, Mercado de trabajo, Política de empleo, Parado</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000484</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000484. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre las medidas extraordinarias para la mejora de la empleabilidad de las personas demandantes de empleo recogidas en el acuerdo del Consejo de Gobierno de 3 de junio de 2008 (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Isabel Muñoz Durán, D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. María Cózar Andrades y D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos al punto número tres del orden del día, con solicitud de comparecencia a fin de informar sobre las medidas extraordinarias para la mejora de la empleabilidad de las personas demandantes de empleo recogidas en el acuerdo del Consejo de Gobierno de 3 de junio, del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que solo como medida de apoyo, me valdré también de las nuevas tecnologías aunque también son algo ya antiguas, más que para la literatura, les digo a sus señorías por si quieren obviarlas y después les daremos el documento. Sobre todo, repararé en que tomen nota o atención en algunos de los cuadros que creo que merece la pena que puedan tomar nota.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, señorías, el Estatuto de Autonomía para Andalucía en sus artículos 10.3.1º, 37.1.10 y 169.1, establece que la Comunidad Autónoma asume la consecución del pleno empleo estable y de calidad en todos los sectores de la producción. Y, para su consecución, los poderes públicos orientarán su actividad pudiendo establecerse políticas específicas de iniciación laboral, formación y promoción profesional, estabilidad en el empleo y reducción de la precariedad laboral.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, uno de los objetivos prioritarios del Gobierno andaluz es la creación de más y mejor empleo como elemento imprescindible para alcanzar los máximos niveles de desarrollo social y económico.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con la labor que la Consejería ha venido desarrollando desde la anterior legislatura y en alusión del objetivo antes descrito, se están desarrollando políticas de empleo enmarcadas en la cultura de la calidad en el empleo, en la constante creación de nuevas dinámicas en el marco de las relaciones laborales, y en proveer a cada persona de las mejores condiciones de acceso al mercado de trabajo, atendiendo siempre a los factores internos peculiares en la economía andaluza y lo que es necesario continuar incidiendo.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, el Gobierno andaluz no puede ni debe dejar de atender a las circunstancias concretas que, en cada momento, afecten a la Comunidad Autónoma de Andalucía y que pueden hacer necesarias la adopción de medidas puntuales.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, ante la actual crisis económica mundial, la Junta de Andalucía ha actuado de manera rápida, implicando a todos los departamentos que la componen en el análisis de las causas directas o indirectas de la actual situación como paso, necesariamente previo, para acometer medidas que palien las consecuencias de las mismas en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En la actual situación económica, por la que atravesamos, encuentra su origen tanto en factores externos, como la falta de liquidez y la inflación de las materias primas, vinculados a la situación de la economía internacional, que pueden también, sus señorías, verlas en el cuadro titulado «Evolución de la crisis a nivel mundial», como en factores internos relacionados con la pérdida de dinamismo en diversos sectores de actividad.</parrafo>
        <parrafo>Las consecuencias más significativas de dicho proceso se hallan en un menor crecimiento del empleo y en una pérdida de puestos de trabajo en los sectores más afectados. Todo ello, unido al crecimiento de la población activa, hace prever unos mayores niveles de desempleo. Ahí, también, como elemento de apoyo, les doy los datos del crecimiento de población activa. Verán, también, como Andalucía tiene mayor crecimiento de la población activa que España. También el crecimiento de la población activa por sectores de la actividad. Verán, porque hoy se han publicado, de nuevo, los datos del paro, como el sector en activo que más crece: los que buscan el primer empleo. Tanto en una comunidad autónoma que efectivamente pierde empleo pero se incorporan muchos más en el incremento interanual, en el periodo de consideración, ha incrementado cerca de un 9%; mientras que en los sectores productivos tradicionales el crecimiento es menor en el ámbito del desempleo. También tienen ahí, por tanto, la evolución del crecimiento de ocupados y parados que les someto. El crecimiento de los activos —como he dicho— que es más importante en Andalucía, o de más intensidad en Andalucía, que en España.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el crecimiento de los datos del paro producidos en el último año y que, en el día de hoy, también hemos conocido esta mañana, con unos crecimientos de los datos del paro, del desempleo, en torno al cuatro y algo, si bien en términos interanuales seguimos estando por debajo de España.</parrafo>
        <parrafo>Digo, ante el crecimiento de los datos del paro producidos en el último año y a fin de atender las personas que han perdido recientemente su empleo, se ha procedido, en primer lugar, y lo pondrán observar, sus señorías, espero que el próximo lunes, a reforzar las oficinas de empleo de la red del Servicio Andaluz de Empleo, con la contratación de 413 técnicos y técnicas, asesores de empleo, distribuidos por provincias de la siguiente manera: en Almería, se incorporarán 34; en Cádiz, 66; en Córdoba, 36; en Granada, 48; en Huelva, 31; en Jaén, 28; en Málaga, 72, y, en Sevilla, 98.</parrafo>
        <parrafo>Se han reforzado, por tanto, a la fecha de hoy, ha concluido la fase de selección de este personal a través de la correspondiente Oferta de Empleo Público ante el Servicio Andaluz de Empleo encontrándose en plena formalización de las contrataciones. Se prevé la incorporación de dicho personal a sus puestos de trabajo los primeros días de la semana que viene de este mes de octubre, refuerzo importantísimo. Las tareas a desarrollar por este personal serán las derivadas de la puesta en marcha de las medidas extraordinarias para la mejora de la empleabilidad de las personas que han perdido recientemente su empleo y que procuraré explicarles extensamente.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo, por lo tanto, será: acogida, información y asistencia de las personas potenciales destinatarias de las medidas extraordinarias, destinadas al fomento de la empleabilidad. Clasificación de las personas, posibles beneficiarias, a través de la entrevista con profundidad, tramitación de solicitud de ayuda y participación en las medidas, presentación de la carta de compromiso y gestión de su firma, derivación a las unidades de orientación para la determinación del contenido de la carta de compromiso —concepto que quiero también, después, desarrollar, señorías—, acompañamiento de las personas beneficiarias del plan en su participación en los procesos de mejora de su empleabilidad, búsqueda de empleo e incorporación a un puesto de trabajo. Búsqueda intensiva de las ofertas de empleo en sectores emergentes a partir de los recursos disponibles en el SAE y en cualquier otro que se estime de interés, gestión de ofertas de empleo cuyos posibles candidatos sean las personas participantes en este plan que —vuelvo a repetir— es extraordinario, y cumplimentación de la documentación necesaria para acreditar la participación de las personas beneficiarias del plan.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, señorías, el Gobierno andaluz ha sido uno de los más expeditivos en buscar fórmulas operativas e imaginativas destinadas a controlar y paliar los efectos de la actual situación económica y laboral. Así, en el ámbito de las competencias de la Ley de Creación del Servicio Andaluz de Empleo, tan reiterada esta mañana—, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, en su acuerdo de 3 de junio del año 2008, y a propuesta del Consejo de Administración del SAE —que lo aprobó por unanimidad—, entendió imprescindible aprobar un conjunto de medidas extraordinarias para la mejora de la empleabilidad de las personas demandantes de empleo, que a corto plazo palien esta situación y permitan la reabsorción en el mercado laboral de las personas que pudieran verse afectadas por la misma, dando especial atención a aquellas que provengan de los sectores productivos en los que el desempleo haya crecido por encima de la media de Andalucía durante el último año —que, como sus señorías saben, está en torno al 28% en términos globales, mientras que, en España, el crecimiento supera el 30%—.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia del señalado reforzamiento de las oficinas de empleo, llevado a cabo a los efectos de atender a todos los trabajadores y trabajadoras que se vean afectados por el desajuste económico y laboral, las medidas que permitan la reabsorción de dichas personas contemplan la creación de pasillos, que permitan la recualificación del trabajador hacia nuevos empleos en otros sectores emergentes.</parrafo>
        <parrafo>Esta, señorías, es la filosofía clave del Plan MEMTA —el primero, creo, de estas características—, que se ha aprobado en el mes de junio. Significa, señorías, que veníamos trabajando, prácticamente, desde el mes de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, la Consejería, a través del sistema de prospección permanente del mercado laboral de Andalucía —ARGOS— efectuó un análisis en relación a sectores emergentes, que apuntan a convertirse en yacimientos de acogida, para la transferencia de mano de obra excedente de sectores y actividades más afectados por la crisis —lo que se llama la transición de mercados de trabajo y la transición, por tanto, de capital humano, a la que nos tenemos que hacer también bastante asiduos o, por lo menos, informados—.</parrafo>
        <parrafo>En este tránsito a sectores emergentes, los primeros análisis detectaron actividades emergentes... Y esto sí, señorías, me gustaría que lo pudieran conocer; incluso, les pido colaboración, porque es un trabajo de calle, hecho por el sistema ARGOS, que va detectando actividades emergentes por provincias y casi por población. Así, hemos detectado —a título de ejemplo— que el medio ambiente y las energías renovables son sectores emergentes, que pueden ser sectores de acogida de la transición de mercados, como sectores que pueden, en Almería, resaltar. Igualmente, hemos detectado que la construcción naval, que veremos hoy en Cádiz, también puede ser un sector de acogida. Los sectores químico, agroenergético, minerometalúrgico y logístico, en Huelva, pueden ser también un sector de acogida para hacer esta transición. Y así, todos y cada uno de los territorios han sido objeto de análisis, y lo tienen sus señorías a disposición, tanto por provincias como por territorios, muy, muy cercanos.</parrafo>
        <parrafo>Esta prospección se realizó en relación con todas las provincias, por sectores, analizando perfiles de sectores emergentes y perfiles de especialidades de los distintos sectores afectados, que pudieran ser transferibles a sectores emergentes. Y así, a título de ejemplo, pueden ver, en la siguiente diapositiva, la transferencia de ocupaciones de la construcción a ocupaciones, por ejemplo, en la industria aeronáutica en la Bahía de Cádiz —por ponerle un ejemplo de ello, ¿no?—.</parrafo>
        <parrafo>Tienen a su disposición también, por tanto, los perfiles de la construcción que son transferibles, ¿eh? Por lo tanto, tienen cómo podemos transferir a peones albañiles, a pintores, a ferrallistas, a fontaneros, en las proporciones que ahí están, en sectores emergentes. Tenemos una previsión, por ejemplo, de 600 posibles nuevos puestos de trabajo relacionados con este sector y los perfiles a los que pueden ser transferidas las personas que han perdido su empleo, según las especialidades que hay..., que están como criterio de tránsito.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, y con el objetivo de hacer frente al aumento de personas desempleadas como consecuencia de la actual situación, el Real Decreto 2/2008, de 21 de abril, de Medidas de Impulso a la Actividad Económica, introduce en su Capítulo II el plan extraordinario de medidas de orientación, formación e intervención laboral que, de conformidad con el citado real decreto y la propia ley, corresponde al SAE su ejecución en el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta que tanto las medidas estatales como las autonómicas buscan paliar los efectos de la crisis económica, la Consejería entiende que la forma de dotar a las mismas de mayor nivel de eficacia pasa por crear un marco integral y homogéneo, que asegure una total coordinación de todas ellas. Para ello se ha acordado la tramitación de una única orden, en la que se aglutinan tanto las medidas extraordinarias aprobadas por el Consejo de Gobierno como las contenidas en el referido real decreto.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a estas últimas, del real decreto, y en el ejercicio de la potestad autoorganizativa de las comunidades autónomas para gestionar los programas de empleo transferidos por el Gobierno central, en su articulación se ha atendido a las necesidades propias que en Andalucía presentan las personas destinatarias de las mismas, así como las peculiaridades de nuestro mercado laboral, quedando, por ello, direccionadas prioritariamente a los sectores productivos, donde se están produciendo las consecuencias más severas de la actual crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>El contenido de la orden que se publica también en breve ha sido objeto de negociación, lógicamente, con los agentes sociales y económicos, con la FAMP, que forman parte del Consejo de Administración del SAE —proceso que ya culminó—. Nos encontramos, por tanto, en la fase final de esta orden, estando prevista su firma la próxima semana, y, por tanto, su publicación en el BOJA.</parrafo>
        <parrafo>La citada orden desarrolla las medidas extraordinarias acordadas por el Consejo de Gobierno, a través de las siguientes líneas de ayuda: acciones específicas de búsqueda de empleo, acciones de formación profesional intensivas, acciones para la adquisición de experiencia laboral, ayudas específicas en el marco de la colaboración social y ayudas a la movilidad, para la consecución del nuevo empleo.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas medidas están destinadas a las personas desempleadas inscritas como demandantes de empleo que, en todo caso, para que se les apliquen, deberán suscribir, con carácter previo, una carta de compromiso para la empleabilidad —que es muy importante este documento—, de carácter voluntario, pero de contrato que se firma entre el SAE y el demandante de empleo, y que se obliga —nos obligamos— a la ejecución de un itinerario personalizado de inserción.</parrafo>
        <parrafo>Dicho documento —la carta de compromiso, que tampoco existe en todo el territorio— regulará y concretará la relación que se va a establecer entre la persona demandante de empleo y el SAE, con el objetivo de que la persona pueda alcanzar sus expectativas en el mercado de trabajo, mediante la participación en actuaciones para la mejora de su empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mediante la carta de compromiso, la persona demandante de empleo se compromete a participar activamente en las acciones definidas en el correspondiente itinerario personalizado y, particularmente, en aquellas destinadas a fomentar su inclusión en ofertas de empleo para las que sea derivada por el SAE. Por su parte, mediante la citada carta, el SAE se compromete a realizar un diagnóstico individual de las necesidades de actuación para el fomento de la empleabilidad de la referida persona; a confeccionar un itinerario personalizado de inserción, en el que queden incluidas las iniciativas más adecuadas para cubrir esas necesidades, así como a derivar a la persona desempleada a las acciones establecidas en la orden o a cualquier otra política activa de empleo desarrollada por el SAE.</parrafo>
        <parrafo>Quiero hacer, señorías, hincapié en que los destinatarios finales de todas y cada una de las medidas extraordinarias son las personas desempleadas, inscritas como demandante de empleo en las oficinas de empleo del SAE, que hubieran formalizado la carta de compromiso, teniendo preferencia aquellas que hayan perdido su puesto de trabajo a partir del 1 de enero del año 2008 y aquellas que, en los doce meses anteriores a la inscripción como demandantes de empleo, hubieran estado contratadas, al menos, por un periodo de seis meses, por una entidad empleadora, en aquellos sectores de actividad con crecimiento de desempleo superior a la media de Andalucía en el último año. No obstante, en el desarrollo y puesta en marcha de algunas de estas acciones contaremos con la colaboración y el apoyo de entidades sin ánimo de lucro, así como con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Acciones específicas de búsqueda de empleo de este programa. Estas acciones tienen por objeto favorecer los procesos de reorientación profesional y de inserción laboral de personas que cumplan los requisitos establecidos en la orden, a través de la participación en actuaciones de orientación. Se desarrollarán, preferentemente, en actuaciones de carácter grupal; la persona desempleada que participe en esta medida podrá percibir una ayuda, durante el tiempo que permanezca desarrollándola, de 350 euros al mes, por un periodo máximo de tres meses. Se establecen dos requisitos específicos para tener derecho a esta ayuda: no ser, lógicamente, beneficiario de prestación y carecer de rentas superiores al IPREM.</parrafo>
        <parrafo>Acciones de formación profesional intensivas. Estas acciones tienen por objeto facilitar una formación profesional intensiva a las personas desempleadas inscritas como demandantes, que, cumpliendo los requisitos establecidos en la orden, la necesitarán para transitar hacia otros sectores de actividad o actividades emergentes, con una duración media de trescientas horas por curso. Se desarrollarán dos tipos de acciones: acciones cuya formación esté prevista en la programación aprobada, conforme lo establecido en la normativa que regula la formación para el empleo, y, cuando la acción formativa no esté prevista en la programación de la provincia, el SAE fomentará la programación de dicha acción formativa cuando el número de demandantes así lo permita, de acuerdo con la normativa actual vigente, pudiendo establecer una convocatoria extraordinaria para la inclusión de dichas acciones.</parrafo>
        <parrafo>Estos proyectos podrán ser promovidos por corporaciones locales de Andalucía, entidades sin ánimo de lucro, empresas y otros entes públicos, y empresas privadas de formación que tengan sede en el territorio de la Comunidad Autónoma, acrediten experiencia en la realización de planes formativos, dispongan de los medios materiales y humanos necesarios para el desarrollo del mismo y estén incluidos en el registro de entidades acreditadas.</parrafo>
        <parrafo>Acciones de adquisición de experiencia laboral. Tienen por objeto la absorción inmediata de las personas desempleadas —lógicamente, que cumplan los requisitos que establezca la orden—, que sean contratadas bajo la modalidad de duración determinada para la ejecución de proyectos, facilitando con ello su recualificación en especialidades que, aun dentro de los sectores afectados por la crisis económica, tengan mayor demanda laboral, o que esto les permita adquirir una categoría profesional superior a la que ostentaban y en la que perdieron su empleo. Se contemplan dos medidas: ayuda a la ejecución de proyectos y servicios de interés general y social, y acciones especiales para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para el desarrollo de estas acciones se podrá contar con entidades sin ánimo de lucro con sede en Andalucía que gocen de capacidad técnica y de gestión suficiente para la ejecución de dicho proyecto; ayuntamientos, siempre que acrediten no haber destruido empleo declarado improcedente en el ejercicio de 2008; diputaciones, y mancomunidades en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El SAE podrá cofinanciar hasta el ciento por ciento del coste salarial que conlleve el desarrollo del proyecto, no superando por cada persona contratada el equivalente a una vez y media el salario mínimo profesional vigente cada año, incluida la parte proporcional de dos pagas extraordinarias por importe equivalente, cada una de ellas, a una mensualidad, así como la correspondiente cotización a la Seguridad Social por todos los conceptos.</parrafo>
        <parrafo>Acciones específicas en el marco de colaboración social. Se trata de una medida de naturaleza extracontractual, que tiene por objeto reactivar laboralmente a personas desempleadas que estén percibiendo un subsidio por desempleo mediante su participación en proyectos de interés general público. El SAE incentivará la realización de tareas de utilidad social o de gestión en proyectos desarrollados por las administraciones locales andaluzas en este marco. Los proyectos deberán cumplir los siguientes requisitos:</parrafo>
        <parrafo>La acción tendrá una acción máxima de seis meses, y en todo caso deberá desarrollarse dentro del periodo durante el cual la persona desempleada perciba el subsidio. Deberá acreditarse la voluntariedad de la persona. Durante el desarrollo de esta acción se beneficiarán de todos los derechos no salariales contemplados en el convenio, y con esta medida se garantizan rentas y profesionalidad a las personas que lo necesiten mediante su participación.</parrafo>
        <parrafo>Ayudas a la movilidad. El objeto de esta medida es facilitar ayudas a aquellas personas desempleadas que van a ser contratadas con carácter estable cuando dicha contratación implique desplazamiento y traslado de residencia, asumiendo el SAE los gastos derivados de dichos desplazamientos y traslados. Se contemplan las siguientes ayudas a la movilidad: gastos de desplazamiento para cubrir los gastos del beneficiario, así como de los familiares a su cargo que convivan con él, desde la localidad de origen a la del nuevo destino. El importe total de esta ayuda no podrá superar la cuantía de cuatro veces el IPREM mensual vigente.</parrafo>
        <parrafo>Gastos de transportes. Estas ayudas se destinarán a cubrir los gastos ocasionados por el traslado de mobiliario y enseres de la persona trabajadora, así como de los familiares a su cargo. La cuantía de la ayuda será la del coste de dicho traslado hasta un máximo de cuatro veces el IPREM mensual vigente.</parrafo>
        <parrafo>Gastos de alojamiento. Estas ayudas se destinarán a cubrir gastos generados durante los 12 primeros meses de vigencia del contrato por el alojamiento, incluyendo el alquiler o adquisición de viviendas u otros gastos de hospedaje del beneficiario y de los familiares a su cargo que convivan con él en la localidad de destino. La cuantía máxima será de 10 veces el IPREM.</parrafo>
        <parrafo>Gastos de guardería y atención a personas dependientes. Estas ayudas se destinarán a cubrir gastos generados por asistencia a guarderías u otros centros durante el primer ciclo de Educación Infantil de los hijos del beneficiario que dependan económicamente del mismo, o por atención a las personas dependientes a su cargo durante los 12 primeros meses. La cuantía máxima de la ayuda será cuatro veces el IPREM.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías. En líneas generales y a título de resumen podemos concluir:</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha sido una de las comunidades autónomas que antes ha reaccionado para paliar los efectos de la situación económica y el desempleo generado adoptando medidas a corto plazo que permitan la reabsorción en el mercado laboral de aquellas personas que se estén viendo afectadas por la retracción de la actividad económico. Asumimos compromisos recíprocos a través de la carta de compromiso, que debe suscribirse; atendemos a aquellos sectores o a aquellas personas —mejor dicho— de actividades más afectadas por la crisis, y las personas que han perdido recientemente su puesto de trabajo; establecemos fórmulas para garantizar la renta de los que necesitan, y para garantizar su profesionalidad en el marco del desarrollo de proyectos de interés general, y facilitamos ayudas que permitan la transición hacia sectores emergentes de actividad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, su portavoz, el señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que los dos temas, señor Consejero, sobre los que el grupo de que me honro ser portavoz en este momento, el Grupo Parlamentario Socialista, ha querido que usted compareciera hoy aquí, vienen a ilustrar, de alguna manera, una forma de entender lo que es la acción política en materia de empleo. Lo digo al hilo de la primera parte de su intervención. Conforme le estaba oyendo señalar lo que eran objetivos seguros, ciertos, digamos, estructurales, a los que se suman coyunturales, y, en muy buena medida, en la propia conformación de las preocupaciones que uno trae a un orden del día, se trasluce, trasluce necesariamente, un determinado modo de concebir la política y de entender la política. Lo mismo que los esquemas muchas veces contienen el 80% del contenido, pues en la propia selección de los temas que uno trae a una Comisión se está trasladando cómo entiende uno la política. Y, si me permiten ustedes y sin ningún ánimo peyorativo al respecto, desde la preocupación de un determinado grupo por una circunstancias que yo he calificado en algún momento en este Parlamento como «actuar como diputado de pedanía», —no como diputado de circunscripción, sino como diputado de pedanía, muchas veces figura que ni siquiera en la Revolución francesa, cuando los diputados de la montaña se traían —eran tan atrevidos—... En este caso nosotros hemos querido traer dos preocupaciones principales.</parrafo>
        <parrafo>Una. Nos preocupa, y estructuralmente esa ha sido una línea que usted avanzó en su exposición, en su primera comparecencia, para darnos las línea maestras de lo que sería esta actividad, el trabajo de calidad y seguro, y, por tanto, a ese fin, a la consecución de ese objetivo, se han enderezado todas las acciones políticas y todo lo que es la reorganización estructural, y todo el trabajo que hace su Consejería y que permanece como dato cierto. Y por eso preguntábamos en nuestra primera comparecencia sobre el resultado efectivo de una medida ejemplar, ejemplar, dentro del ámbito estatal, como es el convenio que firmó la Junta de Andalucía con la Fiscalía del Estado para corregir muchas disfunciones que hay en cuanto a lo que usted ha dicho. Y permítanme que recoja algo que antes me ha llamado la atención, que es el valor del trabajo seguro. Muchas veces, cuando se hacen en otro tipo de incursiones, se habla del precio de unas cosas, y lo dijo muy bien Machado: «Solo el necio confunde valor y precio».</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a esta segunda comparecencia, señor Consejero, tenía también un significado político, porque un acuerdo como el habido en junio para afrontar circunstancias excepcionales que van en una marcha, que no sabemos cuánto pueden durar y tal, pero cómo reacciona un poder público ante unas determinadas circunstancias que están concurriendo, no únicamente por factores internos, sino señaladamente por factores externos —y así lo señalaba usted en su intervención—, en una crisis cuyo alcance no se puede soslayar de ninguna medida, en la que se conjugan factores externos y factores internos, la Administración pública tiene que actuar. Y nuestro Servicio Andaluz de Empleo ha reaccionado.</parrafo>
        <parrafo>La primera cuestión que querría resaltar y subrayar porque también, y es bueno decirlo y es necesario decirlo y dejar constancia, cuando menos, si no se hace en otros ámbitos mediáticos, sí dejar constancia en un Diario de Sesiones de que somos uno de los pocos, quizás el único Servicio Público de Empleo o Comunidad Autónoma, en definitiva, que ha reaccionado de una forma decidida afrontando o diseñando un conjunto de medidas para actuar sobre los efectos en lo que nos interesa desde la perspectiva de la Comisión que ahora nos ocupa —Empleo— de paliar los efectos que sobre el empleo tenga la crisis. Hay otros momentos y otros efectos que se pueden traducir en otras esferas de lo público y que tendrán un acabado correlato, supongo, en otras comisiones, pero aquí no interesa esto. Esto hay que ponerlo en valor, porque entretanto, desde otros esquemas políticos o desde otros poderes públicos autonómicos, puede darse la sensación de que determinados sujetos del espectro político únicamente se alegran con la música del Miserere, pues nosotros decimos, no, no, hay que actuar.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo se actúa? Primero, y quiero también ponerlo en valor porque, según se desprende de la intervención que usted ha hecho y, si no he tomado nota mental errónea, acuerdo unánime del Consejo de Administración del Servicio Andaluz de Empleo. Es otro valor que hay que subrayar, esto es, en el marco de la concertación social, de los efectos y de los parámetros que tiene en cada ámbito la concertación social, en este caso, una gestión coparticipada, usted ha hablado muy bien de cotitulares del Servicio Andaluz de Empleo que confluyen en diseñar un conjunto de medidas que pueden venir a paliar el primer elemento a solventar.</parrafo>
        <parrafo>Segundo elemento que querría resaltar de su intervención y del conjunto de medidas es a través del programa Argos. Si no recuerdo mal era el nombre también del perro de Ulises, que tenía una función vigilante, la función vigilante de un programa que está detectando sectores emergentes. Y lo traigo a colación también de lo que fue la intervención, su primera intervención en esta Comisión de Empleo, cuando decía usted,  cuando aún no estaban todos los efectos de la crisis sobre [...], de que uno de los trabajos específicos del Servicio Andaluz de Empleo era estar atento a las nuevas circunstancias que iban ocurriendo en el mercado de trabajo y cómo se iban produciendo cambios sustanciales en los mercados de trabajo, incluso que en la OCDE establece que muchos de los trabajos que dentro de unos años existirán y serán mayoritarios, hoy no existen. Y, por tanto, es un deber de los poderes públicos, trabajar en esa línea que pueda ser y servir como elemento estructurante, como clave de bóveda de todo el conjunto de medidas contenidas en el acuerdo que corresponde, esto es, los itinerarios, el cambio de itinerario y el tránsito hacia sectores emergentes.</parrafo>
        <parrafo>Del marco integral, que usted nos ha hablado también, hay otro aspecto que me gustaría subrayar, usted lo ha hecho adecuadamente, es que en una única orden que también en su contenido es objeto de acuerdo con los agentes sociales se van a integrar un conjunto de medidas que se enderezan o están encaminadas a corregir los efectos inmediatos sobre sectores determinados e introduciendo en la dinámica de la gestión —me referiré muy brevemente a ello— a sujetos. Ha hablado usted tanto de corporaciones locales como entidades en el marco de la colaboración social, esto es a un conjunto de medidas que sobre los cuatro ejes en los que usted ha vertebrado, en torno a... que les sirven de ejes para articular las distintas medidas contenidas en ese proyecto de orden, van a suponer —a mi entender y al entender del grupo que represento— una reacción inteligente, seria, rigurosa y, además, poniendo en valor —y quiero subrayarlo una vez más— la gestión de un servicio público de empleo, tanto en políticas activas de empleo como en reacciones ante picos que se producen en las dinámicas de los mercado de trabajo. Y, en este caso, picos que pueden ser muy intensos derivados de transformaciones de fondo que están afectando o afectan, de hecho, a sectores que han podido ser predominantes en nuestro esquema productivo y en nuestro [...]. Me estoy refiriendo a sectores como el de la construcción o a sectores que dejan de ser predominantes o pueden dejar de ser predominantes o, incluso, de tener —me estoy refiriendo a otro tipo de sectores, claro— visos de viabilidad futuro y es desde ellos desde los que se debe operar este tránsito hacia sectores emergentes con ayuda de los servicios públicos de empleo, en este caso, del Servicio Andaluz de Empleo, a través de una reestructuración de medidas correctoras como las que usted ha esbozado.</parrafo>
        <parrafo>Subrayar también, porque me parece importante, el carácter mixto de los compromisos contraídos, nos ha hablado usted, y me corrige usted si me he equivocado en la apreciación de que otra de las claves de bóveda del conjunto de medidas, contenida en este paquete de medidas previsto, va a estar en la carta de compromiso. Digo que quiero subrayar también la idea porque da ideas —y valga la repetición— del papel de los poderes públicos y cómo debe ser percibido por el destinatario de las medidas, beneficiario en unos casos, destinatario en otros, se puede ser destinatario y no beneficiario o beneficiario y destinatario al mismo tiempo —si he cogido también bien mis notas—, en la medida de que algunas de las ayudas serán beneficiarios que nos contribuyan al cumplimiento de la inserción del destinatario. Es un tema casi jurídico, pero, en fin, está perfectamente, creo haberlo percibido bien. Digo, el compromiso de que quien se inscriba, sea beneficiario, y va a ser beneficiario de fondos públicos para el cumplimiento de un objetivo se compromete a hacer todo el itinerario previsto. Y, por tanto, también felicitarles por esta nueva concepción mixta de los deberes y derechos en la recepción de ayudas públicas y, por tanto, fondos públicos para la consecución de fines que tienen también una acabada finalidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, con carácter también —aunque comenzó usted por ahí— subrayar cómo rápidamente se ha [...] también desde el servicio público de empleo actuando sobre la propia plantilla del Servicio Andaluz de Empleo, incorporando a más de 400 técnicos que van a venir a especializar aún más a nuestro servicio público de empleo en todas las medidas que suponga afrontar los retos derivados de circunstancias. Aquí vale mucho, en Ciencias Sociales se ha usado siempre mucho el ejemplo del barco, que se puede estar provisto de todos los materiales y de todos los elementos para llegar al objetivo perseguido, pero no puedes prever ni las tormentas que te pueden venir en el camino ni eventuales circunstancias que ocurren.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, subrayo de su intervención, señor Consejero, y del conjunto de medidas que no voy a subrayar en todas y cada una en lo que suponen —porque quedará constancia también en el Diario de Sesiones— y ha sido usted muy claro y muy preciso y creo que los destinatarios al final de este tipo de comparecencias que son los ciudadanos van a entender muy bien cómo se actúa de inmediato desde el Servicio Andaluz de Empleo, desde la Consejería de Empleo en pro de la consecución de los objetivos marcados, digo que por eso, no la reitero. Pero me quedo con eso que le decía, se sabe muy bien el objetivo, se tiene marcada una ruta y en medio del camino no se puede volver muchas veces a puerto para proveerse de nuevos elementos, pero con los elementos que tenemos y [...] reorganizaciones se van a producir, a buen seguro, una salida en nuestra Comunidad Autónoma en mejores condiciones y con un compromiso de los poderes públicos por el cual le felicito. Porque —como antes señalaba—, en otras comunidades autónomas estamos asistiendo a ese canto por el Miserere.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias. Muchas gracias, señor Gallego, siempre es un placer oírle en sus reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>En este caso me van a permitir sus señorías que quiero públicamente agradecer la elaboración de este programa a los técnicos del Servicio Andaluz de Empleo, a los profesores universitarios que han participado porque, como sus señorías comprenderán, que para aprobarlo en junio y para aprobarlo de manera consensuada habiendo mediado un proceso electoral, el trabajo empezó a hacerse de manera muy intensa, prácticamente, en el mes de diciembre con una certeza en la previsión digna de elogios, desgraciadamente, porque el objetivo de llegar a más de 130.000 demandantes de empleo parece que los profesionales y técnicos tenían en el mes de diciembre detectado un poquito esta evolución de los mercados de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>También, porque fue objeto de omisión en primera intervención, efectivamente, el plan pretende durante su vigencia llegar a 131.000 ciudadanos, con una inversión en torno a los cien millones de euros, previstos en su anualidad. Y que, como ha generado en algún tiempo pasado, por una explicación, por un conocimiento parcial, no deja nada a nadie, no deja fuera a nadie. Sencillamente, establece cartas de compromiso con una especial intensidad en los crecimientos de los demandantes de empleo en los sectores que tienen que ser ajustados.</parrafo>
        <parrafo>Yo, efectivamente, siempre, en algunos casos, he sido objeto de maltrato —por así decirlo— por decir que de cualquier crisis quiero sacar una oportunidad. Creo que es la obligación de cualquiera que nos dedicamos a la cosa pública, sin que ello suponga dejar de reconocer la realidad actual, la realidad que cada uno tiene que procurar supe­rar. Yo creo que esta situación de crisis, posiblemente, debe ser aprovechada para acelerar las transiciones de mercado que en Andalucía se deben producir, se han producido en los últimos años de manera silenciosa desde el sector primario agrario hacia otros sectores, posiblemente sin todos los requisitos añadidos de formación que debe llevar apareada toda transición de mercado. Y ahora debemos hacer la transición de mercado desde el sector de la construcción, que debe seguir teniendo su importancia, pero que debe ser un sector justo y ajustado. Y, por lo tanto, tenemos que producir transiciones de mercado hacia otros sectores productivos. Tenemos, por tanto, que aprovechar para ir acelerando las transiciones de mercado.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, creo que las transiciones serán una constante de futuro, que esté presente en los mercados de trabajo, tanto a niveles colectivos como a niveles individuales y, por tanto, tendremos que..., la proyección, la idea, la estructura, los objetivos, que son objeto de base estructural de este planteamiento del MEMTA deberán ser ya incorporados prácticamente como eje de todas las políticas de empleo. Creo, que en el futuro será ya difícil dejar de ver la transición y la preparación para la transición hacia otros sectores como un elemento ajeno.</parrafo>
        <parrafo>Sin ningún ánimo de retomar ningún tipo de debate: esto es un plan de empleo territorial con vocación sectorial, tramitado conforme la ley. Por lo tanto, los planes para los territorios o para los sectores tienen cabida y participa plenamente la Consejería de Empleo, y el Consejo de Gobierno, mejor dicho, a través de la Consejería de Empleo. Tienen su previsión y su modificación o su aportación desde lo que es el Consejo de Administración del Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, efectivamente, y lo decía hoy a pesar del importante crecimiento del paro también en este mes de septiembre: estamos en una situación de evolución interanual todavía gestionable. En este año, el mes de septiembre ha reflejado que el paro crece interanualmente más en España que en Andalucía, cosa que la historia no planteaba, que el paro crece interanualmente más en las comunidades donde se dijo que era el desarrollo, por lo tanto en las comunidades del levante. Crece en Valencia el 44%, en Murcia casi el 50%. Por tanto, estamos en unos parámetros malos, pero mejores que los crecimientos del paro interanual que se dan en otros territorios. Y que, hasta donde conozco, porque he procurado aprender de otras fuentes, no existe ningún plan especial de medidas de transición para los trabajadores. He procurado buscar en otros sitios donde teóricamente, por la intensidad del crecimiento del paro interanual debían de tener algún modelo de referencia, y no lo he encontrado. En cualquier caso, el modelo andaluz sí ha sido depositado en el Ministerio de Trabajo para la colaboración con las demás comunidades autónomas, si entienden que puede ser usado para el resto de los ciudadanos de España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

