<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Contaminación, Eliminación de residuos, Ordenación hidráulica, Plantación de árboles, Protección del paisaje, Provincia de Granada, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000161</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000161. Proposición no de Ley relativa al parque periurbano del Pantano de Cubillas y su entorno (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto 1.3, proposición no de ley en Comisión relativa al parque periurbano del pantano de Cubillas y su entorno y, para ello, tiene la palabra la portavoz del grupo proponente, del Grupo Parlamentario Popular, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es una satisfacción para mí poder presentar hoy esta iniciativa que no persigue más que el compromiso de todos nosotros, los diputados de la Cámara, para garantizar la preservación, la puesta en valor del pantano de Cubillas y su enclave y, por qué no, intentar mover todos los hilos posibles para conseguir su declaración como parque periurbano.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, mis primeras palabras, y me gustaría y así espero que se recoja en el acta, es mi reconocimiento y mi agradecimiento al catedrático de Derecho Civil de la Universidad de Granada, don Antonio Ortiz Vallejo, quien generosamente así ha contribuido a esta iniciativa, quien ha mostrado desde un primer momento una sensibilidad especial con el entorno y el enclave del pantano; y yo creo que su compromiso social le ha llevado a manifestar pública y privadamente su compromiso y su deseo de protección de esta zona; que conste en acta nuestro agradecimiento y que conste en acta, también, nuestro reconocimiento por la labor que realiza permanentemente en defensa del medio ambiente de nuestra provincia, la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, quiero decirles a sus señorías, yo entiendo que muchos de ellos lo conocerán, pero algunos no, que el entorno del pantano de Cubillas es un entorno privilegiado, desde todos los puntos de vista: paisajístico, ambiental, ecológico, histórico y de ocio. Tiene unas vistas espectaculares a Sierra Nevada, tiene un enclave singular entre Sierra Elvira y las montañas de Colomera y Sierra Arana, y, realmente, tiene un valor que creemos que es obligatorio preservar. Nosotros, el Grupo Parlamentario Popular, hoy traemos esta iniciativa porque, desgraciadamente, ese entorno idílico, ese entorno fantástico que durante muchas generaciones se ha conocido y se ha conservado intacto, hoy, desgraciadamente, su realidad es mucho más desagradable. Ecológicamente tiene un valor fundamental, tiene una gran biodiversidad que entendemos que en este momento se siente amenazada por el abandono al que está sometido el entorno de dicho pantano. Desde el punto de vista histórico es un enclave espectacular, con asentamientos romanos cerca del pantano, donde hay una villa romana de entre los siglos I y III después de Cristo y, luego, tiene un valor importantísimo todo el entorno de Medina Elvira, la antigua ciudad de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes..., pero yo, lamentablemente, y le hago..., les traslado estas fotos al resto del conjunto de los diputados de la Cámara. Estas son las catas arqueológicas, para que sepamos que están ahora mismo..., que son un auténtico estercolero, desgraciadamente. Yo creo que es la obligación de todos intentar evitar, pues, estas escenas que, sin lugar a dudas, no dicen nada bueno de su conservación ni nada bueno tampoco de la sociedad en general que lo habita, porque creo que se puede hacer turismo, se puede hacer senderismo, se pueden tener momentos de ocio y esparcimiento, siempre con un comportamiento cívico, y, desde luego, limpio y respetuoso con nuestro medio ambiente y nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desgraciadamente, aparte de la actitud que tengan ciertos ciudadanos, que son mínimos, pero desgraciadamente escandalosos, la Administración autonómica y la Administración competente tienen la obligación de preservar y de conservar adecuadamente ese enclave. En este momento el entorno del pantano de Cubillas es un sitio extraordinario para ejercer el deporte, es un sitio extraordinario para realizar picnic de fin de semana, es un sitio extraordinario de senderismo, de pesca deportiva, y de prácticas náuticas. La propia Universidad de Granada está realizando unas inversiones muy importantes en el Club Náutico Universitario para una renovación completa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías,... el Grupo Parlamentario Popular cree que es el momento de ponerse las pilas, que es el momento de decir basta ya al abandono del pantano, que es el momento de reclamar, sobre todo a la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, una sensibilidad especial a la hora de proteger... Es su competencia, es su competencia el tener garantizado el correcto abastecimiento, el saneamiento y la depuración de las aguas de esa zona; es la competente de preservar toda la masa forestal del entorno. Desde luego, las fotos que aquí tenemos hechas ayer mismo demuestran que los tratamientos selvícolas han desaparecido; llevan años sin tratar preventivamente la masa forestal de la zona, con importantes problemas de plagas y enfermedades para esa masa forestal pero, también, por qué no, con problemas de futuro en la prevención de riesgos de incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Es una zona que ha sido declarada también..., y que ha tenido la conservación de algunos de sus espacios con la declaración de vías pecuarias que, desgraciadamente, —y aquí tenemos un hito de la vía pecuaria de la Junta de Andalucía—, lamentablemente, no están en su mejor momento.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, los socios del ocio y del fin de semana, desde luego —como ven ustedes en estas fotografías—, con colchones y el abandono absoluto... No es precisamente lo más gratificante ni desde luego lo más educativo posible.</parrafo>
        <parrafo>La Cuenca hidrográfica... La Confederación Hidrográfica del Guadalquivir ha hecho dejación de funciones en la garantía del agua, en la conservación de sus espacios, en la preservación de la masa forestal y, desde luego, creemos que es el momento de pedirle, solicitarle hoy, que es todavía del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, o mañana que será competencia de la Junta de Andalucía, dentro de tres días mejor dicho..., da igual, hoy o dentro de tres días, la Confederación debe de actuar, porque los ayuntamientos —que lo han intentado en alguna ocasión— de la zona, de distinta índole política, no lo han conseguido e, incluso, han recibido la multa correspondiente por actuar donde no era su competencia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo creo que, además de la actuación de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, con esta iniciativa intentamos que el Parlamento le inste a actuar con carácter de urgencia en todas y cada una de sus actuaciones. Creemos que la Junta de Andalucía también debe contribuir institucional y financieramente a preservar este entorno de varias maneras posibles. Por un lado, firmando acuerdos de colaboración con los ayuntamientos implicados en el entorno o pertenecientes al entorno del pantano. Creemos que debe actuar garantizando la correcta depuración de las aguas residuales que, hasta el momento, no se han cumplido y algunas de ellas estaban dentro de la normativa europea que les exigía su cumplimiento en enero, en el horizonte de enero de 2001. Creemos que puede hacer un esfuerzo importante si es verdad que quieren aprobar esas líneas de ayudas y subvenciones anuales para la realización de actividades y proyectos sostenibles en las áreas de influencia de zonas protegidas. Creo que también podría presentar una línea de ayudas y subvenciones para esas actividades dentro del entorno del pantano de Cubillas.</parrafo>
        <parrafo>Se están elaborando los presupuestos de la Comunidad autónoma andaluza, la Junta de Andalucía, la Consejería de Medio Ambiente podía mostrar su compromiso, su solidaridad y su responsabilidad, presentando una partida presupuestaria para esa protección. Pero creemos que lo más importante es que desde el Parlamento de Andalucía se inste a la Junta de Andalucía para que empiece a realizar o iniciar los trámites oportunos para que se puedan declarar en un futuro muy cercano y próximo el pantano de Cubillas y su entorno como parque periurbano. La Ley 2/1989, de 18 de julio, lo ampara; nosotros podemos reclamarlo; se pueden iniciar los expedientes, y serán, junto con los ayuntamientos, los que se declaren y declaren definitivamente ese parque periurbano. Esa es la iniciativa, una iniciativa constructiva, una iniciativa de protección, una indicativa que yo creo que va a ser bien recibida por los grupos políticos, así lo deseo y así lo espero; sobre todo, porque creo que va a ser muy bien recibido, porque es así una exigencia de la ciudadanía de la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el turno de posicionamiento y, para ello, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Castro Román. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía la portavoz del Partido Popular, al presentarnos esta proposición, que hay que mover todos los hilos posibles para conseguir la declaración de parque periurbano, cosa que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía comparte y, en fin, espera que esta vez sea la definitiva. ¿Por qué digo esta vez? Porque también se me ha venido —no he podido evitarlo— a la memoria —bueno, a la memoria me ha parecido— el debate que ha habido anteriormente, ¿no? Y yo no me tengo por una persona dogmática pero, cada vez, creo más que es verdad que no hay dos discursos, como analizaba el portavoz del Partido Popular, dos discursos en el Partido Socialista sobre el medio ambiente. Yo, cada vez, estoy más convencido —aunque no llegaré nunca a esa conclusión segura— de que, efectivamente, no existen dos discursos, sino que existe un discurso que persigue una imagen y una práctica, que son totalmente distintas.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto, adelantando que el Grupo de Izquierda Unida va a apoyar en todos sus puntos la proposición no de ley del Partido Popular, porque tengo aquí un documento sellado por la Junta de Andalucía, por la Consejería de Gobernación, de actas y resoluciones de las entidades locales de 1999, en concreto de marzo de 1999. Estamos hablando de algo más de nueve años, de aquí a poco hará diez años, que el Ayuntamiento de Albolote aprobó la propuesta de declaración de parque periurbano del embalse del Cubillas, que lo aprobó a propuesta del Grupo municipal de Izquierda Unida, pero con los votos a favor del Partido Socialista y del Partido Popular; tan solo hubo un voto en contra del concejal del Grupo municipal Mixto, existente por aquel entonces.</parrafo>
        <parrafo>Una propuesta de declaración de parque periurbano del embalse que cumplía todos los requisitos y que hacía, también, una extensa y detallada información sobre las cualidades de dicho entorno, de un espacio natural, que constituye —sigue constituyendo— una referencia necesaria dentro del área metropolitana de Granada, por ser un lugar donde se conjugan elementos paisajísticos singulares con posibilidades de realizar —como decía muy bien la portavoz del Partido Popular— actividades en plena naturaleza. Hablamos de valores ecológicos importantes, desde el punto de vista de la conservación, también. Un espacio donde destacan los aspectos históricos —ella hablaba de la época romana, también de la visigoda— donde destacan los aspectos hidrológicos, marcados no solo por el río Cubillas, sino el afluente del Genil, Colomera, Velillo, o arroyo de La Cañada, y también los aspectos botánicos o zoológicos. Razones suficientes, estas, para considerar de interés la zona e iniciar los trámites necesarios para una protección especial de la misma, a través de la figura de parque periurbano del embalse del Cubillas.</parrafo>
        <parrafo>De tal forma, decía el acta del ayuntamiento que «esta declaración sirva para hacer de este paraje una adecuación para su utilización de ocio y entretenimiento, según las necesidades recreativas de la población, a través de rutas naturales». Por cierto, ya hay establecidas, las encontramos en Internet, un estudio muy importante sobre el embalse del Cubillas y su entorno, y una serie de rutas, que después de Cataluña han sido los pioneros en establecer este tipo de rutas, y que, además, debe cumplir «con circuitos deportivos, merenderos, servicios públicos diversos que no alteren el entorno, respetando las condiciones medioambientales».</parrafo>
        <parrafo>Hubo un dictamen favorable emitido por la comisión informativa de medios de comunicación, participación ciudadana, fiestas, tráfico y medio ambiente, del Pleno municipal, que aprobó —como ya he dicho— esa propuesta para la declaración, como medida de protección natural, y que aprobó dar traslado de dicho acuerdo al Ayuntamiento vecino de Atarfe, que —como dice la proposición— también está implicado, y a la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, así como a la Delegación de Medio Ambiente y la Consejería para su tramitación y aprobación definitiva. Asimismo, en dicho acto se aprobaba la firma del convenio con la Consejería de Medio Ambiente, es decir, aprobar una firma de un convenio de colaboración, según el cual la Consejería prestaría apoyo y asesoramiento técnico a la corporación de Albolote, y aquellas que se sumaran, hablamos de la de Atarfe, en materias medioambientales a través de la empresa Egmasa, la Empresa de Gestión Medioambiental. No he podido cotejarlo, pero creemos que también, alrededor del 2003, lo trató por fin, cuatro años después de la aprobación por el ayuntamiento, la Comisión Provincial de Medio Ambiente, es decir que aprobó la declaración.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, está claro que los ayuntamientos solos no pueden, que la figura de protección es la idónea, solicitada no solo por estos ayuntamientos, porque creemos que el de Albolote, perdón, el de Atarfe hizo lo propio: la solicitud de declaración, sino que los propios agentes sociales y económicos necesitarían este marco para que el futuro del parque periurbano estuviera garantizado en los términos medioambientales, y también de uso ciudadano, que estamos planteando aquí.</parrafo>
        <parrafo>Si se aprueba hoy aquí, ¿estaremos otros nueve años esperando los diputados o, lo que es más grave, los ayuntamientos y los ciudadanos, que son los usuarios de ese parque? Esperemos que no. Esperemos que el discurso y la práctica vayan unidos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me corresponde ponerle voz a este Grupo Parlamentario Socialista para fijar nuestra posición en la iniciativa planteada por el Partido Popular, el Grupo Parlamentario Popular, sobre el parque periurbano del pantano de Cubillas y de su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que tengo que decirles, señorías, es que la descripción, las bondades, las posibilidades del enclave, el valor histórico, que tiene que ver menos con el propio embalse, estamos hablando de Medina Elvira, que tiene que ver menos porque tiene su nivel de protección cultural, me refiero, tiene un nivel de protección independientemente de la cuestión principal, pero, bueno, que está cerca, enclavada en el municipio de Atarfe, en los valores históricos. Y, sí, les tengo que decir una cosa. Además, he podido disfrutarlo personalmente, incluido los arroces de los hermanos Romero, paisanos míos, por cierto, desde hace muchos años, y, por tanto, conozco de las bondades, que bien describe la ponente, la portavoz del Partido Popular, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en ese aspecto no voy a discutirle que todo es mejorable. Es evidente que ese entorno, cualquier entorno medioambiental, paisajístico, cualquier entorno es mejorable, pero no tan malo como lo planteamos aquí, no tan malo como lo planteamos aquí porque, por otra parte, curiosamente, todo está mal cuando gobernamos nosotros. Cuando se plantea esa iniciativa por parte del Ayuntamiento de Albolote, que gobernábamos, precisamente, en aquel momento, en un acuerdo de Gobierno, en un pacto de Gobierno, con Izquierda Unida, pues resulta que quien gobernaba en Madrid era Aznar, es decir, el Partido Popular, y que esto es competencia de Confederación; es decir que ya entonces Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, con un Gobierno del señor Aznar, y, por tanto, el Partido Popular, hizo caso omiso de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, creo que esta misma iniciativa la plantea la señora González. Creo que es una iniciativa más para la prensa, más para su curriculum, porque creo que es extemporánea, extemporánea. Le explicaré por qué ahora es extemporánea.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, también, que en esos ocho años de Gobierno de Aznar, que también gobernaba la Confederación Hidrográfica, que hubiera esa iniciativa, por parte de un ayuntamiento gobernado con un pacto de Gobierno entre Izquierda Unida y Partido Socialista, se hicieran poco eco del asunto, porque —como saben— el competente para haber dado el primer paso es el titular del embalse, de los aledaños del embalse y, por tanto, es el Ministerio actualmente, y entonces lo era. Pues en ocho años que gobernó el Partido Popular, donde hubo privilegio de inversiones para muchos municipios de dinero de la Confederación, de dinero europeo, como pudo pasar en La Alpujarra, a los municipios del Partido Popular exclusivamente; sí, hubo un error: llamaron a un ayuntamiento gobernado por el PSOE porque se equivocaron. Pero, sin embargo, de eso no se acordaban. Hoy yo le agradezco, porque comparto la filosofía final, creo que es mejorable y habrá que mejorarlo, pero creo que hay que esperar un poco a que todo llegue por su orden.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la parte dispositiva le voy a explicar. Mire usted, señora González, las obras que se instan se hacen con regularidad, posiblemente habrá que gastar más dinero, pero esas obras que usted plantea en su primer punto de la parte propositiva de su iniciativa se hacen esas obras.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a lo que habla de las depuradoras, la Agencia Andaluza del Agua, ya en 2006, firmó un convenio de colaboración con el Ayuntamiento de Granada, con el Consorcio Vega-Sierra Elvira que afecta a aquella zona, también con el otro Consorcio de Sierra Nevada-Vega Sur, para el ciclo integral del agua, con una inversión aproximada de 155 millones, que es verdad que parte se está ejecutando y parte está en proceso de redacción de proyectos, que afectará a 500.000 habitantes. Es verdad que hay un compromiso del Gobierno andaluz de que en 2015 estén depuradas todas las aguas. También es verdad que el pliego de bases técnicas de la EDAR Genil-Cubillas se está redactando y afectará también a la mejora de ese tema, que se va a mejorar o se va a ampliar la depuradora de Los Vados; la ampliación de la depuradora de Churriana, de Granada Sur, con una previsión de inversión de 18 millones de euros, y afecta a los municipios, también a la de Moclín- [...], que también le afecta, incluso también a la depuradora de Güéjar Sierra, que su compañero, el alcalde, ha hecho caso omiso cuantas veces ha sido requerido por la Administración para mejorar su funcionamiento. Por cierto, lo digo como anécdota de la preocupación del Partido Popular por el medio ambiente y por la depuración.</parrafo>
        <parrafo>Iznalloz tiene su depuradora, igual que Piñar, y le corresponde su mantenimiento y explotación, porque no es competencia de la Junta, sino —con la Ley Reguladora de Bases— de los propios ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En fin, respecto a la depuración, verá usted que están ejecutándose o se van a poner en marcha parte de las peticiones que usted decía que puedan afectar al pantano. Es verdad que —lo he dicho yo antes— todo es mejorable. Evidentemente, no está todo al ciento por ciento, no decimos eso, simplemente que está trabajándose en esa línea ya avanzada.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la Confederación. La Confederación, ustedes conocen perfectamente que el día 20 se producirá —digo, espero que se produzca, por lo menos— la firma de esas transferencias a la Junta de Andalucía, que se harán efectivas a partir del 1 de enero del 2009, también como está previsto, y que, en cualquier caso, será el momento de plantear, una vez que asumamos, que sepamos qué recursos tenemos, que veamos que tenemos, si es posible, qué tipo de figura de protección o no, o si simplemente hay que hacer otras actuaciones que puedan, de algún modo, mejorar ese espacio importante para disfrute de los ciudadanos, para protección de la naturaleza, la biodiversidad, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, por tanto, el aprobar líneas de ayuda en estos momentos parece que es prematura. Y, por supuesto, que se incluya en los presupuestos, con menos razón.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, entendiendo yo la filosofía y, compartiendo algunas actuaciones, me parece razonable que todo se mejore y que ese entorno, que yo, como le decía, disfrutaba mucho más antes y ahora lo disfruto menos, pero que me parece que es un entorno a disfrutar, pues, creo que hay que dejar el tiempo al tiempo, hay que dejar que el Gobierno andaluz asuma sus competencias, que estudie cuáles son los recursos que tiene, que vea y ponga en marcha todos los aspectos concernientes a la depuración, a la limpieza, a la aportación silvícola, a lo que usted quiera, y hay que dejar que sea el propio Gobierno, evidentemente, el que estudie, junto con los ayuntamientos afectados, lo que les convenga, lo que convenga al entorno, si esa figura de parque periurbano, si es otro tipo de figura, si va a seguir teniendo dentro de la Agencia Andaluza del Agua un tratamiento especial... En cualquier caso, el tratamiento que corresponda.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, desde entonces, desde que gobernaba el Partido Popular, hasta ahora se han ido haciendo inversiones; posiblemente no las suficientes, posiblemente falten inversiones, falte cuidado, haya que actuar en eso, y procuraremos hacerlo, pero también es verdad que también ha habido actuaciones del Club Náutico, la Universidad de Granada ha hecho sus inversiones... Por tanto —y lo digo sin acritud, con el máximo respeto—, creo —reitero— que la iniciativa puede ser extemporánea, como he dicho antes, por el tiempo, por la falta de tiempo, para que tengamos las competencias. Yo creo que oportuna más para su currículum, le repito.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que la sensibilidad de su partido, del Partido Popular, por el medio ambiente, y en este caso por el pantano de Cubillas, pues, es eso, simplemente populismo y oportunismo político, porque, cuando ustedes tienen la oportunidad de hacerlo, no lo hacen. Por tanto, no es lo mismo predicar que dar trigo. Y ahora ustedes lo que quieren es predicar, cuando en su momento pudieron dar trigo.</parrafo>
        <parrafo>No nos merece mucho respeto, y, desde el Grupo parlamentario, vamos a votar que no a esa iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera agradecer, en primer lugar, la intervención del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Creo que su aportación ha sido interesante al debate y ha puesto de manifiesto que, efectivamente, desgraciadamente, no es un debate nuevo, que se inició hace casi una década, que se iniciaron los trámites porque les correspondía, y quien ha hecho dejación de función es claramente la Junta de Andalucía, una vez más. Gracias al portavoz, por tanto, del Grupo de Izquierda Unida-Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, señor Giralte, del Partido Socialista, lamento profundamente su intervención. Yo creo que los diputados que somos elegidos en una Cámara parlamentaria por cuatro años tenemos que trabajar. No consiste en el currículum, simplemente en ser responsables y hacer nuestro trabajo como corresponde. Otra cosa es que los socialistas, sobre todo los diputados del Parlamento andaluz por la provincia de Granada, como forman parte de este régimen, en el que les da igual absolutamente todo, generalmente no hacen iniciativas, cobran, no tienen ningún problema. Como siempre, según ustedes, aquí ganan, pues no hacen nada. Pero, bueno, eso ya es una percepción personal del diputado. Cada uno trabaja como considera, hace iniciativas, no las hace. Allá su responsabilidad personal y su responsabilidad con el cargo. Yo, ahí, señor Giralte, no me voy a meter en el trabajo que usted realiza.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí voy a meterme y voy a opinar sobre la lamentable intervención que ha tenido hoy, aquí. Yo creo que esta iniciativa es una iniciativa con sentido común, es una iniciativa que lo que pretende es ensalzar y mejorar el entorno, el enclave de un pantano que, desgraciadamente, en este momento —y yo ahora le haré llegar todas las fotografías—, que creo que usted ya lleva tiempo y desconoce, dejó de comer hace tiempo en el restaurante de sus amigos para conocer la realidad del pantano. Y yo creo que esta iniciativa lo que pretende es trabajar por preservar y conservar algo que, en este momento, está en un deterioro absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo, señor Giralte, su posición política es de tanta hipocresía, de verdad, es tan lamentable. Yo no sé si no le da un poquitín de vergüenza, a veces, a la hora de intervenir políticamente, aunque yo creo que está claro que no. Ustedes el medio ambiente lo utilizan como lo utilizan absolutamente todo, por interés político. A ustedes les da igual decir que sí a un oleoducto en Huelva, aunque tenga muchas afecciones medioambientales, y decir que no a un teleférico en Granada, si la iniciativa no proviene del Partido Socialista, o en la provincia de Sevilla, les da absolutamente igual ocho que ochenta.</parrafo>
        <parrafo>Pueden cambiar el discurso en función de lo que les interesa o presenten una iniciativa. La primera iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista se aprueba, la segunda iniciativa es del Grupo de Izquierda Unida, y aunque dice lo mismo, pero no es del grupo, se rechaza. Es que les da igual ocho que ochenta, les da igual la preservación del medio ambiente, les da igual el compromiso medioambiental con la ciudadanía y con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo les he visto aquí traer iniciativas para declarar monumento natural el árbol de las pelotillas en Fuengirola, para ver si así evitaban la construcción de un parking. Y aquí estamos hablando de iniciar los trámites, que ya se han iniciado, pero por parte de la Junta de Andalucía, para declarar un parque periurbano en un entorno, y ustedes votan que no.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hablamos de mejorar la situación de las depuradoras, que antes estaban en Confederación, que antes estaban en la Consejería de Obras Públicas, y ahora están en la Agencia Andaluza de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Les estamos diciendo de mejorar la situación de las depuradoras, que usted mismo reconoce que hay un convenio firmado con la Agencia Andaluza del Agua, con el Ayuntamiento de Granada y el Consorcio de Gas Sierra Elvira, en octubre de 2006, por valor de 47,4 millones de euros, y la señora Consejera, Cinta Castillo, me contestó ayer a una iniciativa parlamentaria diciendo que se habían ejecutado, de tales inversiones, firmadas en el 2006, 1,2 millones de euros. Si lo tienen todo, absolutamente todo pendiente, señor Giralte. Y eso es competencia de la Junta de Andalucía, y ustedes, como siempre, actuarán en función de lo que les interese. Y no me diga que la preservación del entorno del pantano de Cubillas es el ejemplo que da permanentemente el señor Alcalde del Partido Socialista en el municipio de Atarfe, implicado y, desde luego, con diligencias abiertas por presunta actuación por atentados en contra del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Abiertas están, unas detrás de otras, y ustedes lo saben bien, y ustedes lo saben bien. Así que, señor Giralte, yo creo que la irresponsabilidad, la desfachatez política, la actuación tan hipócrita que usted ha mantenido aquí, de verdad, lo lamento, es que lo lamento. Es que creo que usted sabe que es necesario hacer estas actuaciones, pero a usted le manda el Consejo de Gobierno un posicionamiento, y entonces: «Sí, bwana».</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está la defensa de los intereses de Granada por parte de un diputado socialista de la provincia? ¿Dónde está? Es que tengo ganas de verlo alguna vez en esta Cámara parlamentaria. Que voten a algo que crean es bueno y justo para Granada, aunque sea en contra de la voluntad del señor Chaves y de su Ejecutivo. Pero eso nunca lo veremos aquí, y yo lo lamento, porque esta iniciativa, que son seis puntos generales de compromiso, que no implican económicamente ni temporalmente a la Junta de Andalucía absolutamente a nada, simplemente a preservar y conservar un enclave que, en este momento, está abandonado, para intentar que se hagan los tratamientos selvícolas correspondientes, para intentar preservar su patrimonio histórico natural que tiene, y ustedes dicen que no. Yo lo lamento, creo que Granada y la ciudadanía no lo va a entender, ustedes están en la confrontación permanente, usted sí que es extemporáneo, señor Giralte, hablando de los gobiernos de 1996 a 2004. Usted sí es extemporáneo, señor Giralte. ¿Es que no le ha pasado el tiempo? ¿Es que usted no se siente orgulloso del Gobierno de Zapatero para decir lo que ha hecho en cuatro años el señor Zapatero en la provincia de Granada? Evidentemente que no, porque tiene que seguir hablando de 1996 a 2004. Evidentemente que no, cuando se han dejado de ejecutar todas las obras importantes en abastecimiento, en reutilización de regadíos y en la reforma de los regadíos planteados en el Plan Hidrológico Nacional para la Provincia de Granada en estos últimos cuatro años. Evidentemente que usted no puede hablar de nada de lo que se pueda sentir orgulloso del Gobierno del Presidente Zapatero y, por supuesto, de la ejecución de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir en estos últimos cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros seguiremos trabajando por esta iniciativa, seguiremos con el debate abierto en los municipios y en las zonas del entorno del pantano de Cubillas y seguiremos teniendo este debate en la ciudadanía granadina, porque mientras la realidad del pantano sea, y la de su entorno, la que yo les he traído aquí, la gente seguirá defendiendo la protección de este pantano. Y el Partido Socialista, como siempre, haciendo demagogia y utilizando el medio ambiente para su interés político que es de lo único que entiende el Partido Socialista de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

