<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>459</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación hidráulica, Obras públicas, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000206</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000206. Pregunta oral relativa a las conducciones de la presa de Rules, Granada (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Carolina González Vigo y D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día de esta Comisión: preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. E informo a sus señorías de que hemos recibido la petición, por parte del portavoz de Izquierda Unida, el diputado Ignacio García, que es el proponente de la pregunta que iría en el punto tercero, que nos pide —como miembro de la Mesa que es, y que en este momento está reunida, que tiene problemas para estar aquí— que si podemos dejarla para el final, a la última.</parrafo>
        <parrafo>No hay ningún problema, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, empezaríamos por la primera pregunta, que propone el Grupo Popular, relativa a las conducciones de la presa de Rules, en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la pregunta su portavoz, la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Qué pena, señor Consejero, que no haya querido profundizar más en lo del modelo especulativo, porque no sé si va a hacerse referencia a la persona encargada de presentar al señor Monteseirín en las anteriores elecciones municipales. Hubiera sido muy importante que hubiera profundizado usted en ese modelo especulativo que tan bien les ha ido a ustedes, los socialistas. Y, por tanto, le doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a esta pregunta, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Fallo en la grabación.]</parrafo>
        <parrafo>... por cuánto dinero se ha presupuestado y ejecutado realmente, en cuanto a las conducciones de la presa de Rules, sabe usted que ya la Consejería acometió, en el año 2007, una inversión de 3,5 millones de euros para iniciar esta obra, y ahora mismo hay consignados, hay contemplados en los fondos europeos —precisamente, que se reasignan en septiembre del año 2010— 80,3 millones de euros. Y, en segundo lugar, pregunta usted por la fecha definitiva que podemos adquirir como compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo me remito al trabajo que hemos realizado a partir de la publicación del anteproyecto de estas conducciones, que se hizo en agosto del año pasado y que ha terminado su periodo de alegaciones recientemente, en enero. Se han presentado 12 alegaciones. Les adelanto que ninguna de ellas va a alterar los plazos previstos para seguir trabajando sin parar hasta que se pueda terminar esta obra tan importante para toda la zona de la Costa Tropical de Granada, ¿eh? Por tanto, no la fecha; seguramente, y usted, que tiene experiencia en esta Cámara, cuando se licite el proyecto de obra que se va a licitar conjuntamente con la obra, y será, como le digo, en breve, tendrá usted noticias aproximadas de unas fechas en torno a una obra que tiene una enorme complejidad y que tendrá también, lógicamente, el tiempo suficiente para que se haga adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, la presa de Rules, probablemente haya sido la obra más ambiciosa que se ha realizado en materia hídrica en la provincia de Granada. Supuso, al final, 220 millones de euros, y debía garantizar el suministro de agua de abastecimiento humano y de regadíos para una de las comarcas más productivas y con mayor crecimiento y desarrollo de nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, superada esa primera obra, que era la construcción de la presa de Rules, que fue además liquidada, realizada y recepcionada en los primeros meses... Liquidada y realizada por el Gobierno de José María Aznar; recepcionada, en el primer mes del 2004, cuando ustedes gobernaban en España. Desde el 2004, las conducciones de la presa de Rules ha sido el monumento más grande a la inoperancia, a la ineficacia, a la incapacidad y a la negligencia de los gobiernos socialistas en materia hídrica, sobre todo en la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Llevan ustedes, desde que llegaron al Gobierno en el año 2004, a nivel nacional, y aquí, en Andalucía, entorpeciendo la solución y la culminación de unas obras que son claves para el desarrollo de la provincia. Miren ustedes, desde el 2004, siete años en los que se han llegado a verter más de 314 hectómetros cúbicos al mar; que han dejado de generar más de 10.000 empleos; que han dejado de generar riqueza para una provincia que tanto la necesitaba, como la nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Miren, los agricultores están cansados de tantas mentiras socialistas, y hoy, con su respuesta, una más, señor Consejero, una más. Mire, ya vino en el año 2008, en diciembre del 2008, el Director Gerente de la Agencia Andaluza del Agua, para garantizar unos plazos de culminación de la conducción de la presa de Rules. Pues bien, evidentemente, esos plazos no se van a cumplir. Usted dice que se ha sometido a exposición pública en agosto del 2010 y que, en enero de este año, se han hecho las alegaciones. Miren ustedes, ustedes ya les prometieron que las obras, que se iba aprobar el citado concurso de adjudicación del proyecto el año pasado, en el año 2010. Ya llevamos, de nuevo, un año y medio más de retraso de las últimas declaraciones y de los últimos compromisos acometidos por su Gobierno. Son unos incumplidores natos. Son unos incompetentes natos. Y llevan retrasando una obra clave para el desarrollo de Granada desde el año 2004, que ustedes gobernaron.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, yo lamento, además, el papel que ustedes están desempeñando, usted como Consejero, en todo este asunto. En el año 2006, la señora Coves firmó un convenio con la señora Narbona para actuaciones de política hidrológica y en actuaciones de declaración de interés general del Estado en el ámbito de las juntas hidrográficas intracomunitarias de nuestra Comunidad Autónoma. Entonces, aquel convenio tenía un presupuesto de 319,4 millones de euros, a distribuir en una serie de años hasta el año 2013. Ahora usted, hace unos meses, a finales de año, el 29 de noviembre del 2010, firma un convenio de modificación de ese mismo convenio, y lamentablemente ya no lo hizo con una ministra, usted se conformó con un secretario de Estado, vamos bajando el ranquin del compromiso del ministerio con nuestra tierra, y, evidentemente, ustedes son cómplices de ello. Pues bien, no solamente ya redujimos un poco la importancia de la modificación del convenio, sino que han reducido en 81 millones de euros, y donde en el primer convenio las conducciones de la presa de Rules era un objetivo prioritario, en el segundo desaparece. Y, para lo que tenían que ser obras de interés general del Estado, se ha quedado en tan solo un pequeño tramo que llega hasta la presa, desde la presa de Rules hasta el puente de Vélez, que sabe usted que es insignificante, señor Consejero, insignificante.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vamos a los presupuestos, señor Consejero, y no hay presupuestos para las conducciones de la presa de Rules, ni en los de la Junta de Andalucía, ni en los de la Junta de Andalucía, perdón, ni en los del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Medio Marino, porque ya nos sobra el interés general del Estado, si se suponía que tenía que serlo, así estaban concebidas en los convenios firmados y suscritos entre ambas Administraciones. Ustedes han dejado este tema, lo han dejado, lo han abandonado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora, señora González Vigo, tiene su señoría que ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... porque lamento profundamente la contestación en el día de hoy, señor Consejero, nuevos aplazamientos. Ahora usted no se atreve a decir para cuándo se finalizarán esas conducciones. Lo único que le digo, y estoy convencida de ello, es que se finalizarán cuando el Gobierno vuelva a ser del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero, para cerrar el debate sobre esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, permítame que el mismo empeño que usted ha puesto en descalificar a este Gobierno lo ponga yo en trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, le acabo de decir en la situación que se encuentra este proyecto. Le acabo de decir que, en cuanto se solventen las cuestiones puramente técnicas, y le he dicho que no hay alegaciones que vayan a impedir el ritmo que nos hemos marcado de cumplimiento de los trámites de información pública, ya lo hemos hecho, la licitación del proyecto va a ser inminente, va a ir en paralelo a la ejecución de la obra. Le he dicho anteriormente, apelando a su preparación y a su formación, que, cuando tenga usted el proyecto, podrá conocer exactamente en qué plazos nos movemos.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo que quiero aclararle, también, que las obras relacionadas con las infraestructuras hidráulicas tienen una dimensión tanto de inversión técnica como de impacto natural, que requiere unos tiempos que no es construir una carretera, ni mucho menos. En tal sentido, le advierto que no vamos a parar de trabajar. Se lo he dicho antes, que las fechas se van a ir dando en cada momento, que ya me he reunido con los regantes de aquella zona y con los ayuntamientos, para explicarles, precisamente, cuál era el camino que nos habíamos trazado, que hay una asignación de 80,3 millones de euros para esta obra, y que en paralelo, permítame, porque mientras usted se empeña en descalificar y hacer el discurso de la incapacidad y de no sé cuánto más «in», nosotros buscamos también salidas al agua que hay en la presa de Rules, hasta el punto que estamos ya acometiendo el proyecto terminado, y vamos a acometer la obra de la reparación y puesta en servicio de la conducción principal y mejora de los regadíos de La Contraviesa, usted sabe a qué me refiero, una obra de reparación, de restauración, de tuberías que existen, una obra valorada en 2.100.000 euros y que afectará a varios municipios y a varias comunidades de regantes, más de tres mil usuarios van a poder beneficiarse y van a poder evitar la extracción de aguas subterráneas en aquella zona, más el gasto de energía que soportan estos agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mi respuesta no puede ser otra que la del trabajo y el compromiso con esta zona de Granada. Allá usted con el discurso que hace.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

