<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>495</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación artística, Música, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000100</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000100. Proposición no de ley relativa al proyecto Musintégrate, en el conservatorio profesional de música Maestro Chicano Muñoz de Lucena, Córdoba (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos los trabajos que tenemos pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en el punto 2, de nuevo, del orden del día y continuamos, por lo tanto, con las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, la relativa al proyecto Musintégrate, en el conservatorio profesional de música Maestro Chicano Muñoz, de Lucena, Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ya la portavoz socialista, señora Carrillo, para defender esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hoy el Grupo Parlamentario Socialista presenta, trae a esta Cámara, para su debate y aprobación, una proposición no de ley referida al conservatorio profesional de música Maestro Chicano Muñoz, de Lucena. Y me van a permitir que diga que para mí es un honor y supone una gran satisfacción haber elaborado esta iniciativa, a demanda del colectivo, para debatirla y aprobarla, como he dicho, en sede parlamentaria, ya que estamos hablando del conservatorio de mi pueblo, de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera realizar una pequeña historia de este conservatorio.</parrafo>
        <parrafo>El conservatorio de Lucena, Maestro Chicano Muñoz, tiene sus orígenes allá por el año 1981. En sus comienzos fue creado como un aula de extensión del conservatorio superior de música de Córdoba, iniciando su actividad académica, en el curso 81-82, con 87 alumnos y alumnas, bajo las directrices de don Fernando Chicano Muñoz y don Fernando Chicano Martínez, primeros profesores del centro.</parrafo>
        <parrafo>En esta etapa solo se impartía el grado elemental de la especialidad de piano, con sus correspondientes asignaturas de solfeo y conjunto coral, pero, en breve, y a raíz de la demanda y el interés que experimentaron este tipo de enseñanzas, se convirtió en conservatorio elemental, uno de los primeros que se crearon en Andalucía en aquellos tiempos, en los que rápidamente proliferaron este tipo de centros, configurando así la extensa red de conservatorios elementales —son 48— que hoy existen en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Además de piano, en el conservatorio elemental de música de Lucena empezaron a impartirse otras especialidades, como guitarra, clarinete, viento metal y violín. Las primeras instalaciones donde se ubicó este conservatorio se sitúan en el mismo lugar que en la actualidad: la casa solariega de los Nieto Tamarí, en la calle Condesa Carmen Pizarro, 17. Se trata de un edificio del siglo XIX que, a lo largo del pasado siglo XX, también albergó distintos centros educativos, como colegios e institutos, así como el ayuntamiento de la ciudad en el periodo transcurrido entre la demolición de la casa consistorial de la Plaza Nueva y su posterior construcción.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se acometieron las primeras obras de restauración y rehabilitación de la vieja casa solariega, el centro tuvo provisionalmente otros emplazamientos, hasta volver definitivamente al lugar en donde hoy se encuentra, una vez finalizadas dichas obras.</parrafo>
        <parrafo>El edificio actual cuenta con 41 aulas y una sala de conciertos. El conservatorio elemental fue aumentando poco a poco el número de especialidades, alumnado y profesorado, convirtiéndose en conservatorio profesional de música en el año 2003. Pasó así a ser uno de los 12 centros que impartían, en Andalucía, las enseñanzas de grado medio de música en aquel momento.</parrafo>
        <parrafo>Esta conversión supuso un notable aumento de especialidades, incorporándose viola, violonchelo, contrabajo, oboe, flauta, saxofón, fagot, trombón, trompa y, recientemente, trompeta. También ha supuesto, de manera progresiva, un importante incremento del alumnado que cursa aquí las enseñanzas profesionales de música.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, el conservatorio profesional de música Maestro Chicano Muñoz sigue creciendo en alumnado, en profesorado y en especialidades. En el curso actual son 532 alumnos y alumnas los que cursan sus estudios, un total de 52 profesores y profesoras y 14 especialidades.</parrafo>
        <parrafo>La actividad desarrollada por el profesorado y el alumnado del centro no se circunscribe solo a lo estrictamente académico, sino que, en estos años, han creado diversas formaciones musicales, tales como dos bandas, la orquesta de alumnos del grado elemental, la orquesta de cámara y la orquesta sinfónica del conservatorio.</parrafo>
        <parrafo>Intensa es la vida musical que desarrolla este conservatorio profesional. El conservatorio de Lucena realiza numerosas actividades y colaboraciones; colaboraciones como con el Ayuntamiento de Lucena y otros ayuntamientos de la comarca, con la coral Lucentina y con la coral Santa María de la Victoria, esta última de Málaga, y con ambas desarrolla incluso proyectos conjuntos.</parrafo>
        <parrafo>También tiene una importante proyección exterior, con actividades musicales de producción propia, en las provincias de Córdoba y Málaga; grabación discográfica de conciertos con difusión provincial; celebración de eventos tales como cursos de especialización a cargo de maestros de reconocido prestigio, y un concurso de música de cámara, con asistentes de toda la geografía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Como dato relevante, decir que durante el curso 2009-2010 se realizaron un total de 104 actividades de promoción musical, entre cursos, audiciones, conciertos y concursos.</parrafo>
        <parrafo>Este centro está acogido también a diversos planes de la Consejería de Educación, como el Plan de Igualdad entre Hombres y Mujeres en la Educación y el Plan de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares, impulsados, como sus señorías saben, por la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Importante es el compromiso del profesorado de este centro por la calidad de la educación de la enseñanza musical que pretenden dar a todo el alumnado del centro. Pero su compromiso con la educación musical no termina ahí y, después de haber conocido el proyecto que realiza el conservatorio profesional de música de Torrent, en Valencia, de incorporación del alumnado con necesidades educativas especiales al grado elemental de música, el conservatorio profesional de Lucena Maestro Chicano Muñoz ha elaborado un proyecto para la integración del alumnado con discapacidad, el proyecto que se llama Musintégrate.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto Musintégrate, al que se ha suscrito la totalidad del claustro de profesores y profesoras, persigue acercar, por primera vez en la Comunidad Autónoma de Andalucía, la enseñanza básica de música al colectivo del alumnado con discapacidad. Para la consecución de este objetivo, desde la Consejería de Educación se debería facilitar la adaptación de las pruebas de aptitud para el ingreso en las enseñanzas básicas de música a este alumnado, así como garantizar un número de plazas posibles, que podrían ser entre tres o cuatro, para el alumnado con discapacidad aspirante, mediante la reserva de las mismas, específicamente para este colectivo, de entre aquellas ofertadas por la Administración en el centro.</parrafo>
        <parrafo>El profesorado del centro es consciente de que ya ha pasado el proceso de preinscripción de solicitudes para el curso 2011-2012, pero el compromiso personal y profesional del profesorado especialista en las diferentes materias para acercar la educación musical al alumnado con necesidades educativas especiales es grande y estarían dispuestos, para poner en marcha este proyecto, de forma experimental, a acoger a tres o cuatro alumnos más con discapacidad, además de las plazas ya autorizadas para todo el centro, sin que suponga ningún tipo de incremento del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Para poder llevar a cabo el proyecto, que tendría inicialmente, como ya he dicho, carácter experimental e innovador, en nuestra comunidad autónoma, es necesario que la Consejería de Educación autorice el desarrollo del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello es por lo que el Grupo Parlamentario Socialista trae esta iniciativa, en la que instamos al Consejo de Gobierno a establecer los mecanismos necesarios para la autorización del proyecto Musintégrate, en el conservatorio profesional de música Maestro Chicano Muñoz, de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>Espero y deseo, creo que vamos a tener..., que en esto nos podamos poner de acuerdo y contemos con el apoyo de todos los grupos políticos de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Popular, para defender su posición en esta iniciativa tiene la palabra la señora Obrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, señorías, ponemos en el día de hoy nuevamente el punto de mira del debate político de esta Comisión en la provincia de Córdoba, concretamente en el pueblo de Lucena, para hablar de un proyecto que el Partido Socialista nos propone, Musintégrate, en el conservatorio profesional de música Maestro Chicano Muñoz. Una iniciativa que viene a colación del punto anterior, relativo a los problemas que los niños con necesidades educativas especiales siguen teniendo en Andalucía en el ámbito educativo. Y los poderes públicos son los que tienen la obligación de garantizar a los ciudadanos y ciudadanas una calidad de vida que les permita desarrollarse en todos los ámbitos de su vida, amparados además por importantes derechos como es la libertad y la igualdad, derechos que consagra nuestra Constitución Española, pero también nuestro Estatuto de Autonomía en Andalucía, que expresan claramente que todos los españoles son iguales ante la ley sin que pueda prevalecer discriminación alguna por razón de nacimiento, sexo, religión, opinión o cualquier otra condición o circunstancia personal o social. Esta igualdad de la ley si nos la llevamos al ámbito educativo tiene una especial importancia porque la educación tiene por objeto fundamental el pleno desarrollo de la personalidad humana.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, las administraciones públicas están obligadas a realizar una política de previsión, tratamiento, rehabilitación e integración de los ciudadanos y ciudadanas que tengan algún tipo de discapacidad física, psíquica o sensorial, siendo prioritario que estas personas disfruten de estos derechos que, por supuesto, las leyes otorgan a todos los ciudadanos en general. Pero aún hoy, aún hoy, las personas con discapacidad siguen teniendo dificultades y siguen viendo reducidas sus posibilidades a la hora de acceder en igualdad de condiciones al uso y disfrute de ciertos derechos, bienes y servicios que ofrece la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que destacar que Andalucía es la comunidad autónoma con un mayor número de discapacitados, y en ellos hay un colectivo muy importante de menores que están en edad escolar que, al mismo tiempo, reciben una educación obligatoria y suelen compaginar sus estudios con otras disciplinas como es el caso de la música —de la música, que es el tema que estamos hablando—, que además de enriquecerlos personal y culturalmente pues puede ser también para ellos una futura vía de salida profesional.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que este planteamiento que nos trae el Partido Socialista en el día de hoy con este proyecto que, en concreto, lo que persigue es acercar por primera vez en la Comunidad Autónoma de Andalucía estas enseñanzas básicas de música al colectivo del alumnado con discapacidad y corregir una situación injusta que conculca el principio de integración e igualdad de la Constitución y las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que esta iniciativa que se plantea de forma concreta para el pueblo cordobés de Lucena debiera de ser extensible al resto de conservatorios de nuestra Comunidad Autónoma. ¿Por qué digo esto? Pues porque en Andalucía nos encontramos en este sentido con un vacío legal puesto que no existe un marco normativo que contemple la reserva de plazas para menores discapacitados a la hora de elegir instrumento siempre que estos hayan aprobado la prueba de acceso preceptiva en dichos centros.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decir con esto? Pues mire usted, señora Carrillo, en más de una ocasión el Partido Popular ha presentado iniciativas en esta Comisión —y en otras muchas, pero, concretamente en esta—, para pedir, precisamente, esto mismo en la provincia de Jaén. Le pongo un ejemplo, una compañera nuestra, diputada, Amelia Palacios, presentaba una propuesta similar con un caso que ocurría en un Conservatorio de la provincia de Jaén. Por aquel entonces su grupo, ¿eh? nos votaba en contra de esa propuesta que hacíamos desde el Partido Popular. ¿Qué sentido tiene..., es decir, cómo justifica usted a su grupo político en ese sentido en este momento? Es decir, esa es la vara de doble medir que practica el Partido Socialista. Y es tan simple de demostrar que basta con acudir a las actas de las sesiones de estas comisiones para ver que cuando el Partido Popular presenta este tipo de iniciativas se nos vota en contra argumentando y buscando argumentos que no tienen sentido. Y cuando el Partido Socialista las propone y se trae, pues el Partido Popular sí es coherente y es algo que mejora sensiblemente los derechos de las personas con discapacidad, pues, no tenemos reparo a la hora de aprobarlo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en ese sentido, no quiero decir con esto que no se vaya a aprobar. No, no, todo lo contrario. El Partido Popular quiere que esto se lleve a cabo, pero no solo en el conservatorio de música de Lucena, sino que fuera extensible a todos los conservatorios de Andalucía. Y en ese sentido pues vamos a estudiar la posibilidad de registrar próximamente una moción en ese sentido para que, de una vez por todas, hagamos extensibles estos derechos al resto de alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señora Carrillo, leyendo detenidamente su proposición no de ley, me gustaría destacar algunas cosas. Se dice en la propia exposición de motivos que la LOE, la LEA establece el principio de no discriminación e igualdad en la educación para el alumnado con discapacidad. Que no es de recibo... Por lo tanto, entendemos que no es de recibo pedir autorización a la Consejería para un proyecto que lo que persigue, precisamente, es posibilitar el cumplimiento de este principio fundamental. Es un poco contradictorio, es un poco contradictorio.</parrafo>
        <parrafo>Y por otra parte, señora Carrillo, creo que tendríamos que hacer esto, como digo, extensible a todos los conservatorios, porque, aunque agradecemos ese compromiso profesional que tienen los profesores que trabajan en el conservatorio profesional de música, que están involucrados con los alumnos con discapacidad, pues, que esto debería de estar regulado, ¿no?, y no quedar a la voluntad y a la buena disposición y al buen hacer de los profesores que haya en cada centro.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, simplemente terminar diciendo pues que esta defensa que siempre ha hecho el Partido Popular de los derechos de las personas con discapacidad también la hacen día a día nuestros compañeros de Lucena del Partido Popular en el ámbito municipal no solamente en materia educativa sino en otras muchas, de infraestructuras, de mobiliario urbano, en general de la ciudad de Lucena. Que ellos también me han hecho llegar, y quiero que conste en el Diario de Sesiones, ese compromiso que tienen mis compañeros de Lucena por trabajar para seguir mejorando la calidad de vida de las personas con discapacidad no solo en Lucena sino también en el resto de Andalucía. Y que en ese sentido, pues, tenemos a bien dar el apoyo en el día de hoy a esta propuesta que, sin duda, pues va a mejorar bastante lo que será la calidad de vida de este alumnado en el pueblo de Lucena.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra para cerrar el debate la proponente de esta iniciativa, la señora Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer a la señora Obrero, del Partido Popular, que apoye esta iniciativa. Yo estaba segura de que iba a recibir el apoyo del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Sí quiero hacerle una serie de aclaraciones. En primer lugar, este proyecto no lo propone el Grupo Socialista. Este proyecto llega a esta diputada porque el profesorado, el director y un profesor del centro, José Antonio Luna..., es el que me propone a mí, ante que no existe esa norma y que además ha pasado el periodo de preinscripción, llevar a cabo de manera experimental este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, yo le voy a dejar el proyecto, señora Obrero, para que usted vea que ellos mismos dicen que, dada la envergadura del proyecto, tiene que haber un compromiso de todo el claustro. Yo comparto con usted que, efectivamente, se debe de abrir a todos los conservatorios de Andalucía, por supuesto, lo comparto. Incluso le voy a reconocer que, en un primer momento, cuando hice la iniciativa hasta pensé, pensé que fuese para toda Andalucía. Lo consulté con ellos, que son los expertos, y, la verdad, tiene que haber una serie de condiciones para ponerlo en marcha, que sea todo el claustro el que este de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo, señora Obrero, que es preferible, y ya que ha pasado el plazo y tiene que sacar una resolución la Consejería abriendo un plazo de preinscripción, lo que hay es que adaptar el tipo de prueba, igual que luego las enseñanzas y el currículum. Esto es en plan experimental, porque ¿usted se imagina poner en marcha algo sin que el profesorado esté concienciado en los 48 conservatorios elementales, así, por norma? Es difícil.</parrafo>
        <parrafo>Yo se lo aseguro que ha sido el propio centro el que por eso lo ha presentado y en plan experimental. Pero, comparto con usted que el objetivo al que tenemos que llegar es... Porque le voy a decir más, eso, y también se lo voy a dejar porque a mí me ha sorprendido. Esto viene del conservatorio de Torrent de Valencia, y en Valencia no está extendido a todos los conservatorios. Y eso me hizo a mí pensar, si no está extendido a todos los conservatorios será por algo, no por nada, sino porque el profesorado tiene que estar concienciado, tiene que apostar por ello y eso no es una cosa que se haga por decreto como las enseñanzas obligatorias. En las enseñanzas obligatorias, desde los seis a los dieciséis años, tiene que haber una reserva y tiene que estar más regulado. Yo les voy a dejar, porque de verdad vale la pena el proyecto que han presentado, ¿no?, y entonces solamente es que al haber pasado el plazo, efectivamente la Consejería debe de sacar una resolución que le permita eso. Y ya les digo, no existe en ninguna comunidad autónoma, ninguna comunidad autónoma tiene regulada la reserva de plaza y efectivamente tienen su derecho los niños de integración, por supuesto que sí, con algún tipo de discapacidad, pero, sobre todo, se lo garantiza la Educación Obligatoria. Pero vamos a ir más allá y solamente ha sido desde el año, creo que fue el 2004 o el 2005, donde ese conservatorio nada más, fíjese usted señoría, de Torrent, es el único, no lo lleva nadie más en España, ¿no?, ni siquiera en la Comunidad de Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que con este tipo de iniciativas, aparte de que podamos o no, en otros aspectos, no estar de acuerdo, creo que en el tema de la integración casi siempre nos vamos a poner de acuerdo, yo, como el tiempo también, nos queda todavía otra proposición no de ley... Y sí quisiera, antes de acabar este debate, no quiero acabar sin mostrar el reconocimiento del Grupo Socialista a todo el profesorado del conservatorio profesional Maestro Chicano, de Lucena, por su profesionalidad, interés, dedicación, siempre lo han demostrado. He expuesto todas las actividades que llevan a cabo y ahora hay que felicitar, creo que lo mismo que lo hago yo como Grupo Socialista, también lo puedo hacer en nombre del Partido Popular, también felicitarle por este importante compromiso por la integración, porque creo que esto puede marcar un antes y un después de los alumnos con discapacidad en las enseñanzas básicas de Música.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

