<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>163</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>7-06/OICC-000017 7-06/OICC-0018 7-07/OICC-000012 7-07/OICC-000013 7-07/OICC-000014 7-07/OICC-000015 7-07/OICC-000017 7-07/OICC-000021 7-07/OICC-000023 7-08/OICC-000002 7-08/OICC-000005</numero_expediente>
    <extracto>7-06/OICC-000017, 7-06/OICC-0018, 7-07/OICC-000012, 7-07/OICC-000013, 7-07/OICC-000014, 7-07/OICC-000015, 7-07/OICC-000017, 7-07/OICC-000021, 7-07/OICC-000023, 7-08/OICC-000002 y 7-08/OICC-000005. Informes especiales de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de las cuentas anuales de las universidades públicas de Andalucía, correspondientes a los ejercicios 2001, 2002 y 2003 (pág. 6).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>7-06/OICC-000017</numero_expediente>
        <extracto>*	7-06/OICC-000017. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de las cuentas anuales de las universidades públicas de Andalucía, correspondiente a los ejercicios 2001 y 2002.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-06/OICC-0018</numero_expediente>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-07/OICC-000012</numero_expediente>
        <extracto>*	7-07/OICC-000012. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de la Universidad de Cádiz, correspondiente al ejercicio 2003.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-07/OICC-000013</numero_expediente>
        <extracto>*	7-07/OICC-000013. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de la Universidad de Córdoba, correspondiente al ejercicio 2003.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-07/OICC-000014</numero_expediente>
        <extracto>*	7-07/OICC-000014. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de la Universidad de Granada, correspondiente al ejercicio 2003.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-07/OICC-000015</numero_expediente>
        <extracto>*	7-07/OICC-000015. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de la Universidad de Huelva, correspondiente al ejercicio 2003.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-07/OICC-000017</numero_expediente>
        <extracto>*	7-07/OICC-000017. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de la Universidad de Jaén, correspondiente al ejercicio 2003.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-07/OICC-000021</numero_expediente>
        <extracto>*	7-07/OICC-000021. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de la Universidad de Málaga, correspondiente al ejercicio 2003.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-07/OICC-000023</numero_expediente>
        <extracto>*	7-07/OICC-000023. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de la Universidad de Sevilla, correspondiente al ejercicio 2003.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-08/OICC-000002</numero_expediente>
        <extracto>*	7-08/OICC-000002. Informe especial de la Cámara de Cuentas, de fiscalización de la Universidad Pablo de Olavide, correspondiente al ejercicio 2003.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>7-08/OICC-000005</numero_expediente>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Rafael Navas Vázquez, Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la Comisión con el debate agrupado del informe de la Cámara de Cuentas relativo a fiscalización de universidades, que va a analizar su Consejero Mayor. Le agradezco que, una vez más, esté en esta Comisión para traernos un debate intenso, amplio, que, como se debatió y se acordó en la Mesa de esta Comisión, se va a realizar agrupado, teniendo en cuenta los condicionantes que eso va a suponer para su debate, y sometido después a la consideración de los distintos grupos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero Mayor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NAVAS VÁZQUEZ, CONSEJERO MAYOR DE LA CÁMARA DE CUENTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Los once informes a los que me referiré en esta parte de mi comparecencia corresponden a las actualizaciones fiscalizadoras sobre las universidades públicas de Andalucía. Todos estos informes se incluyeron en el Plan de Actuaciones de 2004. Uno de ellos se refiere a las cuentas anuales del conjunto de las universidades públicas de los ejercicios 2001 y 2002, y los diez restantes son actuaciones específicas de cada una de las universidades públicas correspondientes al ejercicio 2003. El primero se aprobó por el Pleno en julio de 2006, y los restantes se aprobaron: dos en 2006, y, ocho, a lo largo de 2007.</parrafo>
        <parrafo>Las fiscalizaciones específicas de estas diez universidades se han llevado a cabo en coordinación con el Tribunal de Cuentas, que, en colaboración con el resto de los órganos de control externo de las comunidades autónomas, daban así cumplimiento a un acuerdo de la Comisión Mixta Congreso-Senado, que pidió una fiscalización del conjunto de las universidades españolas para, en fin, ver en lo posible su estado y comparar, realizar las comparaciones procedentes.</parrafo>
        <parrafo>Para facilitar su seguimiento, me referiré globalmente a todos los informes, destacando de forma resumida las principales conclusiones obtenidas para el conjunto de las universidades públicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se han analizado, como he dicho, los ejercicios 2001 y 2002 en uno de los informes, y el resto se refieren al año 2003. Pero me centraré fundamentalmente en el último ejercicio, a las conclusiones referidas al ejercicio fiscalizado de 2003.</parrafo>
        <parrafo>Con relación a la organización de las universidades, se señalan, entre otros, los siguientes aspectos: todas las universidades, excepto la Universidad Internacional de Andalucía, tenían aprobados sus estatutos a finales de 2003. Además, todos se adaptan a lo establecido en la Ley Orgánica de Universidades, si bien en algún caso no se encontraban constituidos todavía la junta consultiva o/y, en algunos casos, el consejo de dirección.</parrafo>
        <parrafo>De los departamentos que se han examinado, se incumple prácticamente en todos la normativa relativa a los grupos y al número de miembros que deben representar y constituir los consejos de los departamentos, así como los requisitos para la celebración de las convocatorias. Todas las universidades, excepto las de Almería, Jaén, Huelva y Málaga, disponen de organigramas, tanto general como de sus unidades administrativas. No obstante, ninguna dispone de manuales de procedimiento y funciones de todas las unidades administrativas.</parrafo>
        <parrafo>No todas disponen de unidad de control interno. Además, en aquellas que sí la tienen, como Jaén, Huelva y la Universidad Internacional de Andalucía, depende orgánica y funcionalmente de los órganos de gestión, por lo que no cuenta con la suficiente independencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al área económico-financiera y presupuestaria, se destaca lo siguiente en el informe: solo las Universidades de Cádiz, Málaga y Pablo Olavide adaptan sus contabilidades a los principios patrimoniales, es decir, al Plan General de Contabilidad Pública. El resto únicamente organizan sus cuentas bajo los principios de la contabilidad presupuestaria. Por otro lado, ninguna de ellas emplea contabilidad analítica. La Universidad de Cádiz es la única que adapta sus cuentas anuales, casi en su totalidad, tanto al Plan General de Contabilidad Pública como a la instrucción de contabilidad aplicable.</parrafo>
        <parrafo>Excepto la de Huelva, todas aprobaron su presupuesto con retraso, y respecto a las cuentas anuales incumplieron el plazo de elaboración, aprobación o rendición las de Córdoba, Sevilla, Málaga y la Universidad Internacional de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ninguna de las universidades disponía, en el ejercicio 2003, de un plan anual de actuaciones. No obstante, inician el camino de la planificación estrategia, con un plan estratégico, las de Huelva y Jaén en 2003, y la de Málaga y la Pablo Olavide en ejercicios posteriores.</parrafo>
        <parrafo>Todas las instituciones presentan una fuerte dependencia financiera, ya que la principal fuente de ingresos son las transferencias de financiación. El porcentaje oscila entre el 63,7% de la Universidad Internacional de Andalucía y el 77,6% de la de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las modificaciones presupuestarias, se han detectado con carácter general incumplimientos tales como la aprobación de los expedientes en el ejercicio siguiente al que se tramitan dichas modificaciones; la no constancia de la memoria justificativa, o bien que en esta no se recojan las incidencias que pudieran tener las modificaciones presupuestarias en los objetivos programados; y, además, en la mayoría de los casos se tramitan modificaciones presupuestarias con cargo al remanente de tesorería del ejercicio anterior, cuando este o bien es negativo o bien lo sería si se aplicaran los ajustes sugeridos en los informes de auditoría. Este hecho afectaría a la capacidad financiera de las universidades.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los principios contables públicos, se han detectado determinados incumplimientos, entre los que se pueden destacar los siguientes: en todas, excepto en la de Huelva, no se aplicaron con estricto rigor los principios contables respecto al reconocimiento de derecho de las transferencias corrientes y de capital. En todas ellas se han incumplido el principio de devengo en la contabilización de determinados ingresos, y, por último, salvo la universidad de Jaén, se han imputado gastos al ejercicio 2003 correspondientes a ejercicios anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de la inadecuada aplicación de los principios y normas contables, se han propuesto ajustes al resultado presupuestario, saldo presupuestario o remanente de tesorería de las distintas universidades.</parrafo>
        <parrafo>Ninguna de las universidades dispone de un inventario completo actualizado de sus bienes y derechos. El 26 de diciembre de 2000 firman con la Administración General del Estado, la Comunidad Autónoma de Andalucía y las universidades de Andalucía, se firma un convenio de colaboración para la consecución del equilibrio presupuestario y la contención del endeudamiento de las universidades para los ejercicios 2000, 2001 y 2002. Solamente la Universidad de Málaga cumple los dos requisitos en todos los ejercicios, si bien el requisito del endeudamiento en los tres ejercicios es cumplido por todas las universidades, excepto por la de Córdoba y la Pablo Olavide.</parrafo>
        <parrafo>El 3 de julio de 2003 se firma un convenio entre la Consejería de Economía  y Hacienda, la Consejería de Educación y Ciencia, y todas las universidades andaluzas para el saneamiento de la situación financiera de las universidades, autorizando la formalización limitada de operaciones de crédito. Al cierre del ejercicio fiscalizado, todas las universidades, excepto la de Jaén y Pablo de Olavide, cumplían el límite máximo fijado de deuda; sin embargo, todas ellas incumplían el artículo 62 de la Ley General de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma, al destinar la mayor parte de la operación de crédito a largo plazo a liquidar gastos por deuda de naturaleza distinta de la de inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, me referiré a algunos aspectos de la gestión señalados en el informe.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al carácter laboral o funcionarial del personal, en todos los casos, excepto en la de Pablo Olavide, se observa en los últimos cuatro años una tendencia hacia la provisión de puestos por personal funcionario. Por otra parte, ninguna universidad dispone de plantilla orgánica, ya que sustituyen dicho documento por la relación de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al personal docente e investigador, se pueden destacar los siguientes aspectos: ninguna universidad, salvo la de Málaga, dispone de relación de puestos de trabajo para este tipo de personal. Se contrata personal becario a propuesta y designación directa del personal docente e investigador, al amparo del artículo 83 de la Ley Orgánica de Universidades, no constando las medidas de control que permitan garantizar que el departamento de personal conozca los perfiles académicos, las características y otros aspectos, ni los procedimientos que garantizan los principios de publicidad, concurrencia y aptitud que requiere su contratación. Y solo en el caso de la Universidad de Huelva se ha incumplido el límite fijado en la Ley Orgánica de Universidades para la contratación de personal docente e investigador.</parrafo>
        <parrafo>Se recoge en los informes un análisis para el curso académico 2003-2004 de determinada información, como la oferta académica, demanda académica, créditos impartidos, alumnos y créditos matriculados, graduados y abandonos, periodo medio de obtención de título, eficiencia docente, indicadores de coste, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Los aspectos más significativos, respecto a estos indicativos, son: las Universidades de Granada y Sevilla son las que ofertaron un mayor número de plazas, 17.104 y 14.028, respectivamente. Igualmente, son las que cuentan con un mayor número de titulaciones —71 la de Granada y 65 la de Sevilla— y las que presentan una mayor ratio de plazas por titulación, 241 y 215,8.</parrafo>
        <parrafo>Si se analiza la satisfacción de la oferta, entendida como el porcentaje entre las plazas ofertadas que son ocupadas, esta ratio alcanza su valor máximo en la Universidad de Córdoba, con un 95%, y el mínimo en la Universidad de Almería, con un 47%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al número teórico de alumnos por grupos, el mayor valor lo alcanza la Universidad de Córdoba, con 94,6, y el menor valor, la Universidad de Cádiz, con 41,2.</parrafo>
        <parrafo>Se recoge en los informes un estudio de la eficiencia por ramas, a partir de un análisis tridimensional de determinados parámetros. La mayoría de las universidades presentan una eficiencia total baja, excepto la de Almería, que es alta, y la de Sevilla y la Pablo de Olavide, que resultan medias.</parrafo>
        <parrafo>Todas las universidades, excepto la de Almería y la de Jaén, evalúan su actividad docente anualmente. Igualmente, todas disponen de programas de inserción laboral. La Universidad de Granada no ha proporcionado datos a este respecto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los indicadores de costes, señalar que el coste medio por crédito impartido alcanza los mayores valores en la Universidad Pablo de Olavide, con 3.901 euros, y la Jaén, con 3.356 euros. Y los menores, en las Universidades de Cádiz y Huelva, con 2.597 y 2.774 euros, respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, indicar que, actualmente, se encuentran abiertos dos procedimientos de responsabilidad contable, respecto de determinados hechos descritos en los informes de las Universidades de Sevilla y Cádiz del año 2003, concretamente referidos a anticipos de caja fija, pendientes de justificar. En ambos casos, el Tribunal de Cuentas ha delegado el procedimiento de responsabilidad contable en la Cámara de Cuentas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero Mayor.</parrafo>
        <parrafo>Ahora pasamos a escuchar la valoración de los distintos grupos políticos, comenzando por Izquierda Unida, y, en su nombre, don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señor Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, todos estos informes son un trabajo muy extenso y, sin duda, muy valioso. Nosotros valoramos de forma fundamental la colaboración que el Tribunal de Cuentas ha tenido con la Cámara de Cuentas de Andalucía, en función de ese acuerdo al que hace referencia, de la Comisión Mixta Congreso-Senado, y entendemos que esta es una línea de actuación muy importante, que se debería dar en muchas ocasiones, sobre todo en aquellos órganos que afectan, lógicamente, a competencias de ambas Administraciones, como es lógico.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que se nos da todo un bagaje de información respecto al funcionamiento en este periodo, que ya es un poco lejano, diríamos, de las universidades, que, sin duda alguna, pues, arroja mucha luz respecto a cómo hay muchas cosas que mejorar en el ámbito de la aplicación de los principios y de las normas contables. Y eso, pues, de alguna forma, siendo las universidades, diríamos, el foro del conocimiento, del saber, pues ciertamente contrasta con lo que, en fin, la conciencia ciudadana entiende que debería ser, ¿no?, porque si en un ámbito gerencial se debe esperar que funcione bien, pues es en una universidad. Lejos de ello, hay muchos elementos que, sin duda alguna, requieren mejoras, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, supongo, que a lo largo... Bueno, incluso en algún momento hemos tenido conocimiento de que todas estas cuestiones, efectivamente, se han ido corrigiendo. Algunas de ellas se han ido corrigiendo a lo largo de estos años, pero en todo caso es verdad que este control que, por parte del Parlamento de Andalucía, se realiza, con la inestimable ayuda de la Cámara de Cuentas, pues es importante, para que sirva de acicate, fundamentalmente para ello, para que sirva de acicate a los gestores de las universidades, a fin de que, efectivamente, bueno, pues no se produzcan episodios tristes, como el que puede haber dado lugar a estos dos procedimientos de responsabilidad contable, que, bueno, que están motivados por anticipos sin justificar. Eso, sin duda alguna, pues es algo que extraña en instituciones de una índole como la que acabo de decir, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros creemos que hay muchos elementos, en el ámbito de la contabilidad, que, en fin, que fallan, pero sobre todo nos queremos fijar en lo que son los procedimientos de cara a la contratación del personal. Creemos que este es un elemento muy sensible. Dado que, efectivamente, es en las universidades donde ha existido, hasta ahora, el mayor nivel o capacidad de inversión para la investigación y el desarrollo, efectivamente nosotros creemos que el tratamiento al personal docente y al personal investigador tendría que, pues, lucir por su esplendidez, ¿no? Y, ciertamente, el que no haya, bueno, pues una plantilla orgánica; el que a veces, incluso, pues falten datos, y algunas universidades no los aporten, respecto de lo que es la eficiencia, y el que haya algunas que sean excepción a la hora de tener evaluación anual de esos índices de eficiencia, etcétera, pues nosotros creemos que estos son elementos que debemos destacar como negativos.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, se producen de forma desigual, no homogénea, en todas las universidades. Son posiblemente, bueno, pues van siendo más excepción cada vez las que tienen este tipo de irregularidades. Pero, en todo caso, creemos que debe erradicarse de forma absoluta y completa. No bastan las relaciones de puestos de trabajo, es necesaria una mayor transparencia y una mayor organicidad a la hora de establecer cuáles deben ser las necesidades del personal y su cobertura por parte de las universidades públicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del tema de los acuerdos de saneamiento, nosotros creemos que, efectivamente, pues también es de destacar el que se haya llegado a acuerdos y se cumpla, en buena parte, la limitación de las operaciones de crédito, pero creemos que debe urgírseles a que destinen estos créditos a los objetivos que se han propuesto, no a otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En fin, se trata de ir valorando, ir incentivando, por parte de las universidades públicas, el funcionamiento de forma más regular, de forma mucho más adecuada de lo que arroja el balance de este ejercicio y la fiscalización por parte de la Cámara de Cuentas. Creemos que, lógicamente, desde un espíritu de evaluación crítica, como debe realizar el Parlamento; sin embargo nuestro objetivo ha sido, en todo momento, el animar y el incentivar a las universidades a que adopten sus métodos de funcionamiento a la máxima corrección, en base a las normas y a los principios de contabilidad y de gestión que, efectivamente, debieran haber tenido en cuenta, también, cuando realizaban, en fin, la actividad, en estos ejercicios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros creemos que la Cámara de Cuentas ha cumplido plenamente sus objetivos, a la hora de establecer este informe, y agradecemos a su representante aquí, de nuevo, pues el esfuerzo que ha realizado para traernos 11 informes, que no son pocos, y hacer una síntesis de todos ellos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, el Grupo Popular tomará la palabra, y en su lugar, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas de Andalucía, sean las primeras palabras del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía para transmitirle nuestra más sincera felicitación y enhorabuena a usted y al conjunto del órgano colegiado de la Cámara de Cuentas de Andalucía, por la seriedad, el rigor y la profesionalidad, desde el punto de vista presupuestario, incluso en su vertiente contable y tributaria, de la elaboración de estos 11 informes que se someten en la tarde de hoy a la consideración de la Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos del Parlamento de Andalucía, diez de ellos referidos al conjunto de las universidades públicas de nuestra Comunidad Autónoma, una por provincia, más la Universidad  Pablo de Olavide y la Universidad Internacional de Andalucía, y el de las cuentas anuales de las universidades públicas de los ejercicios presupuestarios 2001 y 2002.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle, señor Consejero Mayor, en representación de mi grupo parlamentario, que, de la lectura detenida del primer informe que se somete a la consideración —después haremos una valoración global del resto de los diez informes, como usted bien ha explicado en su primera intervención—, ciertamente, nos han llamado la atención, de manera muy poderosa, una serie de cuestiones que ustedes, además, convierten con posterioridad, en las conclusiones finales, en recomendaciones.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, he de decirle la plena coincidencia, por parte de mi grupo parlamentario, en aclarar el criterio, desde el punto de vista presupuestario, de la aplicación de los remanentes de tesorería por parte del conjunto de las universidades públicas, fundamentalmente atendiendo a su imputación, a obligaciones que sean pendientes de pago, bien de ejercicios anteriores, o bien en lo que se refiera, evidentemente, a gastos del presupuesto, es decir, del ejercicio presupuestario objeto de inicio y de evaluación. Igualmente, también coincidimos con la Cámara de Cuentas de Andalucía en que, de la lectura del propio contenido de todos y cada uno de los informes, nos llama poderosísimamente la atención el enorme y elevado volumen de modificaciones presupuestarias que se producen por parte del conjunto de las distintas universidades públicas en cada uno de sus ejercicios presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos claramente la idea de la Cámara de Cuentas de Andalucía, que se introduce, además, también como recomendación al sistema público universitario en Andalucía, en su página 47, en las cuentas anuales 2001-2002 de las universidades públicas, del principio del devengo en el ámbito tributario, cuando se habla de las tasas y otros ingresos financieros simple y llanamente para establecer la imagen fiel, desde el punto de vista presupuestario, de la situación financiera, en ese momento, de la propia universidad, y que, evidentemente, la imputación de ese ingreso vía tributaria a través de las tasas ciertamente resulte en la ejecución del ejercicio presupuestario al que corresponde el ingreso que se genera.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, también compartimos con la propia Cámara de Cuentas lo que nos parece sumamente importante, que después hemos visto se repite en los otros diez informes relativos al ejercicio presupuestario del año 2003, en lo que se refiere al ejercicio, nada más y nada menos, de la ausencia clara de una contabilidad analítica, por parte del conjunto también de las universidades públicas en Andalucía, y en lo que ustedes, la Cámara de Cuentas, a quien usted dignamente representa, ciertamente vienen insistiendo, ejercicio presupuestario tras ejercicio presupuestario, en el conjunto del sistema público universitario. Y sí nos parece también especialmente relevante la recomendación de que las universidades, como retenedoras, ciertamente cumplan con su mandato de retener en tiempo, forma y plazo lo que es el cumplimiento, evidentemente, como no podía ser de otra manera, del ingreso de las retenciones que se practiquen al personal universitario, simple y llanamente, como bien apuntan, para no incurrir en infracciones que deriven la exigencia de responsabilidad conforme en la propia Ley Tributaria así se consagra en su artículo 79.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido la oportunidad, señor Consejero Mayor —y con esto voy terminando—, de estudiar desde mi grupo parlamentario, de manera pormenorizada, fundamentalmente en el área económica y financiera, los diez informes restantes del conjunto de las universidades a lo largo del ejercicio presupuestario 2003. Debo manifestarle no mi extrañeza, pero sí que es verdad que ciertamente mi llamada de atención a lo que significan parámetros, desde el punto de vista presupuestario, muy similares en lo que es, concretamente, la emisión de informes por parte de lo que significa la Cámara de Cuentas de Andalucía: el retraso en la presentación del presupuesto, la ausencia de contabilidad analítica, el excesivo volumen de modificaciones presupuestarias, etcétera. Por lo tanto, todos, evidentemente, uniformes en el conjunto del sistema universitario, que yo creo que suponen un análisis muy serio, muy riguroso y muy profesional por parte de la Cámara de Cuentas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en aras de esas reflexiones, tomando como punto de referencia las peticiones que ustedes, ciertamente, ya formalizan como recomendaciones partiendo de los ejercicios presupuestarios 2001-2002, que nuevamente vuelven a reiterar en el análisis de lo que es propiamente el gasto público en el ámbito presupuestario llevado a cabo por parte de las universidades en el ejercicio presupuestario 2003, solo me queda, una vez más, felicitarle por el excelente trabajo realizado desde el punto de vista presupuestario y tributario, y sí pedir —por lo menos que así conste en el Diario de Sesiones— que el sistema público universitario tenga a bien las consideraciones y recomendaciones que ustedes, con criterio técnico, presupuestario y tributario, de manera certera, a juicio de nuestro grupo parlamentario, formulan en todos y cada uno de sus informes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Y concluimos estas intervenciones de los grupos políticos con el Grupo Socialista, para lo que tiene la palabra el señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, obviamente, unirme a esto que ya casi constituye un ritual, que es mostrar nuestro alborozo por el cumplimiento de un deber por parte de la Cámara de Cuentas, y, por lo tanto, volver [...], porque muchas veces el trabajo no reconocido mata futuros trabajos, y, en consecuencia, yo sé que, con estas muestras de satisfacción que hacemos todos y cada uno de los grupos, lo que hacemos es que le animamos a que aumenten ustedes todavía más la posible adición de nuevos elementos estimulantes en su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, baste aquí, y, por lo tanto, me uno a la felicitación que hace el resto de los grupos por este conjunto de informes que hoy nos presentan sobre las universidades andaluzas. Con un matiz que me parece —digo— que es interesante señalar, porque hemos tenido oportunidades en otros momentos, respecto a otros ejercicios, de ver, como es el primero de estos informes, un informe de un carácter general en un marco temporal, y después el otro, los otros diez, que en este caso —y como bien han señalado los portavoces que me han precedido en el uso de la palabra—, pues vienen, concretan en cada una de las universidades, además añadiendo elementos que, de acuerdo con ese acuerdo de —valga la repetición, que aquí no sería la misma cosa— la Comisión Mixta Congreso-Senado, de hacer una fiscalización de control de elementos adicionales a los que serían los meramente contables, lo que sería el estricto cumplimiento del deber que la ley le dispondría a la Cámara de Cuentas, y, por tanto, elementos que han sido subrayados en la intervención del portavoz de Izquierda Unida atinentes a la propia organización y a la propia fórmula de gestión de extremos que formarían parte casi del cumplimiento de la legalidad, pues vienen también aquí, en la manera y con la sutileza con que suele hacerlo la Cámara de Cuentas, a dar cuentas de que, en el ejercicio, se suman nuevos elementos de control en estos informes, se valoran, y dónde pueden estar los estrangulamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, al hilo de estas reflexiones y de lo que es el conjunto de los informes que se nos presentan, sí quería agradecer lo que nos supone, para nosotros, en varios ámbitos:</parrafo>
        <parrafo>Uno, estamos todavía hablando en un momento —llega hasta 2003, 2001, 2002 y 2003— en que todavía no ha entrado en funcionamiento un nuevo sistema de financiación, y, por tanto, vamos a tener la oportunidad, en nuevos ejercicios y en el control de los próximos informes que la Cámara de Cuentas nos traiga sobre el funcionamiento de las universidades, de saber cómo está funcionando el nuevo sistema de financiación, con los pedimentos que tiene, que son, según he podido detectar, sobre todo al hilo de los informes de algunas universidades —y no voy a hacer valoración, obviamente, de elementos en que podían salir mal paradas unas universidades respecto a otras, con incumplimientos y tal—, sobre la efectividad de elementos de control en todo lo que significa el quehacer universitario después también como un elemento en el sistema de financiación. Está apuntado en alguno de sus informes, o al menos así me ha parecido a mí detectarlo, o he querido leer entre líneas algo más de lo que allí se apuntaba; pero me parece que vamos a tener nuevos momentos para ver elementos, sobre todo, de eficacia, y cómo, en los ratios, en la forma en la que lo hace el terminar de cada uno de los informes, al final, pues vamos a tener nuevos elementos de valoración en los próximos ejercicios, en los que desde ya animo a que, en los planes, en los cumplimientos, en la programación anual de trabajo que hace la Cámara de Cuentas, introduzca cómo y de qué manera afectarán a un tema que nos parece sustantivo, como es el funcionamiento de nuestras universidades. Nuestras universidades, que son la institución que al final resulta más valorada por los ciudadanos, pero que, curiosamente, aquí, y en el momento que ahora nos ocupa, pues también tenemos que mostrar nuestra perplejidad, como lo ha hecho el portavoz de Izquierda Unida, y como este mismo portavoz lo hizo con ocasión de otros informes, de que, allí donde estarían los mejores aplicadores teóricos de todos los marcos —no hay universidad que se precie que no tenga su buen departamento de contabilidad analítica—, pues, teniendo tan a mano los recursos, no pueda establecer o introducir las mejores prácticas en el cumplimiento de las obligaciones legales y de las obligaciones que dimanan de la adaptación chocante, la nueva adaptación, al Plan General de Contabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa llamada de atención nos tiene que hacer a todos también pensar en cómo funcionan algunas cosas. Y con el hándicap que tenemos, que de todos es conocido, y hasta dónde puede llegar nuestra interferencia en la propia fórmula autoorganizativa de la universidad, donde también ha dado cuenta, en su exposición, el letrado de cuentas, sobre elementos atinentes a la adaptación de estatutos y organigramas, a la LRU; todo formalmente exquisito, pero después, en lo sustantivo, pues puede haber algunas oquedades o, al menos, así me ha parecido también extraerlo de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Hay otros elementos que sí requerirían también una reflexión, precisamente —y creo que lo ha hecho en ese sentido y lo hace en ese sentido el informe de la Cámara de Cuentas—, que sí nos permiten, y es un valor añadido que tiene este informe, cuando menos para el representante del grupo que ahora habla, tienen un valor añadido, que es cómo nos podemos tener que repensar determinados elementos de actuación normativa en las universidades, que quedan, que quedan en evidencia cuando se analizan desde la perspectiva en que lo ha hecho —gestión y organización—, añadida a la otra; puesto que en el informe de 2001-2002, dice, efectivamente, que no hay mención alguna de que existan infracciones, abusos o prácticas irregulares, pero, sin embargo, en otros elementos que forman parte de la organización —funcionamiento ordinario—, sí se puede detectar algún tipo de irregularidad o de colisiones entre la práctica y las normas que debieran ordenar esa práctica. Y yo quiero quedarme con estos aspectos sustantivos que van más allá de los que ya nos son reiterados —«Reiterar determinados incumplimientos», dice el informe, tal, tal, tal... «para mejorar la gestión económica y financiera»— y lo que son las recomendaciones, como bien decía, el portavoz del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero de esto, yo quiero... Y ahora al margen de lo que decía al principio de mi intervención, en este caso, sí quiero subrayar el valor y la utilidad adicional que tienen estos informes respecto a otros, a los informes hechos al modo clásico —digámoslo así—, por haber introducido elementos que así nos pueden permitir, de cara a la eficiencia y lo que han de ser los nuevos cometidos que cumplen nuestras universidades, el que se haya atendido así, de manera sistemática —y me ha parecido, al menos así lo he apreciado, que lo ha hecho con un exquisito gusto el Tribunal de Cuentas—, porque utiliza estructuras paralelas idénticas para las 10 universidades y no ha utilizado, pudiendo haberlas utilizado, habida cuenta de las circunstancias que cada una de nuestras universidades tiene, desde las clásicas hasta las nuevas, pero ha utilizado un esquema paralelo de comparación de datos, que nos va a permitir incidir y repensar..., o nos debería permitir a todos, repensar las políticas de financiación y también, después, de rendición de cuentas de las distintas universidades, en cuanto a su eficiencia en el nuevo modelo.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias por este regalo añadido que nos han hecho en su informe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para concluir el debate de este primer punto, nuevamente tiene la palabra el señor Consejero Mayor.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NAVAS VÁZQUEZ, CONSEJERO MAYOR DE LA CÁMARA DE CUENTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con mucha brevedad. Bueno, pues agradecer, nuevamente, la acogida del informe, que es, además, gratificante esta acogida, porque el informe resultó no ya largo de elaborar, sino bastante engorroso para la Cámara de Cuentas. Hubo mucho tiempo porque las prescripciones técnicas..., en fin, las directrices técnicas que se consensuaron en todo el país, y especialmente bajo la orientación del Tribunal de Cuentas, pues daban lugar a una fiscalización muy larga y muy pesada, teniendo en cuenta, además, que los sujetos sobre los que versa la fiscalización son sujetos muy variados desde el punto de vista de los órganos gestores, desde el punto de vista de los centros que participan, departamentos..., en fin, la distinta, variadísima y complicada organización que conocemos todos de las universidades.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, pues es gratificante que el informe les haya parecido ilustrativo por lo menos.</parrafo>
        <parrafo>Después hay que valorar aquí un elemento histórico. La Cámara lleva ya tiempo haciendo informes sobre las universidades andaluzas y, en este sentido, no hay que manifestarse del todo pesimistas. Porque es verdad que hay, bueno, pues, por lo menos —digamos— quiebras en lo que sería el respeto a la legalidad, sobre todo a la legalidad contable y a algunas prescripciones relativas a la gestión; pero se detecta una cierta mejora y, sobre todo, se detecta en el informe que se ha llegado a un punto a partir del cual parece que la situación va a cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido cambios legislativos alrededor de estos informes. La reforma de la Ley de Universidades es más o menos de esa época, por eso se hace mucho hincapié en si se han aprobado ya, o no, los nuevos estatutos; en si se han constituido ya, o no, los departamentos con arreglo a la nueva legislación, etcétera. Y en esa legislación hay también elementos, como se sabe, respecto a la gestión contable, porque ya queda claro que tienen que sujetarse al plan general de contabilidad pública, cosa que había todavía algunas universidades que dudaban si ellas tenían que atenerse a un plan especial. En fin, son cosas que, efectivamente, parece que están en un punto de inflexión y que aquí se manifiesta una perspectiva de cambio, que lógicamente habrá que seguir. Es decir, habrá que ver en próximas fiscalizaciones relativas a las universidades en qué quedan estas orientaciones o esta perspectiva de cambio, donde, además, también influía el hecho del nuevo convenio de financiación, en fin, algunas realidades que... Y por lo menos quitaban la justificación tradicional de que la tesorería, la gestión de tesorería de las universidades creaba siempre muchas tensiones, la necesidad de recurrir a créditos para financiar gasto corriente..., en fin, esta situación que tantas veces se ha descrito en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Después, simplemente, indicar, respecto a lo que le señalaba el señor Vaquero sobre la responsabilidad contable, un poco aclarar en la situación en que se está con la responsabilidad contable y el Tribunal de Cuentas. Porque el nuevo fiscal, que ya no es tan nuevo, lleva siete años —me parece ya— en el Tribunal de Cuentas, sí introdujo variantes respecto del trabajo tradicional de la fiscalía y del Tribunal de Cuentas, de manera que ahora el fiscal lleva a la jurisdicción contable prácticamente todos los indicios de responsabilidad sin perjuicio de que posteriormente se sustancie, o no, una responsabilidad contable. En estos casos, además, en fin, yo tengo algunas discusiones con él, porque me da la sensación de que en muchos casos se anticipa a la realidad. Es decir, los gastos no justificados todavía pueden llegar a justificarse, y, por tanto, quizá, a lo mejor, es prematuro sentar o ubicar estos conflictos ya ante la jurisdicción. Pero bueno, ese es su criterio y, evidentemente, no está mal que las cosas discurran por este camino en pro del rigor y de la seguridad, incluso, en la gestión de los fondos.</parrafo>
        <parrafo>Y efectivamente, aquí, dentro de esas directrices técnicas se incluyeron elementos de eficiencia, quizá, en cierta forma un poco rudimentarios, pero ilustrativos, muy ilustrativos; sobre todo, porque ya no solo permiten la comparación, en el caso de Andalucía, que son universidades, bueno, que es un mundo universitario muy amplio, porque son 10 universidades... Es el informe que más universidades recoge, y, por tanto, permite una comparación entre la situación relativa de cada una, pero también respecto a todo el país, porque hay comunidades autónomas donde las universidades son menos y, por tanto, interesa ya no solo la comparación entre ellas, sino la comparación con el resto de las del país, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Espero que la Cámara siga la gestión económica, financiera, contable, etcétera, de las universidades en el futuro con toda seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

