<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>64</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Desigualdad social, Integración social, Marginación, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000319</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000319. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre los programas que se han puesto en marcha dirigidos a las personas en riesgo de exclusión social en Andalucía (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al tercer punto, la solicitud de comparecencia a fin de informar sobre los programas que se han puesto en marcha dirigidos a las personas en riesgo de exclusión social en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución de políticas de inclusión social, su ejecución y evaluación ha supuesto un reto de primer orden para todas las instituciones, tanto públicas como privadas, que trabajamos en ello. También para todas las personas, cada una en su nivel de responsabilidad en el diseño y ejecución de políticas sociales. Quizás sea bueno que recordemos que nos referimos a las personas más desfavorecidas del sistema e, incluso, a quienes no forman parte siquiera de dicho sistema.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que, en casi todas las sociedades económicamente desarrolladas, existen situaciones de exclusión y que son un fenómeno de extrema complejidad que presenta multitud de caras. La exclusión social, tal como la consideramos, siguiendo las directrices europeas al respecto, es una acumulación de desventajas que, en muchas ocasiones, se relacionan recíprocamente. A partir de aquí, y siguiendo el esquema básico elaborado por la Unión Europea, y que nos hacemos eco de esa consideración de la exclusión social como una situación donde confluyen no solo situaciones de falta de recursos económicos, sino que también estamos hablando de dificultades para acceder al empleo, a la educación, a la formación, para disfrutar del derecho a la salud o a disponer de una vivienda, sabe que la exclusión tiene —como digo— muchas caras.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer frente a esas dificultades, somos conscientes de que son necesarias intervenciones integrales enfocadas desde todas las políticas públicas, como las que se están desarrollando en este momento. Este fue el enfoque que nos llevó a la elaboración y aplicación del Plan de Inclusión Social en Andalucía 2003-2006. Este plan se ha convertido durante su ejecución en un instrumento de coordinación de las políticas públicas dirigidas al bienestar de la ciudadanía y de movilización de todos los agentes sociales a favor de este objetivo.</parrafo>
        <parrafo>La aprobación del Plan Andaluz para la Inclusión Social se planteó dar respuesta a cuatro retos: luchar contra la pobreza y la exclusión social, mejorando el acceso al empleo, la educación, la vivienda y los recursos sociales y económicos; reducción de los desequilibrios territoriales de bienestar social, mejorando la capacidad de prestación de servicios de las corporaciones locales; planificar las políticas de inclusión social desde una visión integral; implicación de todas las administraciones públicas y de la sociedad en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, y desde su inicio, el plan incluyó el desarrollo de 12 objetivos generales, 39 objetivos específicos y 696 acciones a realizar entre todas las consejerías y organismos implicados.</parrafo>
        <parrafo>Al final de su periodo de vigencia, el plan acumula un saldo de actuaciones que refleja el gasto ejecutado de 3.208 millones de euros, lo que supone un 30% más de las previsiones iniciales.</parrafo>
        <parrafo>Sin ánimo de ser exhaustiva, quiero destacar algunos de los resultados, empezando por el ámbito del empleo y de las actuaciones dirigidas a promover la inserción laboral de las personas desempleadas con mayores dificultades de acceso al mercado de trabajo, que han originado durante el periodo de ejecución del plan los siguientes resultados:</parrafo>
        <parrafo>Se han conformado 512 empresas, creadas y que generaron, además, 701 nuevos empleos por cuenta ajena, 701. De ellos, el 70% fueron mujeres; 1.326 empleos por cuenta ajena, el 70% mujeres; 11.596 beneficiarios de acciones de orientación; 3.583 beneficiarios de acciones de asesoramiento para el autoempleo, y 8.344 itinerarios de inserción de todas estas actuaciones. La proporción de mujeres entre esos beneficiarios ha superado el 75%.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las medidas son 1.514 acciones de formación para el empleo y cualificación profesional para personas desempleadas, con 16.950 personas beneficiarias; proyectos de microcréditos sin aval para mujeres víctimas de violencia de género, que tienen pocos ingresos, jóvenes o personas con discapacidad, paradas de larga duración, inmigrantes, con 184 microcréditos concedidos y más de dos millones, doscientos mil euros invertidos en esos microcréditos; el fomento de las empresas de inserción, con una inversión de casi tres millones de euros. Como sabe su señoría, en este momento se acaban de regular también legalmente las empresas de inserción. Unos resultados que no hubieran sido posibles sin la implicación del conjunto de las consejerías del Gobierno, de las corporaciones locales —ayuntamientos y diputaciones provinciales— y de las organizaciones sociales, sindicales y empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Desde los recursos sociales, el trabajo por la inclusión social en Andalucía se realiza desde los servicios sociales comunitarios. Para el Gobierno de Andalucía es necesario garantizar las condiciones para que se pueda producir la cooperación técnica y económica con las entidades locales. La aportación autonómica a los servicios sociales comunitarios en 2008 es de 40.971.000 euros; casi nueve mil profesionales trabajan, desde los servicios sociales comunitarios, en el desarrollo de las políticas de servicios sociales en Andalucía. Para garantizar unos recursos económicos mínimos, desarrollamos el programa de solidaridad. Con cargo a este programa —o lo que conocemos como el salario social—, en Andalucía, desde el año 1990, se atienden a aquellas unidades familiares que no alcanzan el 62% del salario mínimo interprofesional.</parrafo>
        <parrafo>Durante el ejercicio 2007, se han destinado un total 37.697.322 euros, repartidos entre 18.838 personas, que han sido las beneficiarias.</parrafo>
        <parrafo>Entre las medidas de lucha contra la exclusión social, contempla especialmente el tratamiento de la exclusión en zonas urbanas, para lo que se diseñó un plan de intervención coordinada en zonas con necesidades de transformación social.</parrafo>
        <parrafo>El número total de entidades públicas con las que se han firmado convenios de colaboración en la convocatoria del año 2007 ha sido de 33, de las cuales, 30 correspondieron a ayuntamientos u organismos autónomos municipales, y tres, a diputaciones provinciales o a sus organismos autónomos, siendo financiados con un importe de más de tres millones quinientos cincuenta mil euros.</parrafo>
        <parrafo>En estas actuaciones es importante la colaboración con entidades privadas que trabajan en esta zona, a las que en el 2007 se han subvencionado programas por un total de 5.823.000 euros. Se trata de subvenciones para asociaciones repartidas por todas las provincias andaluzas, y, en concreto, para las actuaciones en zonas con necesidades de transformación social. Las actuaciones que realizan son de especial relevancia porque conocen de primera mano la realidad de cada zona en concreto. Son agentes clave para la detección de necesidades, un gran número de ellas están integradas por personas residentes en las propias zonas. Realizan actuaciones como las de alfabetización y normalización educativa, habilidades sociales, socioculturales, apoyo a la inserción laboral, intervención familiar, fomento del asociacionismo y asesoramiento e información, por solo citarle alguna.</parrafo>
        <parrafo>En estas zonas, además, se ha desarrollado un proyecto Equal, el Atenea concretamente, que es un proyecto cofinanciado por la iniciativa comunitaria Equal. Se trata de un programa experimental que trabaja en la inserción sociolaboral de personas en situación de riesgo o de exclusión social, que viven en cuatro barrios andaluces que sufren altos índices de pobreza urbana, y probablemente, señoría, y usted me dirá que hay otros barrios que también tienen parecidas características, yo decirle que cuando estamos hablando de este programa en concreto lo que tratamos de hacer es centrarnos, con todas las actuaciones, en esta zona y, en la medida en que se van eliminando esas desigualdades, esas dificultades, ir progresivamente añadiendo, también, otras zonas urbanas, otros espacios que pueden tener, también, características parecidas.</parrafo>
        <parrafo>Las principales actividades han sido: la potenciación de la economía social, el trabajo cooperativo y en red entre todos los agentes sociales de los barrios y el acompañamiento en itinerarios personalizados para la inserción. Su señoría yo creo que conoce muy bien, también, estas situaciones y sabe de la dificultad que a veces hay para que estas personas que, en algunos casos, tienen una edad —digo— avanzada como para encontrar el primer empleo; no avanzada, pero sí para encontrar el primer empleo, y por eso, de ese acompañamiento personalizado para conseguir no solo la formación sino la incorporación, incluso en algunos casos en una incorporación a una empresa de incorporación social, como paso intermedio, para poder incorporarse después a un empleo normalizado.</parrafo>
        <parrafo>Se estructura en torno a la Agrupación de Desarrollo Atenea, compuesta por siete entidades sociales, además de la Junta de Andalucía. Esta iniciativa Equal se inició en 2005 y ha finalizado el 31 de diciembre de 2007. En estos tres años se ha venido trabajando, concretamente, en cuatro barrios: en Almería, en El Puche; en Córdoba, en la calle Torremolinos y entorno de la barriada de San Martín de Porres —además, su señoría, que es de Córdoba, creo que ha podido ver también el cambio que ha tenido algún barrio, que es claramente visible—, Huelva, en la barriada Alcalde Sayago y en El Torrejón; Málaga, en Cruz Verde, Lagunillas y en Los Asperones. Sus resultados son —creo que, alentadores y nos permiten seguir trabajando— que 562 personas han finalizado cursos formativos, porque el secreto está no solo en cuántos empiezan, sino en cuántos terminan al final. Bueno, pues, en este caso han sido 562 personas.</parrafo>
        <parrafo>Ciento veinticinco empresas andaluzas colaboraron en el proyecto y desarrollaron acciones para incorporar compromisos de responsabilidad social corporativa en su empresa. Setenta y cinco empresas generaron ofertas laborales concretas para personas que habían intervenido en ese proyecto. Treinta empresas serán distinguidas por la Junta de Andalucía por su labor en pro de la inclusión sociolaboral. Quinientas sesenta y dos personas han finalizado cursos formativos. Ciento veinticinco empresas andaluzas colaboraron en el proyecto y desarrollaron acciones para incorporar, también, a estas personas. Treinta empresas más van a ser distinguidas por la Junta por su tarea y su colaboración en estos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Junto al Equal Atenea, en los barrios se trabaja en la inserción sociolaboral mediante el proyecto SURGE, a través de once entidades gestoras que colaboran en el proyecto. Se han realizado, en 2007, más de once mil acciones de inserción sociolaboral y ha posibilitado la contratación de 1.640 personas que, en su mayoría, son mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, desde la atención a colectivos con necesidades especiales, se está prestando atención, mediante subvención, a entidades privadas, a personas sin hogar, personas afectadas por el virus del VIH, sida, personas reclusas y ex reclusas, y personas afectadas por la explotación sexual. A ello se ha destinado, durante 2007, un total de un millón y medio de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el ejercicio 2007 se ha producido un considerable aumento de las solicitudes recibidas en la convocatoria para la atención a colectivos con necesidades especiales con respecto a años anteriores. Para terminar, decirle que más allá de lo ya expuesto, y siguiendo el título de la propia comparecencia sobre programas llevados a cabo, las conclusiones deben hacerse en clave de futuro. Y en esta proyección tenemos que hacer referencia a las líneas que marcan las políticas sociales en el futuro inmediato. En ello es necesario hacer referencia a las directrices derivadas del propio Estatuto de Autonomía, y que hacen referencia a la necesidad de atención a colectivos y zonas más desfavorecidas propiciando la superación de la exclusión social, la integración social, económica, laboral y cultural de las personas inmigrantes en Andalucía, la promoción de las condiciones necesarias para la plena integración de las minorías, o el derecho a la renta básica.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno de Andalucía se ha planteado el futuro inmediato de la lucha concreta contra la pobreza y por la inclusión social, mediante esa aprobación inicial que ya se hizo en el Consejo de Gobierno, de la Ley de Inclusión, y espero que en esa Ley de Inclusión, donde, además, está contemplado el derecho a una renta básica como derecho para las personas residentes en Andalucía, que, evidentemente, acrediten necesitarla y acrediten estar dentro de unos requisitos básicos mínimos, pueda dar respuesta a muchas de las necesidades que en este momento tienen las personas con riesgo, o excluidas socialmente. Aunque creo que su señoría coincidirá conmigo que, siendo muy importante el dinero, en algunos casos no es solo cuestión de dinero, sino de actuaciones más integrales, como las que tratamos de desarrollar en colaboración y en coordinación con otras consejerías, con los ayuntamientos, con las diputaciones, y, también, con entidades privadas, colectivos y asociaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Mariscal, proponente de la iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me gustaría, en primer lugar, darle las gracias por la información que nos traslada, fruto de la solicitud de comparecencia de nuestro grupo, resuelta en este punto del orden del día, en esta Comisión. Hemos tomado nota de la información que nos traslada y, como no puede ser de otra forma, la utilizaremos también en nuestra labor como Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, un grupo —como usted bien sabe— tremendamente preocupado por las cuestiones que afectan a la pobreza y a la situación de exclusión social en la cual se encuentran demasiados ciudadanos y ciudadanas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo me atrevería a decir que la pobreza, la pobreza severa y, en concreto, y usted bien lo ha señalado perfectamente, la situación de exclusión social puede ser uno de los problemas fundamentales que aquejan a nuestra Comunidad Autónoma. Y, efectivamente, creo que los factores que afectan a la exclusión social, no solamente son los económicos, sino que son algunos otros a los cuales me referiré para evaluar, de alguna forma, sus palabras, también la información que nos ha trasladado.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros, a nuestro grupo, nos gustaría que el Gobierno reconociera que en Andalucía hay muchos pobres, y que hay demasiada exclusión social. Ese sería uno de los objetivos para nuestro grupo de esta comparecencia, fíjese qué sencillo. Y que es demasiada exclusión social derivada de que hay un alto grado de precariedad en nuestra Comunidad Autónoma; que hay un alto grado de pobreza moderada; que hay demasiada falta de incorporación al proceso productivo de sectores amplios de la sociedad; que hay una incapacidad notable de acceso a los bienes para grandes sectores de la sociedad andaluza; que hay un alto grado de aislamiento social en muchos andaluces y andaluzas, y, que hay, también, todavía, un demasiado alto grado de ausencia de participación en la convivencia social. Yo creo que, como muy bien indica Caritas, que creo que es una organización preocupada de estas cuestiones, la unión de la carencia de bienes, más lo que supone la dependencia, más lo que supone el aislamiento, es lo que nos da la ecuación terrible de la exclusión social en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Claro, para nosotros, la combinación de las políticas económicas neoliberales que ha venido practicando el Gobierno andaluz en los últimos años; la ausencia de un modelo productivo asentado en el territorio; el aislamiento, aunque parece que se va superando, de las políticas sociales —usted habla de la integralidad, creo que hay que avanzar mucho más en la integralidad de las políticas—; las ineficaces políticas de empleo del Gobierno de la Junta de Andalucía en las que se desperdicia demasiado dinero en los cursos de turno, a los cuales después no se les hace seguimiento; determinadas tendencias privatizadoras en las políticas de su Consejería, y la ausencia de una implicación aún en los ayuntamientos, da también una explicación de que de las 600.000 personas que se hallan en una situación de exclusión social, en España, la mitad residan en suelo andaluz. Y creo que es un dato que debe preocuparnos. Datos de los que se han hecho eco organizaciones de defensa de los derechos humanos y diversas ONG que se ha visto que trabajan en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>No podemos dejar de referirnos y de denunciar, en esta comparecencia, la criminalización que, en muchos casos, se hacen de las personas que se encuentran en una situación de exclusión social. Y creo que los cuatro elementos fundamentales a nivel legislativo que no ayudan, en absoluto, a la incorporación, a la sociedad de las personas excluidas en Andalucía, son, sin duda, la Ley de Extranjería, la Ley Penal del Menor, un código penal que criminaliza a los pobres en nuestro país, y una política de drogas que lleva a los excluidos y a los pobres a las cárceles.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente hoy, hemos tenido conocimiento —hoy, ayer o anteayer, no recuerdo cuándo, porque con la información ya se sabe que se pierde uno un poco— del incremento brutal de la población penitenciaria en nuestro país, con un incremento del 7% en tan solo estos meses, superando ya al incremento del año 2007; un 7,2%, superando el incremento del año 2007. Claro, y nuestros gobernantes, a nivel estatal, que se califican de progresistas —y yo creo que algunos de ellos lo son— cuando hablan de soluciones, la solución es construir más cárceles. Y eso es lo que aparece. Y yo creo que es tremendo esto, porque nos debe hacer pensar el hecho de que se vaya incrementado la población reclusa en nuestro país, año tras año. Y que eso tiene que ver también con las condiciones de vida de muchísimas personas en España, en concreto en Andalucía. Claro, porque el hecho de que tengamos el 170%, en nuestra Comunidad Autónoma, de ocupación de las cárceles, es un problema también. Y eso tiene que ver, cómo no, tiene que ver con la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Y luego aquellos sectores que tienen más riesgos de sufrir la exclusión social y que usted también los conoce perfectamente, mucho mejor que yo seguramente. Riesgo de padecer la pobreza, el riesgo de padecer la exclusión social de los jóvenes, de las personas que son mayores o de las personas que se encuentran en situación de toxicomanía o de las personas que se encuentran en situación de no haber terminado los estudios primarios. Conocemos, perfectamente, cuál es el perfil de peligrosidad que puede llevar a una persona a encontrarse en esa situación de exclusión social. Y ante esto nos encontramos con que esos derechos son vulnerados, de las personas que se encuentran en esta situación de exclusión. Personas para las que yo creo que los acontecimientos que están pasando estos días, este derrumbe brutal a nivel internacional de las políticas de regulación, de las políticas neoliberales. Esa cantidad de millones de dólares y euros que se están pensando en liberar para salvar a las grandes financieras internacionales y que podrían utilizarse, creo yo, para otras cosas. Lo digo también por reflexionar con ustedes, en voz alta, sobre cómo se utiliza el dinero público, los recursos públicos, cuando hay problemas todavía de garantizar el derecho a la vivienda de millones de personas, derecho al empleo, los derechos que tienen las personas en la educación, a la cualificación profesional o a tener una ancianidad en condiciones. Yo creo que son derechos vulnerados y son derechos vulnerados, especialmente, en la zona y en los sectores de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, uno de los objetivos que tenía también esta comparecencia, ya se ha cumplido en sus palabras. Un compromiso por parte del Gobierno para acelerar la llegada a este Parlamento de la ley de inclusión social. Me imagino que le habrán recordado muchas veces que en 2001 tuvimos ocasión de tener casi un borrador —estará cansadita de escuchar eso—, pero mi obligación es hacer referencia a ese asunto. Desde el año 2001, dándole vueltas a este asunto. Creo que en el Estatuto de Autonomía dimos un grandísimo avance en lo que tiene que ver con el reconocimiento de derechos sociales y en objetivos claros de lucha, por parte de la Administración pública, para destinar recursos públicos a tratar de solucionar estas cuestiones. Y que se recogiera la renta básica en el Estatuto de Autonomía de Andalucía es un acontecimiento de primer orden.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestro grupo le pide que ponga esa cuestión en el frontispicio de las tareas de su Consejería en esta legislatura. Y que llegue a este Parlamento la ley de inclusión social lo antes posible. Y si hace falta que cuando llegue tengamos que hacer la tramitación por vía de urgencia, de esa ley, tendrá el apoyo de nuestro grupo para que se haga la tramitación por vía de urgencia de esa ley. Porque no estamos hablando de una cuestión cualquiera, estamos hablando de personas que, al día de hoy, necesitan una dotación económica y que necesitan esa integralidad de las políticas que, espero, vengan contemplada en esa ley de inclusión social y espero que su consejería cuente con la complicidad de otras consejerías que, claramente, están implicadas en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y el Plan Andaluz de Inclusión Social que usted ha evaluado de forma somera, que tiene una limitación temporal y que también esa ley tendrá que llevar pareja una nueva planificación de esas políticas porque el plan se ha acabado. Y, además, tendremos ocasión, espero, en Pleno o en esta misma Comisión, de evaluar, de una forma, profundizar en la evaluación de ese plan para localizar, de todas las medidas, cuáles son las que se han cumplido, las que no se han cumplido y las que no se han cumplido, por qué, cuál es esa dotación presupuestaria —no tan grosso modo como usted ha hecho—, por el tiempo. No es una crítica, sino es una descripción de lo que tenemos en este debate; pero poder ver, medida por medida, cuáles son las dotaciones presupuestarias y cómo ha colaborado el conjunto de las consejerías en estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto, además, de la ley, que es una cuestión concreta, o va acompañado de una nueva política económica por parte del Gobierno andaluz, o va acompañado de una ampliación de las políticas públicas en el terreno sanitario, en el terreno educativo. O va acompañado de un nuevo urbanismo, que también tiene que ver, por supuesto, en las políticas urbanísticas que se practican en un determinado territorio, con la exclusión, con la generación de guetos. O va acompañado de una reflexión en profundidad sobre la lacra, la realidad brutal de la prostitución. O va acompañado de una reflexión seria, y libre de prejuicios, sobre la política de drogas, a nivel estatal y a nivel europeo, porque son cuestiones que, a nivel de un territorio como la Comunidad Autónoma de Andalucía, lo que nosotros estamos poniendo encima de la mesa, y otras organizaciones, entendemos que no se puede poner en práctica. O va acompañado de una renta básica, como decía, de esa integralidad, o no podremos arrancar de la exclusión a las miles de personas que en nuestra comunidad autónoma siguen sufriéndola y que desde nuestro grupo le pedimos mayores recursos, mayores esfuerzos de coordinación, que venga esa ley pronto a nuestro Parlamento y que podamos avanzar un nuevo plan con mayor dotación presupuestaria y con una participación fundamental, que creo que debe ser de las corporaciones locales. Porque hay cuestiones de las que acabo de comentar, de situaciones de exclusión, que tienen que ver con las políticas, claramente, de las corporaciones locales. Y ahí están los planes generales de ordenación urbana, ¿no?, sin ir más lejos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para cerrar la comparecencia, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, agradecerle, como a sus compañeras también anteriormente, la petición de esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, yo creo que, al margen, también, y por encima de la propia comparecencia, creo que todos coincidiríamos, todos los aquí presentes coincidiríamos también en un análisis de cuál puede ser el origen, de cuáles pueden ser las circunstancias por las que hay personas que realmente viven una situación de exclusión que va pasando de generación en generación. Yo creo que algunas de las personas aquí presentes también tienen experiencia municipal, y trabajan, han trabajado y trabajan directamente con algunas de estas situaciones. Y no es una cuestión, a veces, fácil de resolver, porque también, sin ninguna duda, y por supuesto sin querer tratar de pasar ninguna responsabilidad, porque yo creo que bastante tienen ya con la situación que tienen, hay que contar también con la colaboración de las personas con las que queremos trabajar. No solo desde las instituciones, desde los ayuntamientos... Y le repito que yo también estoy de acuerdo con que los ayuntamientos tienen un papel fundamental, sin que con eso se pretenda que tenga que recaer sobre las espaldas de los ayuntamientos la financiación de los proyectos que se desarrollen para erradicar esa exclusión. Que, cuando estamos hablando de exclusión social, la renta básica, y evidentemente usted lo ha puesto de manifiesto también cuando dice: «el avance tan importante que se ha producido en nuestro Estatuto de Autonomía, en cuanto al reconocimiento de los derechos sociales». Yo creo que, en ese sentido, en este momento tenemos el mejor Estatuto de todo el territorio nacional, en ese aspecto. Se ha producido, también, al reconocer ese derecho a la renta básica. Pero, repito una vez más, es muy importante el dinero; es importante, cuando estamos hablando de exclusión social, el tener acceso a recursos económicos, pero los recursos económicos por sí solos no resuelven en muchos casos la situación de exclusión social. Por eso, señor Mariscal, no le quepa la más mínima duda que vamos a seguir pidiendo la colaboración, igual que la tenemos hasta ahora, y acentuándola, si es posible, del resto de las consejerías del Gobierno. Que vamos a seguir contando también con la colaboración de los ayuntamientos, con la colaboración para desarrollar estos programas de las entidades, asociaciones y colectivos, que en la mayoría de los casos, además, tienen su sede social en los propios barrios en los que trabajan, que conocen perfectamente las situaciones familiares y personales de cada uno de los miembros que, a veces, componen esas distintas unidades familiares, y que saben perfectamente cómo trabajar con ellos, cómo motivarlos, cómo hacerles que, si a lo largo de su vida —y hay situaciones, y usted yo sé que las conoce también—, hay personas que han tirado la toalla muchas veces en su vida, pero tenemos que seguir trabajando, sabiendo que en algún momento será la definitiva. Y esos son los programas que estamos desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que se iría satisfecho hoy si yo reconociera que hay muchos, que hay pocos, que son tres, que son siete. Señor Mariscal, demasiados, siempre son demasiados aunque solo sean dos. Siempre serán demasiados. Siempre que haya una persona que se queda atrás, mientras los demás tenemos un ritmo de vida normal, incluso hay gente que muy bien, siempre hay alguien que se queda atrás, y, cuando alguien se queda atrás, no creo que nadie nos podamos dar por satisfechos, por muy bien que vivamos el resto de la sociedad. Pero yo le puedo garantizar que nuestro trabajo, y en colaboración con los ayuntamientos, también, y con los distintos colectivos, es el de..., más que estar pendientes de las estadísticas, que me parece que son importantes y también hay que mirarlas, qué dice el informe de Cáritas, qué dice el informe de La Caixa, qué dice el informe del INE, qué dice cada uno, según los parámetros que utiliza, nos dice que tenemos un número u otro de personas excluidas o en riesgo de exclusión social. Yo creo que lo importante es seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Ha puesto de manifiesto alguna cosa en la que yo, tal como usted la manifiesta, pues no estoy de acuerdo, porque es un poco así como decir, bueno, es que los pobres son los que van a la cárcel. Mire usted, normalmente van a la cárcel los que cometen delitos. Que a lo mejor puedo coincidir con usted en que una persona que ha nacido en una situación de exclusión social y que vive en unas circunstancias de infravivienda, de no haber accedido a la educación..., no por un motivo, porque la educación hasta los 16 años no solo es un derecho, es una obligación, pero que, por las circunstancias estructurales de la familia, no ha accedido, no tiene un empleo, no tiene..., puede tener más papeletas, que además tiene un problema de drogas o adicciones, tiene más papeletas... Ahí coincido con usted en que puede tener más papeletas. Pero que las leyes, ni la Ley de Extranjería, ni la Ley del Menor, ni ninguna otra meten a la gente en la cárcel porque sea pobre. Usted, así, literalmente, ha hecho una frase de esas solemnes, que usted acostumbra, de vez en cuando, a dejarnos, de «son los pobres los que entran...» —¿De quién se le pegará? No lo sé— «son los pobres los que entran en la cárcel». No, señor Mariscal, en la cárcel entran los que han cometido un delito. Si bien es cierto que hay muchas personas en prisión que han cometido un delito como consecuencia de las circunstancias añadidas, de problemas de drogas o de cualquier otra. Y en eso puedo estar de acuerdo con usted.</parrafo>
        <parrafo>Poco más. Usted hacía unas reflexiones también en voz alta, que yo creo que está bien que las hagamos de vez en cuando. Hacía una valoración de que Empleo, si gasta más o gasta menos en cursos de formación. Da la casualidad de que, precisamente con estas personas, en la mayoría de los casos, o se aplican cursos de formación o difícilmente van a poderse incorporar al mundo laboral, y usted lo sabe. De la misma manera que difícilmente se pueden incorporar al mundo laboral normalizado, si me permite, entre comillas, si no pasan previamente por experiencias laborales en empresas de inserción sociolaboral. Porque hay también otra circunstancia, señor Mariscal. Y lo voy a enlazar con una cosa que le decía a la señora Tudela hace un momento: todo el mundo estamos en contra, todo el mundo. Yo no conozco a nadie que, hablando con ellos, no esté en contra de que haya personas excluidas y de que las personas excluidas, independientemente de cuál sea su etnia, su origen, su circunstancia socioeconómica, tengan una vivienda digna, en condiciones, como cualquier otro. Pero vamos a hablar en plata: a ser posible, que la vivienda no esté cerca de donde yo vivo. Señor Mariscal, esas situaciones se dan también, y usted las conoce. Usted sabe que hay ayuntamientos, y nos ha pasado en Córdoba, nos está pasando en este momento en Huelva, donde la voluntad de la corporación, del alcalde, es hacer una determinada estructura, y no la puede llevar a cabo porque todo el mundo está de acuerdo en que todo el mundo tenga de todo, pero a ser posible lejos de donde yo viva. Yo es que creo que a las cosas hay que llamarlas por su nombre, en cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a poner un ejemplo, y voy a terminar con esto. Cuando estamos hablando de personas con enfermedad mental, son personas... Sí, sé que me alargo mucho, pero voy a terminar rápido. Son personas que, según la propia Ley de Dependencia y según..., tienen derecho a tener el recurso que necesitan. No hay presupuesto como para comprar un banco, pero le puedo asegurar que a veces hay presupuesto más que suficiente entre la Consejería de Salud y la Consejería de Igualdad y Bienestar Social como para poner en marcha, cada año, no cuarenta viviendas tuteladas, o cien viviendas tuteladas, sino a lo mejor quinientas. ¿Sabe dónde está la dificultad, en algunos casos? Se lo voy a decir: en que difícilmente encontramos un entorno, digamos, normal, normalizado, dónde poder ubicar esas viviendas. Es muy triste, pero es así. Y con esto no quiero, por favor, señor Mariscal, que ni usted, ni nadie vaya a entender que es una forma de mirar para otro lado, porque sé perfectamente cuál es mi responsabilidad. Y los alcaldes y las alcaldesas saben también cuál es su responsabilidad. Y si aquí nos dicen que no, tratamos de llevarlo allí. Y si en este barrio se quejan los vecinos, lo llevamos al otro sitio. Pero a veces también esa es una dificultad añadida.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, y eso no... Bueno, seré yo también como parlamentaria la que tenga que votarlo, que cuando llegue la Ley de Inclusión se pueda hacer por el trámite de urgencia o no. Yo creo que eso ya depende de que sean los grupos parlamentarios los que lo pongan sobre la mesa. Si eso es así, por mi parte, encantada de la vida. Pero, señor Mariscal, yo quiero dejarle por lo menos la tranquilidad de que sepa que estamos trabajando. Y que estamos trabajando obligatoriamente con todas y cada una de las consejerías, porque difícilmente esta cuestión la podríamos abordar solos, porque se necesita del concurso, no ya del presupuesto; es que, aunque cada de las consejerías nos pasara el presupuesto, no serviría de mucho. Lo que hace falta es que cada una se comprometa en el área que le corresponde: educación, vivienda, salud, empleo y bienestar. No basta con que hagamos viviendas; a las viviendas y a los ladrillos que se ponen también hay que darles alma. Y las personas que se trasladan allí a vivir tienen que tener también unas pautas de comportamiento, porque no todo son cuestiones de que hay vecinos que no aceptan a otros vecinos, sino que hay vecinos que llegan, que saben que hay unas normas de convivencia y que tienen la misma obligación de respetar esas normas de convivencia que cualquier otro vecino que viva en ese bloque. Eso son circunstancias, también, que van aparejadas, a veces, a algunas situaciones de exclusión, con las que también hay que trabajar todos los días, para la educación o la reeducación en esas normas de convivencia que tienen que existir, precisamente, para evitar problemas de convivencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

