<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Inspección veterinaria, Garantía contractual, Hacienda regional, Impuesto, Impuesto sobre transmisiones patrimoniales, Política financiera, Política fiscal, Política presupuestaria, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000001. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en la regulación del Proyecto de ley de medidas tributarias y financieras de impulso a la actividad económica de Andalucía (procedente del Decreto-ley 1/2008, de 3 de junio) (pág. 6).</extracto>
    <intervienen>D. Dionisio Valverde Pozo, representante de la Unión General de Trabajadores. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista. D. Francisco Moreno Navajas, representante de la Confederación de Entidades para la Economía Social de Andalucía. D. José Luis Gómez Boza, representante de la Unión de Consumidores de Andalucía. Dña. Teresa Sánchez Dorado, representante de la Federación de Consumidores en Acción de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[...] Dionisio, prepara los documentos, empezamos.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos esta Comisión en la que tienen que comparecer los agentes sociales en la tramitación del Proyecto de ley de medidas tributarias y financieras de impulso a la actividad económica de Andalucía. Ha excusado su asistencia la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, y remitirá alegaciones —me imagino que también habrá presentado su excusa de asistencia— la Confederación de Empresarios de Andalucía. Y la primera comparecencia, por tanto, de agentes sociales, será a cargo de la Unión General de Trabajadores, en la persona de Dionisio Valverde, que creo que ya le hemos dado el tiempo justo para tener los papeles a punto.</parrafo>
        <parrafo>Pues, cuando quiera, Dionisio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALVERDE POZO, REPRESENTANTE DE LA UNIÓN GENERAL DE TRABAJADORES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, muchas gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de la Unión General de Trabajadores quiero mostrar —como siempre— nuestro agradecimiento a la Comisión por la invitación recibida para comparecer en el trámite parlamentario de este Proyecto de ley de medidas tributarias y financieras de impulso de la actividad económica de Andalucía que —como bien saben ustedes— supone la convalidación del Decreto-ley 1/2008, de 3 de junio, aprobado por el Consejo de Gobierno, con carácter extraordinario y de urgente necesidad. Y, además, por ser la primera vez que se comparece en la convalidación del primer decreto-ley de la historia de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, voy a mostrar mi sorpresa —no lo sabía, pero por la introducción que ha hecho el Presidente— de la no presencia de la Confederación de Empresarios en una comparecencia de este tipo, de medidas tributarias y financieras, que además, en el momento de crisis que tenemos, la voz de los empresarios en este Parlamento podía aportar algo, que hoy está ocurriendo. Lo de Comisiones no lo sé, pero lo de los empresarios me sorprende muchísimo.</parrafo>
        <parrafo>No queremos entrar a valorar si el uso de la figura del decreto-ley es la mejor opción para aprobar estas medidas de carácter tributario y financiero para la reactivación de la economía, puesto que para ello el propio Estatuto de Autonomía recoge tal posibilidad, que puede ser planteada por el Gobierno. Pero sí nos hubiese gustado que estas hubiesen sido consensuadas —y digo estas y otras que voy a referirme después—, con los agentes sociales y económicos de Andalucía, y no solo el mero trámite de ser informados del contenido de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el contenido del Decreto-ley aprobado por el Consejo de Gobierno el pasado 3 de junio, y que ahora se tramita como proyecto de ley, a través de esta Comisión, nos parecen acertadas las medidas que en él se contienen. Lo que no sabemos es el efecto. Por tanto, aunque creemos que puedan tener un efecto, o más efecto las contenidas, creemos que las contenidas en los acuerdos del Consejo de Gobierno de 3 de junio, para potenciar la liquidez y la internacionalización de la economía andaluza y potenciar la competitividad, unidas a las medidas extraordinarias para la mejora de la empleabilidad de las personas demandantes de empleo. Digo que esas de los acuerdos, que hoy no son fruto aquí de análisis, podían aportar alguna cosa más. No sé si lo de la tasa por actividades de control e inspección sanitaria era tan urgente, y si esto va a tener medidas indirectas en los temas de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Desde la UGT esperamos que ya se pueda estar recogiendo algún fruto de las medidas que se analizan, pero el devenir de los acontecimientos y la magnitud de la crisis nos hacen pensar si tales medidas no deberían ser objeto de una reflexión más profunda, o a que se tengan que dirigir los esfuerzos y acompañarlas de otras medidas que ayuden a contener el gasto público, pero sin renunciar a garantizar y proteger el bienestar de los andaluces y el nivel de gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante una situación que precisa contundencia pero no precipitación. El escenario político de antes del verano, sobre todo para aquellos que tachaban la reacción del Gobierno andaluz de tardía y ridícula, debe ser medido en su contexto. Desde aquí queremos hacer un llamamiento de cara a la próxima aprobación de los Presupuestos de nuestra Comunidad, que ustedes tendrán que aprobar, y esperemos que con el mayor consenso posible, porque pueden ser una pieza clave para afrontar la crisis a corto plazo.</parrafo>
        <parrafo>Y puesto que nuestra opinión en cuanto al contenido del decreto-ley no reviste más que una mera formalidad de respaldo o no a las medidas que contiene, dejando claro que nuestra opinión es positiva en cuanto al contenido —no a la forma de aprobación—, permítanme que dedique la parte final de mi intervención a trasladarles a ustedes, como representantes de sus respectivos grupos parlamentarios, nuestra opinión acerca de la crisis, y de la situación por la que están atravesando muchos trabajadores y trabajadoras andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, queremos citar como causa de la actual situación, los postulados ideológicos del neoliberalismo exacerbado que ha fundamentado la actividad económica y la acción de muchos gobiernos e instituciones públicas a lo largo de las últimas décadas. Para el sindicato, la UGT, la crisis económica tiene unos responsables definidos —macroentidades financieras, grandes multinacionales y empresas— que han hecho del lucro extremo, ajeno a cualquier responsabilidad social, su objetivo. Y unas consecuencias para los ciudadanos, los trabajadores y trabajadoras, el mediano y pequeño tejido empresarial, aún no definidas totalmente, pero de terrible y creciente gravedad. No es necesario que les recuerde el número de parados y las cifras que se manejan en nuestra Comunidad en los últimos meses, más preocupante que en el resto de España. Hoy no se despide a trabajadores cuando se entra en pérdidas, hoy se despide a trabajadores cuando se rebaja el beneficio.</parrafo>
        <parrafo>Cada día parece más evidente, a criterio de UGT, que las leyes del mercado apenas regulan los intereses de quienes lo controlan, y que el objetivo descarnado de «más mercado y menos Estado» deja indefensos, especialmente, a los sectores de población y colectivos sociales con menor capacidad de autodefensa. En estos momentos se palpa la evidencia de que la carencia de un marco normativo eficaz, que regule la actividad de una economía globalizada, junto al débil papel de los Estados y de las instituciones de control económico, ha facilitado la generación de la crisis actual. Si a todo esto sumamos la fragilidad de los actuales sistemas de protección social, consecuencia también de las tesis neoliberales, las consecuencias para el avance de las sociedades en crecimiento como la andaluza, su pequeño tejido empresarial, la mayoría de sus ciudadanos, y en particular los trabajadores y trabajadoras, así como los colectivos sociales más desfavorecidos, pueden ser una dimensión difícilmente predecible a corto plazo.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, y teniendo presente que cada sociedad y cada tiempo requieren los sistemas adecuados de preservación de los intereses generales, es necesario que de esta situación surjan nuevos marcos normativos para la regulación eficaz de la actividad económica en el contexto de la globalización. Y no estamos diciendo que haya que hacer un paréntesis del libre mercado.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario que se redefina el papel de las instancias reguladoras frente a la actividad económica y que se generen sistemas de protección y servicios públicos eficaces y eficientes, que garanticen el bienestar de los ciudadanos. En definitiva, es necesario que la actividad económica sea un instrumento al servicio de los ciudadanos, que no pueden estar sometidos a una cíclica privatización de los beneficios y socialización de las pérdidas. Por tanto, no es momento para la implantación de mayores niveles de desregulación en cualquier ámbito de la actividad económica. Y, en relación al mercado de trabajo, mayor flexibilización no nos parece necesaria ni oportuna. Para ello es necesario aprovechar la situación actual para reorientar nuestro modelo productivo, fortaleciendo aquellos sectores en los que podamos alcanzar niveles positivos de competitividad y desarrollando otros, unidos a la investigación, el desarrollo y la innovación, desde la perspectiva de la sostenibilidad, potenciando a medio plazo nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Desde UGT-Andalucía, la realidad actual de nuestra Comunidad se presenta con un más que probable freno del crecimiento económico alcanzado en la última década, con miles de trabajadores abocados al desempleo, a la precarización laboral, a un creciente deterioro de la condiciones de trabajo, con un innumerable número de personas jóvenes, mujeres, emigrantes, etcétera, en riesgo de exclusión del marcado laboral y de exclusión social, y por ello demandamos el mayor nivel de diálogo social, de concertación social, no solo de los agentes económicos y sociales y las Administraciones públicas, sino también de las fuerzas políticas y de las distintas organizaciones que vertebran los diversos intereses andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Solo, señorías, nos resta reiterar nuestro agradecimiento a esta Cámara y a esta Comisión, y esperamos que nuestras consideraciones puedan servir de reflexión a los diferentes grupos parlamentarios, quedando a su entera disposición para cualquier duda o aclaración al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valverde Pozo, por sus aportaciones a este primer decreto-ley de la historia del parlamentarismo andaluz y de la autonomía andaluza, en nombre de la UGT.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos ahora a un turno de posicionamiento para que los distintos grupos parlamentarios puedan hacer aquellas observaciones que tengan a bien, comenzando, de menor a mayor, por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias al representante de la Unión General de Trabajadores de Andalucía por su comparecencia y por sus palabras. Y visto —diríamos—, pues, el contexto en el que se produce este primer decreto-ley, pues, ciertamente, nosotros venimos a coincidir, de alguna forma, pues, no sé, en que se nos queda corto; es decir, que lo que está puede estar bien o mal, o depende, ¿eh?, pero quizás falten cosas. Yo no sé si ese es el tema, yo le pido su opinión, en todo caso..., porque posiblemente..., yo qué sé; es decir, fíjese usted, en su intervención —y es una simple apreciación, ¿no?—, cuando se ha referido a la situación general de los trabajadores y de la economía, la necesidad de regulación, la economía globalizada, la necesidad de protección, de un fortalecimiento del sistema de protección, etcétera... Bueno, pues, ciertamente es tan grande, tan importante y tan estructural todo lo que se nos plantea, las necesidades de reforma que se plantean ahí, ¿eh?, de eso que usted llamaba el neoliberalismo exacerbado —yo no sé si hay otro neoliberalismo no exacerbado, no lo sé, no lo creo; pero, bueno, en todo caso, me parece que todo neoliberalismo es exacerbado—, que, ciertamente, pues, parece como que se queda un poquito corto un paquete de medidas de este tipo. Lógicamente, es verdad que la Junta de Andalucía tiene un nivel de competencias, pues, las que tiene, ¿eh?, no es el Gobierno de la Nación, y, posiblemente, ni siquiera el Gobierno de la Nación puede —diríamos— afrontar por sí solo todo el conjunto de cuestiones que usted nos aportaba al final, ¿no? Pero, en todo caso, quizás, a lo mejor se podrían haber abordado otros temas. Si la Unión General de Trabajadores, pues, ha hecho una reflexión sobre esta cuestión, me gustaría también conocerla; es decir, qué otros temas podrían haber sido susceptibles de ser reformados con respecto del sistema, fundamentalmente del sistema financiero. Porque es verdad que medio decreto-ley, pues, trata de la inspección y el control de los mataderos, la sala de despiece y todo eso; que yo no sé exactamente cómo puede eso contribuir a una salida de la crisis eficaz. En todo caso, supongo que tiene que ser muy importante para la economía en conjunto de la Comunidad Autónoma este tema, ¿verdad?, y... Pero, bueno, en todo caso, ciertamente, a lo mejor hay otros temas, hay otros muchos más que pudieran haber sido elementos de consideración. Porque, desde luego, los otros temas, es decir, más allá de que la reducción de la recaudación por la imposición de Sucesiones y Donaciones, u otras cuestiones que aquí se nos plantean, fundamentalmente esa, pues, vienen a minorar un poco —diríamos— lo que sería la recaudación, pero en todo caso es verdad que viene a aliviar algunas situaciones determinadas, de familias, etcétera, que, bueno, puede ser una contribución a un segmento no cuantificado de personas en Andalucía. Y, evidentemente, el tema de los avales, pues, bueno, sí parece algo oportuno, de cara fundamentalmente a aliviar determinadas situaciones de construcción del crédito, de la capacidad de liquidez que en estos momentos pueden tener las empresas andaluzas, ¿eh?, sobre todo porque las empresas en Andalucía, muchas, casi todas, son pequeñas y medianas. En todo caso, sí nos hubiera gustado también la opinión, como usted, la opinión de la CEA en estas comparecencias para poder tomar nota de lo que ellos hubieran considerado sobre este decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>En fin, y acabo con esto, porque, fundamentalmente, a lo que yo quiero referirme es a si la Unión General de Trabajadores tiene alguna reflexión que pudiera ampliar el horizonte de las medidas a adoptar, si no en este decreto-ley, pues sí en el futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar o formular aquellas observaciones que tenga a bien el Grupo Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Enrique Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Sean mis primeras palabras, en nombre del Grupo Popular, señor Valverde, en representación de la Unión General de Trabajadores, para agradecerle su comparecencia ante la Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos. Y, evidentemente, agradecerle el posicionamiento que, en representación de la central sindical, acaba de hacer en la mañana de hoy, relativa al Decreto-Ley 1/2008, tramitado —como usted bien sabe— a petición de los grupos parlamentarios como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría hacerle una consideración previa y no tres preguntas, sino tres reflexiones, sobre las que pediría su opinión.</parrafo>
        <parrafo>La primera consideración es que, al igual que usted ha manifestado la idoneidad o no acerca de la tramitación del decreto-ley, nuestro grupo parlamentario también quiere poner especial énfasis en esa situación, ¿no? El artículo 110 del Estatuto de Autonomía —que es una copia y reproducción literal exacta del artículo 86 de la Constitución— establece: «En caso de extraordinaria y urgente necesidad, el Gobierno podrá dictar disposiciones legislativas provisionales», que, además, curiosamente, el constituyente después sigue añadiendo a lo que es propiamente el hecho de que no pueda afectar ni a lo que es el deber general de contribuir ni a elementos esenciales del tributo.</parrafo>
        <parrafo>Le he hecho esta primera reflexión porque no deja de ser casual que, cuando uno va a leer la primera medida, afecta a un tributo cedido, que es el Impuesto de Sucesiones y Donaciones, respecto a donaciones que se realicen para adquisición de vivienda habitual a un determinado grupo de edad, siempre y cuando no se supere una determinada cuantía. Lo digo porque la idoneidad de la figura, evidentemente, requeriría —y a nuestro grupo parlamentario le hubiese gustado— un pronunciamiento del Consejo Consultivo acerca de lo que sería propiamente el decreto-ley, después transformado en proyecto de ley, pero que al final afecta a elementos esenciales del deber de contribuir, y, por lo tanto hay una modificación de lo que es la relación jurídica tributaria del Impuesto de Sucesiones y Donaciones. Esa era una consideración previa.</parrafo>
        <parrafo>Yo debo lamentar profundamente las formas que ha empleado el Consejo de Gobierno para vender estas tres medidas, y lo lamento profundamente porque no es verdad que sean medidas innovadoras.</parrafo>
        <parrafo>Yo tuve la oportunidad, el orgullo de defender, en representación del Grupo Parlamentario Popular, el proyecto de ley de creación de la Agencia Tributaria en Andalucía, que precisamente veía la luz... Y usted me parece que también compareció, como ponente o representante de UGT, para valorar la puesta en marcha de la ATA en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y, en una enmienda final que se introdujo por el Grupo Parlamentario Socialista, hurtando el debate previo, porque se presentó en el debate final del proyecto de ley y, por lo tanto, solo se vio en Pleno, se copia literalmente lo que ahora contiene el decreto-ley. Aquí tiene a su derecha lo que es, concretamente, la tasa por actividades —estamos hablando, por lo tanto, de un tributo—, y aquí tiene, literalmente, la Disposición Final Tercera de la ya vigente Ley de la Agencia Tributaria de Andalucía, y es exactamente lo mismo: tasa por actividades de control e inspección sanitaria en mataderos, salas de despiece, instalaciones de transformación de la caza, sala de tratamiento de reses de lidia, etcétera. Ley de la Agencia Tributaria: tasas por actividades de control e inspección sanitaria en mataderos, salas de despiece, instalaciones de transformación de caza, salas de tratamiento de reses de lidia... Es decir, de las tres medidas que contempla este proyecto de ley, en modo alguno esta se puede decir que sea novedosa.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una copia literal y exacta de la enmienda que introdujo el Grupo Parlamentario Socialista en el debate final del proyecto de ley de la Agencia Tributaria. Ahí quedará para la historia, no solo jurídica, sino también parlamentaria, qué tiene que ver la creación de un tributo en una ley que organiza el funcionamiento de la Hacienda pública en el conjunto de la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Segunda consideración.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría saber cuál es su opinión, o la de su sindicato, en torno al ejercicio de competencias normativas por parte del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hay muchos andaluces —usted lo ha dicho— que van al paro. Yo acabo, precisamente, de venir de una tierra, la provincia de Jaén, donde se ha anunciado un expediente de regulación de empleo en Santana Motor: 363 personas, en el buque insignia de lo que ha sido una inversión pública multimillonaria en esa empresa, con capital público mayoritario de la Junta de Andalucía, irán al paro. Eso va a significar un incremento de la situación de desempleo en la provincia jiennense.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es: ¿Son ustedes partidarios de que el Gobierno realmente se faje, de una vez por todas, en aplicar a las personas con menor capacidad económica, las más desfavorecidas, competencias normativas que representen una rebaja real de los impuestos? Y le hablo del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, como le hablo del Impuesto de Transmisiones Patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Si hoy una familia que tenga parados de larga duración quiere adquirir una vivienda y, como consecuencia de no poder ir a renta libre, quiere adquirirla de segunda mano, ¿ustedes son partidarios de rebajar el tipo de gravamen para que a esas familias les cueste menos, por ejemplo, acceder a la compraventa de una vivienda? Les hablo de viudas, le hablo de discapacitados, les hablo de parados de larga duración, les hablo de familias numerosas, de determinados colectivos que este Gobierno ha olvidado, y que no ha puesto en marcha medidas tributarias, aun teniendo el ejercicio de esas competencias normativas, porque, si bien es cierto que en renta queda limitado por dos tramos, estatal y autonómico, no es menos cierto que tienen cedido totalmente Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados y el Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones, y lo que no puede ser es que tengamos un Gobierno que no ejerce de manera global esas competencias normativas para favorecer a las personas con menos recursos económicos, con menos capacidad económica.</parrafo>
        <parrafo>Y le he hablado, por ejemplo, de la adquisición de vivienda habitual; pero le hablo del padre que se quiere jubilar en un negocio, en un taller de reparaciones, y quiere, sin tener que pagar a Hacienda, transmitir, por ejemplo, ese negocio a su hijo. ¿Por qué tiene que liquidar el Impuesto, en este caso de Donaciones, por ser una operación inter vivos? ¿No será mejor que ese dinero quede en el bolsillo del contribuyente y pueda ser invertido en la mejora de ese negocio, o, por ejemplo, en I+D+i?</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera reflexión que yo quería hacerle —que, además, coincido plenamente con usted; lo ha hecho en su última parte de su intervención— es el capital humano y el capital tecnológico, o, lo que es lo mismo, la senda del I+D+i. Indudablemente, nosotros siempre hemos dicho que la mejor política económica que puede hacer un Gobierno es invertir en educación. No es el momento de hablar de las reformas educativas importantes que requiere la Comunidad Autónoma de Andalucía, pero sí es el momento de apostar por el capital humano y por el capital tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tenemos una Comunidad Autónoma que apenas llega al 0,9% del Producto Interior Bruto destinado a I+D+i, cuando, realmente, el objetivo a conseguir debía estar en torno al 3% del PIB en el conjunto de la economía andaluza. Me gustaría escuchar esa reflexión acerca de si se debe profundizar en lo que es propiamente la puesta en marcha de la potenciación del capital humano, del capital tecnológico y de la inversión pública vinculada al I+D+i.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente —agradeciendo su benevolencia—, con una última consideración.</parrafo>
        <parrafo>El Observatorio Económico de Andalucía ha sacado a la luz pública un informe que contiene en torno a unos quince puntos. Pero hay uno que me ha llamado sobremanera la atención, y me gustaría conocer su opinión, porque de esto sabe usted más que yo muchísimo más. Por eso quiero conocer su opinión.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de que sería necesaria una reordenación y una reorganización del sector público andaluz. Llegan a calificar, el propio Observatorio Económico Andaluz, como que se trata de administraciones públicas paralelas e ineficaces, que realmente no aportan eficiencia a un sistema productivo del conjunto de la Comunidad Autónoma. Me gustaría saber si, en su opinión —lo digo porque no se contemplan en el decreto-ley—, es usted o no partidario de que se lleve a cabo una reorganización del sector público que lo haga más eficiente, en definitiva, al servicio del consumidor final, que no es sino el contribuyente, el ciudadano de a pie; en suma, el andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Termino, como no podía ser de otra manera, reiterándole en nombre del Grupo Parlamentario Popular nuestro más sincero agradecimiento por sus palabras, por su exposición y por su presencia en representación de la UGT.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Para formular aquellas observaciones o alegaciones que tenga a bien, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero que mis primeras palabras en nombre del Grupo Socialista sean de agradecimiento al representante de la Unión General de Trabajadores por su comparecencia y por sus palabras y reflexiones en torno a este decreto-ley, que, como bien ha expuesto el señor Valverde, pues es el primero en la historia de la autonomía andaluza. Y tengo que empezar por esta cuestión, aclarando que un decreto-ley no tiene por qué siempre, si no lo estima la Cámara, tramitarse como proyecto de ley. Creo que ha sido una buena iniciativa la que hemos tomado todos los grupos, de tramitarlo como proyecto de ley, entre otras cosas porque da pie a las comparecencias de los agentes sociales para que expongan todo aquello que les gustaría que entrara en este proyecto de ley, o las consideraciones oportunas sobre él, y también porque nos abre una puerta a que todos los grupos políticos podamos presentar las enmiendas y nuevas aportaciones que creamos oportuno, a partir de mañana, en que se abre el plazo de enmiendas. Y ya les quiero anunciar que el Grupo Parlamentario Socialista va a presentar enmiendas a este proyecto de ley; entre otras cosas, algunas encaminadas en la línea que ha expuesto el representante de la Unión General de Trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir que algunas de las reflexiones que ha hecho el portavoz del Partido Popular me sorprenden, porque van también encaminadas o son bastante parecidas a las que puso el Presidente de la Junta en el último debate económico que tuvimos en el Parlamento, y en el que anunció nuevas medidas económicas que vamos a incluir en este proyecto de ley. Y reflexionar en voz alta sobre que no estamos, ni mucho menos, cerrados al estudio de la mejora de este decreto-ley; un decreto-ley que tiene tres apartados importantes, unos más cercanos a una realidad concreta, otros para unos sectores mucho más específicos. Pero tampoco podemos entender las medidas que ha puesto el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y es una pregunta que le hago directamente, que es la valoración de la Unión General de Trabajadores a los tres paquetes de medidas que ha puesto en marcha la Junta de Andalucía desde que tenemos conocimiento de una crisis importante a nivel mundial marcha, porque, como usted comprenderá... Y porque me consta que tanto en reuniones bilaterales como en el seno de la concertación, pues se han estudiado parte de esas medidas que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha puesto en marcha; medidas que no tienen por qué aparecer en un decreto-ley ni en un proyecto de ley, y que sí ha visto este Parlamento de Andalucía —creo recordar— al menos en cuatro sesiones en Pleno del Parlamento, y algunas en comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, coincidiendo con la filosofía de la exposición que ha expuesto, y con el fondo de la misma, creo que es bueno que consensuemos, tanto a nivel parlamentario como conjuntamente con los agentes sociales, en el seno de la concertación, tantas medidas como podamos, desde nuestra autonomía, poner en marcha. Coincido en que debemos de aprovechar este decreto ley, para mejorarlo, como ahora se nos abre una puerta en el trámite parlamentario. Y añadirle que..., bueno, que las conocerá pero hay tres medidas importantes, que el Grupo Socialista va a presentar, en torno a este decreto ley, que yo sí se las quiero comentar.</parrafo>
        <parrafo>Uno es la exención de las cuotas de la seguridad social para el empleador que contrate empleadas de hogar, lo cual es una medida importante.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la subvención hasta un tope, en los actos jurídicos documentados, para unos sectores de la sociedad andaluza que —coincido con el portavoz del Partido Popular— son más desfavorecidos, y es una ayuda añadida en la adquisición de primera vivienda, importante para esas personas menores de 35 años, personas con discapacidad, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer lugar, en el marco normativo de capacidad de la Junta de Andalucía, también presentaremos una enmienda, sobre todo para la clarificación y para tener un marco normativo claro en unos momentos de crisis importantes, de todos los impuestos cedidos a la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sí queremos, pues, una regulación importante en esta materia, sobre todo, para tener más capacidad normativa, como se nos ha instado, entre otras cosas, por los dos grupos de la oposición en esta Cámara y que nosotros hemos recogido para incluirlo en este decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que nos queda un estudio importante y un trabajo importante en torno a este decreto ley, que coincido de la oportunidad del mismo, y, sobre todo, porque tenemos la oportunidad de mejorarlo en las próximas fechas.</parrafo>
        <parrafo>Reiterándole el agradecimiento en esta Comisión, como siempre hace la Unión General de Trabajadores, pues tiene a nuestro grupo para trabajar en intentar aliviar, en la medida de nuestras posibilidades, bueno, pues una situación mala de bastantes o de algunos colectivos importantes, sobre todo en desempleo, personas en desempleo, que hace falta que la Administración esté cercana, en estos momentos, a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Velasco.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir la comparecencia tiene la palabra, en nombre de la Unión General de Trabajadores de Andalucía, el señor Valverde Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALVERDE POZO, REPRESENTANTE DE LA UGT</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Voy a tratar de contestarle a cada uno de los intervinientes, aunque puede ser que alguna contestación vaya con carácter global.</parrafo>
        <parrafo>La comparecencia está para hablar de tres cositas de un decreto ley que podían ser más urgentes o menos urgentes. Y nosotros, desde la UGT, no vamos a entrar en la autonomía que el Gobierno pueda tener para este tipo de cosas. A nosotros, cuando entramos en esto, bueno, si hay medidas que afectan, nos gusta que por lo menos sean consensuadas con los agentes económicos y sociales. Si no es así, denunciamos, analizamos el contenido y denunciamos la forma.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que faltan muchas cosas. Creo que faltan muchas cosas. Creo que incluso los dos acuerdos del Consejo de Gobierno del 3 de junio... Porque el decreto ley es una cosa y luego está el acuerdo que afecta a la Consejería de Economía y Hacienda y el acuerdo que afecta a la Consejería de Empleo, con medidas más concretas. Esas medidas ya desmenuzan y entran más en los problemas de la crisis, que no las del contenido del propio real decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que —y me voy a adelantar a algo—, creo que lo corregido de la tasa de inspección sobre mataderos es, quizás, corregir un error que se cometió en el trámite o en la disposición que se introduce cuando se tramita la creación de la Agencia Tributaria de Andalucía. Yo creo que la utilización de determinadas disposiciones adicionales y transitorias, que se meten en el desarrollo de algunas leyes, cuando después nos las encontramos sin habernos podido pronunciar sobre el contenido de las mismas porque se han hecho en un momento del trámite parlamentario donde nosotros ya no teníamos posibilidad, pues, nos cogen un poco a todos, diría que con los pantalones un poco bajados, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y quiero recordar, una... Voy a decir una nada más: transformar una agencia administrativa en una agencia especial por la vía del decreto a la Unión General de Trabajadores le parece una barbaridad. Y se va a hacer. Y lo permite una disposición de la ley de la Administración de la Junta de Andalucía, como algunas más que se introdujeron.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es una barbaridad, habiendo creado tres figuras de agencias: la administrativa, la especial y la empresarial, poder transformar una agencia administrativa, que es un organismo autónomo con todos sus parabienes, en una agencia especial que es otra cosa. Es una entidad de derecho público con alguna..., donde se aplica el derecho privado, con alguna cosa especial.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a mí no me gustan ese tipo de disposiciones, pero bueno, yo no estoy en este Parlamento; eso me lo encuentro después cuando analizo el contenido de las normas en el BOJA. Y algunos de ustedes, pues, se quejarán porque no tienen la mayoría para poderlo parar, pero, bueno, el juego parlamentario es ese.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay neoliberalismo exacerbado, que son los neocon. Luego están otros que... El neoliberalismo está todo donde está, pero, bueno, hay unos más con que otros, ¿no? Bueno, pues el exacerbado es el neocon.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Miren. Desde que empezó esto de la crisis, aquí ha llovido mucho; tanto que, cada día, hay una tormenta diferente. Desde junio, en que se aprueba la ley y las medidas, aquí ha llovido tremendamente aunque hayamos estado en pleno verano. Los acontecimientos en esto de la crisis nos desbordan a todos, cada día, nada más que cuando conectamos la radio o entramos en Internet o vemos algún tipo de cosa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las medidas de junio, pues, fueron un avanzadilla importante de lo que estaba sucediendo —que otros Gobiernos autónomos todavía no habían tomado ninguno ningún tipo de medidas, ¿eh?—. Entonces yo creo que fueron interesantes en aquel momento. Hoy, que los analiza uno desde..., pasados junio, julio, agosto y estamos a 30 de septiembre, que son cuatro meses, pues, bueno, se pone uno a pensar y dice: ¿Y estos van a tener efectividad para lo que está viniendo?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, bueno, eso es lo que estamos analizando hoy, ¿no? Pero yo creo, de verdad, creo que hay que agilizar la contratación pública y gastar el capítulo de inversiones del presupuesto de 2008, que era muy interesante en la Junta de Andalucía. Nunca hemos tenido nosotros 12.000 millones de euros —que no son 12, que son once mil y pico millones de euros— para gastar en Andalucía en un año en inversiones. Y a mí me preocupa que se adelante como una medida el hacer una obra equis, cuando lo que se ha aprobado ese día es la elaboración del anteproyecto, y se dan 18 meses de plazo para elaborar el anteproyecto. Dieciocho meses de plazo para elaborar un anteproyecto en una situación de crisis. El día en que se haga el acta de replanteo han pasado cinco años. El día que yo vea un albañil en esa obra, con un casco puesto, pasarán cinco años. Y eso no es posible. En una situación de crisis hay que agilizar al máximo la obra pública que uno tiene, en ese momento, desarrollándose, y hay que sacar una obra pública que permita que la contratación sea efectiva en un tiempo récord y rápido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, agilizar la contratación pública y gastar el capítulo de inversiones creo que es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, les quiero anunciar, hombre, que hay algunas medidas más. Yo mañana estoy citado para negociar una orden de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, para apoyar con incentivos y avales a empresas en crisis, pero no ruinosas, sino que son empresas que son mejorables, pero que tienen falta de liquidez y que hace falta no sé qué... Mañana vamos a una negociación, en el marco de la concertación, para sacar esa orden para adelante. Con lo cual creo que es una medida que avanza y que incide directamente en los temas de la crisis. Cuando se saca una orden, las cosas pueden salir, y creo que hacen falta otro tipo de..., más cosas. Pero también hay que hacer más cosas a nivel del Estado, porque sabéis que nuestro nivel de competencia está donde está el nivel de competencias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la idoneidad o no de este decreto-ley... Bueno, pues, de verdad —me parece que lo he dicho en mi pronunciamiento anterior—, no sé si tenía que haber sido tan urgente, si podía haber esperado. El tema de avales creo que era importante, es decir, las medidas financieras que contempla ese decreto-ley—. Y no sé si el impuesto de Sucesiones y Donaciones tenía que ser tan rápido o la tasa de actividad, pero ustedes saben lo que siempre ocurre que, aprovechando que el Pisuerga pasa por Valladolid, introduzco otra cosa que me urge para sacar o para eliminar un conflicto que pueda tener en un momento —que es lo que puede suceder—.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo creo que el Gobierno debe desarrollar y hacer ejercicio de sus competencias de carácter normativo, todo lo que pueda, en una situación de este tipo. Y si puede tener presentes a las personas y a las familias, muchísimo mejor; porque ya se encargan otros de introducir medidas para apoyar a las entidades financieras, pero nadie sale en el socorro de las familias, del parado, de la familia a la que le ha pasado no sé qué historia. No, yo no he visto a nadie que salga corriendo detrás de esos acontecimientos. Sin embargo, mirad lo que está sucediendo, ya no en Estados Unidos, sino en Europa, de salvamento rápidamente, de cuando una entidad financiera...; que, efectivamente, puede tener repercusiones también sobre las personas y las familias, pero que tiene unos responsables muy directos de quién ha producido, concretamente, esa catástrofe.</parrafo>
        <parrafo>Señor Moya, lo de Santana Motor, pues, bueno, está ahí. Hay un ERE presentado —no es de extinción de contrato, es de suspensión por un periodo—. Y me parece que todo obedece a los temas de producción automovilística que están pasando en el resto de marcas o plantas del país, pero bueno. No tendría...</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, lo de adaptar tipos de gravámenes a situaciones concretas de personas, de familias. A mí me parece que sería acertado, siempre que la familia —superando estos— ya no están en ese tipo de gravamen. Quiero decir que lo que pasa es que aquí le dan a uno un gravamen para una cosa y lo entiende ya como un derecho adquirido, que lo tiene para toda la vida. Mire usted, si mañana pasa usted a otra situación y tal, pues ya no tiene ese...</parrafo>
        <parrafo>Y lo del tema de la transferencia o la transmisión de negocios de personas jubiladas a otras, yo no lo he consultado en la UGT, pero lo podría plantear. Yo estaría dispuesto a que, si no tuviesen que pagar transmisión, que no pagaran, siempre que fuesen dirigidas a aquello que usted ha comentado, que es que a una inversión en I+D+i, de cara a hacer la empresa mucho más productiva y mucho más competitiva. Yo estaría de acuerdo en eso. Si hay garantías de que eso pueda ser así, bienvenido sea.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, les invito —si quieren— a que se lean alguna hoja final de mis tradicionales comparecencias de presupuestos, respecto a lo que la UGT opina del sector público andaluz, la llamada «Administración instrumental». Yo lo digo todos los años. Este año, si vengo a comparecer volveré a incidir sobre lo mismo. Nosotros creemos, desde el punto de vista del sindicato, que la Administración instrumental está sobredimensionada; que había que tratar de reorganizar la Administración instrumental en la Junta; que hay que hacerla más eficaz y más eficiente —que eso lo decimos todos los años, con lo cual, no vamos a cambiar el discurso, porque, además, parece que predicamos en el desierto, porque se siguen haciendo más entes instrumentales—. Y yo creo que debería tratar de reordenarse.</parrafo>
        <parrafo>No creo que se esté perdiendo nada ni que nadie esté haciendo ninguna barrabasada, pero esto de generar una empresa cuando tengo un problema de no sé qué historia, y otra empresa, y otra empresa, y una fundación, y una agencia, y no sé qué historias, yo creo que debería estar un poco racionalizado. Esa es mi idea sobre eso.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde el punto de vista laboral, decirles que a nosotros nos gusta tener interlocutores ágiles, claros, que nos permitan negociar marcos de negociación homogéneos. Y, hoy día, en la Administración tenemos una diáspora en materia de negociación colectiva, porque cada empresa se convierte en un convenio colectivo diferente, con unos interlocutores diferentes que, además, tienen que consultar, normalmente, mucho antes de llegar a ningún nivel de acuerdo, porque la autonomía en todo este tipo —como no podría ser de otra forma— tendrá que estar un poco recogida desde arriba, para que nadie haga de su capa un sayo. Pero a nosotros nos gustaría poder negociar con ese..., todo el paquete y, por lo menos, tratar de reordenar. A mí me parece, si quieren que les ponga un ejemplo, e igual me estoy alargando mucho, pero, bueno, por ser un poco claro. Me gustaría que, por lo menos, las empresas públicas de hospitales que se regularizaran todas por un mismo convenio y no cada empresa pública. De las cinco o cuatro empresas públicas que hay, que tengan un convenio colectivo diferente. Porque la Empresa pública del Alto Guadalquivir presta los mismos servicios que la Empresa pública del Bajo Guadalquivir —me explico— o la del Hospital de Marbella —no me acuerdo ahora mismo del nombre que tiene— o el Hospital de Poniente que tiene otro tema diferente. Entonces, a nosotros sí nos gustaría que eso se regularizara.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros somos partidarios de reordenar el sistema público andaluz; de tener menos interlocutores; poder tener un nivel de relaciones laborales mucho más homogéneo en el marco de toda la Administración pública. Y eso, hoy, no lo tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y al señor Velasco, le agradezco también su intervención —como a ustedes dos—. Y, bueno, me parece que los tres paquetes de enmiendas que van a presentar o las tres enmiendas que van a presentar al propio proyecto de ley, que es hoy objeto de comparecencia, nos gustaría, por lo menos, al sindicato contar con ellas para poder analizarlas bien. Y les daremos nuestro pronunciamiento porque a ellos, por qué no vamos a tener oportunidad de poder hacerlo. Si ustedes van a presentar alguna y nos las quieren pasar, nosotros no tendremos ningún inconveniente en hacerle llegar, tanto al Grupo de Izquierda Unida como al Grupo del PP, cualquier pronunciamiento sobre lo que quieran incorporar en esto.</parrafo>
        <parrafo>Lo que está claro es que las vamos a estudiar. Porque eso sí hacemos: nosotros nos miramos los papeles y procuramos venir a los sitios con los papeles leídos, corregidos y mirados.</parrafo>
        <parrafo>Y, muchas gracias, señor Presidente. Y perdone porque me haya... Bueno, es el señor Vicepresidente porque el señor Presidente se ha ausentado. Como nos conocemos de Córdoba, habrá dicho: «Pues, ya...».</parrafo>
        <parrafo>Venga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valverde.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con los trabajos de la Comisión, una vez despidamos... Bien. Proseguimos con los trabajos de la Comisión, con las comparecencias de los distintos agentes sociales previstas para el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos el turno, ahora, de la Confederación de Entidades para la Economía Social de Andalucía, CEPES-Andalucía. Y, para hacer las aportaciones a este primer decreto-ley de la historia de la autonomía andaluza, convertido ahora en proyecto de ley, pues tiene la palabra, en nombre de CEPES-Andalucía, su portavoz, el señor Francisco Moreno Navajas.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene la palabra, señoría.</parrafo>
        <parrafo>El señor MORENO NAVAJAS, REPRESENTANTE DE LA CONFEDERACIÓN DE ENTIDADES PARA LA ECONOMÍA SOCIAL DE ANDALUCÍA</parrafo>
        <parrafo>—Buenas tardes, ya. Muchas gracias. Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como no puede ser de otra manera, queríamos desde CEPES agradecer el que se nos haya convocado por esta Comisión, para hacer nuestras aportaciones, que, bueno, entendemos que puedan servir de ayuda en un momento en el que, como no puede ser de otra manera, desde nuestra confederación vivimos también con bastante preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar, y por situar nuestra intervención, diremos que las medidas contempladas por el proyecto de ley debemos enmarcarlas dentro de la actual coyuntura económica y con la finalidad urgente de incentivar el sector productivo, tal como lo demuestra el hecho de que el Ejecutivo las haya utilizado en el procedimiento inicial del decreto-ley, contemplado solo para casos de extraordinaria y urgente necesidad, como es el que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Sin entrar, de momento, en el análisis del contenido, queremos compartir el sentido de urgencia que se le ha dado, pues la situación económica por la que atraviesa nuestra Comunidad requiere de actuaciones concretas y perentorias, que corrijan lo que machaconamente vienen anunciando los indicadores económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>A estas alturas nadie cuestiona la mala situación económica que atravesamos, hasta el punto de que algunos analistas, tras las últimas noticias sobre quiebras y nacionalizaciones bancarias y aseguradoras estadounidenses, se atreven, incluso, a realizar semejanzas con el crack del 29, comparativas que se nos antojan, desde luego, exageradas, pero que no deben alejarnos de la irrefutable certeza sobre la incertidumbre económica que atravesamos y cuyas consecuencias comienzan a traducirse en serias dificultades para amplias capas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como no puede ser de otra manera, no es ajena a esta misma realidad, y la economía andaluza comienza a dibujar un panorama ciertamente preocupante. En consecuencia, la toma de medidas que ayude a paliar esta coyuntura y a reducir la actual trayectoria se nos antoja como necesaria, urgente y, sobre todo, debe estar fundamentada en el diálogo social.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el proyecto de ley, debemos decir que el mismo contempla medidas tributarias y medidas financieras. Estos dos tipos de medidas son necesarias, máxime cuando estas tienen por finalidad contribuir a impulsar la actividad económica y paliar ciertas consecuencias sociales sobre determinados sectores económicos y poblacionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando de lleno en el contenido del proyecto de ley, y sin profundizar en valoraciones sobre su eficacia final, debemos mostrarnos, en principio, conformes con las medidas que se encaminan a facilitar la adquisición de la primera vivienda y a mejorar el beneficio fiscal existente, cuando, además, y sobre todo, se establecen criterios sociales para ser beneficiarios, como el elemento de ser menor de 35 años o ser una persona discapacitada.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la práctica eliminación del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones, reducción de un 99% sobre la base imponible, esperamos que no afecte a la esencia del deber constitucional de contribuir al sostenimiento de los gastos públicos, tan necesarios en épocas como la que atravesamos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las modificaciones que se establecen sobre las tasas por actividad de control e inspección sanitaria, en mataderos y otros establecimientos alimentarios sujetos a revisión oficial, cuya consecuencia final es la aplicación de deducciones para reducir la carga tributaria que debe soportar el sujeto pasivo, esperamos que, efectivamente, contribuyan por esta vía fiscal a mejorar la competitividad del sector afectado. Entendemos que el Ejecutivo habrá tenido razones fundamentadas para su puesta en marcha, aunque, en principio, pueda antojársenos como muy circunscrita a un sector económico muy específico.</parrafo>
        <parrafo>Por último, las medidas contempladas, como concesión de avales para respaldar la actividad productiva de las empresas e impulsar el sector de la vivienda, se deben enmarcar dentro de aquellas que intentan paliar fuertes restricciones en el acceso al crédito, que afectan particularmente a los ciudadanos con menores recursos, a las pequeñas empresas, en general, y, en particular, a las empresas de nuestro sector, a las empresas de economía social.</parrafo>
        <parrafo>Esta medida puede ser, a nuestro entender, la más interesante, en cuanto a una mayor repercusión efectiva de todas las que se contemplan en el proyecto de ley, pues medidas que faciliten el acceso a sistemas de financiación mediante avales pueden solventar problemas de liquidez inmediata y permitir sobrevivir a la crisis a sectores como los señalados.</parrafo>
        <parrafo>Las restricciones al crédito, junto a la, por naturaleza, generalizada escasez de capital y, por tanto, de las garantías financieras de las empresas del sector de la economía social, hacen que padezcan con mucha mayor fuerza las consecuencias de las limitaciones crediticias establecidas por las entidades bancarias. En este sentido, la concesión de avales para garantizar los valores de renta fija que emitan los fondos de titularización de los activos es una medida eficaz porque ofrece garantías de recuperación de sus fondos a los inversores privados que adquieren valores emitidos. Esta garantía pública se justifica porque las entidades cedentes de los derechos de crédito se comprometen a reinvertir la liquidez en préstamos o créditos para pymes, o para las entidades que financien viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la exigencia de un convenio suscrito entre la Junta, las entidades cedentes y los fondos de titularización, así como la intervención de la Consejería de Economía y Hacienda, deberían ser suficientes para asegurar el control de la efectividad de la medida.</parrafo>
        <parrafo>Dada la escasa —por no decir nula— responsabilidad de las empresas de economía social en la génesis y desarrollo de la crisis, sería deseable que, dentro de las actuaciones que se lleven a efecto, se articulasen mecanismos de información a estas empresas y de gestión rápida y eficaz para la colocación de los valores y la obtención de la financiación que precisen, pues, en otro caso, podría ocurrir que fuesen exclusivamente las empresas de mayores dimensiones y las grandes promotoras de viviendas las beneficiarias de la medida. Nuestro tejido productivo está configurado por pequeñas y medianas empresas, por empresas de economía social, y deberíamos, por tanto, ser coherentes con esta realidad.</parrafo>
        <parrafo>Debemos tener en cuenta, al respecto, que las empresas cooperativas y demás fórmulas jurídicas de economía social se fundamentan, en contraposición a las empresas tradicionales, cuya base es el capital, en el capital humano y en otros factores intangibles, como la formación, la creatividad, la innovación o el apego al desarrollo local con fines últimos de carácter social, y, por ello, padecen con especial virulencia las restricciones impuestas al crédito por las entidades bancarias.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos por ello a sus señorías la introducción de mecanismos específicos, dentro de este apartado del proyecto de decreto, que permitan a las empresas de economía social sortear esta situación y poder seguir siendo instrumentos económicos y sociales de gran calado para generar riqueza y cohesión social, y, por tanto, imprescindibles para salir de la actual situación económica, pues, aun reconociendo que las empresas de economía social tienen harto demostrado que son las que mejor se adaptan, por sus peculiaridades, a la época de recesión, no son inmunes a los efectos críticos que generan la imposibilidad de hacerse con ciertas garantías financieras para poder continuar o iniciar la labor productiva y social que realiza en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Es innegable el valor estratégico del sector, tanto en etapas expansivas como en ciclos de contracción de la economía. Así lo ha recogido el Ejecutivo andaluz en el desarrollo de sus políticas económicas y los agentes sociales más representativos, al establecer, mediante la concertación social, la importancia de un sector emergente con afianzada presencia multisectorial y con variadas modalidades constitutivas, cuya fortaleza es el resultado de su gran actividad productiva y distributiva, por un lado, y de su iniciativa social, por otro. Las sucesivas ediciones del pacto 2002-2006 así lo recogen.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos que las medidas objeto de esta ley contribuyan a la reactivación de la situación económica actual, evitando, con ello, el deterioro social que está acarreando; pero, al mimo tiempo, entendemos que el desarrollo de todas estas medidas, junto a otras que debieran ponerse en práctica, debe sustentarse, como mencionamos al principio de nuestra intervención, en unas políticas de continuo diálogo social donde la participación no sea excluyente.</parrafo>
        <parrafo>No creemos que sea el momento de restar, sino de sumar, máxime cuando sectores que han demostrado en periodo de bonanza, y, sobre todo en épocas de crisis pasadas, su capacidad de generación de riqueza y empleo estable, como el de la economía social, pudieran quedar minusvalorados, e incluso al margen del proceso de participación social en la búsqueda de las soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Un diálogo social, donde se hace imprescindible el concurso de los principales actores económicos y sociales de nuestra comunidad. Es decir, nuestro sector es parte de la solución del problema, aunque, evidentemente, debe contar con una presencia activa en todos los procesos de participación social que desarrolle.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra responsabilidad en el desarrollo sostenible y social de nuestra Comunidad nos hace ver las soluciones en un nuevo modelo productivo donde se prime la innovación fundamentada en la formación, el aumento de la productividad, la investigación y la reducción de la dependencia energética; pero, además, entendemos que el desarrollo de las políticas sociales ya existentes y las nuevas contempladas en nuestro Estatuto de Autonomía no deben estar reñidas con la soluciones, sino formar parte de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, y dado el foro donde nos encontramos, no queremos dejar pasar la oportunidad de poner de manifiesto que el desarrollo normativo adaptado a las demandas del sector y a las peculiaridades de nuestra Comunidad de las distintas fórmulas de economía social —entiéndanse, en este apartado, las modificaciones de la actual Ley de Cooperativas y el desarrollo de una legislatura específica sobre sociedades laborales, empresas de inserción y mutualidades—, junto a políticas que fomenten la creación de empresas, el encaje presupuestario pertinente y el reconocimiento como interlocutor social de primer orden, ayudarán, sin duda alguna, a superar situaciones económicas como las que actualmente vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Moreno Navajas, por las aportaciones efectuadas en nombre de CEPES-Andalucía a este importante proyecto de ley para nuestra comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos un turno de posicionamiento de los distintos grupos para que puedan formularle aquellas observaciones que tengan a bien, empezando por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Vaquero del Pozo tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Y gracias por la comparecencia y por sus valoraciones a los representantes de CEPES-Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que, efectivamente, era urgente adoptar medidas; no creemos que se hayan adoptado todas las medidas que podrían haberse adoptado, o bien con carácter urgente, o bien con un carácter, diríamos, más sosegado. En todo caso, evidentemente, tenemos la posibilidad de ir incrementando ese tipo de medidas con las sugerencias que se hagan, porque si bien, hasta ahora, por motivos de la propia tramitación de un decreto-ley, que se ha convertido en un proyecto de ley, no ha sido posible, digamos, que los agentes sociales pudieran intervenir, ahora sí existe esa posibilidad, máxime para alumbrar, de aquí al tramo final de la tramitación del proyecto de ley, en el plazo de las enmiendas, pues poder, diríamos, completar esta ley a través de las sugerencias que tengan ustedes a bien proponernos. Por eso, yo, en primer lugar, más que nada, invitarle a que, si de alguna forma consideran ustedes que hay alguna cuestión que se pudiera introducir, pues nosotros podemos, evidentemente, sensibilizarnos con sus solicitudes para convertirlas en enmiendas a este proyecto ley. En todo caso, yo creo que este es el momento y por eso se lo sugiero.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si esta crisis es, diríamos, igual a la del crac de 1929. Algunos analistas dicen que es peor todavía, porque en 1929 no había tanto nivel de globalización y, por tanto, diríamos que la incidencia de arrastre hacia otros continentes y economías no era tan posible como lo es ahora. Yo creo que, en ese aspecto, efectivamente, estamos todos pagando una cosa que, evidentemente, viene, por los menos en su origen más inmediato, más concreto, de otros sitios, aunque, claro, nos pilla con una estructura económica de la que sí somos culpables todos, o cada uno en su responsabilidad. Desde luego, no he sido nunca gobierno, y, por tanto, no soy especialmente responsable de eso, ¿verdad? Pero permítame esa percepción simplemente como un elemento de análisis. Bien.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, sí nos gustaría profundizar en si..., o, por lo menos, si ustedes tienen previsto algún tipo de iniciativa como para que aquello que es más de interés para ustedes, que es el tema de los avales, pues pudiera, diríamos, concretarse..., o qué mecanismos pudieran concretar más la eficacia de esas medidas de cara a la economía social.</parrafo>
        <parrafo>Hemos sugerido una medida concreta, que es el que haya el máximo de información. De eso habrá que tomar nota. Por su puesto que eso va a requerir, pues medidas..., en fin, del Gobierno, propiamente del Gobierno, para poder tener informada a la economía social de este tipo de cuestiones y tal, o ayudar a las entidades representativas de la economía social, ustedes, ayudarles a que cumplan también ese cometido de forma eficaz y solvente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso es muy importante. Quizás eso no sea materia de la misma, o sí —no lo sé—; pero, a lo mejor, si profundizamos en el tema, podríamos encontrar también alguna fórmula como para poder, diríamos, generar algún tipo de obligación legal respecto a esto, porque, si no, es verdad que, muy posiblemente, quien tenga un mayor grado de posibilidades de información al respecto, pues va a ser el mayor beneficiario de esta ley, que es, obviamente, genérica —esta medida es para todo el mundo—, y, por tanto, yo creo que, en eso..., pues, en fin, estamos a su disposición, para que podamos ahondar y profundizar lo más posible de cara a que sea la economía social, que es la que crea, en muy buen grado, mucho empleo en Andalucía, y, diríamos, porcentualmente, el sector que más empleo crea en Andalucía, y autoempleo, poder ayudar, para que sean también beneficiarios de estas medidas y de otras, que estamos a su disposición para que nos las sugieran, y, en todo caso, nosotros también intentaremos aportarlas a través de las enmiendas del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Fernández de Moya Romero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente, y buenos días.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer en nombre del Grupo Parlamentario Popular a CEPES, y de manera expresa al señor Moreno, su comparecencia en la Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos para posicionarse acerca de lo que significa la tramitación de este proyecto de ley que tiene su origen en el decreto-ley y que, por lo tanto, es de aplicación conforme al artículo 110 del Estatuto de Autonomía de Andalucía, una vez solicitada por la unanimidad de los grupos parlamentarios su tramitación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría hacerle una reflexión previa, que toma como punto de referencia que la economía es confianza. Y este proyecto de ley, a través de lo que significa propiamente el decreto-ley, viene fundamentalmente a poner encima de la mesa tres medidas claramente insuficientes, raquíticas —desde nuestro punto de vista, del Grupo Parlamentario Popular—, para atajar lo que debe ser un buen diagnóstico que, a nuestro juicio, no ha hecho el mal médico que ha sido el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Indudablemente, para tener encima de la mesa lo que significa una enfermedad, uno debe diagnosticar bien. Y hoy nos encontramos con una situación en la que la economía del conjunto de España, y la propia economía andaluza, tienen una enfermedad que no ha sido bien diagnosticada ni por el Gobierno de la Nación ni por el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, yo debo decirle que, para el Grupo Parlamentario Popular, representó toda una sorpresa cuando analizamos las tres medidas que el Gobierno... Que es sobre lo que me pronuncio, porque es el proyecto de ley sobre las que nos tenemos que pronunciar; es decir, las tres medidas cuyo contenido se traduce en el proyecto de ley. Digo que nos sorprendió sobremanera cuando analizamos lo que ustedes han denominado un «colectivo específico», que es el relativo, concretamente, a mataderos y salas de despiece, porque esa medida no es novedosa; esa medida es una copia literal de lo que ya existía en la Ley de la Agencia Tributaria Andaluza, que se enmendó en el trámite final de esa ley por el Grupo Parlamentario Socialista. Por lo tanto, no es una medida novedosa para atajar la crisis económica en el ejercicio de las competencias que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía, porque está copiada, literalmente, de la disposición adicional..., perdón, final tercera de la Ley de la Agencia Tributaria. Literalmente. Por lo tanto, nos reducimos ya a tan solo dos medidas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho un comentario y yo le quiero hacer una pregunta, porque me ha dicho que valora positivamente la introducción de reducciones en lo que es propiamente la base imponible y en exenciones, en al ámbito del Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones. Mi pregunta es: ¿Y por qué tan solo a jóvenes menores de 36 años o discapacitados? ¿Por qué no se puede ampliar lo que es la reducción de esa base imponible, por ejemplo, a familias numerosas? ¿Por ejemplo, a viudas? ¿Por qué no se amplía a colectivos que tengan dificultades económicas, como seriamente hoy tiene mucha gente en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se limita solo a determinados colectivos una determinada medida? Yo vengo incidiendo, en estas comparecencias parlamentarias, en que el Gobierno tiene un abanico de posibilidades en el ejercicio de competencias normativas de sus impuestos. ¿Por qué no se establece una exención del 99% en la base imponible cuando, por ejemplo, haya una transmisión de negocio inter vivos —es decir, que queda sujeta a tributación por el Impuesto de Donaciones— entre padres e hijos, tratándose de empresas familiares? ¿Por qué no se aplica la exención del impuesto? Con el compromiso de que lo que hoy, por ejemplo, pueda ser el pago del gravamen a la Hacienda pública autonómica quede, por ejemplo, destinado a reinversión o quede destinado a I+D+i o quede destinado a creación de empleo. Hoy, si una persona con 65 años se jubila en Andalucía, y tiene un taller de reparaciones de vehículos y quiere transmitirlo a su hijo, tiene que tributar al 7,69% sobre el valor del bien inmueble donde lleva a cabo, concretamente, ese negocio o actividad. ¿Por qué no se aprovecha para dinamizar lo que debe ser el relevo generacional, sin trauma, de la apuesta por la empresa familiar, vía tributación, en la supresión del Impuesto de Donaciones? Una pregunta que es una reflexión. Lo que quiero ya es su opinión; se trata de eso.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno también tiene la posibilidad de ejercer su competencia normativa en un impuesto que apenas ha sido tocado —Transmisiones Patrimoniales—. ¿Por qué no se rebaja el tipo de gravamen cuando se acude a la compraventa de una vivienda —de segunda mano, pero primera vivienda— para colectivos desfavorecidos, donde hoy se gravan al 7% sobre el valor catastral que se escriture, y que se eleve ante notario público esa vivienda? ¿Por qué no prevemos medidas que determinen una rebaja sustancial del tipo de gravamen, en función de determinados límites de renta y para determinados colectivos desfavorecidos? Porque esa es una competencia normativa que puede ejercer este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, si una persona va y se compra un bien inmueble —una vivienda— y la escritura a 150.000 euros, tiene que pagar el 7% —10.500 euros en concepto de Impuesto de Transmisiones Patrimoniales—. ¿Por qué no se prevén medidas de exención positivas de rebaja del tipo de gravamen para colectivos que tienen dificultades, no solo para llegar a fin de mes sino que, como consecuencia de la inflación, evidentemente, se produce una pérdida de esa capacidad económica? Sin embargo, no hemos visto ni una sola medida vinculada a transmisiones patrimoniales; y puede ser una medida que no solo favorezca —voy a decir yo—, el relanzamiento del mercado de la vivienda en el conjunto de la Comunidad Autónoma, pero sí que es cierto que va a favorecer que personas que tienen muchas dificultades económicas —dos millones de mileuristas existen en la Comunidad Autónoma de Andalucía— puedan, por esta forma, tener que pagar menos a la Hacienda pública y, por lo tanto, poder hacerse de una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una medida que ya han puesto en marcha otras comunidades autónomas, de distinto color político. Pero, sin embargo, aquí no se ha operado nada sobre transmisiones patrimoniales, en base a lo que significa, propiamente, este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar con dos reflexiones, también para conocer su opinión. Nosotros sabemos que no es competencia del Gobierno de la Junta de Andalucía un impuesto que tiene, evidentemente, titularidad estatal, como es el Impuesto de Sociedades. Pero, en la medida en que afecta a la pequeña y mediana empresa, a mí me gustaría conocer su opinión sobre si ustedes están o no de acuerdo en la rebaja del tipo de gravamen al 20%. No solo ha sido pedido por mi formación política a nivel nacional, sino que ha sido pedido también, incluso, por parte de lo que es la clase empresarial en el conjunto de España. Y me gustaría saber cuál es su opinión acerca de la reducción del tipo de gravamen en el ámbito del Impuesto de Sociedades.</parrafo>
        <parrafo>Y una última reflexión —que se la he hecho también al representante de la UGT—. Aunque ustedes representan, indudablemente, a un sector de la sociedad específico en el ámbito de la economía social, sí me gustaría saber —porque, al final, mantienen con la Administración pública muchas relaciones— si ustedes son o no partidarios —como ha señalado, recientemente, el Observatorio Económico de Andalucía— de esa Administración pública que se ha denunciado como paralela, ineficaz e ineficiente, que es el entramado de empresas públicas que tiene el conjunto de la Administración autonómica; si son o no partidarios de un proceso de reorganización del conjunto, concretamente del sector público en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Porque nos parece sumamente importante, que hay que tener empresas públicas que, indudablemente, sean competitivas; que, indudablemente, cuando estamos hablando de administración de dinero público, suponga, al mismo tiempo, no ese gran entramado que existe —69, hoy, en el conjunto de la Comunidad Autónoma, dependientes del presupuesto público de la Junta de Andalucía— sino un proceso que la convierta en una Administración eficaz, eficiente, y que, indudablemente, sea puesta al servicio de quien debe ser el destinatario último —que no es otro que el propio andaluz— en la vía también de la contención del gasto público, de la austeridad, que nos parece sumamente importante en estos tiempos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, se trataba de reflexiones. Me gustaría escuchar cuáles son, evidentemente, sus respuestas. Y también, en la medida de lo posible, si nos pueden hacer llegar aportaciones, respecto a lo que signifique enriquecer —que estoy seguro de que va a ser así— el contenido del proyecto de ley vía enmienda, este grupo parlamentario estará totalmente receptivo a ese planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco su comparecencia. Y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya Romero.</parrafo>
        <parrafo>Para formular las observaciones, alegaciones, que tenga a bien el Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero que mis palabras, en nombre del Grupo Socialista, sean de doble felicitación. En primer lugar, agradeciéndole la comparecencia que hace el representante, señor Moreno, a esta Comisión, por parte de la Confederación de Empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo, nos gustaría que, en nombre del Grupo Socialista, y aprovechando la reciente —en el día de ayer— reelección de su presidente y de su equipo directivo, que les transmitiera nuestra más sincera felicitación. Creo que el trabajo desarrollado durante estos años en torno a la economía social de CEPES ha dado sus frutos; es un sector productivo muy importante en nuestra economía. Y ayer pudimos ver, en diferentes medios de comunicación, pues, lo que representa, para el Producto Interior Bruto de la misma, el trabajo que viene realizando este colectivo tan importante —como les decía anteriormente— en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecerle las palabras que ha tenido de la idoneidad de este decreto-ley, que se ha convertido —como bien han destacado los portavoces—..., del proyecto de ley. No voy a hacer valoración del mismo, porque seguro que lo ha leído antes de venir a esta Comisión..., los posicionamientos de los tres grupos políticos el día que se debatió en el Pleno de la Cámara. Por lo tanto, no voy a redundar en ello.</parrafo>
        <parrafo>Sí decirles que mañana empieza un trámite de enmiendas, en el que nosotros —como siempre hemos hecho—, pues, queremos compartirlo con CEPES-Andalucía, y así le haremos llegar nuestras enmiendas, para las aportaciones que puedan hacernos. No todo el mundo puede expresar la apuesta por un sector tan importante como es la economía social en nuestra Comunidad Autónoma; y, sobre todo, por tener un acuerdo de concertación que nosotros valoramos muy positivamente, como el que tiene la Junta de Andalucía con la Confederación de Empresarios de..., perdón, la Confederación de Empresas de Economía Social CEPES, Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras, firmado entre estas tres entidades y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que, ante una crisis global, que podemos, desde una Comunidad Autónoma como es la nuestra, aliviar, en la medida de nuestras posibilidades y, sobre todo, ayudar a los más desfavorecidos. En estas medidas, vamos a intentar, a través de esas enmiendas, recrecer este decreto-ley en su tramitación parlamentaria. Y esperemos tener el consenso de todos los grupos, tanto parlamentarios como sociales, en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, decirles y apuntarles que en esas enmiendas, entendemos, porque, no solamente este decreto-ley recoge medidas que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha puesto en marcha para afrontar los momentos de crisis, sino que recogemos —y así nos consta— que la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, que tiene una estrecha relación con la economía social, entre otras cosas porque las competencias están en esa consejería, desde el último decreto de funcionamiento del Gobierno de la Comunidad Autónoma, decirles que se está preparando una orden, que conocerán, de incentivos y avales para las empresas viables, con problemas coyunturales como los que estamos padeciendo actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Una medida muy interesante que va mediante una orden, no a través de este proyecto de ley. Y hemos recogido —y este portavoz recoge— esas sugerencias que nos ha hecho de una forma muy clara en su primera exposición.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero reiterarlo. Agradeciéndole la aportación que ha hecho y todas aquellas que, a través de las enmiendas, nuestro grupo pueda hacer o presentar, que tenga la Confederación de Empresas de Economía Social, serán bien acogidas, como siempre ha hecho este grupo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Para responder a las observaciones formuladas por los distintos grupos parlamentarios y cerrar la comparecencia, tiene la palabra el señor Moreno Navajas, en nombre de CEPES-Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MORENO NAVAJAS, VICEPRESIDENTE DE CEPES-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y como una valoración genérica, decir que entendemos, como ha dicho el portavoz del Grupo Socialista, desde el Gobierno de la Junta, probablemente no se pueda incidir de una manera contundente en unas medidas que puedan reactivar la situación de crisis que vivimos en nuestra Comunidad, pero, lógicamente, también es verdad que nosotros valoramos positivamente lo que se ha hecho y siempre es mejorable. Y a partir de ahí, nosotros vamos a tratar, por supuesto, en ese trámite que ahora se abre, de hacer llegar nuestras aportaciones para que, si es posible, los distintos grupos las tengan en cuenta y podamos contribuir a —como decimos— poder reactivar esta situación y salir de la crisis o, al menos, paliar, en cierta medida, la situación que vivimos.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, creemos que siempre se puede hacer más. Eso es lógico, con cualquier medida siempre se puede hacer más. Ayer en ese acto, en esa asamblea de CEPES y en la conmemoración del 15 aniversario de la constitución de nuestra confederación, pudimos tener la opinión de distintos agentes, de distintos sectores, que se pronunciaron también sobre la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos recoger de ahí que sería muy conveniente que existiese un gran pacto entre la Administración pública, el sector financiero y el sector productivo de nuestra Comunidad. Un gran pacto donde se pudiera, realmente, poner medidas que puedan ser útiles para la empresa, para el sector productivo, valga la redundancia, para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Fue una invitación que se hizo por parte de una entidad financiera y, por lo tanto, nosotros estamos totalmente de acuerdo y creemos que sería una buena estrategia, también, para contribuir a paliar esta medida.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que nosotros creemos y por eso lo hemos puesto en la medida, lo que más nos preocupa a las empresas del sector de la economía social es que puedan tener acceso a esa disponibilidad de liquidez, de dinero, que ahora mismo no existe y que, al ser empresas en las que su patrimonio, en muchos casos, es un patrimonio bastante limitado, pueden tener muchas dificultades a la hora de acceder a esos créditos. Por lo tanto, tenemos que tener la seguridad de que ese abanico se va a abrir, para que ese pequeño, ese entramado de pequeñas y medianas empresas, que constituyen fundamentalmente el sector productivo en Andalucía puedan tener acceso, como digo, a lo que más le preocupa ahora mismo, que es mantener su actividad. Y para ello, necesitan acceder a esa financiación.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, por otra parte, que, en nuestro sector, ya se tiene ciertas causas sociales, por llamarlo de alguna manera, o ciertas discriminaciones positivas, con respecto a otro tipo de empresas, que van en la línea de lo que usted ha comentado. Por lo tanto, nosotros ahí estamos satisfechos con lo que ahora mismo tenemos, con la legislación que ahora mismo tenemos, con respecto a lo que se refiere a las sociedades cooperativas, con respecto a lo que se refiere a las empresas de economía social.</parrafo>
        <parrafo>Las cooperativas tienen ya bonificaciones del impuesto sobre Transmisiones, según la Ley 20/1990. Y también en impuesto de sociedades, tenemos un tipo impositivo del 20%, también, de la misma ley. Por lo tanto, si se ampliara al resto de las empresas, probablemente podría ser beneficioso para reactivar la economía. Pero, desde luego, en lo que a nosotros nos compete, y al sector que defendemos, estamos satisfechos y entendemos que es una manera de poner en valor o de —vuelvo a decir— discriminar positivamente a un sector que va más allá de una actividad puramente económica, sino que tiene una responsabilidad social y que tiene una contribución, en otros factores no tangibles, que la empresa tradicional no hace. Y, por lo tanto, creemos que, en la mayoría de los casos, esas cláusulas sociales tienen o deben servir, precisamente, a eso, para hacer diferenciar un sector que contribuye, de una manera, a la generación de riqueza y a la generación de empleo, de una manera socialmente responsable, con respecto a lo que hacen otras empresas.</parrafo>
        <parrafo>En líneas generales, como digo, valoramos positivamente las acciones que se acometan. Entendemos que siempre se puede hacer más y, desde luego, nuestra intención es, en el trámite que a partir de ahora se abre, hacerles llegar a todos los grupos que ustedes representan cuáles son nuestras iniciativas, para que, si tienen a bien, las lleven a cabo y estar satisfechos, por supuesto, como no puede ser de otra manera, de que se nos tenga en cuenta como agente social y económico representativo en nuestra Comunidad, para poder dar nuestra opinión. Creo que es un trabajo que hemos alcanzado, que hemos hecho durante mucho tiempo y al final, bueno, pues estamos consiguiendo estar en los sitios donde creemos que merecemos estar, por lo que representamos y por el número de empresas, por el número de empleos, por la riqueza que genera nuestro sector.</parrafo>
        <parrafo>Y por lo tanto, estamos agradecidos a que se nos convoque para dar nuestra opinión y, esperemos que en ese trámite parlamentario se pueda mejorar y se tengan en cuenta nuestras aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Así que nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Moreno Navajas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MORENO NAVAJAS, VICEPRESIDENTE DE CEPES-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Quería, Presidente, si me lo permite un momento, le vamos a dejar, desde luego, una copia ahora, tanto de nuestras aportaciones y les vamos a entregar, también, un anuario que hemos hecho o una recopilación de esos 15 años, aprovechando que ayer fue la asamblea y que los teníamos disponibles, les vamos a entregar a cada grupo político un historial de lo que han sido esos 15 años de CEPES-Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bienvenidos todos. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, proseguimos con los trabajos de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Damos la bienvenida al siguiente compareciente, en este caso, la Unión de Consumidores de Andalucía, para hacer las aportaciones que tengan a bien a este importante proyecto de ley de medidas tributarias y financieras de impulso de la actividad económica de Andalucía, que procede del primer decreto-ley que ha conocido nuestra autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, y sin más preámbulos, damos la palabra a su portavoz, al señor José Luis Gómez Boza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ BOZA, SECRETARIO GENERAL DE LA UCE-UCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Muy buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como bien ha dicho su Presidente, desde la Unión de Consumidores de Andalucía, en primer lugar, lo que queremos es dar la bienvenida a esta norma, que, como bien ha dicho, pues, deriva, precisamente, de la previa aprobación de un decreto-ley del Ejecutivo andaluz, del mes de junio de este año, por el que se trataba, bueno, pues de dar inmediata respuesta a una coyuntura económica cuyo deterioro ha sido y es patente y continuado a lo largo, sobre todo, del último ejercicio fiscal, procurando una serie de medidas que de alguna forma, bueno, pues se intentan paliar aspectos parciales de las graves afecciones de la crisis que vienen soportando las economías empresariales y domésticas.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, bueno, pues hacemos una valoración positiva de la norma, en el sentido de que supone dar una serie de pasos puntuales, unas respuestas, unas situaciones que agravan de forma importante, de forma considerable, tal como se refleja en esta crisis económica y financiera mundial. De todos modos, todo ello sin prejuicio de que podemos considerar o entender algunos aspectos como insuficientes, por el impacto que ya se viene produciendo, de facto, en nuestra sociedad, en el mercado de bienes y servicios.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea, las medidas adoptadas, entendiéndolas, en principio, como positivas, no vienen a cubrir algunas carencias que desde UCE venimos reivindicando, sobre todo, algunas actuaciones, algunas medidas que pudieran paliar situaciones de sobreendeudamiento que, como digo, desde UCE venimos reivindicando, por la realidad que vive nuestra economía, y que esas carencias supusieran avances hacia los problemas de los consumidores y usuarios.</parrafo>
        <parrafo>De forma concreta, dentro de ese análisis positivo que hacemos de la norma, también hacemos una valoración positiva concreta de la reducción, hasta rozar casi la exención de la tributación de las donaciones de padres a hijos para la adquisición de viviendas. Todo ello teniendo en cuenta que, con frecuencia, esas donaciones provienen de lo que en la práctica, de facto, se puede considerar como un fondo patrimonial familiar común.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea, únicamente, teniendo ese carácter positivo, dos aspectos a considerar, que entendemos podrían ser mejorados:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, mucha crítica en el sentido de establecer una edad límite a la exención, que probablemente es contradictoria con la realidad socioeconómica evidente, como es la del considerable retraso de la edad de emancipación, precisamente por la dificultad de acceder a la vivienda, que ahora, pues se puede ver incrementada por la casi imposibilidad de acceder a un crédito, e, incluso, incrementada por la dificultad de empleo derivada, precisamente, de esta coyuntura económica.</parrafo>
        <parrafo>El segundo matiz es, precisamente, la limitación de la base máxima, que es la reducción de 120.000 euros. Quizá está lejos de la realidad de los precios de las viviendas en las ciudades y pueblos de nuestra Andalucía. Por lo tanto, entenderíamos un sustancial incremento de la cuantía, al objeto de ajustarlo a la realidad de los precios en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Bajo similares consideraciones hemos de considerar la reducción a cero prevista en la base imponible en la aplicación del Impuesto de Sucesiones; es decir, lo consideramos de forma positiva, si bien entendemos que la presunción de que las adquisiciones patrimoniales por esta vía resulten de sistemática aplicación a la reducción del sobreendeudamiento, como supuesto o previsión que justifica la adopción de una medida tan ventajosa, entendemos que sería poco asumible. La norma, de hecho, no contempla como requisito de la reducción la preexistencia de dicho endeudamiento ni la aplicación de la masa de la herencia a ningún fin concreto.</parrafo>
        <parrafo>Debemos mostrar cierta inquietud en el hecho de que las deducciones previstas sobre las tasas por actividad de control e inspección sanitaria puedan devenir no ya en incentivar la mayor sensibilización, responsabilidad empresarial en el ámbito de la autorregulación, sino en una traslación de funciones de la Administración a las empresas, en una sociedad tan sensible como es la de la seguridad alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Desde UCE queremos entender la medida como un plus para estimular el autocontrol empresarial, pero, de ninguna forma, para relajar el control administrativo, cuya contraprestación es vital para garantizar los derechos de los consumidores y usuarios y, sobre todo, la propia fiabilidad del sistema de vigilancia administrativa.</parrafo>
        <parrafo>Por último, manifestar nuestro decidido apoyo, es inevitable, a una política de avales de los valores de renta fija emitidos por los fondos de titulación en efectivo, en la medida en que se erijan, se constituyan en elementos válidos para estimular la concesión de créditos por parte de las entidades financieras, para que estas minimicen los riesgos que van a asumir con esta concesión de créditos.</parrafo>
        <parrafo>La complejidad del momento que atravesamos, el momento actual, conlleva, ha devenido en una rigidez en el mercado crediticio, que dificulta el acceso de consumidores y usuarios, de pequeños y medianos empresarios, de profesionales, a instrumentos de financiación, indispensables para acceder al mercado de bienes y servicios, y entendemos que, bueno, que esta medida del apoyo a las políticas de avales en los valores de rentas fijas, emitidos por fondos de titulación, digamos que puede estimular esa concesión de créditos por entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y teniendo en cuenta que el texto sobre el que venimos a emitir informes..., va a detallar y a concretar la inminente Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía las condiciones para su otorgamiento, será en esa comparecencia parlamentaria, si este Parlamento así lo realiza, como venimos haciendo habitualmente, desde la Unión de Consumidores mostraremos nuestro parecer en ese momento en el que comparezcamos por la Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son a grandes rasgos las valoraciones que desde la Unión de Consumidores de Andalucía hacemos a esta norma, a la cual, como hemos dicho en un principio, damos la bienvenida y valoramos de una forma positiva, si bien hemos matizado, hemos pretendido trasladar a sus señorías algunos matices que entendemos mejorarían la redacción final del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Tanto en escrito como en soporte informático les dejamos a los distintos portavoces de los grupos estas apreciaciones, con el objeto de que, si así lo tienen conveniente, pudieran adoptarse esas valoraciones y esas medidas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Gómez Boza, por su aportación.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos un turno para que los distintos grupos parlamentarios puedan formular aquellas observaciones que tengan a bien, respecto a dichas aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Vaquero del Pozo, que tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecer la comparecencia de la Unión de Consumidores de Andalucía y sus palabras. Nosotros retenemos, diríamos, entre otras cosas de las que nos han comentado, en primer lugar, que, pese a que, efectivamente, en términos generales, ustedes no se han pronunciado respecto de las medidas que aporta el proyecto de ley, antes decreto-ley, en favor, diríamos, es evidente que, bueno, en términos generales, si puede ayudar a algunas situaciones, etcétera —obviamente, unas medidas más que otras, evidentemente—, pues bueno, bienvenido sea. Ahora bien, retenemos —digo— que se les antojan insuficientes, en cierto sentido, respecto de cubrir las carencias de medidas que palien el sobreendeudamiento de los consumidores y usuarios, como nos acaba de comentar, y nos gustaría que, en este sentido, si es posible, pues se pudiera profundizar, se pudiera traducir esto en qué otras medidas podrían generar una mayor capacidad de acometer esta situación, porque es verdad que, efectivamente, los consumidores y usuarios, es decir, los ciudadanos en general, sobre todo aquellos que tienen menos rentas, pues, obviamente, para poder mantener el nivel de vida —unos más, otros menos—, lógicamente, en la medida en que no encuentran facilidades en el mercado financiero, pues, obviamente, pierden, pierden calidad de vida, por decirlo de alguna forma rápida y tal, y, por tanto, en este sentido, sí sería bueno que pudiéramos ahondar entre todos. Ustedes están cualificados, lógicamente, para ir sugiriéndonos cosas de cara a los Presupuestos de la Junta de Andalucía, evidentemente; pero también, incluso, referido a esta ley, si tienen algunas cuestiones que aportarnos, yo creo que sería bueno el que, en el trámite de enmiendas, pues pudiéramos, obviamente, vehiculizar sus preocupaciones, sus sugerencias en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Retenemos también la idea de que el límite de los 35 años, pues puede ser, diríamos, un tanto caprichoso o aleatorio, en la medida en que hay otras personas que, evidentemente, tienen también dificultades de vivienda, y, sobre todo, en estas circunstancias, y eso podremos, lógicamente, estudiarlo. Y, por otro lado, también la dificultad que existe, dado que el precio del mercado de la vivienda, pues excede en muchos casos de los ciento veinte mil euros, lógicamente. Esto puede ser una reducción excesiva a la hora de la aplicación de estos beneficios fiscales, y, por tanto, bueno, pues vamos a estudiar qué posibilidades existen por parte de nuestro grupo para, en este sentido, mejorar ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Y también, efectivamente, coincidimos en que las tasas, las reducción de tasas de este sector, que, por otro lado, se nos antoja que, bueno, es una cuestión ahí metida de forma un tanto..., bueno, forzada en este proyecto de ley, que no tiene..., en fin, que, en principio, no tiene mucho que ver, pero que, en todo caso, y ya que está ahí, pues, efectivamente, esto no debe servir, ¿eh?, estos incentivos a la autoinspección, diríamos, no deben servir para que la Administración afloje lo que es su responsabilidad en materia sanitaria, alimentaria... Es decir, estamos totalmente de acuerdo, y, efectivamente, ahí tendremos posibilidades también de colaborar.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por tanto, abiertos a sus propuestas, a sus sugerencias, para que podamos entre todos mejorar este proyecto de ley, dado que, sin duda alguna, quizás por la premura de tiempo, o la urgencia o tal, pues yo creo que ha abordado el tema de la crisis de forma insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en todo lo que sea mejorar y ampliar, pues nos parece que debemos colaborar todos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Fernández de Moya Romero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, de manera expresa, al señor Gómez Boza darle las gracias por su comparecencia en representación de la Unión de Consumidores de España y Unión de Consumidores de Andalucía, con la finalidad de darnos a conocer lo que han sido las aportaciones que por parte de su organización se realizan respecto al proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>A mí, con mucha brevedad, si me permite, me gustaría hacerle una serie de reflexiones, fundamentalmente desde el punto de vista de los impuestos, de los tributos, que es donde yo he visto que se ha centrado más lo que es propiamente su intervención.</parrafo>
        <parrafo>No deja de ser curioso que ahora se pongan en marcha, en el proyecto de ley, medidas que establecen limitación de edad a 36 años, cuando, por ejemplo, hay deducciones vigentes en el ámbito de Impuesto sobre la Renta por parte de la Comunidad Autónoma que hablan de jóvenes menores de 35.</parrafo>
        <parrafo>Al final no vamos a una uniformidad tributaria. Aquí se está aplicando, en función de la circunstancias, una serie de medidas que no guardan coordinación ni sintonía entre sí, y, por lo tanto, desde nuestro grupo parlamentario aceptamos vía enmienda el estudio de lo que deba ser el límite, desde el punto de vista no solo de esta medida tributaria, sino que se haría bien en uniformar el conjunto, a través de las competencias normativas que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía en tributos cedidos —Renta, Sucesión y Donaciones y Transmisiones Patrimoniales—, ese límite de edad.</parrafo>
        <parrafo>Un ejemplo práctico. Hoy se establece una deducción del 15% por alquiler de vivienda habitual en la tarifa autonómica del IRPF, el límite según tributación individual o conjunta de diecinueve mil a veinticuatro mil euros, con un límite máximo de quinientos euros anuales, pero para jóvenes menores de 35, y, sin embargo, ahora se aprueba una medida donde se dice que para menores de 36.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque sería bueno uniformar el ordenamiento jurídico tributario en materia de cesión de impuestos, y damos por buena la matización y la apreciación que ustedes han hecho relativa al límite de edad en el conjunto de los tributos cedidos, porque, si no, al final estamos creando ciertos desequilibrios tributarios según cuál sea la figura que estemos aplicando, bien Renta, bien Sucesiones, bien Transmisiones Patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Una segunda reflexión es, si a ustedes les parece oportuno —lo digo a modo de reflexión, no de pregunta—, si el Gobierno debería haber ido más lejos en el ejercicio de esas competencias normativas y no solo limitarse a Sucesiones y Donaciones. Ustedes representan a los consumidores; es decir, en última instancia, a todos nosotros, a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hay muchas personas que están pasando muchos apuros económicos, y que, indudablemente, tienen siempre como objetivo en la vida, aparte de un empleo, tener su propia vivienda. Y hay un impuesto sobre el que el Gobierno no ha actuado, que es el de transmisiones patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>¿Les parece oportuna una rebaja de tipos de gravámenes a colectivos desfavorecidos para la adquisición de vivienda habitual, que sea, en este caso, indudablemente, de segunda mano? Puedo estar hablándole de personas que están en estado de viudedad, puedo estar hablando de personas que tienen discapacidad, no con la limitación actual, porque los valores son de 130.000 euros, que para nada son reales, cuando uno acude al mercado, en la valoración actual que existe en transmisiones patrimoniales. Le hablo de familias numerosas, le hablo de parados de larga duración, es decir, de determinados colectivos que están teniendo muchas dificultades económicas y sobre los que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha desperdiciado esta oportunidad, que nosotros, indudablemente, lo vamos a hacer vía enmienda, cuando hablamos de la rebaja o la reducción del tipo de gravamen en el ámbito de transmisiones patrimoniales. Me gustaría conocer su opinión.</parrafo>
        <parrafo>Y la última reflexión.</parrafo>
        <parrafo>En materia de donaciones, esta Comunidad Autónoma, en los actos inter vivos, no mortis causa, es una de las comunidades autónomas más renuente al ejercicio de sus competencias normativas, porque, si uno establece una tabla comparativa del conjunto de competencias normativas de todas las comunidades autónomas de España, excluidas las del régimen foral, nos daremos cuenta de cómo prácticamente hoy existe una exención del 99% en la base imponible en la transmisión de empresas o negocios familiares, es decir, actos inter vivos de padres a hijos. No hablo de sucesiones mortis causa: hablo de donaciones inter vivos.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber su opinión acerca de si el Gobierno, para facilitar ese relevo generacional —que no sea traumático en la transmisión, como puede ser de una panadería, como puede ser de un taller de reparaciones de vehículos—, se efectúe con la finalidad de que prácticamente quede exento el pago del impuesto, y lo que hoy está pagando ese contribuyente, que es una relación padre-hijo que determina un relevo generacional no traumático y una continuidad del negocio familiar, al final pueda ser invertido en creación de empleo, en I+D+i o en la puesta en marcha, evidentemente, de una reinversión de ese negocio. Lo digo porque creo que deberíamos ser todavía más avanzados, más valientes desde el punto de vista político, en el ejercicio de esas competencias normativas, y, evidentemente, caminar hacia la práctica exención del Impuesto de Sucesiones y Donaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, 17 millones de españoles no pagan ese impuesto en el conjunto de la Nación española, y recientemente se ha suprimido el Impuesto sobre el Patrimonio, que en Andalucía tan solo afectaba a ochenta y seis mil contribuyentes. A muchos miles más afecta el Impuesto de Sucesiones y Donaciones, y, sin embargo, me parece que se ha sido muy renuente, muy raquítico en lo que es el ejercicio de esas competencias normativas, en beneficio, al final —aunque les hablo de negocios, empresas familiares—, del consumidor, del andaluz; en definitiva, de la persona que invierte en esta tierra, que, al fin y al cabo, es lo que indudablemente todos necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir —reitero mis palabras del principio—, nuestro más profundo agradecimiento por su comparecencia, y, evidentemente, tomaremos cumplida nota de las recomendaciones, reflexiones y sugerencias que ustedes nos hagan, tanto oralmente —como usted ha hecho en la mañana de hoy— como por escrito, y que se nos haga llegar a este grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y Gracias a UCE-Andalucía y, en concreto, al señor Gómez, por su comparecencia aquí, por su valoración, que he entendido bastante positiva de este decreto ley, y también por las recomendaciones que hace para mejorar el mismo. Como no puede ser de otra manera, no se las compro directamente, como pueden hacer otros portavoces, sino que las tomo en consideración para su estudio pormenorizado, para ver la repercusión y, sobre todo, para intentar conjuntamente con el Gobierno ver si podemos incorporarlas en el desarrollo de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, en sus justos términos, las palabras que ha pronunciado en esta Comisión, y así las acogemos para su estudio pormenorizado.</parrafo>
        <parrafo>También le avanzo que le haremos llegar una serie de enmiendas que vamos a incorporar para mejorar este decreto ley, que, al igual que están compareciendo aquí, han tenido la oportunidad de expresar en el inicio de esta tramitación, pues, también queremos que en el desarrollo de la misma, pues, puedan valorarlo.</parrafo>
        <parrafo>Son medidas de incentivos, sobre todo, en aspectos fundamentales. Queremos mejorar el apartado de la vivienda, y además es un tema que ustedes conocen perfectamente, como así nos consta, porque fueron actores principales en ese pacto por la vivienda en Andalucía. Y vamos a intentar meter elementos normativos para la mejora, tanto de la eficacia como del resultado final que deben ser ayudas, en estos momentos, que alivien la situación económica ya que los más desfavorecidos están pasando por una crisis, que, como ustedes comprenderán, no se le puede achacar únicamente a un Gobierno autonómico como es este. Un Gobierno autonómico que, por otra parte, pues está tomando medidas, y nos gustaría, porque así mejoraríamos la globalidad del estado español, que todas las comunidades autónomas tomaran iniciativas como las que está tomando el Gobierno de la Junta de Andalucía y este Parlamento, como estamos viendo en la mañana de hoy.</parrafo>
        <parrafo>También una enmienda, que vamos a presentar, de bonificación de las cuotas de la Seguridad Social para aquellas personas que empleen a empleadas o empleados de hogar, que creemos que es una iniciativa bastante interesante para la economía en general y también, en particular, para esas personas que se van a ahorrar unos costes, en concreto, de Seguridad Social, con lo cual a finales de mes tendrán que pagar un poquito menos. Y también los actos jurídicos documentados, una exención de los mismos hasta un tope en la transmisión de viviendas para unos colectivos jóvenes, también mayores, y personas con discapacidad que serán completados en los próximos días.</parrafo>
        <parrafo>Y coincido con la reflexión que ha hecho del consumo; fundamental, sobre todo en consumo responsable como el que se viene practicando en nuestra Comunidad Autónoma. Y cuando ahora, pues, entablamos conversaciones con empresas, como lo harán ustedes a diario, con pequeñas y medianas empresas, nos insisten mucho en reactivar el consumo en nuestra Comunidad Autónoma para que no decaiga la economía en los diferentes sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>Y para ello, pues, sabrán —y si no yo se lo comento— de una orden, que está preparando la Consejería de Innovación, de incentivos en la renovación de créditos, avales y, sobre todo, en mejorar la liquidez de esas empresas con problemas coyunturales, empresas viables con problemas coyunturales, para reactivar y, sobre todo, para que no dejen su funcionamiento..., a un menor consumo como el que están teniendo actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que las esperanzas que tenemos en ese Pacto de la Vivienda, con el plan ya desarrollado, que reactive un sector productivo importante para nuestra Comunidad Autónoma, como es el de la construcción, en concreto construcción de vivienda protegida, que, a su vez, pues, favorezca el consumo, no solamente la empleabilidad en este sector, sino el consumo posterior en sectores muy importantes de nuestra economía, como podemos estar viendo el del frío, el de la madera, todo lo relacionado con el metal, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, son medidas que el Gobierno está consensuando con los agentes sociales y, en concreto, ha consensuado en gran medida con la organización que usted representa en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, pues agradecerle nuevamente su presencia aquí, las aportaciones que ha hecho, que, como he dicho anteriormente, las vamos a estudiar detenidamente. Y también en todo el desarrollo de normativas, de órdenes que complementen también este decreto, convertido hoy ya en proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Velasco.</parrafo>
        <parrafo>Para responder a las distintas observaciones que han formulado los portavoces de los grupos parlamentarios y cerrar la comparecencia, tiene la palabra el señor Gómez Boza, en nombre de la Unión de Consumidores de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GÓMEZ BOZA, REPRESENTANTE DE LA UNIÓN DE CONSUMIDORES DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a sus señorías por sus distintas intervenciones. Sería difícil en tan escaso margen de tiempo, bueno, analizar todas aquellas cuestiones que se han planteado, todas interesantes.</parrafo>
        <parrafo>Se ha manifestado, bueno, qué medida haríamos, qué medida propondríamos con objeto de tratar en mayor..., o de subsanar la situación de sobreendeudamiento; es decir, lo que nosotros desde UCE venimos solicitando a nivel estatal, a nivel autonómico, a los niveles provinciales y locales es que se analicen y que se estudien las situaciones personales y familiares de las familias andaluzas, en este caso competencial, que entendemos.</parrafo>
        <parrafo>Empresarialmente hay una serie de medidas para aquellas empresas, para aquellos profesionales que, por problemas de solvencia, no puedan hacer frente a sus pagos, y nosotros lo que demandamos, y venimos demandando hace bastante tiempo, es que también esta falta de solvencia se pudiera dar en los casos de familias. Son medidas... Es decir, también otras medidas con el fenómeno que está sucediendo —y aprovecho para trasladarlo—: con la aparición incesante de entidades de reunificación de deuda, o de entidades que ofrecen crédito rápido a las familias. Es decir, la situación es la que es, y sus señorías la entenderán perfectamente. Es una situación de liquidez importante para los consumidores y usuarios. Y, dejándonos llevar, o dejándose llevar por una publicidad agresiva, por una situación extrema, bueno, pues, en definitiva, lo que parece una solución para la economía familiar se convierte en un problema a muy largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, eso lo tenemos que atajar todos, es decir, la organización de consumidores lo denunciaremos, pero, al final, la sociedad tiene que ponerse a trabajar en ese sentido. Es decir, son algunos casos, algunas concreciones que desde UCE, bueno, pues venimos trabajando. Y sí nos gustaría que, aunque competencialmente pudiera haber dificultades para que este Parlamento adoptara alguna medida al respecto, pero que sí se lo llevaran con el objeto de ser tratado de una forma más concreta y más pormenorizada.</parrafo>
        <parrafo>Por ser más concreto, en relación a la rebaja del tipo de gravamen que usted nos ha planteado, hombre, hay un matiz en esa rebaja del tipo de gravamen que no hay que olvidar; es decir, no es lo mismo transmitir una vivienda que transmitir algo que reporte una serie de beneficios de carácter económico a los ciudadanos, a las empresas, a los profesionales. Entonces, ese matiz, ese aspecto hay que tenerlo en cuenta a la hora de efectuar una regulación del mismo. Obviamente todo lo que sea reactivar, como el señor Velasco ha matizado, reactivar el consumo, reactivar la actividad económica, empresarial, yo creo que eso va en beneficio de todos, porque no hay que perder de vista un aspecto: el consumo hay que reactivarlo de alguna forma. La pérdida de confianza hasta el mes de agosto que han tenido los consumidores y usuarios ha sido importante. Según datos del Instituto de Crédito Oficial de principios de septiembre parece, por fin, que esa pérdida de confianza empieza a remontar, lo cual es bastante interesante.</parrafo>
        <parrafo>Quizás con medidas como estas, obviamente no se recogen todas las medidas ni son todas las medidas que se pudieran acometer, pero con el objeto de acometer una situación, que es la que tenemos encima, y permítanme ustedes esa expresión coloquial, nosotros hemos valorado de una forma positiva la norma, con concreciones, con mejoras, con matices, por supuesto que sí. Hemos hablado de entidades de reunificación, de crédito rápido, de límite de edad, y podíamos, si el tiempo lo permitiera..., y somos conscientes de que su tiempo es de valorar, pues no lo podemos hacer, pero realmente hay muchas medidas a acometer. Esperamos, como así lo venimos haciendo, trabajar en el desarrollo normativo, en esa ejecución de medidas que se vaya realizando por parte del Gobierno y, bueno, como siempre, la Unión de Consumidores de Andalucía se debe, en definitiva, a lo que he dicho anteriormente, a la sociedad, y si la sociedad nos demanda que tenemos que reivindicar, demandar, una serie de actuaciones en materia de vivienda, en materia de construcción, en materia de reactivación de las economías empresariales y profesionales. Así lo vamos a hacer y así lo vamos a trasladar.</parrafo>
        <parrafo>No sé si he contestado a todo, no sé si he dejado planteado todo aquello que han dicho en sus intervenciones. Espero que sí, pero de todos modos no se cierra aquí la intervención sino que la Unión de Consumidores de Andalucía sigue abriendo, como viene haciéndolo desde ya más de veinte años, las puertas a la sociedad andaluza que es, en definitiva, a la que nos debemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, por sus aportaciones en nombre de UCA.</parrafo>
        <parrafo>Y seguimos con la Comisión, una vez que despidamos a sus representantes.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Proseguimos con los trabajos de la Comisión, y, en este sentido, saludamos a los representantes de la Federación de Consumidores y Usuarios de Andalucía, Jordi Castilla López y a Teresa Sánchez Dorado, para que nos hagan las aportaciones que tengan a bien, en relación con este importante proyecto de ley para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Así que, sin más preámbulos, tiene la palabra, en nombre de FACUA, la señora Sánchez Dorado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SÁNCHEZ DORADO, REPRESENTANTE DE FACUA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>La Federación de Consumidores y Usuarios en Acción, FACUA Andalucía, quiere trasladar a los grupos parlamentarios sus valoraciones sobre el proyecto de ley de medidas tributarias de impulso a la actividad económica de Andalucía, agradeciendo, sobre todo, en primer lugar, la invitación que se nos ha acusado por parte de esta Comisión y la oportunidad que se nos brinda de comparecer ante la misma.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en el análisis del texto que nos compete, y en relación con las medidas tributarias que se prevén, concretamente, la que afecta al impuesto sobre Sucesiones y Donaciones, en el artículo 1: reducción propia por la donación de dinero a descendientes para la adquisición de la primera vivienda habitual, queremos señalar lo siguiente. No podemos obviar el carácter y la naturaleza del impuesto que nos ocupa, que es el de Sucesiones y Donaciones, configurado como un impuesto directo que debe funcionar en el marco de nuestro sistema impositivo como un tributo complementario a aquellos que recaen sobre la renta del contribuyente. Entendemos que es, por tanto, un tributo que grava la capacidad económica, o de pago, y que sí debe servir al fin último de la redistribución de la riqueza sobre un reparto de la carga tributaria. Es cierto que, en las reducciones de la base imponible del impuesto, como estamos entendiendo, pretende aligerar la carga tributaria para aquellos componentes del círculo familiar más cercano, a lo que se le suma el hecho de que, además, son jóvenes menores de 35 años y que van a destinar el dinero donado a la adquisición de su primera vivienda habitual, lo que redunda, también, en el objetivo de facilitar el acceso a la vivienda de los más jóvenes. En este sentido, podemos valorar de forma positiva la medida, aún siendo consciente de su escaso impacto. No obstante, hay aspectos de la regulación que se propone que entendemos que deben revisarse.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la letra e) del artículo, la norma debe precisar que el documento en que se formalice la compraventa y en el que quedará constancia de la donación recibida, debe ser la escritura pública de dicha operación y no el contrato privado entre comprador y vendedor, lo que no queda claro en la redacción del texto actual.</parrafo>
        <parrafo>También consideramos excesiva la base máxima de la reducción. Debe hacerse compatible el carácter y la naturaleza del impuesto, gravar capacidad económica del contribuyente, con la posibilidad de habilitar una medida que favorezca, en la actual coyuntura de acceso a la vivienda de los más jóvenes. En ese sentido, no deben ser las economías más potentes las que se vean más favorecidas, como es el caso que transmite la base imponible actual que se establece en el texto, a costa de una menor recaudación tributaria, y, por tanto, en detrimento de los recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con lo establecido en el artículo 8, «sobre avales», consideramos que la formulación del nuevo artículo 76 bis de la Ley 5/1983, de 19 de julio, General de la Hacienda Pública de la Comunidad Autónoma de Andalucía, resulta excesivamente genérica. Así, habla de actividad empresarial de actividad empresarial, o de la vivienda, sin ni tan siquiera pormenorizar y priorizar sectores de la actividad, o definir mejor, y en mayor en medida, qué significa actividad de la vivienda. No recoge límites ni criterios respecto a los avales, remitiéndose a la Ley de Presupuesto, y resulta, por tanto, excesiva la habilitación a través, igualmente, de la Ley de Presupuesto, a la Consejería de Economía y Hacienda, para establecer requisitos de los convenios, composición de las comisiones de evaluación, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Dada la actual situación económica y la excesiva discrecionalidad de la norma, nos parece que la medida propuesta conlleva riesgos importantes, difíciles de, tan siquiera medir y evaluar, tal y como se encuentran definidos en la norma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo expuesto, pedimos a los grupos parlamentarios que valoren las alegaciones realizadas por FACUA Andalucía, y las asuman como suyas, defendiéndolas en la tramitación final de la norma.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, agradecemos de nuevo la invitación y la atención prestada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sánchez Dorado.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos un turno para que los distintos grupos parlamentarios puedan hacerles aquellas observaciones que estimen oportunas en relación con lo manifestado por FACUA.</parrafo>
        <parrafo>Y comenzamos, en este sentido, por el Grupo parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, para lo cual, tiene su portavoz, el señor Vaquero del Pozo, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecer enormemente la presencia y el contenido de las palabras de FACUA Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros agradecemos, especialmente, el carácter directo y crítico de su intervención, en la medida en que, efectivamente, plantea, sitúa, aspectos muy concretos —van ustedes al grano, por decirlo claramente— y eso es muy de agradecer. Es decir, se trata de concretar cómo puede mejorarse, desde un punto de vista de respeto a lo que es la funcionalidad de los impuestos directos. A mí me parece que eso es clave. Nosotros coincidimos mucho en que no se debe reducir la capacidad recaudatoria, y, por tanto, el erario público, en general, que debe luego servir para redistribuir la riqueza en múltiples servicios públicos; no se debe reducir en función de mejorar la capacidad adquisitiva de personas que ya la tienen. Y, por tanto, que, obviamente, eso hay que cuidarlo mucho.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, en concreto... Nosotros vamos, en este sentido, a analizar sus alegaciones para conocer hasta qué grado podemos adquirir el compromiso con ellas, por parte de nuestro grupo, para poder vehicularlas con enmiendas a este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, en términos generales, ya le insisto que coincidimos con el espíritu de esas alegaciones. Obviamente, tendremos que ver un poco la letra concreta, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo respecto de la crítica que ustedes hacen al tema de los avales, que a mí me parece que, siendo importante, en términos generales, el que, efectivamente, para resolver los problemas de liquidez, sobre todo de determinadas empresas de economía social, etcétera, que muchas veces no son más que el eslabón último o intermedio de una cadena de responsabilidades financieras, pues al final, efectivamente, son los paganos también de esta crisis, y, por tanto, nunca son el eslabón final:; el eslabón final es el trabajador, es el empleado y son sus familias. Pero, bueno, en todo caso, obviamente, son también víctimas, diríamos, y no agentes de la crisis. Por tanto, si se trata, obviamente, de medidas anticrisis, pues tendremos que tener en cuenta toda esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Somos también partidarios de restringir la habilitación legal, como ustedes nos han planteado, y nos gustaría que, bueno, no sé, vamos a ver las alegaciones, insisto, pero, en todo caso, nos parece enormemente sugerente su estudio y su exposición breve, pero, al mismo tiempo, muy concreta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, nos gustaría invitarles a que, si tienen algunas otras sugerencias, algunos otros elementos que, aunque no aparezcan en la ley, sí puedan ser motivos de introducir, para posibilitar el que, bueno, pues no haya carencias, en las medidas que se adopten, se hayan adoptado, por parte del Gobierno andaluz, etcétera, para paliar el sobreendeudamiento de los consumidores y usuarios, etcétera; es decir, en la medida en que puedan ustedes sugerirnos algún tipo de medida, etcétera, que sea susceptible también de introducirse en la ley, pues nosotros también, por supuesto, les agradeceríamos enormemente esta contribución, y, en torno a estos temas, pues obviamente estamos a la espera de lo que puedan ser, en el próximo trámite, que es el de las propuestas de enmiendas, pues nos puedan hacer ustedes, para nosotros llevarlas a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por su presencia, por sus palabras y por, insisto, ese espíritu crítico que contribuye, de forma revulsiva, a que no solamente la labor del legislador, sino también la labor del Ejecutivo, pues sea cada vez mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Fernández de Moya Romero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y las primeras palabras, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tienen que ser de gratitud, por su presencia y por su comparecencia en la Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos, para pronunciarse sobre este proyecto de ley que tiene su origen, como ustedes bien saben y conocen, en un decreto ley aprobado en el mes de junio. Y agradecer a la señora Sánchez Dorado, indudablemente, lo que ha sido también su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted, en la mañana de hoy, ha realizado reflexiones en voz alta constructivas, que desde mi grupo parlamentario tomamos buena nota en lo que han sido claras referencias, tanto en materia de tributación como en lo que es, propiamente, de avales. Y lo que sí me gustaría, para ir concluyendo, es preguntarle si, en su opinión, este decreto-ley, proyecto de ley, debería haber ido más lejos, respecto al consumidor, es decir, respecto al ciudadano, que lo somos todos, en materia del ejercicio de competencias normativas sobre tributos cedidos por parte de la Comunidad Autónoma, y que realmente el Consejo de Gobierno ha obviado. Por ejemplo, en materia de sucesión y donaciones, se queda francamente huérfano, se podía haber ido más lejos, o en materia de transmisiones patrimoniales, así como también en la tarifa autonómica del impuesto sobre la renta de las personas físicas.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría conocer su opinión acerca de si, realmente, creen que se podría haber ido más lejos respecto a lo que era una rebaja de la factura tributaria, de la factura fiscal, para millones de andaluces que, indudablemente, hoy están en una situación económica —dos millones de ellos son mileuristas en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma— francamente delicada y en una situación económica donde muchas familias, pues, tienen muy serios apuros para poder llegar a final de mes.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la primera preocupación es el empleo, pero hemos hablado de medidas vinculadas a la vivienda habitual, a la compraventa de esa vivienda, y me gustaría conocer de primera mano sus reflexiones acerca de si, realmente, el Gobierno se ha quedado muy corto —que es nuestra opinión—, en el ejercicio de competencias normativas, respecto a impuestos vinculados, precisamente, a la adquisición de vivienda habitual, bien mediante compraventa o bien mediante alquiler de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, reiterarle mi agradecimiento. Y del Diario de Sesiones, si nos van a hacer entrega del escrito de ustedes, evidentemente, nuestro grupo parlamentario tomará muy buena nota para lo que signifique, a partir de mañana, hasta el día 8, el trámite de enmiendas al presente proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su comparecencia. Y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya Romero.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar o formular aquellas alegaciones que tenga a bien, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista valoramos, igualmente, el trabajo con objeto cierto que les ha traído a ustedes hoy por el Parlamento, y, en concreto, a esta Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a contribuir a lo que sería la perversión de una figura como es la de la comparecencia, porque, al final, y al hilo de cómo se ha ido desarrollando a lo largo de la mañana, muchas veces parece que el que comparece es el grupo parlamentario ante los comparecientes, para explicarles su particular mensaje legislativo sobre el tema en cuestión. Y, por tanto, el mensaje legislativo, lo tenemos claro, es un decreto-ley, una figura que forma parte de un conjunto de medidas adoptadas por el Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía, y sobre el cual este Parlamento les pide su parecer, que es el que ustedes nos traen aquí y que hemos de agradecerles. Porque, como bien se ha dicho por algunos de los intervinientes anteriores, nos realizan una serie de matices, o nos ofrecen su consideración de política impositiva y algunos elementos que vienen referidos a aspectos concretos del decreto-ley. No se convierte en un causa general o en un tema general sobre todos y cada uno de los aspectos comprometidos o derivados de la actual situación económica, sino sobre un objeto cierto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, agradecerles, en primer lugar, que hayan cumplido su cometido específico, el que les traía aquí con una claridad mental, que es la de ideas claras y distintas, que es lo que se nos pide a todos, en un acto de este tipo. Y, por tanto, agradecerle a la señora Sánchez Dorado, en nombre de FACUA, que ha sido la portavoz de FACUA, sus observaciones.</parrafo>
        <parrafo>Como el Gobierno podría haber cogido el decreto-ley, o bien este Parlamento lo podría haber convalidado sin más o tramitarlo como proyecto ley, se ha tramitado como proyecto ley. Por tanto, las observaciones que ustedes nos hacen, a buen seguro van a venir a enriquecer el mapa de posibilidades y de mejora técnica —técnica y de filosofía, también, que inspira la norma—, y, por tanto, que hemos querido que sea así, por tanto, tener la audiencia, la audiencia de todos los colectivos que tienen algo que decir en nuestra tierra sobre la materia.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, agradecerles su generosidad, al haber comparecido aquí, y decirles que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que ha sido quien ha favorecido —digámoslo así, por ser prácticos, en términos políticos— la tramitación para esta ley, van a venir a enriquecer y vamos a observar con detenimiento sus consideraciones, en la medida en que puedan venir a contribuir a mejorar el texto de lo que será, en su momento, ley.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Para responder a las distintas observaciones que le han formulado los Grupos parlamentarios y cerrar esta comparecencia, tiene la palabra, en nombre de FACUA, la señora Sánchez Dorado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SÁNCHEZ DORADO, REPRESENTANTE DE LA FACUA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en respuesta a las sugerencias del señor Vaquero y, también, del señor Fernández de Moya, nosotros, cuando recibimos el contenido del proyecto de ley, junto a la valoración de las normas que tienen su desarrollo en este proyecto, valoramos la carencia, denotamos que, realmente, en el contribuyente de a pie, que a nosotros es el que nos ocupa, en la mayoría de los casos, era poco ambicioso.</parrafo>
        <parrafo>Cuando no apreciamos ningún tipo, creo recordar que desde el año 2006, en estas medidas de política tributaria y presupuestaria, ninguna medida que favorezca las deducciones por inversión en vivienda, ni las deducciones en alquiler por vivienda, y, en la situación actual, en la que nos estamos moviendo, pues la verdad es que sí lo hemos echado en falta.</parrafo>
        <parrafo>Al hilo de nuestra exposición, también nos había parecido oportuno recalcarlo, pero quizá estábamos a la espera, un poco, de que surgiesen otro tipo de medidas que valorasen y que beneficiasen este tipo de inversiones, porque, por ejemplo, la deducción por alquiler de vivienda, nos parece que la cuota autonómica, en comparación con otras comunidades autónomas, podría aumentarse en gran medida, y otras deducciones por inversión en vivienda —que, realmente, una buena parte de la capacidad de los usuarios se destina a la adquisición de viviendas— podían haber sido. Si es a través de este documento únicamente por el que podemos aspirar a introducir medidas tributarias, pues la verdad es que sí, que lo hemos echado en falta de inicio, de inicio.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias por darnos la posibilidad de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sánchez Dorado, por las aportaciones hechas en nombre de FACUA a este proyecto de ley de medidas tributarias y financieras de impulso a la actividad económica de Andalucía. Con ello, con la comparecencia de FACUA, damos por cerrada esta fase, de esta primera parte de la Comisión de Economía y Hacienda, que reanudaremos esta tarde, a las cuatro y media, en la sala IV, con la comparecencia del Vicepresidente Segundo, Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

