<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>304</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Almería, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000235</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000235. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Justicia y Administración Pública, a fin de informar sobre el nuevo edificio judicial de Almería, conocido como Ciudad de la Justicia de Almería (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera. Me uno a los agradecimientos que se vienen produciendo en el día de hoy a lo largo del debate.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, nuevamente, la señora... Tiene la palabra la señora Consejera para la segunda de las comparecencias del día de hoy, que corresponde a la que en el orden del día aparecía como primera de las comparecencias: la comparecencia propuesta por el Partido Popular y que tiene como objeto que informe sobre el nuevo edificio judicial de Almería, conocido como Ciudad de la Justicia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para informar sobre el nuevo edificio judicial de Almería, conocido como Ciudad de la Justicia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Como el resto de Ciudades de la Justicia de Andalucía, el objetivo fundamental de la construcción de la Ciudad de la Justicia en Almería es la unificación de las distintas sedes de los órganos y servicios de la Administración de Justicia en esta ciudad, mejorando la prestación del servicio a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las infraestructuras judiciales son una línea de trabajo prioritaria para la Junta de Andalucía desde que en 1997 recibiéramos las competencias en materia de gestión del patrimonio inmobiliario de la Administración de Justicia. De hecho, desde entonces, se ha actuado en los 85 partidos judiciales que tiene la Comunidad Autónoma, es decir, en el ciento por ciento de los partidos judiciales. Pero, en cualquier caso, seguimos trabajando para conseguir unas sedes modernas, de calidad, acordes al nuevo modelo de oficina judicial. Y para conseguirlo seguimos trabajando no únicamente en la construcción de nuevos edificios, sino en la actualización y reforma, en la incorporación de medidas de accesibilidad y de calidad, y, en definitiva, en todos aquellos aspectos que mejoren el entorno y que ayuden a los profesionales a desempeñar mejor su trabajo para que revierta en la prestación de un servicio a la ciudadanía mejor, más eficaz y en tiempo razonable.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, usted se interesa por una infraestructura muy concreta: la Ciudad de la Justicia de Almería. Con el objetivo de ceñirme al título de la comparecencia, voy a hacer un breve repaso a cómo se ha gestado esta importante infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>El solar donde se está construyendo la Ciudad de la Justicia de Almería es propiedad de la Junta de Andalucía. Tiene una superficie de 4.780 metros cuadrados y está situado en la carretera de Ronda, esquina con la calle Padre Méndez. La actuación inicial fue gestionada por la Consejería de Economía y Hacienda, quien encargó la redacción del proyecto en el año 1999, iniciándose a partir de ese momento un largo proceso hasta la obtención de la licencia de obras, que fue solicitada una vez redactado el proyecto básico. La redacción del proyecto, así como la dirección de las obras, fue adjudicada mediante concurso público a la UTE formada por Gerardo Ayala Arquitectos y la empresa Ingeniería Iberinsa. Finalizado el proyecto de ejecución, y una vez adecuado el mismo al informe emitido por los técnicos municipales, se supervisó y obtuvo la conformidad a finales de 2004. La ejecución de las obras se licitó en primavera de 2005, y, tras adjudicarse las mismas a la empresa constructora OHL, comenzaron el 27 de diciembre del año 2005. La parcela destinada a albergar el nuevo edificio se ubica en el cruce de dos vías claramente diferenciadas: por un lado, la carretera de Ronda en pendiente hacia la zona portuaria, con densa circulación y grandes bloques de viviendas, y, por otro, la calle Padre Méndez, rodeada por edificios de carácter docente y pequeñas áreas verdes. El proyecto del edificio dispone de nueve plantas —seis sobre rasante y tres plantas bajas bajo rasante—, con una superficie total construida de 29.965,61 metros cuadrados, agotando toda la edificabilidad permitida, desde una arquitectura abierta el edificio se concibe con el objetivo de dar respuesta a un programa de gran complejidad, dotar al conjunto de autonomía funcional y formal, procurando al mismo tiempo una imagen abierta y permeable, con espacios ajardinados en su interior.</parrafo>
        <parrafo>El edificio se impregna del carácter público inherente al uso para el que está concebido y, a su vez, apuesta decididamente por la transparencia como valor simbólico que la Justicia ha de preservar.</parrafo>
        <parrafo>La presencia del patio ajardinado en el interior del edificio intenta hacer amables los espacios por los que discurrirán los usuarios, al mismo tiempo que prolonga las zonas verdes colindantes hacia el interior de la parcela.</parrafo>
        <parrafo>El conjunto dispone de varios accesos diferenciados para que funcionen mejor las áreas del edificio, el acceso principal para el público, el acceso de personal, el acceso para el juzgado de guardia, que conforma un cuerpo de edificación independiente, el área de menores, en cumplimiento de las disposiciones legales protectoras del menor, y el acceso de vehículos oficiales y policiales al área de detenidos, situada en la primera planta del sótano. Prácticamente desde su inicio, las obras fueron transferidas por la Consejería de Economía y Hacienda a la Consejería de Justicia y Administración Pública, en concreto el 1 de enero de 2006.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto constructivo fijó un plazo de ejecución de 44 meses. Las obras se han realizado con absoluta normalidad, salvo dos incidencias dignas de destacar: por un lado, el incremento progresivo en los últimos años que se ha venido produciendo de órganos judiciales en Almería, y, en segundo lugar, por otro, la adaptación al nuevo modelo de oficina judicial, una vez que el mismo se ha ido clarificando en estos últimos años. Por ello, en el año 2007 fue necesario llevar a cabo un modificado del proyecto inicial, con el objetivo de adaptar este edificio a esas circunstancias. El modificado finalizó en 2008, pero en ningún momento las obras necesitarán más de seis meses para su compleja ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la capacidad de la Ciudad de la Justicia de Almería, decirles que tiene la superficie para albergar a todos los órganos judiciales unipersonales de la capital almeriense, así como a sus correspondientes servicios y dependencias necesarias para el desempeño de sus funciones.</parrafo>
        <parrafo>También se instalará el decanato, el servicio común de notificaciones y embargos, y el instituto de medicina legal, con todos sus servicios, incluyendo tanto la parte forense como la clínica.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la audiencia provincial de Almería y la fiscalía provincial quedarán ubicadas en el actual palacio de justicia, al que le quedaría capacidad suficiente para albergar otros posibles crecimientos futuros.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la inversión que se está movilizando en los estudios previos, proyectos constructivos, así en las obras de la Ciudad de la Justicia, esta asciende a casi cuarenta y ocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, así como hasta ahora las obras avanzan al ritmo deseado, la recepción definitiva del edificio judicial de la Ciudad de la Justicia de Almería está prevista para finales del primer semestre del 2010, iniciándose a continuación el traslado progresivo de distintos órganos y la ocupación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Popular, la señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que me hayan llamado la atención muchos de los argumentos y muchos de los datos que ha expuesto en su comparecencia, pero la última, la última me ha sorprendido. Creo que es el cuarto o quinto retraso que sufre en cuanto a la fecha para su finalización la Ciudad de la Justicia de Almería. Tenía que haberse terminado a mediados de 2009, se iba a terminar en el primer trimestre del 2010, y ahora, y según el último dato que usted ha dado, se terminará en el primer semestre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, la Ciudad de la Justicia de Almería es ejemplo de la gestión que no se debe hacer, de lo que no debe hacer una Consejería de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>La Ciudad de la Justicia de Almería, que es un compromiso de la legislatura 2000-2004, arroja ya un retraso bastante considerable. Ha sido un auténtico fiasco, porque de Ciudad de la Justicia ya no tiene nada, puesto que no va a poder albergar todos los órganos jurisdiccionales de Almería. Y, lógicamente, también me gustaría que me dijera usted qué hemos gastado todos los andaluces en alquileres, en sedes judiciales en Almería, en el partido judicial de Almería, puesto que tenemos seis sedes judiciales en el partido judicial de Almería, por culpa del retraso y de la ineficaz gestión del Gobierno, el señor Chaves primero, el señor Griñán después, y de las tres Consejeras que se han sucedido, ¿eh?, durante este tiempo en la Consejería de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Es una pregunta importante, que me gustaría que me contestara. Y me gustaría que me contestara porque, lógicamente, se la tengo que explicar a todos los almerienses y a todos los andaluces. En una época de crisis económica, yo no sé, ahora, tenemos seis sedes judiciales, y no sabemos cuántas van a seguir en Almería funcionando y cuántas no van a seguir funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Es, desde luego, una vergüenza que un proyecto que se presentaba como un proyecto tan moderno, tan completo y tan previsor, que podría albergar todos los órganos judiciales del partido judicial de Almería en una sola Ciudad de la Justicia, y que, incluso, estaba preparado para albergar los órganos judiciales que se crearán en los siguientes diez años, se haya quedado pequeño antes de empezar, no tenga capacidad para albergar todos los órganos judiciales de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber también qué nos vamos a gastar a partir de ahora en sedes judiciales en Almería en alquileres, en alquileres, si las seis sedes judiciales existentes no van a seguir, pero se van a quedar algunas todavía funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber también, ¿eh?, qué nos van a costar las obras de reforma del palacio de justicia y dónde van a quedar ubicadas la audiencia provincial y también la fiscalía, porque me imagino, me imagino que habrá que adaptarlas también a la nueva oficina judicial, o que se habrá adaptado y no habrá costado dinero, me imagino yo.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, me gustaría también, me alegro de que al final hayan seguido el criterio mayoritario de los jueces de Almería, expuesto por el juez decano, don Luis Columna. Me alegro de que hayan seguido ese criterio, y que al final el fiasco lo hayan intentado reducir y hayan atendido a los jueces, ¿eh?, y hayan decidido trasladar a la Ciudad de la Justicia todos los órganos unipersonales y también el decanato, me alegro, porque, además, no sé de qué se ríe usted, porque su antecesora en el cargo, la señora Evangelina Naranjo, dijo que se tomaría la decisión democráticamente, después de escuchar a los jueces. Creo que los habrán escuchado, porque los jueces siempre pedían eso, y, si no los han escuchado, deberían haberlos escuchado, porque son los profesionales y los que tienen que trabajar allí los que tienen que escuchar para que les expliquen de qué manera pueden realizar mejor el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría a mí también saber quién ha sido el responsable del fiasco de la construcción y del desarrollo del proyecto de la Ciudad de la Justicia de Almería, si van a depurar responsabilidades en la Consejería, porque hacer una Ciudad de la Justicia que no es una Ciudad de la Justicia no es para ponerse una medalla, señora Consejera, es que no es, es que usted ahí no tiene nada que presumir, es que usted lo tiene que hacer es pedir disculpas a todos los almerienses, a los profesionales del Derecho, a los jueces, a los procuradores, a los fiscales.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría también saber sobre los gastos en alquileres, un gasto detallado y pormenorizado. Y, si puede ser, que también nos dé el del resto de alquileres de sedes judiciales de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero dejar pasar, y me gustaría pedirle, desde aquí, en nombre de todo el Grupo Parlamentario Popular, que, por favor, que hagan las cosas mejor, que hacen las cosas tarde, mal y, de verdad, de forma poco eficiente, que no vuelvan a repetir el fiasco de la Ciudad de la Justicia de Almería en otras provincias de Almería, y que, por favor, también quiero aprovechar esta comparecencia para recordarle el colapso y la sobrecarga de trabajo de todos los órganos judiciales del partido judicial de Almería y de toda la provincia de Almería, la falta de juzgados, la necesidad de que se eleve a la categoría de magistrados a los partidos judiciales de Roquetas de Mar y de El Ejido, la necesidad de creación de nuevos partidos judiciales en la provincia de Almería, que tomen conciencia de la saturación judicial, del problema que existe en recursos humanos y materiales, en infraestructuras, que hagan las cosas bien, que no castiguen más a Almería con sedes judiciales, con Ciudades de la Justicia, que no son tales, que basta de ponerse medallas cuando lo que tendrían que pedir es disculpas.</parrafo>
        <parrafo>Lamento mucho..., no sabía yo que íbamos, que solamente teníamos un turno. Espero que no ocurra como en la anterior comparecencia, que tuvimos con el tema de los abogados del turno de oficio, que deje todas las preguntas sin contestar y que no atienda a las reclamaciones del Grupo Parlamentario Popular, en cuanto a la Ciudad de la Justicia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, de verdad espero que no se vaya usted de aquí diciéndonos a todos lo que ha costado en alquileres el edificio de la calle Oliveros, por culpa de los retrasos de la Ciudad de la Justicia, y qué nos vamos a seguir gastando. Y medallitas, las precisas, las menos, y trabajar más y trabajar bien; que tienen una Justicia colapsada, una ciudad de la justicia que no es ciudad de la justicia, que han pasado tres consejeras por la Consejería y todavía ninguna ha sido capaz de terminar esa ciudad de la justicia, y veremos a ver usted si para este verano la tiene terminada y cómo la tiene terminada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Aclararle que la señora Consejera, en cuanto a lo que ha sido la decisión acerca de los turnos que se iban a emplear en esta comparecencia, ha estado ajena a la decisión, que ha sido tomada por los portavoces. Así que para aclarar ese tema, en el que la señora Consejera no ha tenido nada que ver.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dicho esto, la señora Consejera tiene la palabra para terminar el turno en esta comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, baje usted al terreno de la decencia parlamentaria y de la decencia política, porque hablar de vergüenza, hablar de fiasco y hablar de mala gestión en una magnífica infraestructura como va a ser la Ciudad de la Justicia de Almería sí que es un fiasco: un fiasco de intervención parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hablando de trabajar...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón, señora diputada. Está en el uso de la palabra la Consejera. Ruego que respeten... Ya le iba a decir que no es momento de hacer la puntualización, pero ya la ha hecho. Así que lo que le ruego es que, en lo sucesivo, se atenga a lo que establece el Reglamento, y no interrumpir a la señora Consejera cuando está en uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, por favor, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hablando de trabajar más, trabájese usted otros argumentos, por favor, y su grupo, que no sea el argumento de los arrendamientos y las infraestructuras, porque es un argumento ya que parece que es fruto de poco trabajo, no precisamente el poco trabajo es de la Consejería, que está poniendo planes de choque y planes estructurales en marcha, como yo creo que no existen en ninguna parte de España. Por lo tanto, cuide mucho el lenguaje a la hora de hablar de quién trabaja o no.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la primera actuación de esta Consejera fue reunirse con todos los operadores jurídicos, no solo con los jueces —hay más operadores: fiscales, secretarios, abogados, funcionarios...—, para decidir muchos temas y para encauzar cuál iba a ser la política de Justicia en Andalucía. Una de ellas fue allí, en Almería, y fruto de esas reuniones fue cuando se decidió que la Ciudad de la Justicia albergaría todos los órganos unipersonales, que es, precisamente, el objetivo de una infraestructura como una ciudad de la justicia: albergar a los órganos unipersonales de una capital.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a contestar al tema de los arrendamientos, porque, como tienen tanto empeño y veo que es lo único que les interesa, pues verán. Ya he contestado varias veces, pero todas las administraciones, todas, acuden al arrendamiento cuando es necesario para prestar un servicio esencial al ciudadano, a los andaluces y a las andaluzas. Y, en el caso de la Administración de justicia, la superficie total construida en Andalucía asciende a 430.000 metros cuadrados, de los cuales solo algo más de la cuarta parte de metros cuadrados son superficie de arrendamiento. El 68% restante es superficie construida en propiedad, y el resto de superficie está en usufructo con cesión de uso, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, cada año se hace una programación de nuevos órganos judiciales en la Comunidad Autónoma, y, una vez que la Administración del Estado, a través del Ministerio, autoriza la creación del órgano, hasta su entrada en funcionamiento transcurren cinco o seis meses; periodo en que, como usted puede imaginar, que imagina tanto en sus intervenciones, es imposible construir un nuevo edificio. A veces, incluso, remodelar y adaptar es complicado, porque solamente en cinco o seis meses es muy poco, por lo que se recurre al alquiler como medida transitoria.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pediría que analicen las infraestructuras no como una medalla, sino como una mejora en el servicio de la ciudadanía, que yo creo que para eso estamos trabajando, por lo menos desde el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

