<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Investigación y desarrollo, Parque tecnológico, Personal, Salario, Cooperación interempresarial</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000015</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000015. Pregunta oral relativa a los sueldos de los empleados de la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía (RETA) (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a los sueldos de los empleados de la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía —RETA—.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma tiene la palabra su proponente la señora Rico Terrón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué opinión le parece al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia que la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía siga pagando a sus empleados los sueldos desde el mes de julio sin tener función alguna que desarrollar al no recibir directrices de la unidad coordinadora?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Rico, como ya he informado, otras veces, en sede parlamentaria, la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía se constituyó como una asociación privada, esto es, independiente del sector público, sin ánimo de lucro, para fomentar la innovación y contribuir a mejorar la competitividad del tejido empresarial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Durante estos cinco años la red, señorías, ha apoyado a las empresas con la puesta en marcha y ejecución de diversos programas. Todos conocemos el programa Novapyme o el Cheque Innovación porque han sido referidos en algún momento en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto es en el que las entidades que conforman RETA, la red de espacios, evaluaron recientemente su cumplimiento y determinaron que era necesario una reordenación de su estrategia. Acto seguido la asociación privada RETA y su comité de empresa suscribieron un acuerdo, a final de julio del año 2010, concretando los plazos y las condiciones de esta reordenación, la cual afectaba tanto a su actividad como al personal.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación el Gobierno de Andalucía, y tuvo ocasión de trasladarlo en esta Comisión, respeta una decisión que proviene de un acuerdo expreso entre la empresa y el comité elegido para representar a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos hay seis personas. La asamblea de RETA ha aprobado la reestructuración por unanimidad, lo hizo en diciembre de 2010. La unidad coordinadora es la dirección de RETA y, hasta donde conozco, señorías, traslada a los empleados las directrices correspondientes. En estos momentos RETA no trabaja y creo que es lo fundamental una vez dado el primer paso con las empresas, sino que trabaja en la coordinación de los agentes del conocimiento, trabaja con sus asociados, coordina, por tanto, el sistema de innovación tecnológica, los parques, los centros tecnológicos, bien los representan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo, señor Consejero, que lleva usted hoy un día muy malo, pero la verdad es que la respuesta que me ha dado es bastante light, porque, para empezar, dice usted y se vuelve a escudar en que es una asociación privada, pero se le olvida en su información decirnos que esta red de espacios tecnológicos de Andalucía está financiada ciento por ciento con recursos públicos procedentes de su Consejería. Por lo tanto, por ahí debía usted haber empezado.</parrafo>
        <parrafo>Y después decirle que, mire usted, no me ha contestado usted a lo que le he preguntado. Como usted ha dicho, desde julio, pues se empezaron a extinguir los contratos de la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, de todos los técnicos. Pero, desde entonces, usted, como Consejero de Economía, como su homólogo de empleo, Manuel Recio, han respaldado y han consentido las acciones que ha llevado a cabo esta entidad, alegando ante los medios de comunicación, aquí, como lo ha hecho usted ahora, en sede parlamentaria, que RETA es un entidad privada, así como que no se habían producido despidos, sino terminaciones de obras y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pero lo que nos llama la atención es la pregunta. Es que desde el pasado mes de julio hasta el mes de diciembre se ha seguido pagando los sueldos de estos trabajadores, así como los gastos correspondientes a los seguros sociales, sin que tuviesen la obligación de atender su puesto de trabajo ni desarrollar su actividad en la empresa, ya que desde la unidad administrativa coordinadora de la red no se ha emitido, desde entonces, ningún tipo de orden de trabajo, ni se ha ejercido control por parte de la dirección referente a su actividad desde el inicio de la ejecución de los despidos que fue en julio.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, la verdad y la realidad es que RETA ha estado pagando con dinero público los sueldos de una plantilla laboral, la mayor parte técnicos, que durante seis meses, más o menos, no hayan tenido ni que ir a trabajar ni desarrollar nada en su puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y más claramente, señor Consejero, que con los impuestos que pagamos todos, es decir, con dinero público, con fondos provenientes de otras administraciones públicas también, la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia ha estado subvencionando la actividad de la red, cuya única actuación desde el mes de julio ha sido despedir con suculentas indemnizaciones a la plantilla. Unas indemnizaciones que, por cierto, ya denunciamos aquí, en su momento, que han sido muy superiores al máximo establecido por la normativa legal.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, parece obvio que con esta manera de actuar, tanto por parte de la red, como por parte de la Junta de Andalucía, se ha pretendido, por todos los medios, silenciar todos estos hechos. Porque para evitar este despilfarro que usted sabe, porque ha tenido saberlo, se podría haber despedido a todos los técnicos el día 9 de julio, y nos hubiéramos evitado muchísimos, muchísimos sueldos. Pero, claro, eso hubiese provocado una revolución mediática muy grande y además hubiera puesto a la Consejería de Economía en un aprieto por la obligación de hacer un ERE. Y los ERE ya sabemos que no les salen muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, pues decidieron ir despidiendo a los técnicos, poco a poco, para que no hiciesen ruido, aun a sabiendas que tendrían que gastarse más de millón de euros de dinero público en pagar a los trabajadores inactivos que han permanecido en plantilla sin hacer nada hasta diciembre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Porque la operativa de los despidos, señor Consejero, ha sido más o menos así. Treinta y seis personas han cobrado desde el 9 de julio hasta el 30 septiembre, tres meses sin trabajar. Diecisiete personas han cobrado desde el 9 de julio hasta el 26 de septiembre, casi tres meses sin trabajar. Diez personas intercaladas con una media de cuatro meses de salario sin ir a trabajar. Quince personas cobran desde el 9 de julio hasta el 9 de diciembre, cinco meses sin ir a trabajar. Cuatro personas están desde el 9 de julio hasta el 15 de diciembre, cinco meses y una semana sin trabajar. Cinco personas se mantienen desde el 9 de julio hasta el 17 de diciembre y otras cinco personas les pagan del el 9 de julio hasta el 3 de enero del año 2011, seis meses sin ir a su puesto de trabajo. Y, por último, son ocho las personas que cobran desde el 9 de julio hasta el 18 de febrero del año 2011. Es decir, siete meses sin ir a su puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ávila, yo creo que usted ha consentido en pagar este millón de euros, aproximadamente, para que los trabajadores de la red no hagan ruido mediático. Y así pagar un campaña política en el RETA.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, yo creo que esto es una auténtica vergüenza, un escándalo. Y lo peor es que, hoy por hoy, quedan en la empresa, como usted bien ha dicho, seis personas, siete directivos, mejor dicho, que no tienen ningún cometido. Y que se repartirán los 600.000 euros de presupuesto de este año 2011.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que esto es razonable? ¿Qué pensarán los andaluces de este nuevo fraude?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hay que ser muy respetuoso, sobre todo muy transparente cuando se trata de gestionar el dinero público, pero desgraciadamente el Gobierno socialista de la Junta nos escandaliza día sí y día no por cómo administra sin ningún pudor los dineros de los andaluces. Y este yo creo que es otro caso, cuanto menos inmoral, de ello, a pesar de que usted no nos lo haya dicho hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, comprenderá usted que no le acepte sus supuestas lecciones de moralidad en absoluto. Yo no me he escudado en nada, sino que le he trasladado una información a partir de la pregunta que usted, como diputada, me ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Hay unos responsables en los centros tecnológicos y en los parques que conforman una asociación, y, que nos guste o no, es una asociación de los responsables de los centros, que podemos respetar o no... Algunos respetamos, otros nos da la impresión de que no los respetan.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo no sé cuál es el interés, señora diputada, si es que mantengamos, desde una perspectiva operativa, entonces, una red como la que había o en que desaparezca totalmente. Porque eso es lo que a mí no me acaba de quedar específicamente claro, qué es lo que le molesta a usted: ¿Que los responsables de la gestión de esa red de espacios —que, he decirle, han acometido una función durante estos años que ha dado resultados— tengan la posibilidad de llegar con los comités, con el comité de empresa, a unos resultados en torno a una decisión de los centros, vinculada a que hay que pasar a una segunda fase de coordinación de centros y no de apoyo directo a las empresas? ¿Lo respetamos o no lo respetamos? Si esa es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted que insisto. Y es que no puedo por menos que insistir, porque es que la asociación RETA no es, señoría, una empresa pública de la Junta de Andalucía, como da la impresión que se deduce de su intervención. Esa Administración que usted dice que es mastodóntica y que hay que aligerar. Pues, entonces, ¿la aligeramos si pertenece, como parece, o no la aligeramos y, simplemente, tomamos la decisión de no hacer?</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece bien que quien realiza actividades de coordinación y de cooperación evalúe y valora qué es lo que está realizando y tome decisiones. Y eso es lo que se ha hecho en RETA.</parrafo>
        <parrafo>Y en estos momentos hay seis personas, en una unidad coordinadora —y quiero insistir— de los miembros de la red. No estamos en la fase ya de apoyo detenido a las empresas que quieran acceder a los parques o a los centros tecnológicos, como ha sido el caso hasta ahora, sino que estamos en una segunda fase, en la que la coordinación de los centros en Andalucía es lo que los responsables de los centros creen que hay que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y desde esa perspectiva es desde la que creo que tenemos que mirar, un ámbito en el que... Y usted me pide que traslade, como Consejero, a los responsables de la red que lo mejor que se debería haber hecho era romper todos los contratos... Se ha ido a una vía —claro, eso es lo que ha dicho usted, textualmente— de negociación con el comité de empresa, y se han ido extinguiendo los contratos conforme ha ido pasando el tiempo. Yo no sé qué campaña política es a la que usted hace referencia; a mí, como responsable de la Consejería, me importa que los centros tecnológicos tengan fortaleza en sí mismos, presten servicios a sus empresas y, además, tengan la posibilidad de coordinarse. Y eso es lo que van a seguir haciendo a través de RETA, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Concluido, señorías, el orden del día de esta Comisión, levantamos la misma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

