<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>505</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Medicina pública, Política sanitaria, Privatización</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000438</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000438. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de explicar y valorar la progresiva privatización del sistema sanitario público en Andalucía (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente solicitud de comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a fin de que la señora Consejera de Salud explique y valore la progresiva privatización del sistema sanitario público en Andalucía, para lo cual, señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, vamos hoy de nuevo a tratar en esta comparecencia sobre una cuestión, una materia, que ya ha sido planteada en otras ocasiones por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y yo creo que también por usted mismo, señor Gordillo, en diversos debates y en diferentes iniciativas en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he hecho en otras ocasiones, y como sabe usted que traslado cada vez que intervengo en relación con esta cuestión, no puedo más que comenzar mi intervención negando el escrito, ¿no?, negando la solicitud de comparecencia en donde usted afirma la progresiva privatización del sistema sanitario, negando la mayor, señor Gordillo, creo que cargada de razones, porque sabe su señoría que desde la Consejería de Salud y desde el Gobierno de Andalucía no solo no hay ninguna intención de privatizar servicios en la sanidad andaluza, sino que, por el contrario, hemos hecho una apuesta clara en la defensa de un sistema universal, gratuito y equitativo, un sistema sin fisuras, de provisión pública, y que nos permita seguir avanzando en la mejora de la salud y de la calidad de vida del conjunto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, le digo más, señor Gordillo. Los gobiernos socialistas yo creo que llevan muchos años trabajando —y hemos dado muestra de ello— en hacer efectivo y en mantener el derecho de una sanidad universal, gratuita y equitativa, y, además, se ha convertido en una seña de identidad de nuestro proyecto político, y, por tanto, de un compromiso con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos honramos en presentar siempre ante los ciudadanos las políticas sociales como las marcas más claras de lo que significa o de lo que implica el desarrollo de políticas progresistas y de políticas socialistas, y, por tanto, sabe su señoría que sanidad, educación, las políticas de pensiones, las políticas de la dependencia, se constituyen en nuestro código genético, en nuestro núcleo medular, del que pivota el resto de las políticas que se desarrollan en este entorno. Últimamente es la política de empleo, por las razones obvias que usted conoce, de situación de desempleo de muchos ciudadanos, muchos más de los que, evidentemente, queremos que haya en el conjunto de la Comunidad Autónoma, porque sabe su señoría que siempre digo que un solo ciudadano justificaría políticas de empleo en nuestra Comunidad, y, por tanto, poner todo el acento y toda la carne en el asador de la creación de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que estamos en el camino adecuado, porque los ciudadanos van avalando con su propia opinión el funcionamiento de los servicios. Yo creo que, de forma clara, uno de los grandes patrimonios que los ciudadanos creen tener en relación con los años de la democracia, con los logros conseguidos durante este periodo, ha sido, justamente, el sistema sanitario público universal, en el conjunto de España y concretamente en Andalucía. De hecho, en el último barómetro sanitario nacional, en el del año 2010, del que yo recomiendo su lectura —creo que nos permite extraer conclusiones bastante razonables para el futuro en relación con este pilar del Estado del bienestar—, pues, por ejemplo, se expresa que siete de cada diez encuestados opinan que la sanidad pública andaluza funciona bastante bien o bien, que la sanidad pública es elegida por la mayoría de los ciudadanos frente a los centros privados —tienen más confianza en la atención sanitaria que se proporciona por parte de nuestros centros—; que casi el 86% de los andaluces considera haber recibido una atención buena; ha aumentado el porcentaje de los que han sido atendidos con mucha rapidez en los centros de urgencia... Creo que es una encuesta interesante de poder expresar, y alguna vez en esta Comisión podemos tener ocasión de contarla, o al menos de trasladarles los resultados, porque no es la encuesta de satisfacción de los usuarios que hace el Instituto de Estudios Avanzados, del..., perdón, sí, el IESA, sino que es la que se hace a nivel nacional, donde se retratan todos los sistemas de salud y donde se retrata también el andaluz, no ya de los que han utilizado la sanidad, sino de la percepción, opinión, que los ciudadanos tienen sobre el sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>El resumen sería que los ciudadanos valoran muy positivamente el sistema sanitario público de Andalucía, y que, además, lo valoran por encima del ámbito privado. O dicho de otra manera, piensan que es mejor, funciona mejor, les da mejor respuesta que el entorno privado, aunque, por supuesto, siguen expresando que hay que avanzar en términos de confortabilidad, de comodidad, de todas las cuestiones de intimidad en que, como su señoría conoce, venimos trabajando también en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, por tanto, señoría, que a mí me gustaría que, desde la vocación por lo público, y desde esa inexcusable apuesta por que el sistema sanitario público siga cumpliendo en el futuro su función, y siga siendo legitimado por parte de los ciudadanos, me gustaría que en los debates no confundiéramos lo que se llama..., o lo que sería privatización de los servicios con lo que son elementos de mejora de la gestión. Esto ¿qué significa? Significa que, evidentemente, tenemos que trabajar identificando áreas de mejora, incorporando nuevas herramientas, haciendo que el sistema tenga mayor rendimiento, sea más productivo, disminuyan los tiempos de atención..., bueno, en todo lo que venimos trabando. Por tanto, mejorando la gestión, y diferenciando ese debate en relación con lo que es la privatización, que no es otra cuestión que, o bien que la provisión mayoritaria del servicio se ponga en manos privadas —lo que es el modelo que se está desarrollando en Madrid o en la Comunidad Valenciana: tenga o no tenga financiación pública, la provisión se hace en el entorno privado, y es una fórmula que se pone en marcha o que se preconiza por parte de los gobiernos del Partido Popular—, y la que se viene desarrollando por los gobiernos socialistas, que, sin renunciar a la mejora de la gestión, creen y siguen pensando —y yo soy una firme defensora de ello y usted lo sabe— que desde la provisión pública se pueden acometer mejores reformas y más eficientes; o, dicho de otra manera, que el sector privado en la gestión sanitaria no es más eficiente que el sector público, sino que a veces ha contado con mejores instrumentos y que, por tanto, es bueno reflejarse en esos instrumentos para ver cómo, incorporándolos progresivamente también al sector público, se puede mejorar la gestión.</parrafo>
        <parrafo>Últimamente asistimos a una paradoja que me gustaría, si me permite la anécdota, trasladarles a sus señorías. Últimamente el esfuerzo se está haciendo al revés: el sector privado está mirándose en el sector público andaluz de sanidad para ver cómo gestionamos de forma tan eficiente, al objeto de incorporarlo a la gestión privada, ¿no? Se lo digo porque no solamente nosotros reconocemos que hay instrumentos en la gestión privada que pueden ser instrumentos de utilidad a la hora de su traslación al sector público, sino que últimamente estamos justo en lo contrario, ¿eh?, en que el sector privado mira qué se está haciendo en la gestión pública y está trasladando modelos e instrumentos que le permiten mejorar sus márgenes de beneficio, sus márgenes también de eficiencia y de mayor rendimiento, que yo creo que es lo que persiguen todas las organizaciones de personas —la nuestra es una organización de personas y de tecnología—, fundamentalmente las organizaciones de personas que saben que los profesionales son su principal aval.</parrafo>
        <parrafo>Decirle señoría que además, en una situación de crisis, en donde el valor del impuesto, el valor de la contribución que hacen los ciudadanos a partir del esfuerzo impositivo, hay que trabajarlo en el mayor rendimiento... Dicho de otra manera, siempre es importante que los impuestos que pagan los ciudadanos se empleen de la mejor manera posible, pero en situación de crisis sería inexcusable que el dinero público no se utilizara de forma coherente y de forma prioritaria en aquello que nos permite un mayor rendimiento de ese impuesto. En primer lugar, porque los ciudadanos hacen mayor esfuerzo a la hora de pagarlo, y, en segundo lugar, porque, al ser menor el volumen de recursos, tenemos que ser capaces de exprimir esos recursos al máximo al objeto de poder beneficiar a la mayoría de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la reducción de las partidas presupuestarias que puedan ser objeto de mejora de la eficiencia es yo diría que una exigencia que se tiene que plantear en aquellos que tenemos vocación por lo público. Y, por tanto, tenemos que revisar permanentemente las cuentas, al objeto de encontrar aquellos nichos, aquellos lugares de eficiencia que nos permitan seguir mejorando. Porque usted sabe que yo siempre digo que en el sistema sanitario, el presupuesto, tiene vasos comunicantes: el dinero que se emplea en una partida se deja de emplear en otra; el dinero que se puede ahorrar en un capítulo que puede ser más eficiente con la misma calidad se puede emplear en la mejora de otros servicios. Por tanto, me parece que es un ejercicio sano el ser capaces de estar permanentemente viendo cómo podemos seguir avanzando para que el sistema en su globalidad sea más eficiente y produzca mayores rendimientos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso decirles, señorías, que nuestro modelo público, que garantiza esta universalidad de los servicios, se determina y se mide por los parámetros de calidad que tiene establecido el Sistema Nacional de Salud, y que, por tanto, no hay ninguna cuestión ni ninguna situación que nos desvíe de la orientación y del camino que actualmente tenemos planteado.</parrafo>
        <parrafo>No obstante —y termino con ello, señoría—, me gustaría trasladarle dos ideas fundamentales. La primera, el compromiso de no solo el Gobierno de Andalucía, sino del conjunto del sistema sanitario público de Andalucía, por aportar, en el debate de sostenibilidad, en el debate de sostenimiento de las políticas del bienestar, una hoja de ruta que, siguiendo la experiencia que hemos tenido en estos 30 años prácticamente de transferencias, permita seguir trasladando en el ámbito del contexto nacional lo que nosotros entendemos que ha sido una aportación genuinamente andaluza, de la que yo me siento orgullosa —evidentemente, no protagonizada por ningún equipo de la Consejería en concreto, sino por todos los años de gestión del Gobierno socialista—, en la que Andalucía siempre se visualiza por parte del Estado como la comunidad que tiene la respuesta para seguir desarrollando un modelo público, universal y gratuito de provisión pública en el marco de la sostenibilidad del Sistema Nacional de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Dicho de otra manera que ustedes me puedan entender: mientras que hay comunidades autónomas que están poniendo en marcha programas de recorte, programas de disminución de las garantías a los ciudadanos en relación con los tiempos de espera, con la accesibilidad o con cualquier otra materia, en relación con el cierre de determinados servicios... Y sabe usted que me refiero en este caso a Cataluña, que ha protagonizado en los últimos tiempos incidencias en relación con una política de contención del gasto, con las recetas tradicionales, ¿verdad? Yo denuncio siempre que a esto se le dice «propuestas osadas», parece que las propuestas osadas son las que conllevan recortes en la calidad o en el número de prestaciones que se les dan a los ciudadanos. Para mí, respuestas osadas son tener la capacidad de la imaginación, de la creatividad y, sobre todo, de la apuesta por lo público, que permita, en el marco que actualmente tenemos establecido, explorar marcos presupuestarios y oportunidades de mejora que hagan, por una parte, que el sistema sea más eficiente en algunas partidas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir en la que está trabajando la Consejería de forma más clara: gastos farmacéuticos. Nosotros consideramos que el gasto farmacéutico, que comporta más del 20% de los recursos totales, sigue siendo un ámbito en donde todavía hay margen de eficiencia para poder ir desarrollando políticas que nos permitan revertir esos ahorros en el conjunto de la prestación sanitaria. Sabe usted, además, que la Consejería está desarrollando, está trabajando en este marco de manera intensa. No sin crítica, no sin recibir, cómo no, la afrenta de aquellos sectores que sienten que sus intereses legítimos, pero particulares, se pueden ver afectados por los intereses generales que defiende el Gobierno de Andalucía, que espero que desde su Grupo parlamentario se compartan y se respalden esas políticas, y que por tanto, yo espero y creo que nos permitan seguir trabajando, en este incluso marco de crisis económica, en el desarrollo de un modelo sanitario que tiene que tener —como decía— en la incorporación tecnológica, en la calidad, en la retribución de los profesionales, en la accesibilidad de los servicios, su seña de identidad. Pero que gestione esos recursos de manera que produzca la mayor cantidad de servicios y además que mantenga sus cotas de calidad para que los ciudadanos sigan pensando lo que hoy piensan: que es bueno pagar impuestos que permitan financiar un sistema, tan importante como el sanitario, que hace que todos seamos iguales ante la enfermedad o ante la escasez de salud. Elementos, señoría, que le reitero a lo largo de mis respectivas comparecencias.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, y termino, que mientras que sea un Gobierno socialista, mientras que sea el Partido Socialista el que sustente al Gobierno de Andalucía, no hay ninguna orientación, ninguna hoja de ruta ni ningún temor para que la sanidad en Andalucía siga siendo una sanidad pública, universal, gratuita para todos los ciudadanos, lejos de elementos como el copago, lejos de elementos de provisión privada como núcleo fundamental de su provisión, o lejos de elementos de privatización que puedan estar planeando sobre otras comunidades autónomas que no están sustentadas por gobiernos socialistas. Yo creo que la mejor garantía de que el sistema siga siendo un sistema tal como lo tenemos concebido por parte de todos los ciudadanos es que los ciudadanos sigan apostando por políticas progresistas que permitan que en el futuro sigamos mejorando, sigamos avanzando, porque evidentemente, el movimiento es lo que nos permite seguir teniendo el sistema que tenemos en la actualidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El bien más preciado que puede tener un ser humano es la salud. Si no se tiene ese bien, difícilmente se puede disfrutar del resto de los bienes que la persona pueda tener. Por tanto, yo pienso que es imprescindible que la salud y la preservación de la salud, que es toda la estructura sanitaria, deben estar al servicio, como valor máximo de preservar la salud, independientemente de la clase social o del bienestar o escasez económica que una persona tenga. Por tanto, tiene que ser universal, gratuito, de calidad, sin diferenciación de ningún tipo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos oponemos radicalmente a que suceda lo que ocurre en los Estados Unidos, que puede verse cómo delante de un gran hospital alguien puede perder la vida sin que lo atiendan, sencillamente porque no tiene un sistema sanitario que lo atienda ni tiene ese ciudadano, en el país más rico del mundo, o de los más ricos del mundo, ese derecho.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, el mercado, ese que ha fracasado y que nos ha llevado a la crisis económica, planea cada vez más sobre la sanidad. Ellos han visto —el poder económico, que es el que manda en el mundo— que hay que meterse en sectores donde se pueden obtener beneficios sin mucho peligro, y, evidentemente, el sector de la salud es un magnífico lugar. Tanto es así que se mueven en el mundo 200.000 millones de dólares alrededor del negocio sanitario; las grandes multinacionales farmacéuticas, que además controlan otros aspectos de la vida y que, muchas veces, tiene conexiones con los estados para dominarlos, pues, desgraciadamente, están ahí. Y están ahí, de tal manera que es un sector monopolizado, quizás el más monopolizado, 25 empresas multinacionales farmacéuticas controlan el 50% de toda la venta de fármacos en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y como yo pienso —e Izquierda Unida piensa— que el capitalismo y la empresa capitalista no tienen más fin que el ganar el máximo dinero en el mínimo de tiempo, y sea como sea, a costa de lo que sea, nos da mucho miedo la presencia de esas multinacionales, que ya influyen en la formación que reciben los médicos en la universidad, influyen a la hora de vender sus productos, e incluso intentando —y hay hechos comprobados— de presionar a sectores médicos para que determinen unas marcas determinadas de fármacos, etcétera, que están ahí, y también influyendo en los estados, y, por supuesto, influyendo en la presencia, cada vez más fuerte, del sector privado. Es evidente que está creciendo la privatización de la sanidad en Madrid —evidentísimo, no lo niega nadie—; es evidente también en Valencia, desgraciadamente; también es evidente en Cataluña. Y yo creo que Andalucía está menos afectada, pero sí que está entrando ya en el sector privado de manera creciente.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho el premio Nobel de Economía, Richard J. Roberts, que, a las grandes industrias farmacéuticas no les interesan aquellos fármacos que curan, sino aquellos que cronifican la enfermedad. O sea, les interesa más el enfermo que el sano. Y, entonces, eso es un peligro evidente, es un peligro evidente.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, esto está provocando que se atiendan..., es decir, que la investigación no sea tampoco neutra, señora Consejera, sino que se investigue aquello que da dinero, y no se investigue aquello que no da dinero; o que pensemos en las enfermedades que puedan padecer los ciudadanos que viven en los países ricos y menos en los países pobres. Y usted habrá visto lo que ha pasado con el sida, en 35 millones de enfermos de sida en África, de los que nadie se preocupa de ellos, y que las multinacionales no quieren aparecer por allí. El precio, a lo mejor, de una atención al sida pues es 50.000 pesetas, y no 2 millones de pesetas, como se calcula en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>El negocio es evidente: por cada dólar que se invierte en un fármaco, se obtiene 1.000 euros o 1.000 dólares de beneficio. Es decir, que estamos en una de las plusvalías, incluso, por encima de la venta de armas. Entonces, frente a ese gigante y a un mundo donde, frente al fracaso del mercado, cada vez vamos a más mercados, pues nos da miedo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué está pasando en Andalucía? Pues, que nosotros vemos que hay una creciente privatización. Sabemos que es menos que en otras comunidades, pero nosotros tenemos mucha aprensión a que pueda agrandar ese espacio. De hecho, las empresas privadas, la sanidad privada ha crecido un 300% en los últimos diez años en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, es un dato, que lo dice el propio sector, que están moviendo ya, aproximadamente nueve mil millones de euros, el sector de la sanidad privada en Andalucía. Que de cada cinco pacientes, uno es totalmente atendido por la sanidad privada en Andalucía; que hay 70.000 profesionales en la sanidad privada en Andalucía —casi cercano ya a los cien mil que tenga la sanidad pública—, y que hay un trasvase evidente de profesionales: compro-vendo-cambio. Yo creo que Hipócrates, pues se va quedando cada vez más en la noche del recuerdo, y su código..., y cada vez el código que rige a todo el mundo, y también, desgraciadamente, a los profesionales —porque también son seres humanos— es el dinero, es el código que nos está moviendo: el ganar el máximo dinero. Y hay grandes profesionales que se están yendo a la medicina privada. Hay más de ocho mil médicos que salieron en su día de Andalucía, muchos de ellos a la medicina privada. Y ahora está produciendo el trasvase; o la gente —el 30% según las estadísticas— que contabiliza, o que compatibiliza, mejor dicho, la privada con la pública; así que tiene trabajo en la pública pero también tienen trabajo en la privada. Y, claro, como somos como somos, siempre se atiende más la consulta privada, el mismo médico que te atiende en la pública te atiende mejor, desgraciadamente, en la privada.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros pensamos que, al contrario de lo que está pasando, tendríamos que crecer en lo público, tendríamos que crecer en lo público. Y, sin embargo, cada vez aparecen más los conciertos. Nosotros estamos en contra de los conciertos, nosotros pensamos que hay que disminuir los conciertos, y no aumentar los conciertos. Porque no hay ninguna razón por la que la empresa privada —sanitaria, del tipo que sea— sea mejor en ningún aspecto que la pública, y no puede ser mejor siempre. Tenemos que mejorar la pública.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me ha dicho que hay un 80%, un ochenta y tanto por ciento... Bueno, pues yo estoy con eso, con ese 80% que cree que la pública es mejor que la privada. Por una razón: ¿qué diferencia hay [...], que usted criminaliza a la privada? No, no es que la criminalice. Voy a decirle lo que pienso, voy a contestarle a eso que usted me ha achacado algunas veces. Es que yo pienso que la empresa privada tiene que buscar siempre un objetivo —primer objetivo, primer valor—: obtener el máximo beneficio. Y lo que se va en beneficio, se pierde en calidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo pienso que siempre será mejor la pública que la privada en cualquier aspecto de la vida y en un tema tan importante como la salud. ¿Por qué? Porque el público no tiene que pensar en sacar beneficios del acto médico o de la cura de la enfermedad, o no va a buscar medicamentos que no curen, sino que perpetúen la enfermedad. Porque lo público lo que pretende es la satisfacción de un derecho como el de la salud. Por tanto, siempre será mejor la pública que la privada, y por eso el crecimiento de la privada me preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Cada vez que avanza el tiempo hay más privada y... O sea, en el pulso privada-pública cada vez crece más, cada vez crece más la privada. Entonces, por eso mi preocupación, que no es solo mía, ¿eh?, que hay muchos sectores de profesionales y de sindicatos que están también con esa preocupación.</parrafo>
        <parrafo>La externalización... Hombre, que se externalice, por ejemplo, la jardinería, pues no tiene mucha importancia; o incluso la limpieza o los celadores. Bueno, pues hasta cierto punto, ahí no hay problema, pero sí hay cuando sí se externalizan las resonancias magnéticas, la litotricia, la diálisis, que cada vez es más creciente, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Los sindicatos del sector han denunciado que, en concreto, en traumatología, se están desviando pacientes a la privada cuando hay camas cerradas, cuando hay camas que no se están utilizando, cuando posibilidades de atender ese tipo de problemas en lo público.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es criminalizar la privada, es pensar que siempre será más ético el que cura, no por motivos económicos, que el que cura por vocación. Y el que cura, sabiendo que va a tener, por presupuesto, una..., nadie..., todo el mundo tiene que vivir, tener una remuneración en condiciones. Y ahí nunca pelearé yo porque restrinjan sueldos a lo público, a los profesionales públicos; y si un profesional vale dinero, habrá que pagarlo, por supuesto, con impuestos, pero que pague más el que más tiene, pero con impuestos, claro que sí. Entonces, se puede poner un impuesto, por ejemplo, al beneficio de la banca, que, en plena crisis, están teniendo beneficios; se le puede poner un 1% a los beneficios de la banca, haríamos un gran servicio a este país.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, será siempre mucho mejor ese aspecto que el segundo. Y por eso nosotros hemos convocado varias veces a este debate, porque es un debate que está en la sociedad y porque es un debate en el que, realmente, sí se mide la izquierda, que debe ser la defensa de los derechos frente a la derecha. Porque hay confusión en nuestra sociedad de qué es la derecha y qué es la izquierda. Y yo creo que tendría que estar clara, y que todos tendríamos que aligerar eso, para que no haya confusión.</parrafo>
        <parrafo>Derecha es quien defiende al capitalismo, y, por tanto, la propiedad privada y el beneficio privado frente al derecho. E izquierda es quien defiende una sociedad donde el ser humano sea el centro de la economía, de la sanidad, de la cultura, y no del beneficio. Porque el mundo que montamos es este, y esta crisis... Usted siempre habla mucho de la crisis. No es una maldición divina. Esta crisis la han provocado unos señores que tendrían que estar en la cárcel, que han robado 200 billones de dólares con las hipotecas basura, y son banqueros. ¿Que los Gobiernos han consentido? También son culpables, todos los que lo han consentido. Pero, desde luego, el culpable número uno está ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y qué casualidad que estas empresas, las grandes empresas, como Novartis, como Bayer... Bayer lanza un fármaco, como el Lipobay, sabiendo que tenía problemas. Y no le importa, porque quería meterse en un sector que no dominaba. Es como el tema del colesterol, por ahí parece que no entraban mucho en Norteamérica, y tenían que entrar. No les importa.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que habría que hacer investigación pública, que habría que pelear por que no se patente, porque no solamente, señora Consejera, están patentando equis marcas de equis fármacos. No, es que se patenta el gen, ¿eh? Que se han peleado. Pero se patentan también las plantas. El 80% de las plantas del planeta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Están siendo patentadas. Entonces, habrá que buscar investigación pública también y habrá que invertir ahí mucho. Y no, que también el sector público está, de alguna manera, colonizado por el gran poder farmacéutico, al que se tiene que someter y que tiene que asumir unos costes que, realmente, están —y todo el mundo lo habla así— sobredimensionados.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, mi apuesta por lo público va en esa dirección, y por eso que le traiga este debate, aunque me haga cansino, porque creo que es un debate fundamental para el presente y el futuro de Andalucía, y yo diría que, tal y como está la película, de la humanidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente. Yo empiezo por donde terminaba antes.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señor Gordillo, que pierda usted cuidado, que, mientras que sea el Gobierno andaluz un Gobierno sustentado por el Partido Socialista, no hay ningún miedo, riesgo ni temor a la privatización de la sanidad en el sistema sanitario de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pierda usted cuidado. O sea, los mejores veladores, los mejores garantes de que el sistema siga siendo universal, público y gratuito son los Gobiernos que están orientados por los partidos que tienen en su código genético la sanidad pública, la educación pública y las políticas de dependencia como parte su abecedario. No hay ningún problema, ni ningún temor, mientras que esa circunstancia sea así. Yo no voy a hablar de otros escenarios ni de otras circunstancias, que ya habrá ocasión de hablarlo cuando llegue el momento de hablar de esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo, señor Gordillo, que el reto que tenemos por delante, justamente —y lo creo, sinceramente—, es ser capaces de sumar los esfuerzos de lo que une en relación con la defensa de un modelo de opciones ideológicas progresistas que nos permita hacer frente a la corriente neoliberadora que viene de Europa, en relación con los servicios de salud. Realmente, créame si le digo que es momento de ser capaces de aunar el consenso entre los que pensamos básicamente lo mismo, así como de limar y tener la capacidad de hacer menos asperezas sobre sutiles diferencias.</parrafo>
        <parrafo>Creo que ahora mismo estamos en lo gordo, y lo gordo es, como usted bien lo decía, que hay una tentación, una corriente de los mercados, de los intereses privados, de los seguros privados... De muchos intereses no siempre confesados y declarados... Hay una tentación y una orientación a trasladar una imagen de ineficiencia, de falta de calidad, de falta de sostenibilidad futura, de un sistema público como el sistema español y como el sistema andaluz. Y ahí tenemos que sumar los esfuerzos y unirnos. Y por eso le digo que es más lo que nos acerca a su grupo político y al Grupo Socialista, que lo que los diferencia. Porque la diferencia fundamental, señor Gordillo —la decimos siempre que tenemos ocasión de interactuar y de interpelarnos—, fundamentalmente, radica en que, en su posicionamiento ideológico, la creación de riqueza que parte del capital privado es de por sí un mal, un daño, y por parte del Grupo Socialista la creación de riqueza que viene del capital privado es una necesidad, y lo importante es ponerle el acento en repartirla.</parrafo>
        <parrafo>Esa es, en síntesis, la fundamental diferencia que nos separa en términos de lo que usted entiende como capital privado, en materia sanitaria, y de lo que nosotros entendemos. Usted dice: «Es que está subiendo la concertación de los servicios privados». Que no se lee usted los presupuestos, que no. Es que esa afirmación no es correcta. Que el peso que tiene la política de concierto, en el presupuesto de la Consejería, va a la baja. Si los conciertos están que trinan porque estamos trasladando al sistema público prestaciones de resonancias, de TAB y de aceleradores lineales que, previamente, estaban concertados con el sector privado. Y nosotros lo hemos trasladado, no solo porque económicamente podemos hacerlo mejor o igual, sino, sobre todo, para impedir que los ciudadanos se desplacen cuando están hospitalizados. O sea, por cuestiones mucho más relativas a la mejora de la calidad y de la coordinación que por cuestiones que tienen que ver con la rentabilidad económica. Que es importante también, señor Gordillo, porque aquí no vivimos en una isla fuera del ámbito internacional.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros también tenemos que tener nuestras cuentas en regla, en relación con darles a los ciudadanos siempre transparencia de cómo se emplea su dinero público, y trasladarlo bien. Lo que ocurre es que creo que el Gobierno de Andalucía y el sistema sanitario han demostrado —no hay más que mirar los datos— que no solamente es posible y compatible la eficiencia con la provisión pública, sino que, en nuestro caso, han ido de la mano. Pero además creemos que, en el futuro, tiene más margen de eficiencia este modelo de trabajo que otros modelos de trabajo. Y eso sabe usted que es una materia de debate que, permanentemente, participamos de ella, damos nuestra opinión, seguimos aprendiendo y siguen aprendiendo. Y ese diálogo será necesario seguir manteniéndolo en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Sí le tengo que decir que a veces echo de menos pronunciamientos, desde Izquierda Unida, relativos a políticas arriesgadas, a políticas que son genuinamente coherentes con las líneas ideológicas del Partido Socialista, y que estoy convencida que comparte Izquierda Unida, y que no viene mal, de vez en cuando... Y no pasa nada porque Izquierda Unida las aplauda, no pasa nada. O sea, cuando nosotros decidimos y hacemos apuestas por derechos nuevos, que son derechos de última generación, que permiten que los ciudadanos avancen en libertades, que permiten que las ciudadanas y los ciudadanos tengan un reconocimiento en relación con la muerte digna, en relación con la Ley del Aborto... Es que nosotros agradecemos que los grupos políticos que comparten esas posiciones también trasladen su adhesión a ese tipo de políticas y, por tanto, manifestemos la mayoría social de progreso que reside en la sociedad. Porque, a veces, entramos en unos vericuetos de dialécticas que hacen que, al final, parezca que tenemos más diferencias que encuentros. Y eso hace que, al final, parezca que la mayoría social no es una mayoría de progreso, cuando usted y yo sabemos perfectamente que en Andalucía la mayoría social es una mayoría de progreso que se alegra y que aplaude las iniciativas que en esta materia están lanzando las diferentes políticas que se desarrollan desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía: «Claro que hay límites, claro que hay que incorporar elementos de gestión al trabajo de la provisión pública y de la Administración en su conjunto». ¿Lo hacen ustedes en los ayuntamientos donde gobiernan? Pues claro que sí. Si hay instrumentos que están permitiendo, respetando los derechos laborales, respetando todo lo que son las normativas respectivas en relación con los trabajadores, que permiten ser más eficientes en el rendimiento de las personas, pues claro que hay que incorporarlos. Es que sería un poco absurdo que la Administración fuera una maquinaria burocrática, que trabaja solo siguiendo las directrices de siempre y que no estuviera abierta a incorporar esas nuevas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos ahora a presentar un decreto de gestión clínica, que está ya ultimado, que se está ya presentando a los profesionales, que, justamente, descentraliza y que, justamente, pone en los profesionales autonomía en la gestión, y que permitirá y permite que aquellos que son protagonistas en primera persona de la organización de los servicios puedan intervenir de forma directa en cómo se priorizan, en cómo se desarrollan para la población que tienen adscrita... Es decir, hay que avanzar en ese tipo de elementos que permitan trascender, a veces de organizaciones demasiado burocráticas, demasiado rígidas, hacia modelos más en red, más flexibles, que permitan que haya una mayor participación y un mayor protagonismo de los ciudadanos y de los propios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Y también, cómo no, ¿no?, hay algún tipo de servicio que no forma parte de las señas de identidad del sistema sanitario. Hace muchos años que el servicio sanitario provee la comida de los hospitales en relación con la concertación de esa actividad. Evidentemente, porque nosotros no nos dedicamos a servir comida. Nuestra tarea, nuestra razón de ser, es proveer salud, o por lo menos intentar paliar los problemas de enfermedad de los ciudadanos que acuden a nuestros centros sanitarios. Bueno, pues hay que trabajar en el ámbito de esos servicios, que no son esenciales, o que son servicios que no forman parte de nuestra razón de ser, para intentar adoptar aquellos mecanismos que sean más eficientes. Yo creo que eso lo podemos compartir, ¿verdad? No obstante, señorías, yo sí quiero romper —y con ello termino— una lanza por los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los profesionales del sistema sanitario —lo digo desde el conocimiento profundo del sector, y desde también, ¿no?, el haber participado y venir de ese entorno profesional— han dado yo creo una muestra inequívoca de su compromiso con el sector público. Creo que los profesionales del sector sanitario en Andalucía hace 10 años que están prescribiendo por principio activo. Esto significa que han renunciado, renunciado a la capacidad que le otorga la legislación de poder poner en una receta una marca para poner la sustancia que ocasiona la curación, o que permite paliar los síntomas, para que se pueda dispensar aquel mejor, aquel producto que pueda ser mejor, más eficiente para los ciudadanos y para el propio sistema. El 90% de las recetas se hace por principio activo, y, por tanto, desde la renuncia voluntaria de los profesionales a poner la marca, que, como usted dice, podía ser objeto de otro tipo de dádivas o de otro tipo de recompensas, y, por tanto, depositar en la Administración la capacidad de dispensar aquel producto que a igualdad de características técnicas sea más barato para los ciudadanos, produzca el mejor efecto, pero lo produzca al precio más eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que los profesionales del sistema sanitario son..., yo diría que los mejor preparados de su historia. Tenemos el mejor sistema de formación, que nos permite que, de forma progresiva, los ciudadanos disfruten de lo mejor de la ciencia, y eso ha sido una, diría, una generosidad por parte de los que estuvieron previamente para trasladar su conocimiento y por parte de haber adoptado métodos de formación, como ha sido el MIR, que nos han permitido avanzar de una manera fundamental, y que seguro que en la siguiente comparecencia alguna referencia a ello hará el señor Núñez, porque han supuesto realmente cambios drásticos. Y la exclusividad.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si sabe usted, señor Gordillo, que nosotros somos de los pocos sistemas sanitarios que, a la hora de convocar plazas de directores de unidad o de jefes de servicio, exigimos la exclusividad en el marco de sus funciones. Por eso le decía. A veces está bien que ustedes hagan el discurso aplaudiendo las iniciativas de la Junta para que todo el interés se centre en el marco público, porque no es verdad que los mejores profesionales están en el sector privado, ni es verdad que los malos están en el sector privado. Es que en el sector sanitario esas cuestiones no se dirimen de esta manera.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo trasladar que la mayoría de los profesionales del sector público son excelentes, y son profesionales que tienen una altísima cualificación. Algunos de ellos compatibilizan actividad declarada con el sector privado, y, por tanto, están en su derecho de poder realizarlo. Pero aquellos que administran los recursos públicos del sistema tienen una exclusividad para el sector público, y somos de los pocos sistemas que lo tenemos. Por tanto, no hay ninguna confusión en relación con los intereses ni nada que haga sospechar al ciudadano que va a tener una atención distinta cuando acuda a nuestro centro en función de ese criterio, ni nada que permita pensar que están distrayendo la atención sobre su trabajo para tener beneficios secundarios en otros sectores.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso yo creo que con el esfuerzo de los profesionales lo hemos ido venciendo, hemos ido trascendiéndolo a lo largo de los últimos años. Lo que sí le puedo afirmar es que lo mejor, lo mejor que tiene el sistema sanitario, y la mejor garantía de sostenibilidad para el futuro, son sus profesionales. En la medida en que tengamos capacidad de trasladarles decisiones, de motivarlos, de tener la capacidad de que establezcan objetivos y alianzas con nosotros, en la medida en que seamos capaces de acometer esas políticas, el sistema sanitario tendrá vida por muchos años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

