<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>176</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Protección del paisaje, Provincia de Málaga, Resto arqueológico, UNESCO</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000164</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000164. Proposición no de ley relativa a declaración de la Cueva de Nerja, Málaga, como Patrimonio de la Humanidad (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, pasamos a la siguiente…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No. La verdad es que no voy a perder o extenderme mucho por dos razones. Hemos hablado de lo que supone un procedimiento como este, al hablar del Conjunto Dolménico de Antequera. Por lo tanto, sabemos lo que implica. Y entiendo que la Cueva de Nerja no necesita de una gran presentación o defensa de, bueno, de sus virtudes, de sus cualidades como monumento.</parrafo>
        <parrafo>Saben que la Cueva de Nerja es un Bien de Interés Cultural y nosotros creemos que reúne muchas condiciones que la hacen…, el caso de la Cueva de Nerja, como decimos en la proposición no de ley, excepcional.</parrafo>
        <parrafo>Era uno de los bienes de interés cultural más visitados de España. Lo digo porque hasta ahora tenía una media de ese medio millón de visitantes anuales. Ahora se han dado unos datos por parte del Patronato. Parece que también la crisis económica hace resentirse a los visitantes que bueno, que pueden admirar la cueva. Y, por otro lado, hablamos de una cueva que encierra múltiples intereses. Antes hablábamos de un conjunto, el dolménico de Antequera, que fundamentalmente nos traslada a otro momento de la historia, la Prehistoria y que nos ilustra, en muchos campos, sobre ese momento histórico.</parrafo>
        <parrafo>En la Cueva de Nerja hablamos de unos intereses o unas ramas del saber que se desprenden de este monumento, que abarcan no solo la historia o la prehistoria, hablamos también de un altísimos interés científico en el campo de geología, de la biología, de la antropología y así nos lo hicieron saber los más de ciento veinte científicos procedentes de 23 países que en el congreso, en la reunión anual del simposio de geología y de un proyecto concreto que se sigue en la Cueva de Nerja, entre otras, sobre la correlación mundial de los ecosistemas cársticos, pues así nos lo hicieron saber.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, decirles que este año se cumple el L Aniversario del descubrimiento de la Cueva de Nerja. Nosotros hemos creído un momento oportuno, en este L Aniversario, traer de nuevo la iniciativa a la Cámara, de nuevo, porque saben que ya fue presentada en el año 2002, en la Comisión de Cultura también, por el entonces diputado de Izquierda Unida Los Verdes, don Antonio Romero, y creemos que hoy se dan las condiciones para que la Cámara —esta vez sí— sea sensible a este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya, como he aprendido de la anterior proposición no de ley, decirles que el propósito fundamental de Izquierda Unida Los Verdes es que se pueda alcanzar este propósito, no la declaración ya de la Cueva de Nerja como Patrimonio de la Humanidad, sino el propósito expreso de la Cámara andaluza para poder promover esta declaración.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, ¿qué quiero decir? Que voy a escuchar atentamente, como no puede ser de otra manera, a los portavoces de ambos grupos, del Partido Popular y del Grupo Socialista, pero que haré todos los esfuerzos posibles, incluyendo el cambio de las dos propuestas de resolución, para que esto pueda ser así.</parrafo>
        <parrafo>Así que me callo y los escucho con mucha atención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Cometí el... Antes tuve un lapsus, y no le di las gracias al Grupo de Izquierda Unida por su apoyo a la propuesta de la declaración de Bien Patrimonial de la Unesco para el Complejo Dolménico, y lo hago ahora. Antes tuve un lapsus. De la misma manera, agradecer al Partido Socialista la aportación en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la Cueva de Nerja, yo tampoco me voy a extender. La Cueva de Nerja es un sistema muy complejo, donde confluyen elementos muy diversos, y, por lo tanto, tiene una importancia extraordinaria que sería absurdo destacar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a apoyar la propuesta, y dejamos en manos de su portavoz lo que él estime oportuno a la vista de lo que el Grupo Socialista plantee. Pero que cuente con nuestro apoyo, en el sentido en que él después lo puede valorar, puesto que no tengo noticias de lo que el Grupo Socialista hará en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, que la Cueva de Nerja es una joya del patrimonio andaluz la verdad es que nadie lo pone en duda, y no seré yo la que lo haga, ¿no?; un patrimonio de indudable valor, conocido y reconocido por todos los andaluces y las andaluzas, y —ya lo ha dicho el señor Castro, ¿no?— visitado y conocido por miles de españoles y españolas. Y créanme cuando les digo que, aunque soy cordobesa, conozco bien la zona —como prácticamente todos los cordobeses— de Málaga, ¿eh?, y la verdad es que reconocemos en Córdoba la belleza y el valor que tiene esta cueva, la Cueva de Nerja, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, una vez dicho esto, yo creo que vamos a entrar ya en el tema que hoy nos trae, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, señorías, lo que queremos hacer ver claro es que la implicación de las administraciones en la conservación de nuestro patrimonio es primordial, y debe ser un fuerte compromiso por parte de todas las instituciones. Y la Consejería... La verdad es que la Consejería de Cultura está participando como miembro interno del Patronato y del Comité Científico de la Cueva de Nerja, porque la Cueva de Nerja, como usted ha dicho, señor Castro, es Bien de Interés Cultural y es referente para la Consejería, y es en el seno de este Comité Científico donde se están estudiando actualmente todos los aspectos de investigación, difusión, protección y conservación de la cueva, ¿no?, y todo por medio de un equipo interdisciplinar de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Con todo esto, ¿qué quiero indicar? Pues quiero indicar que, hombre, que la Junta sí está implicada con la Cueva, ¿no?, desde la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, a mí me gustaría dar un dato, que es que Andalucía tiene seis de las declaraciones de Patrimonio de la Humanidad que tiene nuestro país, ¿no? De 39 que tiene España, seis son andaluzas; que, habiendo entrado en 1982, creo que no está nada mal, ¿no?, que tengamos seis de esas declaraciones, ¿no? Y esto es para estar orgullosos, porque significa que Andalucía tiene un gran patrimonio y significa que estas obras tienen un valor universal único.</parrafo>
        <parrafo>Pero la declaración de Patrimonio de la Humanidad, como dije antes, significa contraer compromisos, y en este sentido los ayuntamientos tienen un papel fundamental, ¿no? Y está claro que, aunque sea el propio país...</parrafo>
        <parrafo>Porque no debemos olvidar que el que propone ante la Unesco la declaración de un bien, declaración de Patrimonio de la Humanidad, es el Gobierno de la Nación. Pero, dejando claro esto, creo que a mi grupo parlamentario no le cabe ninguna duda de que todos los procedimientos se siguen rigurosamente en cada una de las propuestas, pero hay que ser conscientes también de que el Consejo de Patrimonio Histórico pone de manifiesto que nuestras propuestas no son prioritarias por ser el país que tiene el mayor, mayor..., vamos, el mayor número de bienes inscritos en el registro, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y desde aquí decirles que nosotros apoyaremos cualquier iniciativa o cualquier propuesta que reúna todos los requisitos, porque entendemos que eso será para Andalucía..., Pues será mejor poner en mucho valor nuestro rico patrimonio, ¿no? Pero hay veces en que estos procedimientos, pues tienen su dificultad, y actualmente la Cueva de Nerja, pues no cumple los requisitos que propone la Unesco para llevar a cabo la declaración de Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, decir que la verdad es que los grupos parlamentarios hacemos propuestas, porque todos queremos lo mejor para nuestras provincias, y, por lo tanto, lo mejor para Andalucía, ¿no?; pero, señorías, debemos ser conscientes de los criterios que la Unesco toma para este tipo de reconocimiento, ¿no?, y, como ya dije antes, la Cueva de Nerja no cumple actualmente con esos requisitos.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted lo dice en su proposición no de ley, señor Castro: en Nerja, la unanimidad de todas las fuerzas políticas está clara, ¿no?, y si esa unanimidad es así, vamos a empezar los trabajos, vamos a empezar los trabajos necesarios para que la Cueva de Nerja cumpla los requisitos. Y, sobre todo, el Ayuntamiento de Nerja debe ser el primero en impulsar esta labor, porque es trabajo del Ayuntamiento de Nerja empezar con este trabajo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y no dude, que desde mi grupo, en el momento en que la Cueva de Nerja cumpla todos los requisitos que la Unesco propone, no dude que aquí estará el Grupo Socialista para apoyar esa declaración de la Cueva de Nerja como Patrimonio de la Humanidad, porque entendemos que hay que apoyarlo, y entendemos también que a veces no se trata de pedir más —porque todos tenemos pretensiones y todas son lícitas, y, además, son muestra de nuestro rico patrimonio, ¿no?, que tiene Andalucía—; pero hay unas reglas del juego y esas reglas hay que cumplirlas, y actualmente la Cueva de Nerja no cumple esas reglas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate sobre esta iniciativa tiene la palabra el portavoz del grupo proponente, el señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer el apoyo del Grupo Parlamentario Popular, y a ver si convenzo al Grupo Socialista, que parece que es mi tarea ahora.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Venga.</parrafo>
        <parrafo>Yo, normalmente, escucho con atención las referencias y argumentos que dan los portavoces del Grupo Socialista, porque entiendo que esos argumentos y esas referencias no solo están sustentados en la capacidad comprobada de sus diputados y diputadas, sino también en los datos y orientaciones que les da la propia Administración andaluza cada vez que hay que enfrentarse a una iniciativa, a cualquier iniciativa en cualquiera de las comisiones. Por lo tanto, entiendo que es la Administración también la que da los argumentos y los datos una vez que habla el Grupo Socialista. No lo digo... En fin, lo digo como algo positivo, ¿no?, que puede enriquecer.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué digo esto? Porque, en función de lo que acabo de expresar, yo le otorgo toda la credibilidad a la diputada portavoz del Grupo Socialista, pero, claro, a mí se me confronta con otra realidad.</parrafo>
        <parrafo>La Cueva de Nerja no cumple todos los requisitos para que solicitemos su inclusión como Patrimonio de la Humanidad, y yo le otorgo la credibilidad. Pero ¿qué hago? ¿No se la otorgo a más de ciento veinte científicos de toda Europa que solicitaron la inclusión de la Cueva de Nerja como Patrimonio de la Humanidad después de un simposio, de un congreso realizado exclusivamente en la Cueva de Nerja, y donde no solo llevaron o pusieron encima de la mesa los valores geológicos —fundamentalmente eran científicos del campo de la geología—, sino que hicieron mucho hincapié en los valores históricos, en los valores biológicos, e incluso antropológicos, que se desprendían de la Cueva de Nerja.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo entiendo —a ver si así nos podemos poner de acuerdo— que la Cueva de Nerja puede llegar a cumplir todos los requisitos y tiene todos los valores que la Unesco tiene establecidos para una declaración de este tipo. Vamos a dejarlo ahí. No tiene todas las condiciones porque hay que hacer un trabajo desde las instituciones, y el Partido Socialista lo sitúa fundamentalmente en la responsabilidad del Ayuntamiento de Nerja en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Yo dije al principio que Izquierda Unida lo que persigue con esta iniciativa, fundamentalmente, es que se expresara la voluntad de la Cámara para iniciar los trámites, para que, al menos, lo intentemos. Fíjese que propuesta más laxa, incluso poco ambiciosa, pero creemos que ya sería un paso adelante, sin duda alguna.</parrafo>
        <parrafo>Es en el seno del comité científico de la cueva donde se está estudiando esta posibilidad. El comité científico de la cueva participó de este congreso, y firmó la declaración y las conclusiones del congreso que se realizó en 2002. Es decir, que participaba —no quiero decir con esto que ahora haya dado marcha atrás a su posición—, que ratificaba lo que el congreso científico..., en fin, lo que solicitaron, a lo que hacían alusión en sus conclusiones del congreso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo decía que creemos que se dan todas las condiciones necesarias para que este monumento emblemático pueda ser incluido, o al menos iniciar los procedimientos que le den la garantía para su inclusión, porque estamos en el 50 aniversario; porque la Cueva de Nerja se ha manifestado como un referente y atractivo turístico innegable para la Costa del Sol oriental de la provincia de Málaga, y sería un acicate añadido para que mantuviese ese referente, ese producto, también singular, turístico, de este monumento cultural; pero, sobre todo, creíamos que era el momento oportuno —no les voy a engañar— porque el grupo municipal socialista lo votó a favor. Yo creía que ese motivo iba a ser suficiente para que esta iniciativa tuviera viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Dice la diputada del Partido Socialista: «Empecemos los trabajos para que la cueva cumpla los requisitos. El ayuntamiento tiene que comprometerse y, cuando cumpla los requisitos, el Partido Socialista será el primero en apoyarlo». En función de esa posición, que agradezco, voy a proponer in voce, si me lo permite la señora Presidenta, una enmienda a mi propia proposición no de ley. No sé si es posible. ¿Es posible, señor Letrado? Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Cambiaría los dos puntos del orden del día por lo que sigue:</parrafo>
        <parrafo>El primero: «Expresar la voluntad del Parlamento de Andalucía por promover la declaración de la Cueva de Nerja como Patrimonio de la Humanidad ante la Unesco, siguiendo los pasos y procedimientos que garanticen los avales necesarios para ello —como por ejemplo la inclusión en la lista de Patrimonio Europeo—, y los requisitos exigidos». Por ese único punto les propongo cambiar la resolución de la proposición no de ley y he utilizado las palabras de la portavoz socialista.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, ¿lo puede presentar por escrito? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, pasamos...</parrafo>
        <parrafo>Se acepta la tramitación de la enmienda in voce. Sí. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, pasamos a la votación de las tres proposiciones no de ley, cuando... O primero hay que... No, yo creo que al final cuando llegamos a la tercera, a la votación de la tercera, ¿vale?, se lee. ¿Os parece bien? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, vamos a votar la primera proposición no de ley, presentada por el Grupo Popular, relativa a declaración del conjunto dolménico de Antequera como Patrimonio de la Humanidad. Esta proposición no de ley fue enmendada por el Grupo Socialista. ¿Se acepta la enmienda por el Grupo Popular? Sí. Bien, pues, entonces pasamos a votarla.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley es también del Grupo Popular, relativa a inventario, declaración e inscripción de lavaderos públicos de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera proposición no de ley en Comisión, presentada por el Grupo de Izquierda Unida, relativa a la declaración de la Cueva de Nerja, Málaga, como Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley ha sido autoenmendada por el Grupo de Izquierda Unida, con una enmienda in voce, que paso a leer tal y como se ha presentado a la Mesa: «Expresar la voluntad del Parlamento de Andalucía por promover la declaración de la Cueva de Nerja, Málaga, como Patrimonio de la Humanidad ante la UNESCO, siguiendo los pasos y procedimientos que correspondan a cada Administración, que garanticen los avales necesarios para ello, como, por ejemplo, su inclusión en la lista de patrimonio europeo, y los requisitos exigidos por la UNESCO». ¿Está leído correctamente? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues se admite la enmienda, entiendo, y pasamos a votarla.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues se levanta la sesión. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

