<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>582</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza superior, Política educativa, Universidad, Cooperación científica, Intercambio científico, Estudiante extranjero</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000486</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000486. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre la internacionalización de la actividad universitaria en Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Antonio Núñez Roldán, D. José García Giralte, Dña. Dolores Blanca Mena, D. José Juan Díaz Trillo y Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a dar comienzo a la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia prevista para el día de hoy, dando la bienvenida al Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos al primer punto del orden del día, cual es la solicitud de comparecencias en comisión, comenzando por la primera de estas solicitudes de comparecencia, a fin de informar de la internacionalización de la actividad universitaria en Andalucía, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Socialista. Y, para dar curso a la misma, doy, en primer lugar, la palabra al señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparezco en esta comisión parlamentaria, a petición del Grupo Socialista, para informar del proceso de internacionalización que ha afectado a la actividad universitaria en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una apuesta decidida del Gobierno andaluz —en particular, del Presidente Griñán—, que se enmarca en esa apuesta por la educación y en la que nuestro sistema universitario es uno de los principales exponentes. Con la creación de Innovación, Ciencia y Empresa, en el año 2004, matriz de la que hoy tengo el honor de dirigir, se estableció una de las apuestas que con el tiempo se ha revelado más acertada: hacer de Andalucía una sociedad en la que el conocimiento generado en las universidades se incorpore como un valor a nuestro modelo de desarrollo económico y social.</parrafo>
        <parrafo>Transmitir ese conocimiento generado al mundo empresarial para que este lo transforme en riqueza es hoy día una de las armas más potentes que tenemos para combatir la crisis económica. Y esta premisa la ha sabido situar, modestamente, este Gobierno como una de sus prioridades políticas, incorporando la política económica a esa Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, y dándole forma a lo que esta Consejería es hoy día, la de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Esto se refleja también claramente en el Proyecto de Presupuestos, en el Proyecto de Ley de Presupuestos para nuestra Comunidad, que ahora está en trámite en esta Cámara. En este presupuesto se incrementan las dotaciones para estas políticas, lo hacen por encima de las previsiones económicas, prioridades visualizadas complementariamente en el conjunto de todas las políticas educativas y, de manera muy clara, en las que gestiona esta consejería.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero destacar la continuación del modelo de financiación universitaria, un modelo que se creó para dotar de recursos económicos a nuestras universidades, contemplando un aumento progresivo de la financiación y un sistema de reparto equitativo de la misma, basado en resultados. La construcción también, la mejora y el equipamiento de infraestructuras universitarias, tanto materiales como humanas, con el desarrollo de varios planes plurianuales de inversiones. Y también con el complemento de formación, consolidación e internacionalización de los recursos humanos que inciden en el sistema universitario andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Estas prioridades hacen que la transformación de nuestras universidades en centros competitivos y de excelencia en todos sus niveles sea hoy una realidad. Para que las universidades den respuesta a lo que la sociedad nos demanda, y su conocimiento —insisto en ello— se trasvase al sector económico productivo, al tejido productivo, hay que apostar por ella con recursos económicos suficientes, y este Gobierno lo ha hecho. Desde 2001 —es decir, en la última década—, la financiación destinada a las universidades públicas andaluzas se ha incrementado un 153%, ha alcanzado la previsión, en términos de Producto Interior Bruto regional a precios de mercado, que estaba contenida en el modelo de financiación de las universidades que se había pactado con los rectores. Esta financiación se ha mantenido incluso ante la actual crisis económica y financiera que sufrimos y ha supuesto, señorías, un esfuerzo extra, lógicamente, en nuestras prioridades económicas y políticas. El actual modelo de financiación ha ejecutado, por parte del Gobierno andaluz, una inversión directa a nuestras universidades, en este periodo, de casi trece mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Además de apostar y dotar con recursos económicos a las universidades, hay que complementar con infraestructuras físicas, y eso, pues, también se ha hecho. En esta década, el Gobierno andaluz ha invertido cerca de novecientos millones de euros en la construcción y equipamiento de infraestructuras en las viejas universidades públicas andaluzas. Hubo un primer plan anual, de 2001 a 2005, al que se destinaron 363 millones de euros, y un segundo, de 2006 hasta ahora, al que se llevan destinados cerca de quinientos. Estos recursos —los del plan plurianual de inversiones— se han visto complementados con subvenciones excepcionales para infraestructuras y equipamientos, superando en 79 millones de euros lo comprometido en este plan.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto, señorías, dotar de infraestructuras, dotar de financiación a las universidades, se ha complementado con políticas que han incidido en la formación, en la consolidación y en la internacionalización de los recursos humanos que inciden en el sistema universitario andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Una internacionalización —la del sistema universitario andaluz— que se manifiesta en torno a varios ejes, en ese marco, insisto, de estabilidad económica y financiera, de complementariedad a lo que es esa financiación y de interrelación entre las diez universidades públicas. Esa política —la de internacionalización— ha tenido una serie de vías específicas que podemos resaltar.</parrafo>
        <parrafo>La primera, la puesta en marcha de becas de formación asociadas a proyectos de investigación de excelencia, con el objetivo de impulsar la carrera de jóvenes promesas investigadoras también, apoyándolos en las primeras fases de esa trayectoria. Se han beneficiado cerca de mil jóvenes —951, exactamente—, gracias a la concesión de becas de formación, de investigación, asociadas a proyectos de excelencia. A ese fin, este Gobierno ha dedicado, ha destinado una financiación de 80.400.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar... Además de la puesta en marcha de becas de formación, en segundo lugar, la creación de una línea de incentivos para impulsar la formación del profesorado universitario, con el objetivo de favorecer la formación del personal en áreas donde podía haber déficit. Este Gobierno ha impulsado, hasta ahora, 312 becas para formar a profesores universitarios especializados en dichas áreas, lo que ha supuesto una inversión de 33.600.000 euros desde 2008.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, además de las becas de formación para proyectos de excelencia y de incentivos a la formación del profesorado, la cofinanciación de contratos para la consolidación de investigadores, con el objetivo de favorecer la incorporación de doctores y de tecnólogos a las universidades y centros de investigación andaluces, gracias al programa Ramón y Cajal. La Junta de Andalucía participa en este programa, que es gestionado por el Ministerio de Ciencias e Innovación, mediante la concesión de incentivos para la cofinanciación de los contratos. Ciento cincuenta y dos doctores se han incorporado, en los tres últimos años, al hacer este Gobierno, en esta materia, una inversión cercana a los dos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, hay que destacar el programa de Becas Talentia; un programa destinado a captar el mejor talento salido de nuestras universidades públicas andaluzas para perfeccionarlos en las instituciones académicas extranjeras de mayor prestigio; para reinventir ese talento y ese conocimiento en Andalucía; para incorporarlo, en esa reversión, a nuestro tejido productivo e innovador. Hasta la fecha, 409 jóvenes andaluces han podido disfrutar de esta Beca Talentia. Hemos invertido más de dieciocho millones de euros, y el 92% de los becarios se incorpora al tejido productivo andaluz en los seis meses posteriores a la finalización del programa de posgrado.</parrafo>
        <parrafo>Además, por tanto, de las becas de formación asociadas a proyectos de investigación de excelencia, de los incentivos a la formación de profesores universitarios, de contratos para la consolidación de investigadores y del programa de Becas Talentia, hay un programa específicamente relevante o especialmente relevante en materia de internacionalización, como es el programa de movilidad Erasmus, con el objeto de apoyar económicamente a los estudiantes, a los alumnos que participan en este programa, que es gestionado por el Ministerio de Educación, para evitar que la movilidad de los estudiantes se vea comprometida por la falta de recursos económicos familiares. De esta forma se ha garantizado que todos los universitarios que cursan estudios en Andalucía participen en el programa, con independencia de su situación financiera, y que cuenten con una dotación económica mínima, y que más de diecinueve mil alumnos de los tres últimos cursos se hayan beneficiado de este complemento. La Junta de Andalucía ha hecho, en esta materia, una inversión de más de cuarenta y tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, en último lugar, este proceso de internacionalización, que ha afectado a los alumnos, a los profesores, al propio sistema, en su conjunto, universitario, con los programas a los que he hecho referencia, tiene un programa específico, como es el de implantación de los campus de excelencia internacional, que ha permitido alcanzar que las ocho provincias andaluzas cuenten con instituciones universitarias con este reconocimiento; un dato que demuestra, señorías, el nivel de todas nuestras universidades, y que refleja una apuesta decidida realizada por proyectos de máxima excelencia.</parrafo>
        <parrafo>Por su buena labor, los campus con sello internacional han recibido más de cuarenta y seis millones de euros para llevar a cabo sus respectivos proyectos. Y me refiero a Andalucía Tech, de las universidades de Málaga y Sevilla; a BioTic, de la UNIVERSIDAD de Granada; al Campus Agroalimentario, liderado por la Universidad de Córdoba, en el que están también Jaén, Almería, Huelva y Cádiz; y al Campus del Mar, a CEI?MAR, liderado por Cádiz, en el que están también Huelva, Málaga, Granada y Almería. Y también quiero destacar la relevancia y la capacidad competitiva demostrada por el proyecto CamBio, de la Universidad Pablo de Olavide, y Patrimonium 10, liderado por la Universidad de Jaén, y en el que participan todas las demás universidades públicas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, el sistema universitario andaluz es un sistema estructurado, es un sistema dotado y capaz, y una de sus fortalezas, que hemos contribuido entre todos a que esté suficientemente asentada, es la de la internacionalización. No ha sido un hecho derivado de la casualidad, sino que tiene causas muy concretas, articuladas a través de una decisión política de recursos económicos para sustanciarlas, y específicamente de medidas que son las que he querido poner de manifiesto. Entendemos, desde la óptica del reconocimiento a todos los empleados públicos que se dedican a fortalecerlo, desde esta perspectiva, que es una de las mejores maneras para afrontar el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la misión en la educación no es solo dar conocimientos y dar cualificación, que también. El principal objetivo es trasmitir claves que permitan enfrentar el futuro con garantías de éxito. Es necesario enseñar a aprender también, a desarrollar espíritu crítico, a tener capacidad de análisis de la realidad para interpretarla y prever los cambios. Hay que dar instrumentos útiles para que esas funciones puedan realizarse.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea estamos, en la de acercar la Universidad a todos los sectores de la población, aportar destrezas para el aprendizaje, pero también requerimientos para que el mercado laboral, para que las empresas, se vean también conectadas y beneficiadas. Y hacerlo, señorías, en un mundo global, hacerlo en un mundo global, exige la internacionalización del sistema. Y esa internacionalización, junto con otras líneas —pero hoy toca hablar de internacionalización—, esa internacionalización, pues se ha hecho de manera suficiente en estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, por el grupo proponente de la comparecencia, el señor Núñez tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera recordar que, hace solo unos días, la semana pasada, hemos aprobado la modificación de la Ley Andaluza de Universidades, donde hemos reconocido un papel esencial de nuestras universidades, más allá de lo puramente académico, y moviéndose, además, en un terreno que va mucho más allá de lo puramente local. Y hoy hablamos precisamente de eso, de cuál es el entorno en el cual deben desenvolverse las universidades andaluzas, si en un terreno puramente local o, realmente, en un terreno, en un entorno internacional. Y, desde luego, vemos con agrado cómo, desde el Gobierno andaluz, pero también desde las universidades, en ese enlace permanente que hay tan permeable entre Gobierno y universidades, se ha optado por la internacionalización sin ningún tipo de dudas.</parrafo>
        <parrafo>Porque el entorno de nuestras universidades tiene que ser, necesariamente, el del mundo en el que nos desenvolvemos; porque la globalización es cierto que ha derribado todas las fronteras, señor Consejero, pero, al derribarse las fronteras, nos queda una disyuntiva: o bien estar en el mundo, estar ahí, o bien ser protagonistas de lo que nos rodea. Esa es la cuestión fundamental. Es decir, que la elección que se nos ha planteado, con esta globalización —y el Gobierno era..., yo creo que lo ha tenido muy claro—, es que Andalucía podría haber sido, simplemente, testigo de la historia, y, sin embargo, hemos optado por escribir la historia. Es decir, Andalucía es una coautora de la historia actual, de la historia de la modernización, de la ciencia, del desarrollo, etcétera, más allá de toda crisis, que, por supuesto, debemos tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, Andalucía ha elegido, las universidades andaluzas han elegido, tomar como referente lo mejor del mundo. Es decir, que el referente de nuestras universidades deben ser las mejores universidades del mundo. Y ahí está ese programa Talentia, donde científicos, donde profesores, donde egresados doctores de las universidades andaluzas, van a las universidades más prestigiosas, americanas, inglesas, canadienses, europeas, en definitiva, para ahí, todavía, completar su formación.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que resumiría, señor Consejero, digamos, el tipo de actividades que estamos haciendo, realmente completando, si le parece, o al menos dando una visión complementaria a la que usted ha hecho, en tres puntos: cómo Andalucía, cómo las universidades andaluzas han afrontado el gran reto de la internacionalización, que, insisto, es una internacionalización para ser protagonistas reales.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, las universidades andaluzas —y es justo reconocerlo— han afrontado seriamente el gran reto de incorporarse al Espacio Europeo de Educación Superior. Nuestros planes de estudio, por tanto, están ya hoy totalmente avalados por lo que es el espacio europeo, por lo que es el nivel europeo. Además, se ha ayudado a eso con planes de plurilingüismo. Cada vez hay más titulaciones de universidades andaluzas que tienden al inglés, que se hacen en inglés, con intercambios, y usted se ha referido a ello. O con programas de movilidad, tanto de alumnos, con el programa Erasmus —Andalucía es la comunidad que tiene el mejor programa Erasmus de toda España—, y también con movilidad, con intercambio de profesores que conozcan, que enriquezcan sus conocimientos con los modelos docentes en otros países del mundo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar —usted también ha hecho referencia a ello—, mediante los campus de excelencia. Los campus de excelencia son programas de modernización acreditados por jurados internacionales. Creo que ha sido uno de las estrellas, en cuanto a las novedades de la acción del Gobierno de España, en estas legislatura, y ahí tenemos a Andalucía Tech, el campus de excelencia agroalimentario, el último de CEI?MAR, al que, por cierto, además el Gobierno andaluz, pues ha creado un modelo de financiación, además, ingenioso y novedoso, y, en tercer lugar, mediante la potenciación de la ciencia que se hace en nuestras universidades, en nuestros centros de investigación, gracias, precisamente, a recuperar, a tratar de recuperar mediante programas científicos que estaban en el extranjero y que volvieran a centros de investigación o a universidades andaluzas mediante programas andaluces, pero también del Gobierno de España, mediante el programa Talentia, como decíamos antes, y, en tercer lugar, mediante el impulso de la contribución de los centros de investigación andaluces de las universidades andaluzas al VII programa marco. Yo creo que ese era un reto fundamental, el que en el VII programa marco los centros andaluces fueran protagonistas, que el retorno de los fondos, de los ingentes fondos que se han destinado al VII Programa Marco de I+D+i, pudieran esos retornos llegar a Andalucía en una cuantía considerable. Y los hechos parecen demostrar que la contribución de la..., que la participación de los centros andaluces ha ido increscendo durante todos estos años.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, para finalizar, señor Consejero, porque estas cosas..., es decir, todo aquello que acontece en las universidades debe tener inmediatamente o mediatamente alguna repercusión en el conjunto de la sociedad, me gustaría, de alguna forma, señalar la importancia que tiene, que va a seguir teniendo y que tendrá a medio y largo plazo esta internacionalización de las universidades en uno de los hechos más relevantes, más relevantes que han ocurrido en los últimos años: la internacionalización de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Hoy día muchas empresas andaluzas están compitiendo muy bien en el extranjero, el incremento de las exportaciones de nuestras empresas va cada vez a mejor y, desde luego, eso significa que toda Andalucía ha entrado con pie firme en lo que es ese mundo global y, como decía antes, que en lugar de ser protagonistas pasivos de lo que está ocurriendo, han decidido, con valentía y con el apoyo del Gobierno andaluz, en ser protagonistas, en estar ahí en condiciones de gran competitividad, aumentando su productividad y, desde luego, tratando de que cambie definitivamente el modelo de desarrollo para que, una vez que salgamos de la crisis, desde luego, salgamos en las mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar esta comparecencia, señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, por la oportunidad también que podemos tener de hacer alguna reflexión en torno a lo que está siendo una actividad de desarrollo político-económico en torno a una serie de ejes que, sin obviar que hay problemas en la sociedad, que hay problemas en la economía, que hay problemas propios y problemas importados, pero que también está dando, de alguna manera, frutos y resultados en términos de algunas de esas políticas que sirven también, con carácter estructural, para cuando la crisis esté amortiguada.</parrafo>
        <parrafo>Y una de ellas es, específicamente, la de internacionalización, la del conjunto de la economía, la de las empresas, como usted ha dicho, que durante los últimos 23 meses, de manera consecutiva, vienen creciendo sus exportaciones al resto del mundo a tasas de dos dígitos. Que vienen también creciendo sus exportaciones al resto de las comunidades autónomas de España; que visualizando, por tanto, a Andalucía como una unidad económica respecto al resto del mundo, incluyendo también en el resto del mundo el resto de España, presentaríamos un saldo comercial positivo. Luego la política de internacionalización para el conjunto de la economía, y específicamente en el ámbito universitario, está teniendo resultados más que contrastables también en términos de apoyo al cuadro macroeconómico, en cuanto a los resultados de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>También en la otra i, que siempre se cita, que es la de la innovación, ahí las empresas son las que fundamentalmente pueden hacer innovación en productos y procesos. Estamos en una economía de mercado. Pero también en otra, y quiero con esto cerrar, Presidenta, con otra de las políticas que continuamente estamos hablando de ellas, y que estamos hablando que deben de caracterizar el futuro en un modelo de desarrollo más fuerte, con unas fortalezas ancladas en lo sostenible y en lo estable, y es la de la investigación y la aplicación de esa investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirlo porque, bueno, estamos en la Comisión de Economía de este Parlamento, y ayer, pues, tuvimos la oportunidad de conocer que el Instituto Nacional de Estadística publicaba los datos correspondientes al gasto en investigación y desarrollo regionalizándolo por comunidades autónomas, y tuvimos la oportunidad de comprobar que el año pasado, un año duro de crisis, el gasto en investigación y desarrollo en Andalucía tuvo un crecimiento significativo, un crecimiento del 9,4%, un crecimiento frente a un práctico estancamiento del resto de las comunidades autónomas. Si vemos los dos años de la crisis, si vemos también 2009, que fue un año tremendo en lo económico, el gasto en I+D en Andalucía ha crecido durante esos dos años un 12,2%. El resto de comunidades autónomas lo ha reducido un 0,8%, lo ha reducido un 0,8%. Comunidades autónomas tan relevantes como Galicia, o como Valencia, o como Cataluña, o como Madrid, o como Castilla y León han reducido en estos dos años de crisis el gasto en investigación y desarrollo; aquí ha crecido un 12,2%, y eso es responsabilidad del sector público y del sector privado, es responsabilidad de las universidades, de las empresas, de la propia Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, las universidades andaluzas, señorías, hoy, con los últimos datos publicados ayer, son, en Andalucía, respecto a las universidades en España, las que en segundo lugar, ocupamos el segundo lugar en aportación de gastos en investigación y desarrollo. Bueno, les animo a que miren las estadísticas unos años para atrás y vean cuál era la situación.</parrafo>
        <parrafo>Eso, por tanto, se incardina, insisto en ello, en términos de internacionalización, en términos de investigación y de desarrollo, en un conjunto de políticas que, estoy convencido, irán dando sus resultados a corto, a medio y, por supuesto, de lo que se trata con las estructurales a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

