<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>377</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Exposición, Mujer, Museo, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000437</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000437. Pregunta oral relativa a la exposición Fabulaciones sobre la mujer (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para la segunda pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, tiene la palabra doña Verónica Pérez Fernández para preguntar sobre la exposición Fabulaciones sobre la mujer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hasta el 28 de febrero tuvimos los andaluces y andaluzas la oportunidad de visitar la exposición Fabulaciones sobre la mujer en el Museo de la Autonomía de Andalucía, con sede en Coria del Río; una exposición que ha ofrecido una mirada general a la presencia de la mujer en la historia del arte y que constata que la mirada del varón ha condicionado a lo largo de los siglos y ha modelado las distintas identidades femeninas a base de estereotipos fraguados a lo largo de los siglos.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, el arte es una importante fuente de conocimiento que, además, sirve para abrir mentes. Yo le recomendaría a algún diputado o diputada popular que se paseen y que visiten más las exposiciones y que se culturicen, en este sentido, algo más, a ver si abrimos sus mentes y pueden ver más allá de su nariz.</parrafo>
        <parrafo>Pero a través del arte, señora Consejera, también se refrenda la desigualdad histórica, quizás la más antigua a la que hemos asistido, que es la de las mujeres, la desigualdad que las mujeres venimos padeciendo a lo largo de los siglos, y esta exposición ha permitido poner de manifiesto y que los andaluces y andaluzas nos acerquemos al arte para descubrir la imagen de la mujer configurada por la producción artística masculina.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista queríamos interesarnos específicamente por esta exposición, por cuántos andaluces y andaluzas han tenido la oportunidad y han visitado la misma y qué balance hace el Consejo de Gobierno de dicha exposición, convencidos de que la igualdad, la defensa de la igualdad entre hombres y mujeres, es un criterio y un principio que el Gobierno andaluz defiende y que pone de manifiesto en cada una de las acciones que desarrolla.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la excelentísima señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, la exposición organizada en el Museo de la Autonomía de Andalucía por el Centro de Estudios Andaluces, Fabulaciones sobre la mujer. La imagen femenina en las colecciones del Museo de Málaga, ha sido una buena exposición, que se ha saldado, además, con una notable afluencia de visitas. En total, entre el 10 de diciembre de 2009 y el 31 de marzo de 2010 han sido casi siete mil las personas que tanto a través de visitas particulares como concertadas se han acercado a conocer esta original propuesta que ha tratado de descubrir la imagen que a lo largo de los siglos han proyectado las mujeres, la producción artística masculina ha creado sobre la mujer; una muestra que ha permitido en su composición apreciar y tomar conciencia de las distintas identidades que en base a estereotipos el hombre ha fraguado de la figura femenina, unos estereotipos que han terminado siendo asumidos por la mujer y que, sin duda, nos han afectado en nuestra propia evolución social a lo largo de la historia.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, y para representar estas identidades, la exposición se estructuró en cuatro apartados correspondientes al papel de la mujer como madre, como esposa, como objeto de deseo y como trabajadora, que han sido los roles que tradicionalmente, como usted señalaba, han atribuido..., ha desempeñado tradicionalmente la mujer. Así, señoría, partiendo de su figura como procreadora y madre, esta muestra la representa, en una segunda unidad expositiva, como mujer abnegada esposa, disciplinada ciudadana, para a continuación mostrarla bajo un modelo de mujer objeto, destinada a satisfacer los básicos instintos eróticos de los varones, y concluir en otra realidad femenina bien distinta, la de la mujer trabajadora cuyo espacio aún hoy resulta necesario conocer y poner en valor.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que es una muestra curiosa que nos permite, a través del ojo de los artistas, naturalmente contaminados de los valores de sus tiempos, ver esta evolución y esta fijación de roles que tanto daño ha causado en nuestra educación, en nuestra formación ancestral.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, la muestra se ha servido de 22 piezas pictóricas y escultóricas, todas ellas del Museo de Málaga, y, a partir de ahí, junto a esta muestra, y para reforzar precisamente su contenido, el Centro de Estudios Andaluces organizó en paralelo una serie de actividades didácticas con la finalidad de abrir el debate sobre estos distintos roles sociales, en particular a través de la puesta en valor del papel que ha desempeñado la mujer en su contribución al desarrollo y a nuestra historia, y se ha querido, precisamente, romper con esos clichés impulsando, de esta forma, la coeducación para la construcción de una sociedad en igualdad de condiciones; unas actividades que han comprendido cuentacuentos para niños, cuadernillos didácticos, narraciones teatralizadas para adultos, o la celebración de una mesa redonda en la que, concretamente desde perspectivas como la antropología, la sociología, la literatura y la filosofía, se analizó la creación de imágenes sobre la feminidad y su contribución al proceso de construcción de la identidad de género.</parrafo>
        <parrafo>Destacarle, asimismo, que esta exposición entronca con una de las líneas de investigación prioritarias del Centro de Estudios Andaluces que hace referencia a las transformaciones y tendencias sociales que se están produciendo, y llevadas a cabo con el fin de analizar y valorar los grandes retos, también, de futuro a los que se enfrenta la sociedad andaluza del siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>En este marco de conocimiento, la Fundación Centro de Estudios Andaluces viene desarrollando diferentes estudios relacionados con los procesos de cambios socioculturales e identitarios en los que las cuestiones de género están siendo consideradas como un asunto de máxima prioridad, dado que, para el Gobierno andaluz, siempre las políticas de igualdad han formado parte absolutamente sustancial de sus prioridades, en tanto en cuanto, además, el talento, la capacidad y la fuerza de trabajo de las mujeres andaluzas sin duda son una de las grandes fortalezas de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, expresarles que esta exposición se ha constituido como un escenario ideal para la realización de un interesante ejercicio de reflexión sobre el papel que las mujeres han desempeñado históricamente. No solamente sirve mirar atrás como un recreo de lo que pasó, sino para hacernos fuertes en lo que hoy tenemos que defender y por aquello por lo que tenemos que seguir apostando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, satisfacción por esta muestra: una exposición rentable, provechosa y necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solo para agradecerle a la señora Consejera la información, y, sobre todo, para animarla a que continúe, con estas iniciativas y con otras muchas, a romper esa imagen que la derecha andaluza pretende trasladar de Andalucía, que nada se corresponde con la realidad, y a que se trabaje desde el Consejo de Gobierno, al que usted representa, precisamente por esa Andalucía de la defensa de la igualdad, por esa Andalucía del arte y de la cultura, y, sobre todo, por esa Andalucía que tiene como mayor capital a sus hombres y sus mujeres, que tienen un buen Gobierno, pero que se merecerían una mejor oposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

