<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>265</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000006. Comparecencia del Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 en lo relativo a la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, damos comienzo a la Comisión de esta tarde, a fin de informar, a solicitud del Gobierno, de los presupuestos para el año 2010, relativos a la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Para su exposición tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que, bueno, hemos intentado por todos los medios que pudiera acompañar su intervención con las tecnologías que nos iban a ilustrar y nos iba a servir un poco más, iban a ser aclarativas y demostrativas de algunos datos que él va a dar, pero, viendo que parece que podemos tardar un ratito, y además no tener garantías de que se vaya a resolver y que podamos utilizarlo, pues hemos decidido dar inicio a la Comisión, y si alguno de ustedes tiene algún interés en algunas de las..., pues solicitarlas al Consejero, que no tendrá ningún inconveniente en dárselas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dando comienzo a esta Comisión, tiene la palabra el señor Consejero, para exponer los presupuestos relativos al próximo año 2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión parlamentaria, a petición propia, para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para 2010 en lo relativo a la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Una comparecencia, señorías, que marca, sin duda, la agenda política y parlamentaria cada año, porque, reconocerán conmigo, que la ley anual de presupuestos es mucho más que la expresión cifrada, conjunta y sistemática de las obligaciones que pueden reconocer los organismos públicos y los derechos que se prevean liquidar en el año, como dice la doctrina al efecto.</parrafo>
        <parrafo>La discusión y aprobación del presupuesto en el Estado, en las comunidades autónomas, en los ayuntamientos, representa, en un Estado social como el nuestro, el acto por excelencia de fijación de rumbo y dirección política en el que se plasman los compromisos adquiridos en un programa de Gobierno. Por lo tanto, y sin llegar a la máxima radical que manifiesta que «lo que no está en los presupuestos no está en el mundo», quiero trasladarles mi máximo interés por explicarles en qué medida este instrumento va a permitir el cumplimiento de los objetivos fijados para esta legislatura en las materias competencia de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el presupuesto moderno no solo juega un papel básico en el conjunto de la política económica de cualquier Estado, sino que debe ser plenamente coherente con el escenario macroeconómico en el que ve la luz, y además intentar incidir positivamente en los principales indicadores de actividad para generar riqueza, empleo y mejora de calidad de vida de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>El escenario del que partimos es continuación del que el año pasado, por estas fechas, analizábamos en esta misma Comisión, si bien creo que cargado de muchas menos incertidumbres que las que teníamos entonces. En aquel momento, ya éramos conscientes del calado de la crisis, pero como sucede en los primeros metros de un túnel, aún no podíamos saber hasta dónde se desplegarían sus efectos, ni la capacidad del sector financiero o el empresarial para responder a ello; al igual que si las administraciones seríamos capaces de tomar todas las medidas que, en cantidad y calidad, iban a ser necesarias para contener las grietas del sistema y, en particular, los perjuicios que para los ciudadanos, en términos de empleo, generaría una de las crisis económicas más graves que se recuerdan.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, a finales de 2009, podemos afirmar que si bien nos queda una parte del túnel aún por atravesar, y será duro, sin duda, también es cierto que lo peor de la crisis —y, sobre todo, los riesgos de caída total del sistema— ha pasado. Lo que nos quedará en 2010 será gestionar el deterioro y los efectos colaterales que se han producido en términos de empleo y aparato productivo para intentar estimular cuanto antes la capacidad de respuesta del propio sistema.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hay que explicar de forma clara y meridiana a los ciudadanos que la elaboración de este presupuesto 2010 se enmarca en el peor escenario macroeconómico que recordamos en muchos años, y, por tanto, el análisis que hagamos del mismo no puede ser el que hemos venido haciendo hasta aquí —por cierto bastante más simple—: cuánto es el incremento presupuestario global y cómo se reparte entre las distintas políticas de gasto.</parrafo>
        <parrafo>La complejidad de un escenario como el actual nos tiene que llevar, en primer lugar, a abordar cómo conformar y priorizar las políticas públicas en función de una sensible reducción de ingresos de la Comunidad Autónoma. Los ciudadanos deben saber que la Junta de Andalucía contará con 2.500 millones de euros menos de ingresos para el año que viene para confeccionar sus políticas de gasto. Y deben saber, igualmente, que la responsabilidad de sus gobernantes está en buscar recursos adicionales para compensar esa pérdida, y, bajo el prisma de la más absoluta austeridad, revisar todas sus decisiones de gasto para priorizar aquellas que entiendan más urgentes e inaplazables y las que favorezcan, además, la salida más rápida de la crisis en mejores condiciones de las que teníamos cuando entramos en ella.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, que utilice un símil que en mis tiempos de jurista se utilizaba como principio de nuestro Código Civil. Hoy más que nunca los responsables políticos que expliquemos el presupuesto 2010 deberemos acreditar ante los ciudadanos que en este momento de restricciones fuertes hemos elaborado unas cuentas públicas desde lo exigible..., perdón, desde la exigible diligencia de un buen padre de familia. Al mismo tiempo, la oposición debería explicar, también, claramente, a mi juicio, cómo generar los recursos adicionales que compensen la caída de ingresos y a dónde destinarlos, en vez de limitarse a recitar en voz alta exclusivamente las partidas que decrecen.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, permítanme afirmarles que el Gobierno y este Consejero, desde luego, vienen aquí con el firme de propósito de darles argumentos para la confianza. Formo parte de un equipo que ha hecho un ejercicio serio y responsable, pero sobre todo integral, de cuáles deben ser las prioridades de gasto que la Junta de Andalucía debe atender a lo largo de 2010, por encima de las previsiones, planificaciones o programas de actuación que cada Departamento sectorial tuviera.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto responde fielmente a las prioridades marcadas por su Presidente en el discurso de investidura, y es capaz de conjugar la apuesta por la educación, la salud y la atención a la dependencia con la reorientación de nuestro modelo de desarrollo económico hacia una mejora de la competitividad y la sostenibilidad a través de la innovación, para que vuelva a ser capaz de generar el empleo de calidad que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>La gravedad de la situación no puede hacernos olvidar que Andalucía sigue estando plenamente capacitada para ganarle la batalla a la crisis. El Gobierno español y el andaluz, además, no se han quedado cruzados de brazos en ningún momento. Al contrario, desde febrero de 2008 hemos ido tomando numerosas medidas de impulso a la actividad económica que han movilizado más de 10.000 millones de euros. Andalucía es, además, la comunidad autónoma que más recursos y medidas ha adoptado frente a la crisis económica. Y no les quepa ninguna duda de que con este presupuesto vamos a seguir adoptando cuantas sean necesarias para salir de ella.</parrafo>
        <parrafo>No olvidemos, además, que nos enfrentamos a esta situación desde la tranquilidad de haber hecho bien los deberes —cuando otros no lo hacían— desde 2004, que Andalucía presentaba una deuda del 6,4% del PIB, hasta 2007, en que Andalucía redujo su deuda hasta el 5% sobre el PIB, mientras que otras comunidades autónomas lo aumentaron.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, que algunos, como el señor Arenas, vienen a proclamar la catástrofe que para el futuro significa recurrir a un mayor déficit público para compensar los menores ingresos, deberíamos recordarles que cada catalán debe tres veces más que un andaluz; cada valenciano debe tres veces más, también, que un andaluz; y cada madrileño casi el doble de lo que un andaluz. Por cierto, endeudamiento producido, además, en momentos de bonanza económica, y para pagar algunos megaproyectos que como últimamente vemos, o estamos viendo, cuestan más caros en unos territorios que en otros.</parrafo>
        <parrafo>Esta política de austeridad y moderación de estos años en Andalucía es la que permite que los presupuestos de la Comunidad Autónoma para 2010 dispongan de un margen de maniobra para poder contar con nuevos recursos financieros, incrementando el déficit público, siempre dentro de los límites de la Ley de Estabilidad Presupuestaria, y mediante el uso sostenible del endeudamiento para la financiación de inversiones y políticas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Centrémonos, a partir de este momento, en el presupuesto de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, que, como saben, cuenta con un instrumento esencial en el desarrollo de sus políticas, como es la Empresa Pública de Suelo. La Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, en su segundo ejercicio presupuestario desde su creación, contará con un total de 835,2 millones de euros, sumando el presupuesto propio de la Consejería con la actividad de la Empresa Pública de Suelo, EPSA, para el desarrollo de sus políticas. Esto, en comparación con el año anterior, los 821 millones de euros del año anterior, supone un incremento del 1,6%, globalmente, para las políticas de vivienda y urbanismo. Así, y aunque el presupuesto que corresponde a la Consejería asciende a 439,9 millones de euros, con inversiones reales, Capítulos VI y VII, que alcanzan los 364 millones de euros, el decremento de estas viene compensado por la mayor disponibilidad para inversiones con que contará EPSA, y que permite que las políticas de vivienda y urbanismo, en su conjunto, tengan, como les decía, un incremento en 2009..., perdón, un incremento sobre 2009 del 1,6%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y como primera conclusión, a pesar del escenario económico adverso y de los esfuerzos de austeridad, los recursos disponibles para la ejecución de políticas de vivienda y ordenación del territorio no van a disminuir en el presupuesto 2010. La cuantía finalmente disponible, de 835,2 millones de euros, permite afrontar los principales retos y objetivos competencia de la Consejería, y específicamente los relativos a vivienda y rehabilitación del Plan Concretado de Vivienda y Suelo 2008-2012, así como un impulso decidido a los instrumentos de ordenación del territorio y a la adaptación de los municipios andaluces a la legislación urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero dejarles meridianamente claro que la decisión del Gobierno respecto a esta Consejería es que, para atender la minoración del presupuesto autofinanciado del que disponemos respecto al crédito inicial del año 2009, utilicemos la posibilidad que nos brinda la obtención de recursos financiaros vía Empresa Pública de Suelo, que, como saben, además no computa en el endeudamiento global de la Junta de Andalucía. Para ello, este año 2010, los presupuestos de la Consejería hacen un ejercicio de reorientación de su gasto. Esto es, junto al imprescindible ejercicio de austeridad presupuestaria, que todos los departamentos venimos realizando, la Consejería ha hecho un importante esfuerzo de priorización, analizando las políticas a detalle para identificar aquellas líneas de actuación que requieran mayor atención presupuestaria, a costa de minorar aquellas otras que han obtenido resultados muy por encima de los objetivos que se planificaron en los correspondientes planes.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, hemos podido incrementar sensiblemente nuestra capacidad inversora como promotor de vivienda protegida, en un momento vital para cumplir los ambiciosos objetivos del Plan de Vivienda y ante las dificultades que aún tienen los promotores privados para contar con créditos financieros que les permitan desarrollar sus proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia, algunas líneas básicas. Hemos reducido el Capítulo II, Bienes y servicios corrientes —para que me entiendan, básicamente, material ordinario, informático, no inventariable y otros gastos fungibles— en un 15%, cinco puntos porcentuales más que el presupuesto global de la Junta de Andalucía en estas mismas partidas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos reducido también los gastos de capital, Capítulos VI y VII, en partidas como Compra de mobiliario, ordenadores, adquisición de software, un 21,4%. La reducción del 18% de las inversiones del presupuesto de la Consejería no afectará a ninguna de las obras en marcha, ni a compromisos formalizados, sino que se apoya, fundamentalmente, en un recorte de la inversión en determinadas partidas de rehabilitación. La decisión de que sea este el concepto presupuestario que refleje el decremento es clara: a día de hoy, en tan solo dos años, en el marco del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, la Consejería de Vivienda ha concedido subvenciones para la rehabilitación de 89.087 viviendas protegidas, un 160% de las previsiones para estos dos años. Estas actuaciones de rehabilitación suponen el 66%, es decir, dos tercios de las comprometidas para todo el periodo 2008-2012. Por lo tanto, y subrayo: con respeto absoluto a lo pactado en el plan, que es nuestra hoja de ruta, la adecuación temporal de la política de rehabilitación a otro ritmo de ejecución supone, a mi juicio, un mal menor, en especial si el gasto se reorienta hacia otras actividades con menor nivel de cumplimiento de objetivos en estos momentos, por las dificultades de los promotores privados, como es la construcción de vivienda protegida o la obtención de suelo para este fin.</parrafo>
        <parrafo>No olvidemos, además, que Andalucía sigue siendo la Comunidad Autónoma que más ha invertido e invierte en política de rehabilitación, y de lejos, señorías. Un botón de muestra es nuestro presupuesto para esta materia en 2010: 197 millones para rehabilitación, mientras que comunidades como la de Madrid destinan 13,6 millones, por ejemplo, en el presupuesto 2009, enormemente lejos del volumen y el proyecto de inversión de esta Consejería en todos estos años atrás, pero también en el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, ha habido un recorte en el gasto en otras partidas presupuestarias que podemos considerar menos prioritarias por su menor repercusión social, como son las inversiones en cartografía, que experimentan una disminución del 15,8%, o los proyectos de cooperación internacional, que disminuyen en un 55%.</parrafo>
        <parrafo>A su vez, esta reorientación del gasto se apoya también en los recursos que para 2010 aporta el Programa de Actuación, Inversión y Financiación, PAIF, de EPSA, que experimenta, señorías, un incremento de más del 4% con respecto a las previsiones de 2009. Este, señorías, me parece el elemento fundamental que me gustaría retuviesen, si quisiéramos resumir en una idea la prioridad de la Consejería y su empresa en el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>La inversión en urbanización y promoción de suelo aumenta en EPSA un 20%, pasando de 41,9 millones de euros en 2009 a 50,8 millones de euros en 2010. La inversión en promoción de vivienda de EPSA pasa de 114,2 millones de euros en 2009 a 121,9 millones en 2010, con un aumento del 7%. De esta forma, y como verían si funcionase la pantalla —y no lo verán porque está muy lejos, pero no me resisto a enseñárselo—, durante 2010, EPSA tiene en producción un volumen de algo más de 5.000 viviendas protegidas, que es nuestro objetivo prioritario a sacar adelante a lo largo de este año. Este mapa de estas 5.000 viviendas protegidas es la prioridad de inversión de la Empresa Pública de Suelo, y, por lo tanto, a donde van ir destinados fundamentalmente los recursos económicos de que disponemos en el programa de actuación de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ofrecerles algunas cifras significativas, también, de algunos otros elementos que me parecen prioritarios en el presupuesto de la Consejería y destacables, desde el punto de vista de su porcentaje, respecto al presupuesto 2009. Se aumentan las subvenciones a las corporaciones locales, destinadas a la reparación de su patrimonio arquitectónico en un 164,6%. Se incrementan también las subvenciones a los ayuntamientos para la adaptación de su planeamiento a la LOUA, en un 57,3%, respecto a 2009, alcanzándose en 2010 los 13,6 millones de euros. La inversión directa en la planificación subregional también aumenta en un 26,1%.</parrafo>
        <parrafo>Haré ahora un recorrido a través de las distintas políticas de la Consejería, como es normal en la explicación del presupuesto de estas características, empezando por la política de vivienda, y destacando, evidentemente, que nuestro objetivo fundamental es respaldar los objetivos, valga la redundancia, que marca la propia Ley de Derecho a la Vivienda, que se encuentra en tramitación en estos momentos en el Parlamento. Y, de esa forma, los distintos programas, en este caso el programa 4.3.A, Arquitectura y vivienda; el 3.1.P, Servicios de apoyo a la familia, y 4.3.C, de Servicios generales a la construcción de vivienda y ordenación del territorio, así como el PAIF de EPSA, nos permiten contar con un presupuesto de 743,3 millones de euros para todas las políticas relacionadas con vivienda, tanto en venta como en alquiler, y actuaciones de rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, la ejecución del Plan Concertado de Vivienda y Suelo se salda con un balance positivo y cumpliendo los objetivos de 2008, y en algunos casos ya los de 2009, en algunos otros programas, en algunas otras actuaciones. En estos momentos, el número de viviendas protegidas calificadas en Andalucía, desde el inicio de la vigencia del plan y hasta octubre de 2009, es de 29.734, lo cual coloca a Andalucía a la cabeza de España en calificación de vivienda protegida. Pero, además, Andalucía es, a día de hoy, la primera Comunidad Autónoma en número de viviendas iniciadas y en compra venta de viviendas protegidas. Y en este caso tenía, señora Martínez, desgraciadamente, una transparencia sobre viviendas iniciadas que usted me pidió, el otro día, y no va a por ser vista. Yo se la daré luego, pero en la que se indica que las viviendas protegidas iniciadas en Andalucía, en los últimos tres años, en esas tres barritas, en 2007 estaban en 5.600, en 2008 en 6.304, el verde ya es la nueva aportación, y en 2009 en 9.823, un 75% más. Si comparamos el crecimiento de viviendas iniciadas, viviendas protegidas iniciadas en el conjunto de comunidades autónomas, como verá, el verde de esta tarta es Andalucía, que supone casi el 50% del total nacional de viviendas iniciadas protegidas. Pero, en cualquier caso, luego, si quiere, podemos comentarlo.</parrafo>
        <parrafo>No entraré en los datos respecto a viviendas iniciadas, operaciones de compra-venta, etcétera, por no detenerme mucho: necesito analizar otras cuestiones. Comparativas con otras comunidades autónomas lo podríamos ver en turno de réplica. Sí quiero insistir en que me parece muy importante destacar, en esa reorientación del gasto, el papel que EPSA toma, desde el punto de vista de su faceta de promotor de vivienda protegida, y que le tiene que permitir, a lo largo de 2010, finalizar la producción propia de esas 5.000 viviendas, la mayor parte de ellas en régimen de alquiler y destinadas a la población con rentas más bajas, y, por tanto, con mayores dificultades de acceso a una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea, de si este volumen de esas 5.000 viviendas son pocas o muchas, el Instituto Municipal de la Vivienda de Madrid, que se autoproclama el mayor promotor público de España, tiene en su memoria de actividades, en su propuesta de programa de actuación de actividades para 2010, 2.500. Por tanto, creo que un volumen de producción de 5.000 viviendas el próximo año es, probablemente, una de las mejores noticias que podríamos dar en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>A medida que avance la ejecución de estas 5.000 viviendas a lo largo de 2010, se van a ir uniendo a ellas nuevas promociones que a día de hoy tenemos en fase de proyecto, y que supondrán más de tres mil quinientas viviendas protegidas adicionales. En este otro mapa que le tenía, a estos puntos rojos que serían las viviendas en producción, le incorporaríamos los puntos verdes que están en proyecto, y que podremos ir acometiendo en la medida —y ahora se lo explicaré— que vayamos teniendo disponibilidad. Nuestra capacidad para poner en carga esas otras tres mil quinientas viviendas protegidas adicionales, señorías, va a depender de los ingresos por ventas que podamos ir generando de esas que hoy están en producción, retornando, por tanto, la inversión que hicimos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, no quiero dejar pasar una de las líneas estratégicas de la Consejería que mayor desarrollo ha tenido en los dos primeros años de esta legislatura, y es la que ha estado orientada a la obtención de suelos para la construcción de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Una de las más claras muestras de interés de la Consejería por buscar vías alternativas para la obtención del suelo fue esa oferta pública de adquisición de suelo de la que hablamos el otro día y en la que no me extenderé ya hoy, y que permite también tener una capacidad instalada de 6.000 viviendas protegidas más, que se añadirían, en un tercer mapa, a estas otras que les he enseñado antes, y que igualmente se irán poniendo en carga a medida que vayamos teniendo esos recursos disponibles.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a rehabilitación de viviendas, ya les daba el dato de la concesión de ayudas en estos momentos, de 89.087 viviendas, y estos resultados, como les digo, hacen y acreditan un cumplimiento del Plan Concertado de Vivienda y Suelo actualmente en materia de rehabilitación, muy por encima del ciento por ciento, lo que, a mi juicio, era un elemento fundamental para decidir que fuese esta la partida en la que pudiésemos reflejar el decremento de inversiones que tiene la Consejería en su presupuesto. En cualquier caso, con estos resultados ahora mismo en rehabilitación, les puedo decir que no es de extrañar que Andalucía lidere de enero a julio de 2009 también el número de visados para edificios en rehabilitación en España, con un total de 5.893, que es el 32% del conjunto nacional. Fíjense: 5.893 visados, frente a 1.743 de Valencia y 1.169 de la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>En el Presupuesto 2010, los programas de rehabilitación y mejora de la ciudad existentes tendrán, como les decía, en cualquier caso, 197 millones de euros totales para inversión.</parrafo>
        <parrafo>En relación con políticas de ordenación del territorio y urbanismo, el Presupuesto 2010 refleja en el programa 4.3.B, Políticas de ordenación del territorio y urbanismo, una dotación presupuestaria de 67 millones de euros y un incremento del 18% respecto a 2009.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de la política puesta en marcha por la Consejería para resolver el problema de falta de suelo, era básico, como hemos comentado muchas veces en esta Comisión, potenciar los procesos de adaptación parcial de los planeamientos urbanísticos a la LOUA. Así se está consiguiendo, y por eso hemos pasado de esos 69 municipios a los 230 municipios adaptados a la ley en el momento actual, y eso significa tener una disponibilidad de suelo adicional de 150.000 viviendas protegidas. Pero, señorías, claramente eso necesitaba unos recursos presupuestarios para poder acompañar lo que significa la subvención, la financiación de esos planeamientos a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hace un año, en la presentación de presupuestos de la Consejería, les informaba de que se habían aprobado 16 adaptaciones parciales en ese momento, y que nuestras previsiones indicaban que las cifras mejorarían a lo largo del año. Creo que han mejorado enormemente. Por entonces, se habían concedido cuatro millones de euros a medio centenar de municipios. Hoy, un año después, les informo de que el Presupuesto 2010 contempla 13,6 millones de euros para ayudas a corporaciones locales, para revisión y adaptación de la LOUA, y otros cinco millones de euros más de asesoramiento a los municipios en materia de urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los compromisos fuertes fue el impulso a los planes subregionales, la planificación de áreas metropolitanas y litorales. En 2010, con un presupuesto de 2,8 millones de euros, continuaremos avanzando en la tramitación de estos planes, de la aglomeración urbana de Almería, costa noroeste de Cádiz, La Janda, Campo de Gibraltar, la aglomeración urbana de Huelva y litoral de Granada. Paralelamente seguiremos avanzando en el resto de documentos que tenemos en información pública o en otros estados.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de 2010 que se asigna a la Secretaría General tiene, además, una importante cuantificación presupuestaria en lo relativo a la definición del sistema de espacios libres y al desarrollo de áreas de oportunidad, y, en este caso, en 2010 se prevé mantener las actividades de gestión y acometer obras de ejecución y ya las programadas para el parque de El Alamillo, el parque metropolitano de Los Turuños y Pinar de La Algaida, y parque metropolitano de La Menacha. Igualmente, realizar trabajos de planificación en nuevas iniciativas, como el Plan Especial de La Vega de Granada, en relación con la celebración del Milenio y otros estudios de caracterización de espacios en planes aprobados. También la elaboración y tramitación de instrumentos precisos para el desarrollo de dos zonas contempladas en áreas de oportunidad: el POI del llano central en el Levante almeriense y el proyecto de actuación del parque empresarial de Mijas en Málaga, así como la adquisición de terrenos en actuaciones programadas, en concreto, si fuese necesario, en el parque regional de Málaga y otras en el parque empresarial de Mijas y Parque del Milenio, como les decía, en Granada. La apuesta por estas actuaciones singulares significa un incremento, respecto al Presupuesto 2009, del 56% destinado a espacios públicos.</parrafo>
        <parrafo>En lo relativo —y termino— a los presupuestos de la Dirección General de Inspección y Ordenación del Territorio, Urbanismo y Vivienda, su presupuesto respecto al de 2010 se mantiene, es suficiente para el trabajo desarrollado y el que se está llevando a cabo en relación con la elaboración de inventario de edificaciones en suelos no urbanizables, y, en relación con el programa 5.4.E, de cartografía y sistemas de información, que cuenta con un presupuesto de 6,6 millones de euros, que le permitirá desarrollar los objetivos que tiene marcados.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señorías, hoy más que nunca se puede decir que este presupuesto no es solo un documento contable de ingresos y gastos, sino un instrumento político-institucional vital para llenar de contenido los derechos sociales garantizados por la Constitución y el Estatuto, que ahora, en situación de crisis, podían entenderse, de alguna manera, amenazados.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el primer turno de intervenciones de los distintos grupos, y comenzamos por el Grupo de Izquierda Unida, para lo que tiene la palabra su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tengo la sensación de que al señor Consejero y a su Consejería les está pasando como a los católicos viejos cuando iban a los cursos de cristiandad, a los cursillos de cristiandad: que, cuando regresaban, regresaban eufóricos y ejercían la solidaridad; pero, en cuanto que pasaban tres o cuatro días, como las gaseosas malas, se les iba el gas y volvían a no pagar el convenio de sus propios trabajadores. Porque la verdad es que, la primera vez que yo le oí, me dio una gran esperanza: Fue usted brillante en sus perspectivas de futuro y parece que anunciaban un modelo distinto de concebir el urbanismo, y parece que esa buena intención, no sé si por la crisis o no sé por qué razón —usted lo explicará—, eso ha ido menguando cada vez más, y, desgraciadamente, nos encontramos con que, a pesar de que esta crisis ha roto el mito del mercado y ha demostrado que, a fin de cuentas, con él debieran irse todos los fundamentalismos que lo han mantenido, sin embargo, yo creo que usted se sigue aferrando a ese viejo mito, y yo creo que, detrás de ese mito, que es un espantapájaros, se esconden las intenciones más crueles y más insolidarias.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos 15 años, ese presidir el mercado toda la acción del urbanismo, ha llevado a construir un urbanismo, en los últimos 15 años —sobre todo, aunque podríamos alejarnos hasta los 28—, insolidario, insostenible, falto de ética, incapaz de dar respuesta concreta a los problemas concretos... Porque, ese urbanismo se ha convertido en un mecanismo perverso, en el que, de alguna manera, el derecho tan sagrado a la vivienda se ha convertido en un negocio y en una especulación sin límite. Ha habido mano suelta, y el mercado libre ha sido como la cueva de Alí Babá, una gran cueva de Alí Babá donde los cientos de ladrones han campado por sus fueros. Y uno ve que con este modelo urbanístico lo mismo roban en Valencia que roban en Santa Coloma de Gramenet, Marbella, Baena o el punto último de cualquier pueblo de Andalucía o del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, señor Consejero, que esto hay que cambiarlo, porque ¿cuánto se ha robado en el intercambio del suelo, es decir, de un suelo cuando era rústico y se pasaba a urbano, con recalificaciones absolutamente billonarias? ¿Cuánto dinero se ha robado cuando se vendían las viviendas hasta tres y cuatro veces por encima del costo de producción? La burbuja famosa se ha reventado por la avaricia infinita, que yo creo que nunca va a tener límites si no se los ponemos.</parrafo>
        <parrafo>La burguesía capitalista yo creo que es una clase, además de delincuente, es una clase enferma, drogadicta del dinero y dinerodependiente. Y con tal de ganar el máximo dinero, en el mínimo de tiempo, es capaz de cualquier cosa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el mercado, y el mercado urbanístico, es un monstruo del que yo no tengo esperanza de alcanzar derechos. Y yo creo que usted tenía que reconocer esa evidencia, porque, si reconoce esa evidencia, empezaremos a construir futuro. Una evidencia que dice que en 28 años se han construido 633.000 viviendas que están vacías, y que, por otra parte, hay más de doscientas cincuenta mil familias en infraviviendas, en chabolas, o que no tienen vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Haría falta, señor Consejero, que usted, como Pablo de Tarso, se cayera del caballo y viera la luz de un urbanismo nuevo, solidario, humanitario, ético, inespeculativo... Pero, usted comparece, y me da la sensación que con el mismo son. Y, de alguna manera, es un canto al continuismo de lo que yo llamaría el viejo régimen del urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando continuamente, y usted lo ha expresado, del famoso Plan de Vivienda y Suelo 2008-2012 y de la nueva Ley de la Vivienda como un derecho. Y su nueva ley, señor Consejero, que es el futuro, yo la definiría como echar vino nuevo en odres viejos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son esos odres viejos? El primero es el del mercado. ¿Usted cree, sinceramente, señor Consejero, que el mercado va a generar derechos? ¿Usted cree en los peces de colores? ¿Usted le va a exigir al mercado..., es decir, le va a pedir peras al olmo o las va a exigir? ¿Y tiene usted mucha esperanza en que, por mucho que le exija a ese mercado, va a dar peras, va a dar viviendas baratas y al alcance de los trabajadores?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es el punto quizás fundamental, el que el mercado no es generador de vivienda, sino generador de desigualdades. Y los que actúan atentos del mercado, actúan con un interés que nada tiene que ver con el interés público ni con el interés del ciudadano. Y a mí me parece que ese es el primer odre viejo en el que sustenta su ley y su política urbanística.</parrafo>
        <parrafo>El segundo odre es el del suelo como una mercancía. El otro día, señor Consejero, yo le pregunté... Se lo había preguntado un par de veces, pero nunca me lo había contestado, pero la última, me contestó usted. Yo le pregunté: ¿por qué el suelo, en Sevilla, vale más que en Lebrija? Y ya usted se decidió a contestarme, y dijo: «Hombre...». Siendo el mismo suelo, las mismas características autónomas, los propietarios no han hecho nada en ningún suelo... «Hombre —dice—, eso es por la ley de la oferta y de la demanda; es decir, que si hay más gente que quiere comprar el suelo, el precio sube; si es menos, el precio baja».</parrafo>
        <parrafo>Me dio usted la respuesta que yo esperaba. Y, claro, yo le pregunto: ¿Pero cree usted, señor Consejero, que es racional que el suelo, para edificar una vivienda, que es un derecho, esté al albur de la ley de la oferta y la demanda? ¿No cree usted que el suelo, como el agua, como el aire, como la sanidad o la Educación, debieran ser un derecho y no una mercancía? ¿Es tan difícil caminar en esa dirección? Porque yo creo que sin suelo público y barato no hay derecho a la vivienda. Y se rompe el 47 y el 25 del Estatuto de Autonomía y el 25.1 de la Declaración de Derechos Humanos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, el suelo es verdad que se rige por la ley de la oferta y la demanda, pero no solamente ese factor entra, sino que hay otro sector que yo creo que tenemos que analizar profundamente. Yo estoy hablando para reflexionar. ¿Y cuál es el otro factor que decide que un suelo vale más o vale menos? Tanto en Sevilla, como en Madrid, como en Barcelona, como en la capital más grande del mundo, quien decide es el ente público, sea...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, debe su señoría ir terminando su intervención. Le recuerdo que han decidido, los portavoces, que tenemos un segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿El primero de cuánto es?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De diez minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Ya han terminado los diez minutos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, en este momento, mientras yo le avisaba, ha concluido usted los diez minutos.</parrafo>
        <parrafo>Le doy 30 segundos para que concluya la frase en la que le he interrumpido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me quedo en el suelo, y después seguimos.</parrafo>
        <parrafo>Que le decía que hay otro factor que influye en el suelo. ¿Y cuál es ese otro factor? El que un suelo, cuando pasa de rústico a urbanizable, es cuando se le da el valor, la recalificación. Pero, ¿quién recalifica? Un ente público, señor Consejero. Por tanto, si quien da el valor es un ente público, por qué la plusvalía que genera, ese cambio de valor, va a la iniciativa privada, va al egoísmo privado de un señor que no ha hecho nada más que comprar y vender. A mí me parece que es absolutamente racional el que eso cambie.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa, señor Consejero, es que estamos en una sociedad donde la costumbre nos hace creer que es normal lo que es una anormalidad como la copa de un pino. La guerra es normal, o que haya hambre es normal... Pero, ¿cómo va a ser normal? ¿Y cómo va a ser normal que una riqueza que genero yo, ente público, se la lleve un señor privado que no ha hecho nada más que comprar y vender? Eso hay que cambiarlo, como hay que cambiar tantas cosas. Pero esa, hay que cambiarla. Porque, en la medida en que se disponga de ese suelo, yo creo que podremos ir hacia la vivienda como un derecho.</parrafo>
        <parrafo>Como se ha quedado la mitad por detrás, pues ya hablaré en mi segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con esta ronda de intervenciones, tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, la señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, agradecerle la presentación que nos hace hoy a la Comisión de los presupuestos; agradecerle el trabajo de su equipo... Y, bueno, en primer lugar, creo que su intervención ha dado un poco idea de que ni siquiera usted está satisfecho con estos presupuestos. Lamentablemente, la Consejería de Vivienda ha bajado respecto a la situación que tenía respecto a otras consejerías, del número diez, que tenía en el año anterior, al número 13. Y la bajada de lo que es la Consejería, de un 18%, pues creo que a usted le sitúa en una situación realmente lamentable. Yo creo que, en este caso, usted podrá compartir conmigo que le hubiera gustado disfrutar de un presupuesto mejor y más holgado, porque, si el año pasado, en la comparecencia, usted iniciaba su intervención situando un escenario realmente complicado ya por la incipiente crisis que ustedes reconocían, que no que no existiera, si bien es verdad que decía, incluso, en esa comparecencia, que ya el Presupuesto del año 2009 garantizaría el derecho a la vivienda y, bueno, pues la situación que durante este año se ha vivido realmente no ha sido así, y si los presupuestos del año 2010 no son mejores que los de 2009, desde luego, la primera conclusión que nosotros sacamos es que estos presupuestos no van a garantizar el derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Ha iniciado usted su intervención hablando de que los Presupuestos son un acto fundamental de la política, y que expresan la ideología y el rumbo que quiere tomar un equipo de gobierno. Y es así, comparto plenamente esta afirmación. Y, además, son consecuencia de un programa electoral con el que uno se compromete con los ciudadanos. Y yo creo que este Presupuesto sí es diferente, hay un hecho diferencial realmente importante en este Presupuesto de la Junta de Andalucía, y es que, después de muchos años, el candidato que se comprometió con los andaluces en un programa electoral, en un proyecto, ha abandonado a Andalucía en una situación grave, y este es un presupuesto nuevo, que defenderá un presidente nuevo, pero que no es el presidente que se comprometió con los andaluces, y esto me parece realmente importante resaltarlo.</parrafo>
        <parrafo>También ha hablado usted de que este presupuesto es continuación, que queda una parte del túnel, pero que en 2010 empezaremos a ver esos brotes verdes que ustedes han llamado, ¿no? Sin embargo, los datos son tozudos.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, se ha referido usted al señor Arenas como el baluarte de las catástrofes, y no es así. Solamente se repiten en muchas ocasiones los datos simplemente de la EPA, y han sido, hace dos días, los que hemos conocido, y usted los ha conocido exactamente igual que el señor Arenas, y el señor Griñán también los ha conocido.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que los endeudamientos no son diabólicos en sí mismos. Lo que ocurre es que, si uno continúa endeudándose y al mismo tiempo generando paro, entonces, desde luego, algún problema está existiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que eso es lo que le ha pasado a su Consejería, porque, claro, usted mismo ha hecho un resumen, en el que habla del presupuesto de la Empresa Pública del Suelo, y, claro, el global, pues sale que prácticamente se mantiene, sube un 1,6%; pero, ciertamente, ha optado su Consejería por un endeudamiento de ciento cincuenta y ocho, o más, millones de euros de la Empresa Pública del Suelo; un endeudamiento importantísimo para realmente tener una cierta disponibilidad presupuestaria. Pero ¿a dónde se ha ido ese endeudamiento? No se ha ido a aumentar las inversiones, señor Consejero: se ha ido, a nuestro juicio, y por lo que nosotros vemos, se ha ido a, por ejemplo, un programa nuevo que usted ni siquiera ha mencionado, que es la creación de esos servicios centrales, ¿no?, el programa 4.3.C o algo así, que es de nueva creación, y que parece que como que ha entrado así..., no le ha dado usted mucha importancia, pero que es un programa que realmente va a costar mucho dinero.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado ya decíamos que la Consejería costaba a todos los andaluces 21 millones de euros; pero, en este año, en el año 2010, el soporte de esta Consejería, las delegaciones provinciales solamente nos van a costar del orden de treinta y dos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a nosotros nos parece realmente grave, ¿no?, que esta Consejería de Vivienda, una consejería que, además, tenía que ser motor económico por la situación en que se encuentra y por la importancia que tiene el sector inmobiliario dentro de la creación de empleo en nuestra Comunidad, pues que baje un 18% casi.</parrafo>
        <parrafo>Quería decirle también que, si analizamos, el análisis que nosotros hacemos del presupuesto de gastos de la Consejería es que el gasto corriente supone 71 millones de euros, que es el 16%, de los que 44 millones se destinan a gastos de personal. Personal que, en un año y medio, ha consolidado 1.107 personas, muchos de ellos laborales. Sin embargo, dentro de las operaciones de capital, vemos que las inversiones reales se reducen en un 33% y las transferencias de capital en un 15%.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, a este programa nuevo, al que usted ha hecho poca referencia —y supongo que alguna lógica debe tener para usted, porque si no nosotros no entendemos para qué se ha creado—, se destinan 37,5 millones de euros, desglosados en 29 millones para personal y 8,5 en inversiones de equipos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, lo que hablábamos de la Ley del Derecho a la Vivienda. Usted ha pasado un poco de puntillas. Yo creo que no se ha atrevido a relacionar este presupuesto con la inminente aprobación de la Ley del Derecho a la Vivienda, no ha abordado realmente que este presupuesto pueda garantizar la puesta en marcha de esa ley. Los datos serán los que al final pongan de manifiesto los temas.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha hecho referencia al fracaso de los planes generales de ordenación urbana, que siguen siendo un 10% de adaptación, o un 50% las adaptaciones parciales; usted... Bueno, pues ha hablado de las tablas estadísticas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le agradezco que me dé sus tablas estadísticas; pero yo también le voy a facilitar algunas tablas estadísticas, y les voy a facilitar todas las tablas estadísticas, es decir, las de viviendas iniciadas, las de viviendas calificadas provisionales, las de viviendas terminadas y las de viviendas calificadas definitivamente. Y se lo voy a aportar porque nosotros hemos hecho, con las estadísticas del Ministerio de Vivienda... Y aquí las tiene usted también. Yo se las voy a aportar, porque es que, hombre, cuando se dicen los datos, yo creo que hay que decirlos todos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted habla de viviendas iniciadas, y es muy libre de utilizar lo que usted crea; pero yo creo que entonces hay que decirlo todo, y es que la creación de esta Consejería no ha supuesto que el número de viviendas aumente. Es decir, en el año 2008 se iniciaron catorce mil viviendas; sin embargo, en 2005, en 2006, se iniciaban las mismas viviendas, señor Consejero: las mismas. Y dice usted que, en este año, ha enseñado la tarta de que Andalucía es la primera comunidad que inicia viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, en las viviendas protegidas iniciadas, hombre, me gustaría que viera un poco la serie anual, y que viera, por ejemplo, cómo la Comunidad de Madrid, que usted ha dicho que está haciendo la mitad de lo que se hace aquí, en Andalucía, me gustaría que viera las cifras de viviendas en las que se han iniciado. En 2005, veinte mil; 2006, veintitrés mil, veintitrés mil, veintitrés mil... Esas son las cifras, anuales, de viviendas iniciadas, de viviendas protegidas. Dígalo, señor Consejero, porque es que las estadísticas las tenemos todos. En Andalucía, doce mil, catorce mil, quince mil, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>¿Que en este año le lleva una ventaja de mil? Pues sí. Pero, bueno, dígalo todo, señor Consejero, porque hay comunidades autónomas, como es el caso de Madrid, que ofrecen el doble de viviendas protegidas a los ciudadanos de las que se ofrecen en Andalucía. Y a nosotros esto nos parecen políticas sociales, y no las que se hacen en Andalucía, que son aumentar el déficit, aumentar la deuda, pero, desde luego, no en beneficio de los ciudadanos. No sabemos en beneficio de quién, porque, desde luego, se crea una deuda realmente para el futuro y para nuestros herederos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha hablado también por programas. Baja el Servicio de Apoyo a las Familias; en lo que son operaciones de capital, se destinan 90 millones menos de euros; baja Arquitectura y vivienda, con 106 millones de euros menos... Es decir, baja un 25% el programa que articula la promoción de vivienda protegida y la gestión de las ayudas para el acceso a la vivienda, y dentro de este programa las inversiones bajan un 49% y las transferencias de capital un 22.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, podríamos seguir analizando porcentajes. Sabemos todos que un presupuesto da para muchísimos datos; pero, si entramos en otra serie de cuestiones, volvemos a ver en los presupuestos, en la memoria del presupuesto —y usted no lo ha referido aquí, no sabemos por qué; quizás ha querido eludirlo voluntariamente—, se vuelven a repetir programas, como, por ejemplo, el programa Edificante —termino—. Al programa Edificante no ha hecho ninguna alusión, no se ha puesto en marcha; el programa PAEP, de espacios públicos, tampoco se ha puesto en marcha, y bueno, pues podríamos seguir diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, lo que echamos un poco más en falta es su empuje y su ilusión, que en esta comparecencia lamento decirle que no los hemos visto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora el turno el portavoz del Grupo Socialista, señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por la exposición que ha hecho aquí, aparte del cine. De todas maneras, hablemos un poquito de cine; ya que no lo hemos tenido en directo, me referiré a ello.</parrafo>
        <parrafo>Un buen presupuesto se nos acaba de presentar, más de ochocientos millones de euros —eso no es peccata minuta—, y, como es lógico, y para variar, pues acabamos de escuchar la enésima versión de la catástrofe, la mejor tradición de la factoría PP en boca, en este caso, de su portavoz de vivienda. Es igual en las demás comparecencias, no crea. Tanto si crece el presupuesto de cada consejería como si sube, si son presupuestos de una manera o de otra, siempre se escucha lo mismo. Nada nuevo bajo el sol, señor Consejero. Hay que recordar que, cuando crecía Andalucía, más que la media española y que la Unión Europea durante quince años consecutivos, se creaba en Andalucía más empleo que en Holanda o que en Gran Bretaña, que es mucho decir lo que estoy diciendo, bueno, pues eso eran los datos. Si entonces hacían catastrofismo, pues figúrese usted qué es lo que no harán ahora en un contexto de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y hablando en términos de jerga bursátil, podríamos decir que el mercado político tenía ya descontada una intervención de esta naturaleza, y, por tanto, y siguiendo con el símil, mientras unos siguen vendiendo sus acciones de Apocalipsis Now —ojo, la segunda parte, Apocalipsis forever—, subtitulada como en los cines de Andalucía, siempre que no gobernemos nosotros, nosotros, de la productora Arenas and Company, pues nosotros vamos a intentar seguir llenando las salas, entre otras cosas —y sigo hablando en metáfora— porque nuestro relato tiene de su parte la simpatía mayoritaria del público, porque nuestras acciones cotizan al alza, por los hechos, pasados y presentes, y, en fin, porque no hay ninguna sala en toda España donde pongan algo mejor que lo que nosotros venimos trabajando y exponiendo al juicio de crítica y público desde hace más de tres décadas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nada puede sorprendernos, y, desde luego, nada debe turbarnos. Lo único que se proyecta en el cine que hay saliendo del Parlamento a la derecha, en el fondo, es la misma, la misma película, aunque le vayan cambiando el título. Y nosotros, mientras, pues a lo nuestro, a cumplir con el programa electoral, con el programa que se ha planteado en este Parlamento. El programa electoral tuvo la mayoría de los ciudadanos, el programa en el Parlamento la mayoría de los diputados, y lo último, pero no lo menos importante, la identificación, la identificación de nuestro proyecto con los intereses de Andalucía, que no es, ni más ni menos, que la confianza que se nos devuelve por el pueblo andaluz, elección tras elección, desde hace varias décadas.</parrafo>
        <parrafo>Ha dado usted aquí numerosas cifras. Yo no voy a entrar tanto en ellas: si es necesario, lo haré en un segundo turno. Mientras tanto, dejemos que otros se vayan enredando un poquillo y se vayan entreteniendo en los árboles de las matemáticas presupuestarias, porque así seguirán sin ver el bosque de la nueva política de vivienda, que esto es lo que está en discusión en este acto de hoy, aunque estemos hablando de presupuestos. Los Presupuestos, como bien se ha dicho —en eso estoy de acuerdo con la portavoz del Partido Popular—, reflejan una ideología, reflejan unos presupuestos políticos, reflejan una orientación, y ahí está clarísimo que nosotros estamos haciendo exactamente lo contrario de lo que hizo el Partido Popular cuando gobernó en España durante los ocho años de Aznar. Y lo vamos haciendo con compromisos reales y ciertos, con prioridades de inversión, y no solo con palabras o con discursos, y, por tanto, señor Consejero, diga usted lo que diga, compare usted, con los números en la mano, y tendrá usted razón, señor Consejero, tiene usted razón: lo que aquí se hace en relación con otras latitudes autonómicas donde gobiernan los dueños del cine que hay saliendo del Parlamento a la derecha. Haga usted lo que haga, no se preocupe, que, diga lo que diga, haga lo que haga, en el cine al que me refiero van a poner la próxima película, Las siete plagas de Egipto, que es una nueva superproducción, un largometraje que, por reiterativo y catastrófico, parecerá al público la misma película de siempre.</parrafo>
        <parrafo>Creo que nosotros podemos demostrar, y no solo con números, sino con hechos, se les den las vueltas que se les den a las cuentas, se les den las vueltas que se le den a los números, que las realidades son contantes y sonantes, y, por tanto, que estamos en condiciones de seguir avanzando este nuevo tramo del camino que supone el presupuesto para 2010. De todas maneras, la calculadora infinita de la señorita Pepis —no me refiero, por supuesto, a la portavoz del PP—, la calculadora infinita del PP siempre le buscará las vueltas, tanto si es un presupuesto expansivo como si es un presupuesto más austero, si estamos en una época de bonanza como si estamos en una época de enfriamiento o de recesión económica, lo cual supone, para todo el mundo, para todas las familias, para todas las instituciones, las gobierne quien las gobierne, pues implica, evidentemente, adecuarse a esa realidad, y, no obstante, es de destacar que el presupuesto que hoy nos ha explicado aquí, señor Consejero, se adapta a esa realidad y le busca fórmulas, le busca fórmulas para seguir cumpliendo con los compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, y después, en la segunda intervención, si es necesario, hablaremos algo más de números y de realidades. Me quedo ahora con lo que para mí es lo más importante, a saber:</parrafo>
        <parrafo>Primero, que la inversión pública en vivienda y suelo está garantizada para 2010; segundo, que decenas de miles de andaluces, después de la gestión del Presupuesto de 2010, tendrán la ayuda que necesitan de su Gobierno, para acceder o para mejorar o rehabilitar su vivienda o su bloque; tercero, que el sector de la construcción y de la promoción inmobiliaria va a poder ir dando salida al stock acumulado, lo cual, con el apoyo de la Junta, implicará que empezará otra vez a crearse empleo en el sector de la construcción; cuarto, que miles de jóvenes en nuestra tierra van a seguir accediendo o disfrutando de lo que ya tienen, que es el subsidio para pagar su alquiler de las viviendas donde están, y en fin, y quinto, por señalar solo algunos de los aspectos que me parecen más importantes, que la ordenación del territorio de una manera sostenible, como se viene haciendo, va a seguir impidiendo la utilización desaforada del suelo, del espacio común, y su consideración exclusiva como bien de mercado o como bien especulativo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero —señora Presidenta, señorías—, le agradecemos su comparecencia y lo animamos a mantener esa línea, a pesar de las dificultades objetivas que se tienen en este momento, y en especial en una consejería de nueva creación como es la que usted dirige, señor Espadas, y, por tanto, lo animamos a mantener el rumbo, a mantener los objetivos previstos, que el presupuesto para 2010, que acaba de explicarnos, no viene más que a ratificar una vez más en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este turno de intervenciones, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para dar contestación a las cuestiones que plantea el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, yo siento decirle que el que me temo que está muy aferrado al mito del mercado, al análisis del mito del mercado, no al mercado, es usted en este caso. Y yo creo que esa cerrazón no le deja analizar —se lo decía el otro día en la anterior comparecencia— los avances que se han venido obteniendo en estos últimos años —por cierto, desde el Gobierno del Partido Socialista en España, y, en este caso, en la aplicación que se hace de esa nueva Ley del Suelo por parte de las comunidades autónomas, en este caso en Andalucía— no le deja ver la luz de que ese nuevo escenario y ese nuevo régimen jurídico resuelven algunas de las cuestiones que usted plantea con carácter general, de una manera, digamos, con gran declaración de principios, en la que yo puedo compartir, evidentemente, todas esas maldades que usted ve, como no puede ser de otra manera, precisamente porque formo parte del partido que ha cambiado la norma para que deje de posibilitarse eso. Y vuelvo a explicárselo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, la nueva Ley del Suelo, señor Sánchez Gordillo, ha evitado lo que ha sido el principal cáncer de la política urbanística en este país, que es añadir la expectativa de valor a un suelo. Por tanto, parte de su discurso está resuelto, señor Sánchez Gordillo. Cuando hoy queremos valorar un suelo... Y le pongo un ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos hacer un parque metropolitano en Málaga sobre unos suelos que son propiedad privada, y queremos llegar a un acuerdo con esos propietarios para hacerlo lo más rápidamente posible y que los ciudadanos puedan disfrutar de ese parque. Pero, si no llegásemos a ese acuerdo y tuviéramos que ir al procedimiento de expropiación, la valoración que se haría sobre esos suelos sería sobre la consideración, la calificación y el valor del suelo que tienen con arreglo a la figura de planeamiento que ahora mismo tienen, y no con arreglo a la expectativa que esos señores tenían con arreglo a la anterior Ley del Suelo —esa del Partido Popular que cambiamos—, y que ahora no les valdría para enriquecerse como consecuencia de que tuviéramos que compensarles esos derechos urbanísticos. Interiorice eso, porque lo hemos hecho nosotros, no recuerdo si con el apoyo de Izquierda Unida en Las Cortes, no lo recuerdo —a lo mejor, el señor Caballos lo recuerda—. Pero, en cualquier caso, a iniciativa del Gobierno de Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Primera cuestión. Por tanto, no hay continuismo. En las desviaciones del mercado en relación con el suelo no hay continuismo. Ha habido ruptura y ha habido cambio de modelo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Sánchez Gordillo, en relación con la vivienda protegida —y eso sí que se lo he dicho en todas las intervenciones que tengo en esta Comisión, y se lo digo una vez más—, de verdad, pierda cuidado, el suelo para vivienda protegida vale lo que vale, y está tasado, no cabe la especulación en un suelo definido para vivienda protegida. Mire usted, en la Comunidad Autónoma andaluza, se fue claramente por delante a la hora de identificar unas obligaciones concretas de reserva de suelo para vivienda protegida. Con esa identificación de esas reservas obligatorias para vivienda protegida, y con el tope, en este caso, que tiene el suelo, dentro de lo que es un proyecto de vivienda protegida, no hay posibilidad de especular cuando lo que —como usted dice— estamos intentando cubrir es el objetivo de satisfacer la necesidad de una familia o una persona con menor nivel de recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, su preocupación respecto a la primera vivienda, esa primera necesidad, está cubierta en el ámbito de la vivienda protegida, que es la que nosotros queremos fomentar y queremos impulsar. Por tanto, su discurso cabe perfectamente en lo que se está haciendo ahora mismo, cabe en el Plan de Vivienda Concertada y cabe en la promoción de vivienda protegida que se está haciendo. No crea que ahí se puede especular con el suelo, no cabe la especulación con el suelo, el suelo vale lo que vale para la construcción de vivienda protegida. Lo que no puede ser, señor Sánchez Gordillo, es que usted quiera, sencillamente, despojar de cualquier valor ese suelo, tiene también unos costes ese suelo. Ese suelo hay que urbanizarlo, ese suelo... Pero son unos costes que están perfectamente adaptados a su finalidad, a su objetivo último, que no es la vivienda de renta libre. Por tanto, diferencie un mensaje de otro porque, si no, al final, las ramas no le dejan ver el bosque y no avanzamos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, ha dicho muchas cosas aquí. Yo me temía que íbamos a hacer de nuevo un debate, digamos, de siempre. Llevamos muchos años —afortunadamente, decía el señor Caballos—, creo que 15, viniendo a defender unos presupuestos en los que únicamente hablábamos de cuánto crecía el Presupuesto de la Junta de Andalucía. Y, afortunadamente, año tras año, ha crecido más que la media y ha permitido un crecimiento superior al del resto de otras comunidades, al de otras regiones de la Unión Europea, etcétera. Pero, mire usted por dónde, estamos sumergidos en una crisis financiera de ámbito mundial de enorme calado, y usted lo sabe perfectamente. Y, mira por dónde, hay una serie de personas a las que, en este caso, les ha tocado una responsabilidad de gobierno en el momento en el que el escenario económico no permite un presupuesto en el que hablemos simplemente de cuántos recursos presupuestarios no financieros vamos a disponer de más este año. Mire usted por dónde. Para mí, eso no es una preocupación mayor —y usted me dice...— o un objeto de depresión el venir aquí a presentarlos. No, no, es una muestra de responsabilidad y, si me lo permite también, de cierto reto personal. Es mucho más complicado gestionar una situación de estas que una situación como la anterior en donde, simplemente, teníamos que decidir dónde iba lo que teníamos de más, y la crítica política podía venir en si lo poníamos en A, en B o en C, nada más.</parrafo>
        <parrafo>No, mire usted, ahora —y por eso he destacado en mi inicio de intervención el valor que tiene un presupuesto— vamos a ser capaces, de verdad —sí lo somos—, de explicar a los ciudadanos por qué es diferente una opción política de otra, por qué en una situación de restricción presupuestaria, con una caída de ingresos generales en todas las administraciones públicas, es necesario hacer unos presupuestos que atiendan a unas prioridades sobre otras. Y aquí es donde viene, realmente, el debate..., yo diría que más que ideológico, el debate de posición política en el que los socialistas nos mojamos y el Partido Popular no.</parrafo>
        <parrafo>Yo esperaba hoy que usted fuese valiente y me dijese: «Mire usted, señor Consejero, con los presupuestos que usted tiene, yo hubiese hecho esto y no esto otro. Mire usted, señor Consejero, con 2.500 millones de euros menos en el Presupuesto de la Junta de Andalucía, yo hubiese hecho esto o esto otro». Por ejemplo, ¿hubiese generado un presupuesto con 2.500 millones de euros menos o hubiera buscado recursos adicionales vía incremento del déficit público o vía incremento de otros activos? Primero. Y ahí tenemos la primera prueba del algodón respecto a las declaraciones que permanentemente hace su grupo.</parrafo>
        <parrafo>El famoso déficit, el endeudamiento. Usted sabe perfectamente que hay una Ley de Estabilidad Presupuestaria y que hay unas orientaciones de la Unión Europea en relación con el déficit, 3%, superado en muchos casos por muchos sitios. Nosotros planteamos un déficit del 2,75%.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señoría, no es posible que les traslade a los ciudadanos, el representante del Partido Popular y líder de la oposición, que el problema que va a tener Andalucía en los próximos años es el endeudamiento que está contrayendo la Junta de Andalucía con este presupuesto, porque es mentira, es rigurosamente falso y lo sabe. El nivel de endeudamiento de otras comunidades autónomas es infinitamente mayor, y no creo que estén contra las cuerdas. Están, evidentemente, mucho menos saneadas que nosotros. No escucho allí a los gobernantes del Partido Popular mostrar ninguna preocupación al respecto. Por tanto, ¿por qué les trasladamos esa desazón a los ciudadanos? ¿Para qué? ¿Para que tengan la impresión de que cuanto peor, mejor? Señoría, ¿es que ustedes necesitan, para ganar las elecciones, que esto vaya muy mal, muy mal, muy mal, y que los ciudadanos estén muy cabreados, muy cabreados, muy cabreados? ¿O que estén muy desinformados o engañados?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, vamos a ser, de verdad, rigurosos en el debate, y vamos a decir: «Si tenemos 2.500 millones de euros menos, ¿cómo incorporamos recursos adicionales para poder hacer un balance y un presupuesto que nos permita atender las políticas gasto que queremos?». Primero, los ingresos, y en los ingresos ustedes no quieren hablar de impuestos, no. Ustedes dicen que hay que bajar los impuestos; o sea, menos ingresos. Pero de eso aquí, en Andalucía, hablamos menos. Podemos hablar más en Madrid, ¿no? O sea, menos ingresos por vía de menos impuestos. Y, por supuesto, no nos endeudemos más. Bien, hagamos ahora el presupuesto y veamos a qué política de gasto atendemos.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros nos volvemos a mojar, y ustedes no. Nosotros nos volvemos a mojar y decimos: «Con los presupuestos que tenemos, vamos a atender de manera prioritaria tres elementos: la educación, la salud y los servicios sociales —fundamentalmente, las políticas de dependencia—», que consumen un enorme volumen de recursos, más del 70%. Una decisión política. ¿Me quieren decir ustedes cuál sería su decisión política? No la conozco. ¿A dónde destinarían sus recursos, sus ingresos?</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, una vez hecha esa primera prioridad, ¿a dónde iría a parar el resto de los presupuestos? Ahí es donde estamos ahora mismo, señoría, en el análisis de definir a esas tres prioridades y qué hacemos con el resto del presupuesto. Y el resto del presupuesto, lo que ha hecho la Junta de Andalucía es que cada uno de los departamentos pueda funcionar con arreglo a los instrumentos que tenga en su mano para conseguir no bajar en los objetivos que se ha marcado. Y, en el caso de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, está claro. Y yo le he hablado clara y sinceramente de una reorientación de gastos. No le rehuido el discurso. Le he dicho que hemos reducido las partidas de rehabilitación —algunas de ellas, otras crecen. Algunas de ellas—, pero, a cambio, hemos incrementado nuestra capacidad de inversión en relación con la promoción de vivienda protegida. Por tanto, una vez más, nos mojamos y decidimos.</parrafo>
        <parrafo>Y eso usted yo creo que no debe, claramente, olvidarlo. Usted dice: «Con esa opción, usted está incumpliendo el compromiso del Presidente Chaves que, como se ha ido, ya se les ha olvidado a todos». Mire usted, he dicho por activa y por pasiva que los presupuestos de 2010 cumplen rigurosamente con el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, firmado hace un año y pico, cumplen rigurosamente con esos objetivos. Es más, en algunos casos, por encima del ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, los que no se aclaran respecto a si el pacto por la vivienda y el plan por la vivienda es o no apoyado por el Partido Popular son ustedes. Miren por dónde, hoy —no tengo más que agradecerles, porque es de nuevo una nueva iluminación— llega a mi mesa, esta mañana, que el PP apuesta por el alquiler y convertir la vivienda libre en vivienda protegida, para absorber el stock. Hombre, en este momento en que recibo este teletipo, este mediodía, recuerdo que, en julio del pasado año, usted, señora Martínez, y el señor Arenas, cuando el Presidente Chaves, ese que dice que ahora incumple el compromiso, se le ha olvidado, dijo: «Hombre, tendríamos que estudiar la posibilidad de que una parte del stock pudiera ser convertido en vivienda protegida», de ese stock de vivienda libre, dijeron y hablaban de «Chaves ha dinamitado el pacto por la vivienda». Esto está en su página web. Señorías, es un nuevo engaño.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué quedamos? Ahora, ustedes se caen del caballo, como decía Paulo, aquí presente. ¿Quién miente? Ustedes no han decidido, un año y cinco meses después de aprobar el plan de viviendas, si lo apoyan o no. Unas veces dicen que es más ambicioso y, por lo tanto, no lo vamos a cumplir, y por eso no lo apoyan, y otras veces dicen que, sencillamente, lo estamos incumpliendo, cuando saben perfectamente que no es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen: «¿Cómo viene usted aquí a presentar un presupuesto con un caída del 18%?». Pues igual que va el Consejero de la Comunidad de Madrid, el de Vivienda, a explicar un presupuesto con una variación del 14,5% a la baja. Y no digamos el compañero de Valencia, que, según los datos que tengo aquí, va a explicar una disminución del 28,4%.</parrafo>
        <parrafo>¿Y esto qué quiere decir? Pues nada, señorías. Para mí no es importante el porcentaje específico de esa Consejería. Si me explican, como yo estoy intentando hacerle aquí, a través de qué otros instrumentos van a desarrollar su política y, sobre todo, cuáles son sus objetivos, que, en el caso de la Comunidad Valenciana, son enormemente menos ambiciosos que los de la Comunidad andaluza. Pero, en cualquier caso, no atenderé a porcentajes —que es lo que usted está haciendo—, sino a políticas reales, porque lo mismo plantea otros instrumentos de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, señorías, el stock. Usted ha dicho: «La Comunidad de Madrid es el referente en política de vivienda protegida, la que más política social hace en materia de vivienda». La Comunidad de Madrid, en el verano pasado, cuando todos nos devanábamos los sexos —seguro que usted también— por ver cómo sacar adelante el sector de vivienda libre para generar una solución a la economía y favorecer el acceso a la vivienda de aquellos que no podían obtenerla de manera inmediata, porque no se estaban construyendo nuevas viviendas, rebajar el precio de esas viviendas, la Comunidad de Madrid dio un paso. Fue de las primeras comunidades que colgó, hizo un portal, una web, para que los bancos pusieran sus viviendas y, de alguna manera, los ciudadanos se acercaran a ver si las compraban.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta fue: ¿Bueno, y qué pone la Comunidad de Madrid? Y me dijeron: «Pues, la página web». Bueno, empezamos por algo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, cuando hablemos de qué hace una Comunidad en política de vivienda, hablamos de lo que la Consejera de Economía y Hacienda y yo hemos presentado esta mañana a los medios, que es la medida más potente, sin duda, que se ha acometido en estos meses para desalojar ese stock —que yo explicaré, evidentemente, cuando lo consideren, con todo lujo de detalles—, que pone 1.000 millones de euros —que es algo más de lo vale una página web— encima de la mesa para favorecer préstamos a los ciudadanos para reducir su cuota hipotecaria y poder adquirir parte de las viviendas del sector.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, eso es una medida. Podrá gustar más o gustar menos. Decir que, en vez de 1.000, pusiéramos 2.000 o 250... Pero eso es una medida.</parrafo>
        <parrafo>Y eso no lo ha hecho ninguna comunidad autónoma todavía. Con unas condiciones duras. Señor Sánchez Gordillo, no se me inquiete, no es ni para favorecer el mercado ni para que nadie se enriquezca más, no lo es. Si quiere, luego se lo explico en la réplica. Es, sencillamente, para que los ciudadanos puedan, con una reducción sustancial, adquirir viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Eso es política, me parece, y lo demás es cuento.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a otras cuestiones ya muy concretas. Primero, señorías, vamos a intentar leer bien el presupuesto. Usted habla del endeudamiento de EPSA. Yo le garantizo que el endeudamiento de EPSA está en los niveles absolutamente razonables para una empresa, una sociedad mercantil, auditada y con control financiero permanente. A lo que la Ley de Presupuestos habilita a la Empresa Pública de Suelo es a un techo de endeudamiento superior al que tenía para poder llevar a cabo, sencillamente, más operaciones de construcción de vivienda, de incorporación de suelos industriales. En definitiva, políticas sobre las que, luego, generará un retorno de esa inversión que podrá aplicar de nuevo a otras inversiones. Lo que yo le he explicado aquí es que, para poder llevar a cabo una producción como la que ahora mismo tiene EPSA en marcha, que es la mayor de toda su historia, más de cinco mil viviendas en marcha, necesita, evidentemente, de una capacidad de endeudamiento importante porque, al igual que el resto del sector y al igual que el resto de las Administraciones, también EPSA ha sufrido una caída de ingresos. Vende menos parcelas o viviendas de la que vendía antes o con más dificultad. Si genera menos ingresos, necesita, evidentemente, de más disponibilidad financiera para embarcarse en nuevos proyectos de inversión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quiero que valoren en qué medida utilizamos una figura como la del endeudamiento, para seguir y no perder, sino todo lo contrario: seguir a buen ritmo en la marcha de esa política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Capítulo Primero... Por cierto, que usted ve un programa presupuestario de nuevo donde no lo hay. El programa ya estaba: el de Servicios generales. Señoría, la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio es la escisión de la Consejería de Obras Públicas y Transportes, como usted sabe. No diga más, por favor, en prensa, de que tenemos 1.107 personas, como si yo me hubiera tirado un año seleccionando personal y contratando. No es cierto. El personal de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio y sus ocho Delegaciones Provinciales no es más que las personas que ya estaban en Obras Pública y Transportes, llevando las competencias la vivienda, ordenación del territorio, urbanismo, inspección, cartografía, solo que están ahora en la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio. La única creación neta nueva de plazas es la que conforma la creación de ocho Delegados Provinciales, con sus ocho Secretarías de Delegado Provincial y la ocho Secretarías Generales, más la creación de este Consejero con su gabinete y un Viceconsejero. No hay más. Eso también podría ser objeto de sus críticas. Por cierto, llevaban en el programa electoral la creación de una consejería de este tipo. Pero no hay más creación de personal, señorías, ni una plaza más. Por lo tanto, no me diga públicamente que yo he crecido aquí en mil y pico personas. No es cierto. O sea, mil y pico personas son las que se han dado de baja en la Consejería de Obras Públicas y Transportes, como usted sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con la financiación de la Ley de Vivienda. Señorías, lo he dicho por activa y por pasiva: la financiación del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, que es, en definitiva, el instrumento financiero que respalda los compromisos y las obligaciones de la Ley de Vivienda, están definidos. Están perfectamente definidos hasta el año 2012. Están definidos con financiación de un plan estatal y financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Financiación de un plan estatal, por cierto, que es el triple de lo que el Partido Popular ponía, en materia de vivienda, cuando gobernaba en España, hasta el año 2004. El triple, señor Caballos, lo ha escuchado bien: 462 millones de euros fue el último plan del Gobierno del Partido Popular 2002-2005, en materia de vivienda; 462 millones de euros para Andalucía. El actual, para Andalucía, 2009-2012, son 1.440 millones de euros. Y los números son esos. Esos son los números.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, claro que tiene garantías el Plan Concertado con financiación estatal y autonómica. Y claro que los compromisos que queremos asumir en la Ley del Derecho a la Vivienda tienen reflejo presupuestario. Lo que pasa es que la Ley del Derecho a la Vivienda es mucho más que un presupuesto, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Las obligaciones que van ahí son mucho más que un presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el segundo turno de intervenciones, esta vez por cinco minutos, un tiempo máximo de cinco minutos a cada uno de los portavoces. Y tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo, en representación de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a ver si soy capaz de ir rápido y concreto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, primero, a la pregunta. Hombre, por supuesto, la ley del PP era: «Robe usted cuanto pueda y cuanto quiera». Esta es: «Robe usted convenientemente». Esa es la diferencia. Me quedo con esta. Por supuesto, es infinitamente mejor.</parrafo>
        <parrafo>¿Con el suelo cuál es la diferencia? Que yo digo que el suelo para primera vivienda hay que sacarlo del mercado. Y que inmediatamente que un ayuntamiento, en su PGOU, lo clasifique ciento por ciento para vivienda, primera vivienda y pública, que se pueda utilizar. Porque hoy te metes en expropiaciones y tardas un siglo. Por lo tanto, no le temen a las expropiaciones los propietarios, para nada, y tienes que negociar y te pierdes. Primera cosa.</parrafo>
        <parrafo>¿El mercado, por qué no? ¿El mercado, por qué no? ¿Porque quién les va a garantizar el suelo a esos que no llegan al mercado? A los 500.000 inmigrantes sin papeles que no tienen donde caerse ni vivos ni muertos, al millón de parados... En fin, a esa gente a las que les toca una vivienda de VPO, que son el 30%, y que no pueden cogerla porque no tienen para pagar. O al que tiene una hipoteca, y no puede pagar, y lo van a echar de su casa. A esa gente el mercado no los va a salvar. Tiene que haber otro mecanismo. Por eso le he dicho muchas veces: partan dos, uno, todo mercado, pero otra parte, no. Otra parte Estado y empresa pública.</parrafo>
        <parrafo>Segunda. Le está hablando dos o tres [...]. Le he dicho el del mercado, el del suelo, el de las inmobiliarias. El de las inmobiliarias, que ahora quiero yo que me aclare eso. El de las inmobiliarias. Porque no podemos poner a la zorra a guardar el gallinero. Yo no creo que en el Espíritu Santo, y no sé si usted creerá. Porque, como no sea que el Espíritu Santo lo haya iluminado de pronto, yo no creo que la gente que ha estado durante treinta años robando y haciendo corrupciones de todo de todo tipo y son artistas en la economía sumergida, esos mismos sean los que ahora se van a cuidar de que el derecho a la vivienda..., se hagan viviendas baratas, dignas y al alcance de todos. No me lo creo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Luego, otro odre que yo veo viejo, y que es el tema de la financiación, que es privada. Vivienda pública, financiación pública, o bien un banco un público o bien financiación de la propia Consejería. Mientras tanto, mientras que creamos ese banco andaluz público que todo el mundo está reclamando. Pero, por lo menos, financiación desde la propia Consejería. Porque ¿qué pasa con el plan, con el suyo y con el que los demás tenemos? ¿Que a usted no le dan dinero? Y a usted es el que más le dan. Pero a los ayuntamientos nada, porque estamos tiesos y endeudados. Al particular, tampoco. Entonces, hace falta un ente financiero que se dedique a promocionar la vivienda pública, aunque sea la pública solamente. La privada, que se busque el dinero privado. Pero eso tiene que haberlo. Ese mecanismo es imprescindible para que su buena voluntad se convierta en realidad, para que su utopía se convierta en hechos.</parrafo>
        <parrafo>Otro odre viejo es la vivienda concebida como un patrimonio. Yo digo que a la vivienda tiene que darse el uso de la vivienda. De la vivienda pública estamos hablando. La otra vivienda me preocupa menos, porque ya tienen vivienda casi todos. Me refiero a estos que no tienen.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, la vivienda no puede ser un patrimonio: tiene que ser un derecho. Pero un derecho de uso, incluso de por vida, incluso que pueda pasar de padres a hijos, pero de uso, no para yo revender la vivienda, como hay gente, o intento de gente, de vender la vivienda pública que ha recibido.</parrafo>
        <parrafo>Rápidamente, el otro odre viejo: la burocracia.</parrafo>
        <parrafo>Señor, yo, cuando usted me dijo «vamos a aligerar», algunas cosas se han aligerado; pero usted sabe, como yo, que no son lentas, que son lentísimas. Yo ya estoy desesperado, desesperado. Y usted lo sabe, señor Consejero, que cuando termine voy a hablar con usted poquillo de eso.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, el conejo de la chistera que usted se acaba de sacar. Y así le va. Yo creo que el PP le va a aplaudir, y los empresarios también. Pero, claro, es que darle dinero público... Ah, y sacarle, dice usted, el stock, el stock. El stock, que la gente quiso vivienda tan cara, y que se le ha quedado colgada, y ahora va usted y se la compra. Pues que se fastidien. No, usted les facilita el dinero, los préstamos a la gente, para que la gente lo compre. Es lo mismo. Ahora me lo explica. Pero me da la impresión de que poner mil millones para que la gente le compre viviendas a esa gente, que han sido los verdugos de esta crisis, y algunos de ellos más que delincuentes, me parece muy fuerte, señor Consejero, en plena crisis económica. Ponga esos mil millones en otro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, señor Consejero, yo no concibo que a los viviendatenientes se les dé dinero público. Hay que crear otros mecanismos. Hagamos viviendas desde EPSA, hagamos viviendas de las cooperativas, hagamos viviendas desde empresas municipales, sin ánimo de lucro. Siempre me estoy refiriendo a los que no tienen vivienda y a los que no alcanzan al mercado, que es de lo que usted se tiene que preocupar, creo yo.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señor Consejero, el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, el presupuesto está disminuido. Y usted me dice: «Es que estamos en un contexto...» Pero yo pienso al revés también aquí, yo se lo hablo claro.</parrafo>
        <parrafo>Yo pienso que, cuando hay un atranque del mercado, es cuando el Estado tiene que intervenir, y para salir de la crisis hay que hacer mucha inversión pública, y el presupuesto tendría que ser creciente. ¿Que de dónde el dinero? Que se les saque a los que tienen el dinero, claro. Los impuestos a los ricos. Por supuesto, la duquesa de Alba todavía tiene muchas cosas que soltar, o el señor Botín, como tantos otros, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me parece que en el camino hacia una vivienda como derecho nos va a encontrar. Y yo sé lo que significa, y yo sé que la ley ha cambiado. ¿No lo voy a saber, si yo vivo el día a día? Claro que ha cambiado. Lo que pasa es que yo creo que hay que ir más lejos, al menos en primera vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el turno el ahora para su intervención la señora Martínez, en nombre del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Consejero, hablaba usted en su intervención de que habíamos llegado al debate de siempre, que nosotros tenemos el debate de siempre; pero yo debo decirle que es usted el que ha iniciado el debate, usted es quien ha sentado las bases de hoy del debate y quien ha puesto el acento en los puntos que a usted le interesan. Y yo tengo que decirle que veo una continuación, nuevamente, de lo que durante más de treinta años vivimos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que había que leer bien el Presupuesto. Yo le agradezco ese consejo, y he intentado leérmelo bastante, todo lo que he podido; pero creo que otros miembros, otros portavoces, en este caso el que sustenta al Gobierno, creo que harían bien en leer el Presupuesto. Creo que ha hecho una intervención de falta de respeto con el Partido Popular, aludiendo a películas de buenos y malos, y con una frivolidad y falta de respeto que me parece que poco bien hacen a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en ningún momento faltamos el respeto a lo que es el trabajo de su Consejería, y lo que tratamos es de aportar la visión que desde nuestro grupo tenemos. Yo creo que se ha hecho por parte del partido que sustenta al Gobierno una declaración de deseos que, desde luego, lo que revela es un desconocimiento grande de lo que es la realidad, en este momento, de la situación de Andalucía, y, desde luego, de lo que refleja el Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que hacía falta —decía usted que hacía falta— una nueva ideología, y yo creo que esa nueva ideología, ese nuevo rumbo, no se refleja en absoluto en el presupuesto. Decía usted que esta tiene una nueva orientación, pero yo, desde luego, creo que vuelve a ser más de lo mismo. La Empresa Pública del Suelo sabemos la trayectoria que ha tenido, y, después de tantos años de gobierno socialista, yo creo que, como poco, nos creemos poco que esta empresa vaya a cambiar de rumbo.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted también de cuál es nuestra posición.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros, evidentemente, sabemos que el déficit se puede incrementar. Claro que sí. Y hay comunidades del Partido Popular donde el déficit se ha incrementado hasta límites realmente importantes. Se puede incrementar si se asegura el empleo, señor Consejero. Andalucía es la comunidad con más paro de España, y también la más endeudada. ¿Y cuál es nuestra apuesta? Totalmente diferente a la suya.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted: «Bajar los impuestos» —que es lo que nosotros decimos— «supone menos ingresos».</parrafo>
        <parrafo>Nosotros partimos de la premisa contraria: bajar los impuestos significa más ingresos, y se ha demostrado en los años del Partido Popular, de gobierno del Partido Popular; que, como bien recordaba el portavoz socialista, supusieron para Andalucía la mayor etapa de crecimiento económico. Durante esos años, en los que se bajaron impuestos, se aumentaron los ingresos, porque se dinamizó la actividad económica, y supuso una mayor recaudación.</parrafo>
        <parrafo>Ese es nuestro modelo, señor Consejero. Lo decimos siempre, por activa y por pasiva. Nos podemos endeudar —lo hicimos en la etapa del Partido Popular—; pero esto no significa que se recaude menos, que haya menos ingresos y, por tanto, que haya que hacer ningún recorte social. Muy al contrario.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que, finalmente, es cuestión de prioridades, y estas serían las nuestras. Y usted ha hablado de algunas de las propuestas que ha presentado hoy, precisamente en lo que puede ser una medida en relación al stock.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que, desde luego, esa medida nosotros se la venimos proponiendo, no solo en relación al stock, sino a la vivienda protegida. Creemos que ese aval, esa cantidad presupuestaria que dice usted que se va a poner a disposición del stock de viviendas, más de ochenta mil, setenta mil viviendas, que son viviendas de los bancos, que ya lo hemos conocido a través de los medios, pues sí es verdad que usted tendrá que comprometerse aquí.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros se lo vamos a pedir, que esos avales sean también a los adquirentes de vivienda protegida, porque sabe usted que esos adquirentes hoy van a pedir, después de que les ha tocado en una lotería, en un sorteo, van a pedir una hipoteca y no se la conceden. Por lo tanto, usted, hombre, si es mínimamente honesto, tendrá que ampliar esa medida a las viviendas protegidas. Y nosotros le apoyaremos: por supuesto que sí.</parrafo>
        <parrafo>Y es de manual la alusión que ustedes hacen constantemente a la Ley del Suelo de 1998. Me parece un tanto infantil. Ya, no sé, algún día tendremos que dedicar un espacio de tiempo a rebatir ese tema, como lo hicieron con el suelo en Lebrija y en Sevilla. Pues muy bien. A mí solamente me gustaría decirle que ustedes son los que han estado durante treinta años gobernando en Andalucía; tan solo durante ocho años ha gobernado el Partido Popular a nivel nacional —o sea, que es que ahora también gobiernan ustedes—, y, realmente, tendrían que dar explicaciones de por qué no atajaron en ningún momento en Andalucía la creación de una ley del suelo nueva.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero que en esta legislatura se inicie ese trabajo, para que en Andalucía haya una nueva ley del suelo. Que, además, no sea solamente del suelo, sino que sea una ley de ordenación del territorio y del suelo. No voy a recordar lo que ha supuesto la ordenación del territorio durante estas legislaturas: casos de corrupción, casos de sentencias del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, bueno, pues que queda muchísimo trabajo por hacer. Y, bueno, pues dicho esto, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora el portavoz del Grupo Socialista, el señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no he tenido la intención de faltarle el respeto a nadie, ni a nada, simplemente utilizar los argumentos que me parecen convenientes para explicar mis opiniones y las del Grupo Socialista, al que represento.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, frivolidad es insinuar en la prensa que se ha contratado a más de mil personas, que se ha engordado la plantilla en más de mil personas. Eso no es frivolidad, eso es manipulación descarada, tirar la piedra y esconder la mano. Frivolidad es decir desde un chiringuito de playa que se están manejando los recursos de la Consejería de Vivienda en favor de los ayuntamientos del PSOE y castigando a los del PP, y luego después aquí no demostrar absolutamente nada, ni traer un papel.</parrafo>
        <parrafo>Frivolidad —y me voy a lo más gordo— es decir, como se ha dicho aquí ahora, que Aznar bajó los impuestos. Mentira, la presión fiscal subió en España, en los ocho años del Gobierno de Aznar, casi dos puntos, medido en términos de PIB; y el gasto social, 1,8. No se rían, vean los datos de Eurostat, véanlos, véanlos, por si no los saben para que hablen otra vez de frivolidad con más fundamento. Y falta de respeto... Hombre, la peor de todas al pueblo andaluz. Los que han hablado de voto cautivo, de voto subsidiado, de los analfabetos andaluces, de los que venden su voto por una peonada o una pensión, han sido los dirigentes del Partido Popular en España. Eso sí que es una falta de respeto, no al Grupo Socialista, al portavoz que les habla o al Consejero, sino al pueblo andaluz que es el que, finalmente, decide. Estará todo muy mal, como vemos en cada reunión de esta Comisión, se hará todo muy mal, pero la realidad es la realidad. En este año y medio desde que se creó esta Consejería ha habido: 90.000 actuaciones en rehabilitación, un tercio del total nacional —líderes en España—; 30.000 viviendas protegidas calificadas —líderes en España—; 10.000 iniciadas, 30% del total —líderes en España—; 6.500 compraventas, una cuarta parte del total —líderes en España—; 100 millones de euros para adquirir suelos para poder construir 6.000 viviendas...</parrafo>
        <parrafo>¿A ver dónde está..., en qué cine echan una película en donde, efectivamente, haya mejores actores y mejores resultados? Esto son realidades, guste o no. A la creación de esta Consejería: 69 planes de ordenación urbana adaptados a la LOUA. Año y medio después: 69 no, 230. Esto son realidades, y lo mejor está por llegar, señora Martínez, no le quepa la menor duda. Lo mejor está por llegar. Y nos vamos a seguir viendo, porque este Gobierno socialista de Andalucía y para Andalucía no va a abandonar sus prioridades, entre las cuales, por supuesto, están todas las que están llevando adelante el señor Consejero y su equipo con el apoyo del Grupo Parlamentario y del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En fin, termino ya. Ochocientos treinta y cinco millones de euros, que son los que constituyen el presupuesto para 2010, he dicho antes, y lo reitero, que dan para mucho. Y, desde luego, para seguir avanzando. Y ya vendrá luego, en su momento, el examen que cada cuatro años se celebra ante el tribunal del pueblo, que pondrá a cada uno en su sitio. De momento estamos cumpliendo a pesar de todo, a pesar de todo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el señor Consejero para cerrar este debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, señorías, si me lo permiten, y teniendo en cuenta que hemos incidido sobre los mismos temas que en la primera de las intervenciones, yo creo que obras son amores y no buenas razones, y voy a hacerle alguna descripción de qué cosas, con ojos y con caras, van a ver los ciudadanos de Andalucía en el presupuesto de 2010. Y se lo digo para que, efectivamente, los diputados presentes en esta Comisión que quieran trasladar esa información a las distintas provincias, pues, así lo puedan hacer.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Almería, por ejemplo, la segunda fase de rehabilitación del Ayuntamiento de Almería, 9,5 millones de euros; pero también la urbanización del polígono industrial de Pulpí —hay dos diputados de Almería, que estaban aquí—, 4 millones de euros; o el impulso al proyecto del Parque de Innovación Empresarial del Mármol; o la construcción de 400 viviendas protegidas en municipios como Berja, Níjar, Los Gallardos, Huércal-Overa o Tabernas.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Cádiz, actuaciones de urbanización de suelo industrial en El Machorro, en Medina Sidonia, con una dotación de 2,5 millones de euros; o la promoción de más de mil viviendas protegidas en régimen de alquiler en los municipios de Arcos de la Frontera, Sanlúcar de Barrameda, Alcalá de los Gazules, Jerez de la Frontera, El Puerto de Santa María, Algeciras, Puerto Real, La Línea y Ubrique; o el desarrollo de actuaciones en el parque de Los Toruños, en El Puerto de Santa María, con una inversión de 1,4 millones de euros; el avance en los proyectos de La Florida, proyecto enormemente importante en El Puerto de Santa María con más de tres mil viviendas protegidas; o la rehabilitación del Oratorio de San Felipe Neri en el marco del bicentenario.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Córdoba, la realización de obras de la ronda norte y el parque de Montilla, 1,5 millones de euros; las actuaciones de reparación de barriadas, en Córdoba capital, como San Martín, Axerquía y Montoro, con una inversión de más de 10 millones de euros; la construcción de más de quinientas viviendas protegidas en Córdoba, Puente Genil, Doña Mencía, Obejo, Montoro, Rute, Cabra, Pozoblanco, Peñarroya-Pueblo Nuevo y Lucena.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Granada, con la incorporación presupuestaria del Parque del Milenio en Granada y el desarrollo de ese Plan Especial de Ordenación de La Vega; la rehabilitación del patrimonio histórico de El Albaicín, con 1,8 millones de euros; o la rehabilitación del Teatro Imperial de Loja.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Huelva, el proyecto del parque industrial de las Tres Cumbres, en Cumbres de Enmedio, que cuenta con un presupuesto de 2,5 millones de euros; o continuar con las obras de rehabilitación en la barriada del Torrejón y La Hispanidad, en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En Jaén, la construcción de 778 viviendas protegidas en el [...], con una inversión de más de 25 millones de euros; la ampliación del suelo industrial de Cañada de la Fuente, en Martos, 2,8 millones de euros; la urbanización en Torredonjimeno, 1,6 millones de euros; o la rehabilitación de las casas consistoriales de Baeza, con una dotación presupuestaria de 1,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En Málaga, el arranque del parque de Arraijanal, que estará destinado a uso público; la continuación de El palmeral de las Sorpresas y la terminación del muelle dos del puerto de Málaga, con 11 millones de euros; la obtención de suelos para la construcción de tecnocasas en Málaga, 2,9 millones de euros; la construcción de más de cuatrocientas cincuenta viviendas protegidas en Antequera, Colmenar, Cuevas del Becerro, Málaga, Pizarra, Rincón de la Victoria, Ronda, Teba, Villanueva del Rosario y Junquera; o la realización de las obras de urbanización de los suelos de La Dehesa de Ronda, 2,3 millones de euros, donde se construirán 365 viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, en la provincia de Sevilla, el inicio de obras de rehabilitación del Ayuntamiento de Écija; la redacción del proyecto del futuro Ayuntamiento de Gines; la gestión y desarrollo de actuaciones en el parque de El Alamillo, 1,6 millones de euros; los ocho millones de euros para continuar e iniciar los trabajos de urbanización de Pago de Enmedio, en San José de La Rinconada, una de las grandes obras de referencia en la provincia en materia de vivienda protegida; 4,4 millones de euros para la mejora y reparación del parque público de vivienda en la provincia; en la urbanización del nuevo parque logístico de la Nacional IV, en Carmona y Alcalá de Guadaíra, 4 millones de euros; o un presupuesto de más de 29 millones de euros para la construcción directa de vivienda protegida en el polígono Aeropuerto y San Bernardo —en Sevilla—, en Écija, en Los Palacios y en Camas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, para terminar, señorías, en relación con el Programa Edificante, que es verdad, no lo mencioné en mi primera intervención, hemos llegado a un acuerdo entre la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa y la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio para arrancar el programa, un programa que cuenta con una inversión para los dos próximos años, 2010 y 2011, de unos 18 millones de euros, que tendrá ya una consignación presupuestaria por parte de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio de 3,6 millones de euros en 2010 y por parte de la de Innovación en 4 millones de euros, y que abrirá una nueva línea de trabajo para fomentar la rehabilitación residencial orientada a mejorar la eficiencia energética en edificios y en viviendas, en barriadas que se seleccionarán en función de sus características por los propios ayuntamientos en una serie de municipios de más de un volumen de habitantes importante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Creo que hemos hablado aquí de muchas cuestiones. Sin duda, no es fácil, es complejo, como dijo la Consejera de Economía y Hacienda, un presupuesto de estas características, pero creo que es un presupuesto valiente, es un presupuesto que enseña claramente sus cartas, y que debe generar, al menos, la confianza para atravesar el que, espero, sea el último año difícil, el último año complicado de esta crisis que es el 2010.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Una vez concluido este debate, despedimos al Consejero, no si antes darle las gracias, a él y a su equipo, por esta comparecencia ante esta Comisión que nos traído esta tarde sobre los presupuestos para el 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y no habiendo más temas que tratar, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

