<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>298</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Financiación, Hacienda regional, Modo de financiación, Financiación pública</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000780 8-10/APC-000004 8-10/APC-000071</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000780, 8-10/APC-000004 y 8-10/APC-000071. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de valorar el acuerdo final del nuevo modelo de financiación autonómica y su incidencia en Andalucía (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000780</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000780. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre la incidencia que tendrá en nuestra Comunidad Autónoma la reforma del sistema de financiación autonómica,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000004</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000004. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de valorar el acuerdo final del nuevo modelo de financiación autonómica y su repercusión para Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000071</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000071. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el sistema de financiación autonómica,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías. Buenas tardes, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el debate de esta Comisión informativa de Economía y Hacienda con el debate agrupado de las tres solicitudes de comparecencia que los grupos de Izquierda Unida, Partido Popular y Partido Socialista habían formalizado en torno a la incidencia que tendrá en nuestra Comunidad Autónoma la reforma del sistema de financiación autonómica, con distintas redacciones pero con el mismo objeto y el mismo sentido. Por lo tanto, corresponde debatir de forma agrupada el sentido y el alcance de dicha reforma.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para el primer turno, la señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en el día de hoy ante esta Comisión para informar acerca del nuevo sistema de financiación y su repercusión en nuestra Comunidad Autónoma, a petición de los tres grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes conocen, este proceso, que se inició en la segunda Conferencia de Presidentes de septiembre de 2005, concluyó el pasado 21 de diciembre en el seno de la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales Estado-Comunidad Autónoma de Andalucía. En esta Comisión, Andalucía aceptó, en primer lugar, el nuevo sistema de financiación de las comunidades autónomas de régimen común y ciudades con el Estatuto de Autonomía; es decir, aceptó como propio el nuevo sistema de financiación, regulado en la Ley 22/2009 de 18 de diciembre, por la que se regula el citado sistema, y además se modifican determinadas normas tributarias. Y aceptó también los fondos de convergencia autonómica contenidos en el Título II de la misma ley. Por lo tanto, todas las competencias traspasadas y ejercidas en la actualidad por la Junta de Andalucía, así como los nuevos traspasos de servicios y funciones que se asuman en el futuro, se financiarán de acuerdo con los mecanismos establecidos en la citada Ley 22/2009, ley que es de aplicación desde el 1 de enero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales del 21 de diciembre pasado se acordó el Fondo de Suficiencia Global del año base, que es el año 2007, y que se ha fijado en 4.175,69 millones de euros, una vez tenidos en cuenta los recursos adicionales que proporciona el sistema en 2009, y llevados de manera conveniente al año base 2007.</parrafo>
        <parrafo>El cálculo del Fondo de Suficiencia Global tiene detrás el resto de cifras relevantes del sistema de financiación, que les voy a detallar. Y, por otra parte, decirles que me referiré normalmente al año base del nuevo sistema, 2007, último año liquidado del sistema de financiación anterior. Y eso es porque es el que nos va a permitir, este año base, comparar el viejo y el nuevo sistema.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, saben sus señorías que el Fondo de Suficiencia Global es la diferencia, positiva o negativa, entre las necesidades globales de financiación y la suma de su capacidad tributaria, más la transferencia, positiva o negativa, del Fondo de Garantía de Servicios Públicos Fundamentales. Así que para llegar al resultado del Fondo de Suficiencia Global es necesario conocer las necesidades globales de financiación, la capacidad tributaria y la transferencia del Fondo de Garantía de Servicios Públicos Fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Las necesidades de financiación del año base, que también se denominan de restricción financiera inicial, se hallaban ya calculadas en el texto del acuerdo de 15 de julio del citado 2009 en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. Y, de acuerdo con el texto de este acuerdo de 15 de julio, las necesidades globales de financiación para Andalucía y para el año 2007 eran de 22.310,36 millones de euros. Esta cantidad debía ser incrementada, ya que el nuevo sistema reconoce las mayores necesidades de financiación de las comunidades autónomas debidas de manera fundamental a los cambios experimentados por la población en los últimos años. Por lo tanto, esta cifra del 15 de julio estaba sujeta a revisión, ya que es necesario integrar en el sistema —es decir, añadir a la restricción financiera inicial— los recursos adicionales que se detallan en los artículos 5 y 6 de la citada Ley 22 de 2009.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 5 relaciona los recursos adicionales que introduce el nuevo sistema para el año 2009, y el 6 detalla los demás recursos adicionales que se incorporarán en 2010.</parrafo>
        <parrafo>A fecha de hoy, se han incorporado a la restricción financiera inicial los 783,87 millones de euros —en euros de 2007— que corresponden a la Comunidad Autónoma de Andalucía por los recursos adicionales de 2009. Por lo tanto, las necesidades globales de financiación en el año base se han revisado al alza, y pasan a ser de 23.094,23 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se disponga de la información necesaria acerca de los nuevos recursos adicionales que corresponden al año 2010, se volverá a revisar nuevamente la necesidad global de financiación, se volverá a marcar una nueva restricción financiera inicial y también el Fondo de Suficiencia Global del año base.</parrafo>
        <parrafo>He hablado de las cifras acordadas sobre el Fondo de Suficiencia Global y los recursos adicionales que va a incorporar el 2009. La otra gran cifra importante del sistema es la capacidad tributaria de Andalucía, que se ha fijado en 15.660,1 millones de euros. Ello supone un incremento de autonomía fiscal respecto al anterior sistema de 5.295,24 millones de euros, lo que equivale a pasar de un 51,35 de autonomía financiera en el sistema anterior a un 77,59 de autonomía en el nuevo sistema; es decir, más de 26 puntos porcentuales adicionales de autonomía fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Desagregando esta capacidad tributaria de la Comunidad Autónoma en el año base por los distintos conceptos que la componen, las cifras que resultan se las detallo:</parrafo>
        <parrafo>Los tributos [...] con criterio normativo son 3.385,12 millones de euros, 1.879 millones de euros más que el modelo anterior. Las tasas afectas con criterio normativo son 337,46 millones de euros. El IRPF, sin competencias normativas, 4.484,60 millones de euros, 1.352 millones de euros más que el modelo anterior. El IVA, 4.819,12 millones de euros, 1.446 millones de euros más que el año anterior..., que el modelo anterior. Impuestos especiales de fabricación, 2.160,86 millones de euros, 619 millones de euros más que el modelo anterior. El impuesto sobre venta minorista de determinados hidrocarburos, con criterio normativo, 157,71 millones de euros. El impuesto especial sobre determinados medios de transporte, 315,17.</parrafo>
        <parrafo>El aumento de la capacidad tributaria y de autonomía fiscal que resulta del nuevo sistema responde, como todos saben, sin duda, a los cambios introducidos en el criterio normativo de los tributos cedidos tradicionales, que se sitúan en el artículo 3 de la citada Ley 22 de 2009, así como al incremento de los porcentajes de cesión del IVA y del IRPF al 50% y de los impuestos especiales al 58%.</parrafo>
        <parrafo>Y queda por cuantificarles la transferencia del Fondo de Garantía de Servicios Públicos Fundamentales para Andalucía en el año base. Como saben, este fondo atiende a un doble objetivo: en primer lugar, garantizar la prestación de la educación, la sanidad y los servicios sociales esenciales en todo el territorio de forma estable y sin riesgos para el futuro; y, en segundo lugar, que cada una de las comunidades autónomas pueda prestar esos servicios públicos fundamentales con igualdad, por lo que cada una debe disponer de la misma financiación por habitante ajustada. Cada comunidad autónoma aporta el 75% de su capacidad tributaria a la dotación global de este Fondo de Garantía, y el Estado incorpora todos los recursos adicionales que se integran en el nuevo sistema de financiación. Cada comunidad autónoma tiene unas necesidades de financiación a cubrir por servicios públicos fundamentales calculadas en función de una fórmula de variables y ponderaciones que conforman la población ajustada. De esta manera, cada comunidad autónoma toma del fondo la cantidad que necesita para cubrir estas necesidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho repetidas veces, Andalucía ha conseguido incrementar en el nuevo sistema su población ajustada, a pesar de que su población de derecho ha crecido menos que en otras comunidades autónomas en los últimos años. Por lo tanto, las necesidades financieras andaluzas a cubrir por servicios públicos fundamentales han aumentado, y eso es así básicamente por la consideración de la población en edad escolar como variable que aproxima las necesidades de financiación de las comunidades autónomas. Como resultado, la transferencia del Fondo de Garantía de los Servicios Públicos Fundamentales para Andalucía —y nuevamente en valores del año base— asciende a 3.258,49 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Les he hablado, pues, de todas las cifras fundamentales para Andalucía, a fecha de hoy, del nuevo sistema de financiación. Pero la Ley 22 de 2009 regula también los fondos de convergencia. Estos fondos, que se perciben anualmente por las comunidades autónomas, no se integran en la estructura del sistema de financiación, sino que lo complementan. Y, como saben, hay dos fondos de convergencia: uno al que llamamos Fondo de Competitividad, y otro, el Fondo de Cooperación.</parrafo>
        <parrafo>El Fondo de Competitividad es el mecanismo que corrige las eventuales desviaciones respecto a la media en la financiación por habitante en competencias homogéneas. Andalucía se encuentra por encima de la media de financiación homogénea por habitante ajustado, por lo que no va a recibir ningún recurso del Fondo de Competitividad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Fondo de Cooperación, Andalucía es beneficiaria de recursos, en el 2009, por importe de 382,67 millones de euros. Por tanto, en 2009, primer año de aplicación del nuevo sistema de financiación, a Andalucía le corresponde una financiación adicional, respecto al sistema de financiación derogado, por valor superior a los 2.165 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Una vez se integren en el sistema los recursos adicionales de 2010, Andalucía contabilizará una ganancia anual de financiación, respecto al anterior sistema, que estimamos en alrededor de 1.795 millones de euros. A esta cifra habrá que añadir el aumento de la capacidad tributaria para Andalucía, derivado de los cambios normativos introducidos en los Impuestos Especiales sobre Hidrocarburos y Tabacos, mediante el Real Decreto Ley 8/2009, que se traducirá en unos ingresos adicionales, para 2009 y 2010, de aproximadamente 390 millones de euros, que serán ingresados a la Comunidad Autónoma en el momento en que se realice la liquidación del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Les he hablado antes de los recursos adicionales que el sistema incorpora en 2009, que está recogido en el artículo 5 de la Ley 22/2009, que ya han pasado a formar parte de las necesidades globales de financiación. Les he hablado de los Fondos de Convergencia.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, la Comunidad Autónoma ya ha ingresado un anticipo a cuenta de estos recursos. El anticipo que ha ingresado ha sido, en concreto, de 954,40 millones de euros. Esta cantidad engloba el 70% de los recursos adicionales del sistema para el 2009 y la participación de Andalucía en el Fondo de Cooperación que les acabo de comentar.</parrafo>
        <parrafo>Incorpora también este anticipo la diferencia entre las cantidades entregadas a cuenta de la compensación por la supresión del impuesto de patrimonio de 2009 y la compensación definitiva que se regula en la ley, que hace que tengamos que recibir 23,02 millones de euros adicionales.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con la Disposición Transitoria Sexta, las comunidades autónomas recibiremos, como compensación definitiva por la supresión del impuesto de patrimonio, las cantidades que la Agencia Estatal de la Administración Tributaria transfirió en el ejercicio 2008 por este impuesto. La compensación para Andalucía en 2009, por tanto, asciende a 162,42 millones de euros, de los que ya habíamos ingresado como anticipo 139,40.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales del 21 de diciembre, Andalucía aceptó la modificación del régimen de cesión de tributos del Estado a la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo a nuestro Estatuto, cuando esté en vigor la correspondiente ley de cesión —que tiene que acompañar, lógicamente—, el artículo 178.1 del Estatuto de Autonomía para Andalucía cambiará su redacción para incorporar los cambios en los porcentajes de cesión del 33 al 50 del IRPF, del 35 al 50 del IVA y del 40 al 58 de los Impuestos Especiales de Fabricación. De esta manea, el artículo 178.1 quedará redactado de la siguiente manera:</parrafo>
        <parrafo>«Se cede a la Comunidad Autónoma de Andalucía el rendimiento de los siguientes tributos:</parrafo>
        <parrafo>»Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, con carácter parcial, en el porcentaje del 50%.</parrafo>
        <parrafo>»Impuesto sobre el Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>»Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones.</parrafo>
        <parrafo>»Transmisiones.</parrafo>
        <parrafo>»Tributos del Juego.</parrafo>
        <parrafo>»Impuesto sobre el Valor Añadido, con carácter parcial, en el porcentaje del 50%.</parrafo>
        <parrafo>»El Impuesto Especial sobre la Cerveza, con carácter parcial, en el porcentaje del 58.</parrafo>
        <parrafo>»El Impuesto Especial sobre el Vino y las Bebidas Fermentadas, con carácter parcial, en el porcentaje del 58.</parrafo>
        <parrafo>»El Impuesto Especial sobre Productos Intermedios, con carácter parcial, en el porcentaje del 58.</parrafo>
        <parrafo>»El Impuesto Especial sobre el Alcohol y Bebidas Derivadas, con carácter parcial, en el porcentaje de 58.</parrafo>
        <parrafo>»El Impuesto Especial sobre Hidrocarburos, con carácter parcial, en el porcentaje del 58.</parrafo>
        <parrafo>»El Impuesto Especial sobre las Labores del Tabaco, con carácter parcial, en el porcentaje del 58.</parrafo>
        <parrafo>»El Impuesto Especial sobre la Electricidad.</parrafo>
        <parrafo>»Y el Impuesto Especial sobre determinados medios de transporte y el impuesto sobre las ventas minoristas de determinados hidrocarburos».</parrafo>
        <parrafo>La eventual supresión o modificación de algunos de dichos impuestos implicará la extinción o modificación de la cesión.</parrafo>
        <parrafo>También se acuerda fijar el alcance y condiciones de cesión de tributos del Estado a la Comunidad Autónoma, aceptando el texto del Anteproyecto de Ley de Régimen de Cesión de Tributos del Estado a la Comunidad Autónoma de Andalucía y de fijación del alcance y condiciones de la cesión a tramitar en las Cortes.</parrafo>
        <parrafo>Este anteproyecto reitera lo ya establecido en la Ley 21 de 2009, y, como hechos más significativos, quiero señalar que se sumen nuevas competencias normativas sobre el IRPF. En particular, las comunidades autónomas regularemos por ley propia, desde 2010, la escala autonómica, con la única restricción de que ha de ser progresiva. Podemos establecer aumentos o reducciones en las cuantías correspondientes al mínimo del contribuyente y a los mínimos descendiente, ascendiente y discapacidad, con el límite del 10%. Asumiremos competencias normativas en deducciones de la cuota íntegra autonómica, por circunstancias personales y familiares, y por subvenciones y ayudas públicas que se perciban de la Comunidad Autónoma, que no estén exentas. Y podremos establecer aumentos o reducciones en los porcentajes de deducción por inversión en vivienda habitual.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, también quiero hacer notar que la Comunidad Autónoma ha asumido la competencia para resolver las reclamaciones económico-administrativas relacionadas con todos los tributos cedidos que gestiona la Comunidad Autónoma, cumpliendo así lo establecido en el artículo 182 del Estatuto de Autonomía para Andalucía. De esta forma, la Comunidad Autónoma revisará las reclamaciones en materia de tasas y precios públicos, como hasta ahora, y también todas las reclamaciones relativas al Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, al Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones y los tributos sobre el juego.</parrafo>
        <parrafo>La asunción efectiva de la competencia estará supeditada, no obstante, y así lo estable el acuerdo en la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales, al traspaso correspondiente de medios personales y materiales desde el Estado a la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, pues, haciendo una valoración global de la incidencia del nuevo modelo, del nuevo sistema en la Comunidad Autónoma. Y les diré que es una valoración, obviamente, positiva, puesto que el nuevo sistema garantiza la prestación en nuestro país, en condiciones de igualdad, de todos los servicios públicos fundamentales. El nuevo sistema garantiza que todas las comunidades autónomas puedan prestar todos los servicios que les han sido transferidos.</parrafo>
        <parrafo>La población en edad escolar, como solicitó la Junta de Andalucía en su momento, es una variable determinante de las necesidades de financiación de las comunidades autónomas en el nuevo modelo.</parrafo>
        <parrafo>Ya hemos ingresado, a finales del año pasado, como recursos y fondos adicionales de 2009, con el nuevo sistema, 954,4 millones de euros. El total de recursos y los fondos adicionales que va a recibir la Junta de Andalucía con el nuevo sistema se cifra en más de 1.700 millones, a los que se añadirán, además, otros 390 derivados de la mejora de la recaudación de Impuestos Especiales de Tabaco y de Hidrocarburos.</parrafo>
        <parrafo>La financiación homogénea por habitante de Andalucía es superior a la media, por lo que no se precisa la percepción del Fondo de Competitividad y se da cumplimiento a todo lo establecido en el artículo 175 de nuestro Estatuto de Autonómica y a las resoluciones aprobadas por el Parlamento. En particular, se tiene más autonomía financiera, más suficiencia, garantías de financiación de los servicios públicos fundamentales y más responsabilidad fiscal con más competencias normativas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a posicionar a los distintos grupos políticos en torno al asunto que nos trae a debate, y tiene la palabra para ello, en nombre de Izquierda Unida, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por su información. Sin duda alguna, es absolutamente necesario hacer balance de algo tan importante como el nuevo modelo de financiación autonómica, que nos ha llevado mucho tiempo discutir y que, sin duda alguna, fue una discusión muy polémica.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo que... Bueno, hay varias cosas que recordar. En primer lugar, que usted nos afirmó que este nuevo modelo respetaba el Estatuto de Andalucía y que recogía las decisiones parlamentarias tomadas en el seno del Parlamento de Andalucía, —textual—.</parrafo>
        <parrafo>Pues, la Resolución 10/22, del debate de junio de 2008, no se ha realizado, no se ha cumplido, y preveía esta resolución que, en paralelo, se iba a negociar y a establecer un modelo de financiación de los ayuntamientos, de las corporaciones locales, que no se ha cumplido, y que se iba a hacer la cuantificación de la Deuda histórica, que, aunque se ha realizado, ha sido muy insatisfactoria para los andaluces y andaluzas. Por tanto, no se ha cumplido esto.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, el nuevo modelo de financiación tiene elementos que son positivos o, por lo menos, que, diríamos, de alguna forma, pues, pueden generar, pues, una situación de continuidad respecto a lo que hasta ahora se venían previendo como ingresos, pero que, en todo caso, y tiene, por ejemplo, sin duda alguna, un avance positivo, es la autonomía financiera... Usted nos ha explicado aquí que se va a incrementar hasta un setenta y siete y pico por ciento, y nosotros hemos celebrado siempre esa cuestión, lógicamente; pero, en todo caso, nuestro balance no era igual de positivo, porque, claro, junto a la información que usted nos realiza aquí, falta una información que nosotros quisiéramos ver reflejada, y es la información de cómo quedan las demás comunidades autónomas. Uno gana o pierde en función del reparto, de la redistribución, y, evidentemente, ese es un elemento que ha obviado usted en su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este sentido, el balance que nosotros quisiéramos tener, y que queremos tener, y que yo lo invito a que nos realice en su momento, es, precisamente, cómo queda Andalucía respecto de la distribución. En términos absolutos, claro que sabemos que ahí va a haber más dinero para financiarse, lógicamente, en la medida en que hay más competencias asumidas y en la medida, además, en que esa autonomía financiera ha aumentado. Por lo tanto, hay que cubrir más servicios públicos fundamentales de forma autónoma, de forma autónoma, y en este sentido, lógicamente, se han descentralizado, diríamos, más las finanzas desde el Estado —correcto—; pero, en todo caso, el problema es si este nuevo modelo de financiación autonómica sirve para ir generando una situación mejor de cara a resolver los problemas seculares que tiene Andalucía respecto a las necesidades que cubrir, y esa es la cuestión. Y, bajo nuestro punto de vista, este acuerdo sigue siendo un acuerdo que se ha realizado con bastante oscurantismo, en primer lugar; en segundo lugar, que ha consolidado un modelo insolidario en un Estado asimétrico; que se ha negociado desde un punto de vista, diríamos, de la bilateralidad de facto con alguna comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero ni siquiera mencionar cuál, porque, evidentemente, no solo es el punto de referencia, que todo el mundo tiene en la cabeza, con el que ha negociado el Gobierno del Estado, no es solo él quien se ha beneficiado del conjunto del acuerdo del nuevo modelo, sino que hay otras comunidades autónomas. Y yo traigo aquí a colación un informe realizado por la Fundación de Estudios de..., o por lo menos publicado por la Fundación de Estudios de Economía Aplicada, con un analista del Instituto de análisis económico, del CSIC, que en noviembre de 2009 ya hacía una comparación, un estudio comparativo, de cómo iba a quedar cada comunidad autónoma en conjunto, y, efectivamente, Madrid iba a ganar, iba a tener una variación total de un 14,2% positiva; Cataluña, 5,5% positivo; Baleares, un 3,1%; Asturias, un 1,2%; Valencia, un 0,8%; Galicia se quedaba como estaba; el resto de las comunidades autónomas perdían respecto del efecto redistributivo, diríamos, y Andalucía es la que más perdía, un 9,2%.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ese es, diríamos, un estudio de cómo quedan las cosas, cómo han quedado las cosas si no ha habido variación desde noviembre a ahora, a la firma y ahora, y, por tanto, lógicamente, nosotros creemos que este es un punto de partida que ha sido muy negativo porque nosotros somos los que perdemos más, relativamente, respecto de la situación anterior, que es como hay que analizar las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero no quiero yo seguir abundando en esta cuestión por una razón: Porque a mí me parece que, en último término, este nuevo modelo de financiación autonómica es el cuento de la lechera, en la medida en que la situación económica del país, del Estado, ha saltado por los aires. Es decir, ahora nos encontramos, primero, con un paro, evidentemente, del 26,33%. En Andalucía eso implica casi un 25% de los parados de España, que son 4.300.000, 183.700 parados más en 2009, y, además, esa situación explosiva viene acompañada con un déficit importantísimo a nivel del Estado, del 11,4%, que ha generado toda una estrategia o..., en fin, una invectiva importantísima desde ámbitos foráneos, desde la Comisión Europea, desde el fondo monetario, etcétera, y que ha generado, diríamos, el que España esté en el punto de mira de un déficit tan importante y del endeudamiento que implica.</parrafo>
        <parrafo>Hay algunos que dicen que la deuda viva en el tercer trimestre de 2009 son 602.973 millones a nivel de toda España. Nosotros no tenemos exactamente la cifra de la deuda de Andalucía; es posible que sea, digamos, relativamente, en términos generales, comparativamente más o menos, diríamos, en la proporción, aunque, evidentemente, nosotros sabemos que en Andalucía siempre ha habido una mayor prudencia de sujetarse a los límites que marcaba Lisboa, que marcaba el principio de estabilidad, y, por tanto, evidentemente, diríamos, la situación puede ser relativamente mejor. Pero, en todo caso, el problema...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, Andalucía es un paquete, en toda España, de todo el Estado, y, obviamente, la situación al final perjudica también a Andalucía, porque el recorte que el Gobierno central ha previsto para evitar esta situación es de 50.000 millones de euros al parecer. Estas son las previsiones. De ellos, según hemos tenido conocimiento, 10.000 millones van a ser detraídos de las posibilidades presupuestarias de las entidades locales y de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pellizco es el que nos toca a Andalucía? Pues eso hay que aclararlo, porque, de todas las previsiones que nos dice usted del nuevo modelo de financiación, qué es lo que se va a detraer.</parrafo>
        <parrafo>Había una previsión de que en 2010 íbamos a recibir, de fondos adicionales, me parece que eran 1.445. Ahora se nos dicen..., no sé si será otra cantidad o no. Pero, bueno, si de los 10.000 millones nos toca dejar de percibir unos mil y pico, que será lo más posible, es decir...</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, eso no está dicho en ningún sitio, evidentemente; pero, hombre, uno tiene que pensar, y tiene que ir previendo, y quiere decirse que no se van a cumplir las previsiones del nuevo modelo de financiación en función de estos recortes, y, por tanto, este es el cuento de la lechera y hay que prever, en este sentido, una dificultad muy importante para el desarrollo de nuestras cuentas, para el desarrollo de las cuentas de Andalucía, que, sin duda alguna, es la comunidad autónoma que más población tiene y que más necesidades tiene; que más paro tiene en términos absolutos y en términos relativos también, y, por tanto, evidentemente, en una época de crisis, este es un nuevo modelo de financiación que no solamente no deja a Andalucía como estaba, sino que incluso empeora su posición.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que, en estas nuevas condiciones, convendría realizar un análisis crítico serio de ese nuevo modelo y de la adhesión que nuestra Comunidad Autónoma ha realizado respecto de él, no podemos seguir manteniendo una situación como si no hubiera pasado nada. La información y la conformidad que manifiesta el Gobierno andaluz respecto de este modelo podría a lo mejor, diríamos, ser razonable aplicándole la cláusula de rebus sic stantibus, ¿no?, que es una regla sagrada de toda operación desde el punto de vista político y social. Es decir, si las cosas están como deberían estar, o como se preveía que estuvieran, pues, efectivamente, a lo mejor podría... Pero es que no están como se preveía, es que no lo están, y, por lo tanto, obviamente, lo que corresponde es que Andalucía inicie, protagonice una iniciativa de entender que las cosas no pueden mantenerse como estaba previsto después de lo que ha llovido, después de lo que ha caído. Y en este sentido nosotros queremos, desde Izquierda Unida, con la responsabilidad que eso implica, el que tendrá el Consejo de Política Fiscal y Financiera que oír la voz de Andalucía, de la Comunidad Autónoma de Andalucía, bueno, pues, diciendo lo que pasa. Y es que en Andalucía, con un millón de parados ya, con muchas familias que..., a pesar de que se hayan prorrogado seis meses más, que a nosotros nos satisface enormemente esa noticia, evidentemente, porque tenemos compañeros, amigos, vecinos, ¿eh?, que ya están en esa situación de no tener ni..., no pueden tomarse un café ya; es decir, no tienen dinero en el bolsillo materialmente. Bueno, nos satisface eso, pero ni siquiera con esa prórroga, evidentemente, se puede paliar la situación de necesidad extrema de muchas familias andaluzas, y, evidentemente, ahí hay que reclamar, por tanto, una revisión de esto.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo que ustedes preveían...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, simplemente, como acordamos anteriormente avisarle del cumplimiento del tiempo, para que pueda concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, el carácter, diríamos, de mi intervención es una intervención, como usted comprenderá, que va a acabar pronto, porque, diríamos, tiene dos puntos muy claros, y están ya anunciados.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, digo que la estrategia que ustedes, diríamos, plantearon cuando se inició el proceso de negociación del nuevo modelo de financiación fue una estrategia de quedarse en la media, en la media. Este objetivo era un objetivo mediocre, y con él se ha conseguido un resultado pésimo para un problema superlativo. Estamos hoy viendo que, efectivamente, estamos recogiendo el fruto de algo que empezó mal, algo que empezó mal. Teníamos que haber previsto... Tenían ustedes, como Gobierno de Andalucía, que haber previsto que aquella estrategia que otros, desde otras comunidades, desde otros ámbitos periféricos del Estado, pues, plantearon, como eran las balanzas fiscales, etcétera, era una estrategia que iba a quedarse con la mejor parte del pastel, y que eso se ha conseguido finalmente, y, por tanto, en estas circunstancias de crisis, pues, evidentemente, nos iba a perjudicar de forma muy importante.</parrafo>
        <parrafo>No se ha previsto así. Bueno, eso no quiere decir que hagamos de tripas corazón y que escondamos la cabeza debajo del ala. Hay que propiciar desde Andalucía una revisión de ese nuevo modelo de financiación autonómica para una situación de crisis que no se preveía, que nunca habían ustedes previsto, ni el Gobierno central ni el Gobierno andaluz, que fuera tan dura.</parrafo>
        <parrafo>Hoy sí sabemos que es muy dura, y, por tanto, se requiere una revisión de este modelo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo del Partido Popular tiene la palabra el señor Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera agradecer su comparecencia y sus explicaciones. Y nosotros, como una valoración inicial de este nuevo modelo de financiación autonómica, podíamos decir, como inicio de esta intervención, que consagra un modelo perverso de ganadores y perdedores. Andalucía pierde con el nuevo modelo. Es la Comunidad que más pierde, Consejera. Y lo lamentable de ello es que ustedes aplauden ese retroceso en la financiación con respecto a otras comunidades autónomas, como ya lo hicieran en los Presupuestos Generales del Estado, cuando a Cataluña se le consignaban 266 millones más y ustedes aplaudieron desde el Gobierno que tuviese Cataluña más recursos que Andalucía teniendo Andalucía mayor población que Cataluña, y como también han hecho con la Deuda histórica, ¿no? Ustedes han aceptado un trágala absolutamente inaceptable aquí, condicionando los intereses de su partido a los intereses generales de Andalucía. Eso es impropio, Consejera, en un Gobierno que está presumiendo todos los días de defender los intereses de esta tierra. Así lo pensamos y así se lo exponemos en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo modelo de financiación autonómica, señora Consejera, confirma lo que decíamos nosotros en sede parlamentaria, en debates tanto en Pleno como en la Comisión, de que era un mal acuerdo, un mal acuerdo que perjudicaba a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, señorías, nosotros les pedíamos, cuando se estaba debatiendo el nuevo modelo de financiación, les pedíamos que reflexionaran, incluso que votasen en contra, porque no se ajustaba a lo que Andalucía estaba demandando a través de las propuestas de resolución. Y también les dábamos todo el apoyo del mundo. El propio Presidente, Javier Arenas, de mi partido, le ofrecía al señor Griñán todo el apoyo del mundo para intentar llevar una propuesta conjunta y defender juntos los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, el mismo día que se firma ese acuerdo, pues, alegaron que recogía las reivindicaciones y planteamientos del Estatuto y además que estaba en sintonía esta propuesta con la que realizó la Junta de Andalucía en el 2006.</parrafo>
        <parrafo>Entonces el Presidente de mi grupo defendía la necesidad de votar en contra de ese nuevo modelo y también hablaba de que eso suponía una bofetada a un millón de parados. Somos la tierra con mayor tasa de paro de toda España. Y además sacrificaba la igualdad y la solidaridad de todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>No podíamos permitir privilegios para nadie ni discriminación a favor de nadie. Eso se lo decíamos, señoría, hace bastante tiempo en el meollo de la cuestión. Y al final el tiempo nos ha dado la razón. Y nos ha dado la razón, señora Consejera, porque ese acuerdo de financiación difícilmente puede ser aceptable desde Andalucía. Los recursos de los habitantes de Andalucía —la región con mayor tasa de paro, 1.034.000 parados, el 26,3% de la tasa de paro, y 183.700 parados más en el año 2009— caen un 9,2% respecto a la media, según estudio de la Fundación de Estudios de Economía Aplicada.</parrafo>
        <parrafo>La estimación de los resultados finales del nuevo sistema de financiación de 2008, con el procedimiento fijado en el proyecto de ley —rendimiento definitivo, criterio normativo ajustado y competencia homogénea— relegan a Andalucía a una pérdida de 9,2 puntos. Pasamos de estar en una situación, en lo que es el cuadro comparativo de todas las comunidades autónomas, el reparto de la tarta, que fue el anterior modelo, de 102,6 respecto de la media a 100, Andalucía, pasamos, como digo, al nuevo, según este estudio, que es el que hay encima de la mesa, y que usted tendrá que desmontar si puede ahora, pasamos a un 93,4. Perdemos sitio, perdemos puestos, bajamos en el ranking, y perdemos, en definitiva, financiación. Y eso es lo que usted aquí acaba de intentar explicar, pero no ha convencido, yo creo, ni al portavoz de Izquierda Unida ni a mí tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted sabe, como nosotros también, que ese mismo estudio... Y le traigo el estudio, porque es muy significativo, no es nada sospechoso, no es nada que pueda venir de cualquier tipo de conspiración, sino que es un estudio que está hecho, como usted sabe, en la Fundación de Estudios de Economía Aplicada, dependiente del CSIF. Y yo creo que es un estudio y que pone encima de la mesa el fracaso en la negociación y la traición que supone para Andalucía su acuerdo, el acuerdo PSOE-Andalucía y PSOE-Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, este mismo informe avanza en que la liquidación de 2009, según la previsión realizada con el nuevo sistema, para Andalucía supondría una pérdida del orden de los 4.236 millones de euros, las estimaciones que hace el estudio. Eso es un castañazo económico, Consejera, luego no le tienen que salir bien las cuentas si este informe pone de manifiesto que perdemos con el nuevo sistema una liquidación negativa de 4.236 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>También apunta el informe que no tenemos Fondo de Competitividad, usted lo ha dicho, y eso nos está perjudicando, y es una de las cosas que tendría que mejorar el nuevo sistema de financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Y las conclusiones... Pues, las conclusiones: grandes sombras y pocas luces, con respecto a lo que usted ha dicho aquí, ¿no? Es verdad que la igualdad en financiación por habitante ajustado es deseable, porque es la forma de garantizar la igualdad de acceso de los ciudadanos a los servicios públicos. El mismo estudio considera que el cálculo de necesidades de gasto, implícito en la variable de población ajustada, es razonable. Luego ahí sí está manejando unos cálculos ajustados, pero sí habla también de que «los saltos bruscos a la baja en financiación relativa son peligrosos, especialmente si dejan a la comunidad afectada por debajo de la media»; el caso de Andalucía, que es la que más pierde con relación a la media.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es solo equidad, que también dice el informe, sino viabilidad. Además de cuestionar la equidad, que es injusto para Andalucía, también ponen en solfa la viabilidad del sistema. Y se lo enseño, porque aquí está perfectamente argumentado lo que sostiene este informe, que desmonta la teoría tan buena que usted acaba de exponer aquí del nuevo sistema de financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, llega a decir el informe, señora Consejera —con el cual nosotros coincidimos—, que estamos desvistiendo un santo para vestir otro. El santo que vestimos sabemos cuál es, y el señor Vaquero lo apuntaba. Todo el mundo tiene en la mente quién es el santo que vestimos un poquito mejor de lo que estaba. Pero lo que está claro es que el santo al que desvisten ustedes es Andalucía, a ese lo dejan en pelotas, por la propia afirmación, porque es la comunidad que más pierde en relación a las demás comunidades autonómicas que integran el sistema. Y además el mismo informe habla, señora Consejera, de accidentes técnicos, pone en duda el desplome del Fondo de Suficiencia y de la decisión arbitraria de no aplicar el criterio general de reparto del Fondo de Competitividad en 2009, y le achacan que usted no pone en vigor esa aplicación que establece el Fondo de Competitividad, y establece también, además de eso, repartir el Fondo de Competitividad de 2009 con el criterio general que establece la ley, que supondría un alivio para las comunidades autónomas, para las islas y también para Andalucía, para las Islas Canarias. Y, en segundo lugar, habla, como solución para enmendar un poco el despropósito que ustedes han firmado aquí, habla de la modificación del cálculo de los ingresos tributarios del Estado netos, con el fin de eliminar la sensibilidad de esta variable a los errores de previsión presupuestaria y de reducción accidental del Fondo de Suficiencia en 2009, que se ha producido por este motivo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen un problema muy importante en 2008 y en 2009 con el Fondo de Suficiencia, y tienen también un problema con el déficit, señora Consejera. Y yo quisiera que además usted me pudiera dar por escrito la proyección, en términos económicos, en cantidades, de lo que supone el nuevo modelo con respecto al anterior. Esas estimaciones que usted me ha hecho aquí, yo le rogaría que nos las pasara a los grupos parlamentarios, para que viéramos nosotros el escenario y la proyección que ustedes están haciendo a medio o largo plazo con este nuevo modelo. Porque las cuentas que este estudio hace no coinciden con las que usted está poniendo encima de la mesa. Ustedes dicen que ganan más, pero hay otras que ganan mucho más que Andalucía, de tal manera que nosotros perdemos puestos en el ranking y estamos ahora, como digo, siendo los grandes perdedores de este reparto de la tarta del nuevo sistema de financiación autonómica. Pero, señora Consejera, como tiene mucho que ver el Fondo de Suficiencia, como tienen mucho que ver las previsiones erróneas de crecimiento del presupuesto, es una cosa dinámica y van cambiando, y ustedes les dan entregas a cuenta, que sí, que no les afectan en este presupuesto, pero sí les van a afectar en el próximo. Como ha habido una prórroga, nos afectará a partir de 2012. El Fondo de Suficiencia, las entregas a cuenta, la liquidación, en definitiva, del presupuesto y del fondo.</parrafo>
        <parrafo>Dígame: El déficit del ejercicio 2008, ¿cuál fue? Cierre de 2008. ¿Fueron 1.187 millones de euros? El déficit previsto en el ejercicio 2009, ¿cuál es? Déficit de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, la devolución del Fondo de Suficiencia de 2008, ustedes han dicho que se va en torno a los 1.440 millones de euros. Yo le dije aquí, en una Comisión, que las previsiones nuestras por esos errores de previsión y por la caída de los ingresos tributarios, ese Fondo de Suficiencia podría caer en torno a los 1.680 millones en 2009, luego tendríamos un agujero muy considerable, muy considerable, al cerrar el ejercicio 2009. Eso va a afectar también, y afecta de hecho, a una financiación que, como pone de manifiesto este informe sobre la puesta en marcha del nuevo sistema de financiación regional, previsiones para 2009 y algunas reflexiones, de Ángel de la Fuente, arroja todo tipo de dudas en la negociación que ustedes han mantenido en este nuevo modelo autonómico. Y eso es lo que, señora Consejera, debe usted explicar. Y, por lo menos, pormenorizar. Yo sí le pido, como digo, insistiendo en el comentario inicial, ¿no?, Facilítenos la progresión de ese nuevo sistema, cuáles han sido las partidas que afectan a este sistema, cuáles son las previsiones que ustedes han hecho con el Ministerio, porque no cuadran las cuentas que ustedes hacen con este informe que publica FEDEA. No es que nosotros digamos que tiene la verdad absoluta FEDEA, pero lo que sí decimos es que arroja un jarro de agua fría sobre su propuesta, que confirma lo que nosotros decíamos y manteníamos en su momento, sobre que rompía la solidaridad, que rompe el equilibrio territorial y que ustedes estaban haciendo una mala negociación para Andalucía, y así ha sido, y, sobre todo, señora Consejera, que arroja mucho o alarga mucho más la sombra de la duda sobre la defensa de los intereses de Andalucía, una cosa que no es aislada, sino que eso viene también a agrandar lo que nosotros entendemos que ustedes están haciendo aquí, que es una auténtica traición a los intereses de Andalucía, como han hecho con la Deuda histórica, con los 18 solares y los [...] de la Expo 92 de Curro; lo han hecho con el tema de los Presupuestos Generales del Estado, y usted lo sabe como yo, ustedes no han sabido reivindicar propuestas que había en otras comunidades autónomas, como un plan de empleo específico, como la cláusula de salvaguarda para que reviertan las inversiones no ejecutadas... En definitiva, ustedes no están defendiendo los intereses de Andalucía porque están supeditados al Gobierno del señor Zapatero, y eso es lo que más nos duele, señora Consejera, eso es lo que más nos duele. ¿Qué hubiese pasado, Consejera, con este sistema si hubiese sido otro Gobierno el que hubiese estado en Madrid? Sería impensable lo que hemos vivido aquí en otro escenario, donde no estaban en Madrid los socialistas, pues nos podemos ahora hacer una idea de lo que hubiese pasado, de lo que hubiese ocurrido en esta Cámara y fuera de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, esto es un mal acuerdo. Ustedes no han hecho las cosas bien, ustedes lo saben perfectamente, y usted, por el hecho de que se incrementen los recursos, eso no va a garantizar ni los servicios básicos, ni va a garantizar más equidad, ni, sobre todo, la viabilidad del sistema, que es lo que pone de manifiesto este informe, señora Consejera. Ustedes —y ya acabo, señor Presidente— no han sabido defender los intereses de Andalucía, porque está primero sostener el maltrecho y desacreditado Gobierno del señor Zapatero, y en ello están y a ello se están dedicando, y no defendiendo los intereses de esta tierra, que se verán gravemente perjudicados con estos ingresos, con este modelo de financiación, que no garantiza, como digo, ni la suficiencia financiera, ni la equidad, ni mucho menos su viabilidad. Siendo, como decía al principio, la comunidad que mayor tasa de paro tiene en toda España y en toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos, a continuación, ese turno de intervenciones de los distintos grupos, con el Grupo Socialista, y en su nombre tiene la palabra el señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A mí, que creo que me caracteriza, normalmente, la búsqueda de puntos de encuentro y de lugares de coincidencia respecto a las posiciones que se mantienen políticamente respecto a cualquier tema, he de manifestarle que tengo una primera y única coincidencia con los portavoces que me han precedido en el uso de la palabra en nombre de otros grupos, y es mi satisfacción por que haya comparecido usted a darnos cuenta de cuál es la proyección para la previsión inmediata del nuevo sistema de financiación autonómica, que era el objeto de esta comparecencia, y nos felicitamos de tener de primera mano la información, de acuerdo con el espíritu que ha caracterizado al Gobierno andaluz en todo este proceso. Y ese es el primer elemento que me gustaría subrayar, al hilo de algunas afirmaciones que se han hecho y que después relacionaré con temas también concernidos por las intervenciones de los portavoces de los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que tener un primer motivo de satisfacción, creo que este nuevo sistema de financiación autonómica no está precisamente falto de tratamiento en este Parlamento, creo que es el único Gobierno que ha comparecido, no sé en cuántas ocasiones, en Pleno del Parlamento, allá donde se formulan y se pueden recoger propuestas, y lo digo también por algunas de las afirmaciones sobre algunas propuestas alternativas sobre qué hubiese sido de otro modelo de financiación si se hubiesen introducido otras variables respecto a circunstancias de la población, digo, que ahora han aparecido en el debate, y, por lo tanto, creo que nos tenemos que felicitar de que es el único sitio donde el Gobierno ha ido y fue en su momento a negociar un sistema de financiación, un nuevo sistema, con dos elementos de capital importancia y que se deben convertir, como bien ha hecho usted en su valoración global final, en los parámetros de enjuiciamiento de cómo se está aplicando y cómo incide en Andalucía el nuevo sistema de financiación autonómica: uno, el cumplimiento respetuoso de nuestro Estatuto de Autonomía, y dos, y creo recordar que ha dicho usted, el cumplimiento de las resoluciones aprobadas, y, por lo tanto, que eran los condicionantes que como Gobierno le trasladábamos los grupos parlamentarios en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Hay algunos puntos, se ha referido algún grupo a algún punto en concreto, el 22 me parece que refería el señor Vaquero, la resolución número 22. Claro, es lógico, y usted traslada bien, y se hizo así, trasladar la preocupación por la financiación de las corporaciones locales. Pero es tema no concernido por el sistema de financiación autonómica, y, por lo tanto, más allá de que trasladara el Gobierno andaluz, en su caso, esa resolución de su Parlamento al Consejo de Política Fiscal y Financiera no era objeto de tratamiento en la financiación autonómica, de acuerdo con los parámetros multilaterales en que se debe desarrollar, y se ha desarrollado, y es importante subrayarlo, la multilateralidad en que se ha desarrollado el proceso negociador. En su momento, el sistema de financiación. Y viene esto al caso porque la repetición de consignas y de tópicos respecto a algunos temas —lo digo al hilo de las afirmaciones hechas por algún portavoz con anterioridad— hacen que parezca que la verdad es irrelevante, y que de lo que se trata es de repetir consignas y tópicos respecto a algunos temas que no son ciertos, como intentaré, en algunos aspectos, puntualizar.</parrafo>
        <parrafo>Primero, en este sistema de... El primer elemento de enjuiciamiento que decíamos, y también parece que tenemos que repensar qué está pensando la derecha hoy sobre el concepto de igualdad, porque, en determinados elementos en los que se ponen de manifiesto, se rompe, se rompe con el principio de igualdad. Parece, por tanto, que ya la derecha española ha abdicado de dos cosas: una, del principio de igualdad, y de a qué llamamos España, y esto de qué es España, puesto que algunas de las afirmaciones contenidas respecto al sistema de financiación supondrían romper la igualdad efectiva de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros entendemos, desde mi grupo parlamentario, que el que el arquitrabe de la arquitectura de todo el sistema financiero haya sido la efectiva igualdad de los ciudadanos respecto a los servicios públicos fundamentales, y las cantidades asignadas, y, por tanto, que el criterio de población como criterio más inmediato de medición de la calidad, de la cualidad, fuera el determinante en el sistema de financiación, y, después, las ponderaciones que se realizan, que son, efectivamente, realización del factor igualdad —se dijo en su momento—, el factor edad, población escolar a efectos de educación, 0 a 4 años a efectos sanitarios, etcétera. Ponderación, porque no todos los criterios sobre la población son iguales. Esos criterios ¿se recogen? Sí, están perfectamente recogidos, y, por tanto, se incorporan en el sistema de financiación todos los elementos que en su momento fueron determinantes, desde nuestra posición política, respecto a algo que no se trata en comparación —y creo que también lo ha puesto usted de manifiesto en sus múltiples intervenciones en esta Cámara—, que no tiene una traslación inmediata quién gana y quién pierde respecto a qué, que se gana o se pierde respecto a la posición relativa. Y si el sistema, si el sistema de financiación autonómica, que heredamos del hotel Majestic, lo que comportaba era, efectivamente, un acrecentamiento de la desigualdad del ser español en la financiación que recibía del Estado, y si un ciudadano estaba recibiendo, por el hecho de ser extremeño, riojano, andaluz, vasco, catalán o gallego, menos de lo que le correspondería según el primer y más elemental sentido de la igualdad, pues claro que necesariamente tiene que ganar relativamente respecto al sistema de financiación anterior. ¡Si es que estaba perdiendo, de acuerdo con los criterios que se utilizaban, a pasos agigantados, y, por tanto, había degenerado en una desigualdad de los españoles respecto al sistema de financiación autonómica! Habría que corregir eso. Y, por tanto, en eso, en la suma cero de ese tipo, por supuesto que, relativamente, alguien podría resultar perjudicado, y habría que verlo sobre los datos, si es sobre los principios que inspiran el nuevo sistema de financiación autonómica, si efectivamente se realiza o no. Y tenemos para nosotros, señora Consejera, y de las afirmaciones que usted ha hecho respecto al componente, incluso del fondo adicional de competitividad, de acuerdo con los criterios que establece la propia legislación vigente... ¿O ya no creemos tampoco en la ley? Es decir, es que se cumplen exactamente los criterios que fundamentan el nuevo sistema autonómico.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente elemento respecto a otra afirmación que se ha hecho es «no puede ser todo verdad al mismo tiempo», y por eso decía que no sé a qué criterios obedece la estrategia de la derecha en este tema —sí lo sé, pero, vamos, no seré yo quién, no soy nunca juez de razones ni fiscal de palabras, y, por tanto, no lo haré—, a qué obedece que en Madrid resulta que el portavoz de Madrid, y en Cataluña, dicen...</parrafo>
        <parrafo>En Cataluña: «Todavía Cataluña pierde». Portavoz del Partido Popular en Cataluña. En Madrid: «Andalucía y Cataluña ganan». Esa es la cuestión. Y el señor García Escuredo, que está muy contento de que los beneficiados del sistema sean los andaluces o que se alegra de que los beneficiarios sean los andaluces y los catalanes. ¿De qué se trata? ¿De qué se trata? ¿De adecuar un discurso de enfrentamiento respecto a un tema que objetivamente lo que hace es acrecentar la igualdad y progresar en lo que debe ser la clave de bóveda, vuelvo a reiterar, del sistema de financiación autonómica, que es la igualdad de todos los ciudadanos en la recepción, la prestación de servicios fundamentales? Que se puedan introducir sobre la marcha, pero...</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en principio yo estoy de acuerdo, y, por tanto, desde nuestro grupo siempre se ha hecho así, y es que aparece en el propio sistema de financiación. Allí se ha podido llamar «del statu quo», que es lo mismo que la cláusula de rebus sic stantibus a que se ha referido algún portavoz, efectivamente, y, por tanto, hay criterios de valoración temporal de las modificaciones que se vayan produciendo en los factores determinantes del sistema como es la población. Es que está previsto. Lo que no sé es si debemos introducir en cada momento, en un tema como este, es, a cada momento, un nuevo elemento de revisión, de ponderación del criterio en función de una circunstancia. Ojo, que se puede hacer, pero siempre entendiendo que eso se hace desde lo que es un sistema de financiación que se establece multilateralmente, y, por tanto, los establecidos ahí, que no contenía el anterior sistema de financiación autonómica...</parrafo>
        <parrafo>La revisión automática de los elementos no existía en ningún sitio, porque, si hubiese existido, no se hubiese producido la degeneración que ha producido y que produjo el sistema, con la anuencia, con la anuencia de la derecha en el Gobierno, porque así, además, se estaba castigando —y puestos a hablar todos claro—, se estaba castigando políticamente a determinadas comunidades autónomas que eran no de la misma cuerda. ¿O en qué lógica se inscribe el que no se contabilizaran los 400.000 ciudadanos andaluces? ¿En qué lógica se escribe que no se pagaran los 2.500 millones de euros derivados del sistema de financiación? ¿Es una lógica garantista de igualdades o es en otra lógica? Es una pregunta retórica, como todo el mundo comprenderá, pero que pone a las claras la hipocresía manifiesta en las afirmaciones que se mantienen respecto al sistema de financiación, y, por tanto, este sistema de financiación, que corrige e iguala sin mirar adónde... Porque hay comunidades autónomas que salen notoriamente favorecidas, notoriamente favorecidas, independientemente del color político del Gobierno que tienen, cosa que no ocurría con el anterior sistema o en la aplicación, en la génesis del anterior sistema. Por tanto, esos elementos están corregidos, y aseguran, por tanto, esa lógica impecable que tiene este sistema de financiación y del que debemos enjuiciar la posición relativa y las cifras concretas que se derivan para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido hemos recibido las cuentas, y únicamente señalar que la propia lógica del sistema de financiación lleva las correcciones pertinentes en lo que, en un momento determinado, no es una foto fija que queda para siempre, como ocurría con el sistema de financiación anterior, sino que la propia lógica del sistema va a ir derivando en cada momento si se tiene o no acceso a un determinado fondo en función de las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos ha dado cuenta de los dos fondos principales este año, qué ocurre con las cantidades, y, en definitiva, la posición que mantenemos desde el Grupo Parlamentario Socialista es que, tanto en la génesis como en la aplicación de este sistema, de este nuevo sistema de financiación autonómica, se están haciendo realidad los principios que deben inspirar cualquier sistema de financiación en un Estado compuesto como el nuestro, y es que la circunstancia de ser de una comunidad autónoma o de otra no sea elemento de discriminación, o pueda ser, a efectos de prestación de servicios públicos fundamentales, elemento que genere una desigualdad en la prestación. Como eso lo asegura y las cuentas están hechas de acuerdo con esos criterios, nosotros nos felicitamos ya, al margen de que en un determinado estudio pueda aparecer que un dato relativo es equis tanto por ciento menos que con el sistema anterior. Claro, porque supondrá —y no me estoy refiriendo a ningún dato en concreto—, podrá suponer, una revisión de acuerdo con los criterios aplicables dentro del nuevo sistema, que es el que de verdad debe ser enjuiciado en cuanto a los parámetros de si, efectivamente, realiza las dos ideas fundamentales: una —y termino, señor Presidente—, la realización de nuestra norma autonómica suprema, el Estatuto de Autonomía en nuestro ámbito, y dos, si la voluntad popular manifiesta en el Parlamento han sido cumplidas. Fueron cumplidas con una lógica y con una transparencia dignas de encomio en la posición de nuestro Gobierno en la negociación del nuevo sistema, y las derivadas en las cuentas que usted nos traslada son ni más ni menos que la aplicación de la igualdad de todos los españoles ante la ley. Quien utilice ese elemento como motivo de enfrentamiento podrá tener una impecable lógica política partidaria, pero tiene una difícil asimilación desde la lógica de lo que es crear Estado y crear democracia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos este debate con la intervención de la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien, me hacen ustedes una serie de afirmaciones en relación con el modelo de financiación que creo que es interesante aclarar.</parrafo>
        <parrafo>No he mencionado en mi intervención, pero lo voy a hacer ahora, que la lógica de este modelo de financiación incorpora desde el origen el planteamiento que hizo la Junta de Andalucía como documento inicial en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, en la que, por unanimidad, todas las comunidades autónomas, todas, independientemente del signo político que tuviera detrás el Gobierno, pusieron de manifiesto que era un modelo que no estaba dando respuesta a las variaciones tan importantísimas que había tenido la evolución de la población, y que el modelo anterior, que era un modelo que yo he defendido en esta Cámara y que he dicho que era un modelo que nos parecía bien porque introducía, a pesar de las deficiencias, mejoras con respecto al anterior, pues no se mostraba capaz de resolver. Y por lo tanto, sobre esa asunción global, se nos pidieron, hace ya bastante tiempo, en 1996..., ¡huy! en 1996, perdón, en el 2006, se pidieron una serie de documentos que nosotros planteamos al Gobierno. Y la lógica que incorpora el modelo de financiación finalmente aprobado —si uno lee ese documento, y los grupos lo tienen porque yo se lo he facilitado a ustedes— es absolutamente innegable que está situada en lo que finalmente se ha aprobado. Por lo tanto, es que nosotros creemos profundamente en este modelo y en cómo mejora sobre la dinámica del anterior. Creemos que es una lógica de desarrollo de un modelo que incorporaba una serie de ventajas, porque tenía el modelo anterior una unidad en relación con todos los recursos que llevaban las comunidades autónomas, unos criterios de reparto bastante más lógicos y mejor homogeneizados que el anterior, a pesar de que en el anterior, en el cambio del uno al otro, Andalucía perdió —sí que perdió entonces posiciones relativas—, pero incorporaba un plus en lo que es la garantía de los servicios públicos fundamentales, un elemento que, por lo tanto, era importante y que no estaba reflejado en el anterior bajo el principio de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se leen la Ley 21 y curiosamente la palabra «igualdad» no figura, no figura. Figuran «suficiencia», «recursos», pero la palabra «igualdad» no figura. En este modelo la palabra «igualdad» es el centro de acción, la palanca que mueve todo el cambio. Por lo tanto, a nosotros nos parece un buen modelo que incorpora buenas [...].</parrafo>
        <parrafo>Me dicen por lo bajini en el informe... Bueno lo voy a dejar para el final, pero lo digo ahora lo del informe. No tengo inconveniente en hablar del informe, si quieren, en este momento, aunque llevo intentando decir, en primer lugar, que una cosa es el modelo de financiación —cómo se reparten los ingresos que tiene el Estado, de qué manera todas las comunidades saben qué les va a corresponder de los ingresos del Estado— y otra cosa es que los ingresos del Estado, en la medida en que sean mayores o menores tienen impacto en los sistemas de financiación y en los repartos, como ha sido siempre y como será ahora, eso es lógico. Pero son cosas que lógicamente se pueden ver interrelacionadas, como las ve el señor Vaquero, pero son cosas distintas. Porque una cosa es cómo se reparte y con qué criterios. Y de eso es de lo que estamos hablando, y este sistema tiene una lógica interna y unos criterios de reparto que nos parecen mejores para Andalucía y mejores para España, y que introducen una dinámica, desde luego, en clave de igualdad que hay que defender. Y otra cosa, sin duda alguna, es que opera en un momento en que la economía está en recesión y, por lo tanto, no cabe esperar que ese modelo sea la panacea, a pesar de que incorpora de manera muy significativa fondos adicionales para las comunidades autónomas, fondos adicionales para todas las comunidades autónomas, que creo que precisamente por eso es especialmente valioso, porque lo hace, además, en un momento de dificultades. Me dicen que... Bueno, han dicho que es un modelo de perdedores y ganadores. Yo creo que no es un modelo de perdedores y ganadores. Es un modelo en el que la financiación por habitante, en términos de habitante ajustado, ha disminuido la variabilidad. Y lo que ha puesto sobre el tapete el señor Gallego, lo pone de manifiesto. Es decir, aquí a ustedes les parece mal, pero a sus compañeros en otras comunidades autónomas les ha parecido que Andalucía sale fenomenal. Luego no debemos salir tan mal. Y a los números me remito que no es así. No es así, señor Vaquero, no es así. Sus compañeros, insisto, que cuando han hablado en otros parlamentos, todos y cada uno de ellos ha puesto de manifiesto que se sentían agraviados, precisamente, por Andalucía y por Cataluña. Luego, no estará tan mal situada Andalucía, que se mantiene todavía por encima de la media en este modelo.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que, en relación con el orden relativo que teníamos en el modelo anterior, nos hemos achatado, hemos cambiado todos de posición porque se ha achatado la horquilla, que era algo que defendíamos. ¿Si lo defendemos, no vamos a estar dispuestos a achatar la horquilla? Claro que estamos dispuestos. Y se han movido todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>No es un modelo de perdedores y ganadores. Es un modelo que tiene como base la igualdad, que da una igualdad por habitantes ajustado del ciento por ciento en servicios públicos fundamentales y que tiene una lógica interna de compensación de desajustes del modelo situada ya en la dinámica, al introducir el Fondo de Competencia, el de Competitividad y el de Cooperación. Sin duda alguna, si, en los procesos de evolución de este modelo, Andalucía cayera fuera de la media, entraría a formar parte del grupo primero, pero es que no entramos porque estamos por encima de la media. Y yo no le estoy hablando en eso de previsiones, le estoy hablando de los datos aprobados en el Consejo de Política Fiscal. Y vienen respaldados mis datos no por estudios, sino por el cheque que ya ha recibido la Junta de Andalucía de los fondos que se han dado. Y está refrendado en base a una cosa que es la liquidación del año 2007, datos que son contrastables por todos ustedes porque están en la página del Ministerio. Es una liquidación conocida por todos. Luego, no estoy hablando de previsiones, cosa que sí hace el estudio del señor De la Fuente, como es su obligación por cierto, porque es estudioso del tema y, por lo tanto, razonablemente hace estudios; estudios, por cierto, que entiendo... No se me ocurrirá nunca descalificarlos, porque creo que es un trabajo... No, no. Le digo yo, que quede por delante que creo que es un trabajo magnífico el del profesor De la Fuente, pero, como él mismo dice, cuando habla de evolución de un sistema y para evolucionarlo estima más en este momento que en la coyuntura económica, que, como ustedes bien han dicho, tiene unos cambios tan rápidos, pues tiene unos porcentajes de error muy amplios, como él mismo describe, como él mismo dice. Por lo tanto, entiendo que lo que yo les he estado dando a ustedes no son estimaciones, son realidades de dineros que vienen.</parrafo>
        <parrafo>Que lo del señor De la Fuente son estimaciones que en muchos casos pueden ser erróneas está ahí, y el tiempo lo dirá. Pero, mire usted, yo tengo algunos datos reales. No estimaciones, porque lo que son estimaciones suyas, estimaciones nuestras, distintas, no se lo voy a poner delante, porque el tiempo lo dirá. Claro, es entrar en... Vamos, yo tengo una estimación diferente, pero cuando hablo de datos reales... No, no, señor Lopera, cuando hablo de datos reales que utiliza el señor De la Fuente... Dice, por ejemplo, por darle dos ideas... Dice que la recaudación normativa de la Junta de Andalucía para el año 2009, Impuesto de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, que es una cantidad relevante, como usted sabe, va a ser 1.133 millones de euros. Yo tengo los datos de estos impuestos y son bastante superiores. En las entregas a cuenta de impuestos especiales dice que van a ser 1.382. Yo ya tengo el dato ingresado, y son 1.577,21. Luego habrá que ver si la realidad hace bueno el estudio del señor De la Fuente. Los datos que yo tengo hasta ahora no lo hacen bueno, pero hay tantos datos, que tienen que verse en el tiempo, que ya lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, lo que yo le he dado a usted no son datos estimados, sino la realidad del dinero que la Junta ha recibido ya en base a lo que la comisión mixta ha acordado para todas las comunidades autónomas, y por lo tanto están fuera de cualquier estimación y de cualquiera otra instrumentación desde el punto de vista matemático. Son datos, como le digo, de dinero que está ya aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, sí le he dado una estimación. Le he dicho que como no sé cuál será la cantidad del 2010 de los fondos adicionales, estimo que lo que nos corresponderá nos hará llegar a los 1.750. Le he dado otra estimación, le he dicho que en lo que son los ingresos que presumo en la liquidación por el incremento de hidrocarburos y [...] de tabaco son 390. Eso lo he estimado, pero lo otro que le he dicho —los mil ciento cuarenta y tantos— no lo he estimado, son dineros que están en la Junta de Andalucía porque vienen a formar parte de la definición del modelo. Lo que pasa es que esos datos me hacen buenas mis previsiones, porque se corresponden con las previsiones que tenía cuando estábamos negociando, por lo tanto, eso es lo que hay por delante.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, si la realidad hace, por efecto de la crisis económica, por lo que sea, por lo que sea... Porque la crisis económica sí que tiene un comportamiento diferencial: una parte muy importante de este modelo va ligado a los ingresos tributarios de cada comunidad autónoma y puede haber variaciones, sin duda alguna. Como pasaba con el anterior modelo, señorías, el anterior modelo evolucionaba según el ITE, y en la medida en que el ITE fue negativo se generó una liquidación negativa que tenemos que pagar, con el modelo anterior. Siempre ha sido así, siempre ha sido así. Insisto, si eso se diera y cambiara nuestra posición relativa, también entraríamos en el Fondo de Competitividad conforme tiene ajustado el modelo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el modelo me sigue pareciendo, sigo valorándolo como un modelo de avance, un modelo en el que nosotros vemos reflejados los planteamientos que la Junta de Andalucía hizo en su día, que pensamos que es plenamente respetuoso con el Estatuto y con las resoluciones de esta Cámara. Y creo que es un modelo en el que lo que les he planteado, lo que les he traído a ustedes es la realidad de los números, fuera de cualquier hipótesis y cualquier otra teoría de cualquier otro estudio, que, por muy respetable, tendrá que ser contrastado por la realidad en el tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

