<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>373</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Precio de mercado, Política agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000337</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000337. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre las actuaciones que realiza la Consejería para resolver los casos de distorsión u obstáculo de carácter anticompetitivo en el funcionamiento de los (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Se abre la sesión de la Comisión de Agricultura y Pesca con el primer punto del orden del día, que va a ser modificado y va a ser el segundo punto, en lugar del primero, el primero que se va a debatir.</parrafo>
        <parrafo>El segundo punto, que es solicitud de comparecencia en comisión de la excelentísima Consejera de Agricultura y Pesca a fin de informar sobre actuaciones que realiza la Consejería de Agricultura y Pesca para resolver los casos de distorsión u obstáculo de carácter anticompetitivo en el funcionamiento de los mercados, de los precios agrarios y ganaderos en origen y destino de Andalucía, propuesta por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días a todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente comparecencia responde a la solicitud, como ha dicho el Presidente, del Grupo Parlamentario Popular para informar sobre las actuaciones que está llevando a cabo la Consejería de Agricultura y Pesca en relación con la mejora del funcionamiento de los mercados, de los precios agrarios y ganaderos en origen y en destino de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Voy a comenzar contextualizando adecuadamente esta cuestión, exponiendo los planteamientos de partida que están en la base de nuestra acción de gobierno desde el más firme compromiso con los sectores agrarios y ganaderos. A continuación describiré las principales actuaciones que estamos impulsando en respuesta a las necesidades de los sectores en el marco de diálogo con sus representantes.</parrafo>
        <parrafo>Quiero aclarar, como planteamiento de partida, una cuestión que me parece importante. El Gobierno de Andalucía, como Gobierno autonómico, no tiene competencia reglamentaria en cuanto a regulación y fijación de precios, ni contamos con las herramientas para actuar en lo términos que se plantea, o que parece plantear, esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero también manifestar que la Comisión Nacional de la Competencia se ha pronunciado, también con absoluta claridad, en un informe que está a disposición de todos los grupos parlamentarios representados en el Congreso de los Diputados, concretamente en la Comisión de Economía del Congreso. Tal y como expone dicho informe, existe un marco normativo comunitario sobre la defensa de la competencia que no deja lugar a dudas, y del que se derivan las normas nacionales, dejando claro las posibilidades de actuación de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Tanto el marco comunitario como el nacional son de aplicación a todos los sectores económicos, incluyendo el agroalimentario. Hemos defendido en algunas ocasiones que las normas de la competencia en algunos aspectos excluían, o entendíamos que debían excluir, al ámbito agroalimentario. Este informe al que hago referencia lo incluye dentro de todos los sectores económicos a los que es de aplicación esta normativa.</parrafo>
        <parrafo>Los productores agrarios, las asociaciones de productores y las organizaciones interprofesionales están sometidos, por tanto, a las normas de competencia en el desarrollo de su actividad económica. En este mismo informe se señala la existencia de instrumentos a disposición del sector y de las diversas administraciones, entre ellas las comunidades autónomas; instrumentos que, dentro del marco normativo sobre la base jurídica adecuada, permiten atender sobre las dificultades de los productores agrícolas sin contravenir el contexto normativo actual. Estos instrumentos establecen nuestro margen de maniobra en el ámbito de la competencia.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, también quiero destacar, aunque no profundizaré en mi primera intervención, salvo que ustedes quieran que lo haga en siguientes intervenciones, que están los mecanismo de gestión de mercado de la política agrícola común, claramente —lo digo con claridad— insuficientes porque no ofrecen una red de seguridad a los sectores agrarios europeos.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de estos márgenes impulsamos diferentes estrategias orientadas a mejorar la capacidad de respuesta de nuestros sectores, y fortalecer su posición en los mercados, facilitando las condiciones para alcanzar un nivel adecuado de rentabilidad y competitividad y garantizando la mejor oferta para los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Desde este planteamiento hemos asumido con el Ministerio el compromiso de defender en la reforma de la política agrícola común actual, y a partir de 2013, especialmente en un cambio normativo importante, una política europea de precios y de mercados que impida las distorsiones de la cadena alimentaria y que beneficie tanto a los consumidores como a los productores. Para ello es preciso mejorar el funcionamiento de la cadena alimentaria proporcionando las herramientas necesarias para impedir la brecha que se está produciendo en las posiciones de los productores y en el mercado en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, la trazabilidad necesaria para garantizar la seguridad alimentaria a lo largo de toda la cadena ha de ser obligatoria, y transparente también. Todo esto tendrá su traslado, en caso de modificarse —y es para lo que estamos trabajando—, a la legislación nacional posteriormente.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con estos planteamientos de trabajo, no obstante, en el ámbito de nuestras competencias y el mercado de interlocución con las organizaciones agrarias y el sector cooperativo, estamos desarrollando medidas con una doble orientación. Por un lado trabajamos para mejorar la participación del sector productor en las transacciones comerciales y en el valor añadido generado en la cadena, con medidas que incrementen su capacidad de negociación ante la posición dominante de la gran distribución y de los grandes industriales. Por otro lado impulsamos estrategias encaminadas a lograr una mayor eficiencia, funcionamiento y transparencia de la cadena alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>A continuación voy a exponerles a ustedes algunas de las actuaciones, de nuestras actuaciones, en ambos sentidos.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones para mejorar la competitividad.</parrafo>
        <parrafo>La mejora de la posición de nuestros productores en la cadena de valor frente a la distribución es nuestro objetivo principal. Para hacerlo posible es imprescindible avanzar en cinco aspectos: la concentración de la oferta, la competitividad de nuestros sectores, la mejora de la comercialización, la calidad de los productos y la comunicación hacia los consumidores. Teniendo muy presente estas claves, el Gobierno de Andalucía está desarrollando, viene desarrollando, estrategias como las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el fomento del cooperativismo, a través de medidas articuladas en el Plan Estratégico de las Cooperativas Agroalimentarias Andaluzas, así como mediante la reforma de la Ley de Sociedades Cooperativas Andaluzas que lleva a cabo la Consejería de Economía e Innovación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, líneas de ayudas para apoyar la mejora de la dimensión y el tamaño de las empresas y cooperativas del sector. Durante el año 2009 hemos apoyado procesos de cooperación empresarial, fusión e integración de cooperativas que han contado con ayudas por valor de tres millones de euros. Este año hemos simplificado la gestión a través de una única convocatoria materializada en la orden de 20 de abril, y destinamos casi el doble de recursos.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el apoyo a las organizaciones de productores. Las 122 organizaciones de productores de frutas y hortalizas andaluzas son entidades asociativas que cuentan con importantes apoyos y con la apuesta firme de esta Consejería para constituir estructuras potentes y ocupar los primeros puestos de competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Ciento veinte dos organizaciones de productores. Ahí entendemos que debe haber también una unificación en las propias organizaciones de productores de frutas y hortalizas. Creemos que no es bueno tanto número. Inicialmente la inscripción de ese número de entidades asociativas fue buena, pero ahora hay que fomentar también su integración, como la empresarial, también la integración de las organizaciones de productores de frutas y hortalizas.</parrafo>
        <parrafo>Estas organizaciones de productores de frutas y hortalizas cuentan con ayudas para financiar sus actuaciones. Para el año 2010 disponen de 66 millones de euros, para llevar a cabo acciones de mejora de la comercialización, planificación de la producción, mejora y mantenimiento de la calidad de los productos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones para mejorar la transparencia y el funcionamiento de la cadena agroalimentaria. En primer lugar, el Observatorio de Precios. A fin de incrementar la transparencia a lo largo de la cadena alimentaria, esta Consejería comenzó a trabajar en este ámbito en el año 2006, con la creación del Observatorio de Precios y Mercados. Este año lo ha puesto en marcha el propio Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino. El Observatorio tiene como objetivo llevar a cabo acciones que permitan..., el Observatorio andaluz, que permitan un seguimiento de los precios en los diferentes productos agrarios para disponer de información que facilite la toma de decisiones y el desarrollo de actuaciones en el sector agrario. En la actualidad, el Observatorio de Precios y Mercados incluye información de precios para los siguientes sectores: hortícolas protegidos, cítricos, fresas, cereales, aceite de oliva y subtropicales. Estamos trabajando para incluir también la flor cortada y los hortícolas al aire libre, y a medio plazo se irán incorporando los productos procedentes de las actividades ganaderas.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de profundizar en el conocimiento de las cadenas de valor de los productos y de dar transparencia al proceso de formación de precios, en la campaña 2006-2007 se comenzaron a elaborar estudios de la cadena de valor de los principales sectores agrícolas, aportando información de precios, costes y márgenes comerciales de los distintos operadores implicados. En concreto, en un principio, se elaboraron estudios sobre hortícolas protegidos, fresas y cítricos.</parrafo>
        <parrafo>En campañas sucesivas se ha continuado con esta línea. Actualmente se trabaja en una nueva sección que incluye los costes de producción de los principales cultivos andaluces. Del mismo modo, estamos realizando un nuevo estudio de la cadena de valor de la aceituna de mesa, y a lo largo del 2010 actualizaremos la que ya se hizo al principio del aceite de oliva. También se está trabajando para incluir los precios en nuevos eslabones de la cadena para los sectores ya existentes.</parrafo>
        <parrafo>Apoyo a las interprofesionales. Nuestro apoyo a las organizaciones interprofesionales agroalimentarias es otra de nuestras estrategias de acción, materializadas a través de actuaciones como la puesta en marcha del Decreto de Normalización y Tipificación de los Productos, medida para garantizar mayor transparencia en los mercados y asegurar la calidad de las producciones. Esta norma, elaborada en consenso con la Interprofesional de Frutas y Hortalizas, Hortyfruta, fijó los requisitos de calidad en primera venta para ocho productos hortofrutícolas: tomate, pepino, pimiento, melón, sandía, judías verdes, berenjenas y calabacín. Conocen ustedes que pusimos en marcha, también, el Decreto..., aprobado en 2008, el Decreto de Tipificación. Recientemente hemos dado un paso más en la aplicación de esta norma: con el fin de velar por su cumplimiento, tal y como demanda el sector, hemos reforzado nuestra labor de control e inspección de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Como señalé en mi primera comparecencia, el pasado 23 de diciembre, aprobamos las órdenes de extensión de normas —solicitadas por la Interprofesional andaluza de Frutas y Hortalizas, Hortyfruta—, relativas a la calidad en la comercialización de los productos, a la promoción y a la difusión. Estas iniciativas aseguran la comercialización exclusiva de las mejores calidades en once productos —tomate, pimiento, berenjena, calabacín, judía, pepino, sandía, melón, col china, lechuga y uva de mesa—, incluyendo un sistema de verificación y control del cumplimiento mediante inspecciones diarias. Asimismo permiten promocionar el respaldo..., proporcionar, perdón, el respaldo adecuado para favorecer la promoción y la difusión. En este ámbito se establecen aportaciones económicas de todo el sector para llevar a cabo acciones promocionales.</parrafo>
        <parrafo>En el seno del debate abierto con la Comisión sobre la política agraria común y la mejora del funcionamiento de la cadena alimentaria, estamos trabajando con el Ministerio y con las organizaciones profesionales agrarias y cooperativas para definir medidas que doten de mayor contenido y funciones a las interprofesionales sobre la base jurídica adecuada, en particular la posibilidad de modificar la normativa actual.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, estamos trabajando en la posibilidad de adaptar las figuras normativas a la realidad de nuestro sector agrario introduciendo mayor flexibilización y homogeneización de las normas de competencia entre los Estados miembros, teniendo en cuenta las particularidades de este sector, de forma que se incremente el poder de negociación por parte del sector productor, que es el auténtico problema que estamos viviendo en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Un elemento a considerar de este planteamiento: favorecer un mayor desarrollo de las organizaciones interprofesionales y las organizaciones de productores, con un incremento de sus competencias, facilitando, por ejemplo, la posibilidad de fijar precios de referencia. En este aspecto es necesario trabajar en modificaciones legislativas, como, por ejemplo, la modificación de la Ley de Organizaciones Interprofesionales —en primer lugar la del Estado y, posteriormente, la de la Comunidad Autónoma— para dotar de mayor contenido y funciones a estas interprofesionales.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que acabo de exponer se sitúan en el marco de la interlocución con el sector, materializada en grupos permanentes de trabajo con las organizaciones agrarias y el sector cooperativo. Fruto de esta interlocución ya existe un documento estratégico, concluido y consensuado, que marcará las líneas de trabajo conjunto en defensa de nuestros sectores agrarios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Como conclusión a esta mi primera intervención, quiero insistir en la necesidad de seguir avanzando en la mayor eficiencia y funcionamiento de la cadena agroalimentaria y especialmente en el fortalecimiento de nuestros sectores a la hora de establecer relaciones con los operadores que intervienen en la comercialización, desde el compromiso con los productores, atendiendo sus demandas y necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Popular, la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aquí hay un problema: todo lo que usted dice que la Junta de Andalucía y su Consejería están llevando a cabo, desde luego, es una política absolutamente errónea, porque lo que es cierto es que los problemas no los soluciona. O algo falla aquí, o algo falla aquí. No serán tantas cosas como se están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Porque lo que sí está claro es que los agricultores están absolutamente desesperados. Los agricultores y ganaderos están absolutamente desesperados con el tema de los precios. Yo creo que usted tendrá que convenir conmigo que, en este caso, no se está inventando nada el Partido Popular, como muchas veces el Partido Socialista nos achaca, sino que es una realidad, es una evidencia. Y yo creo que, además, los agricultores lo han manifestado a lo largo de este último año con varias, bastantes manifestaciones en la calle reclamándole a su Gobierno, en este caso a la Junta de Andalucía, soluciones inmediatas.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que los agricultores están atravesando una crisis enorme, una crisis en la que se ven..., implicada con la crisis actual, con la crisis financiera, pero que en gran parte no tiene nada que ver con esta, que es una crisis que viene ya de años, una crisis estructural que sufren los agricultores y ganaderos. Y que, hasta ahora, hasta ahora, no se ha sabido dar con la solución para intentar poner remedio a estos males. Y por eso me extraña tanta profusión de datos, de medidas, de cantidades económicas, de inversión por parte de la Junta en atajar el problema de los precios. Porque, insisto, no es cuestión de que nosotros queramos decirlo, sino que es que está ahí. Está en la calle la continua protesta, porque el problema no solo no se soluciona sino que se va agravando. Porque no hay derecho, entiendo yo, señora Consejera, a que a un agricultor le paguen por una lechuga 0,10 céntimos y que yo la compre en la frutería a 3 euros. Yo creo que eso es algo evidente y que, además, es algo constatable por todos los que estamos aquí. Y es un problema que viene sufriendo el sector agrario desde hace mucho tiempo. Entonces, o una de dos: o las medidas que se están tomando por parte de la Junta no son las correctas y hay que corregir el tiro porque, evidentemente, no vamos en la dirección oportuna, pues está claro que algo falla aquí, porque lo cierto y verdad es que a usted se le llena la boca de decir hemos hecho, hemos hecho, estamos trabajando, vamos a poner para el sector de las hortofrutícolas..., hay 66 millones, porque no sé qué, porque no sé cuánto, porque el observatorio funciona maravillosamente bien, porque...</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, todo eso, luego se queda en absoluta palabrería, porque la realidad es otra bien distinta, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y si fuera como usted dice, pues, evidentemente, tampoco hubiera sido necesario ese gran acuerdo al que usted también hace mención en el diálogo permanente con las organizaciones agrarias. Pero el que se dialogo continuamente no significa tampoco nada, porque nos podemos llevar hablando de aquí a cinco años, y, si no tenemos voluntad, sobre todo vosotros, que sois los que estáis gobernando, los que estáis gestionando, en poner pie en pared y aportar soluciones a los problemas de una vez por todas, pues, evidentemente, el diálogo es muy bonito, pero para tomar café.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las organizaciones agrarias y los agricultores, pues, no quieren tomar café, no quieren esas buenas caras, ese buen procedimiento, sino que lo que quieren son soluciones. Y, efectivamente, usted ha hecho mención a que se está trabajando en unos grupos, porque se han tomado una serie de medidas, y yo creo que el tema es más importante que de la manera que usted lo ha nombrado, porque lo ha nombrado casi como de soslayo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, todos sabemos que, en el mes de octubre, el Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, y usted misma se reunieron con las organizaciones agrarias para firmar un pacto para salir de la crisis, un plan de choque para el sector agrario.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, se constituyeron tres mesas de trabajo, y, al final, pues, se consensuaron 22 medidas, de las cuales, cinco corresponden al tema de la distorsión de los precios, y, bueno, y nunca más se supo. Y yo le hago a usted una pregunta. Usted dice que está trabajando en esa línea. Y, si usted está trabajando en esa línea, ¿por qué las organizaciones agrarias dicen que usted todavía no ha hecho nada? ¿Quién miente, señora Consejera? Porque alguien no dice la verdad. Porque esto está desde final de año, con el compromiso de la Consejería de que este tema se traería al Parlamento. Me refiero a este gran pacto, me refiero a estas 22 medidas que se acordaron. En el mes de febrero se dijo que se iba a traer al Parlamento, se lo dijeron ustedes a ellos, y nunca más hemos sabido del tema, es la primera vez que se habla de algunas de esas medidas en el Parlamento. Nosotros tenemos, en este momento, el documento encima. Y, claro, y usted dice que se está trabajando en esa línea, en la línea de los acuerdos que se tomaron. Entonces, ¿por qué las organizaciones agrarias nos dicen que no se ha tomado todavía ninguna medida, que no se ha puesto un duro, que no se ha aprobado oficialmente este documento y que ellos no saben nada?</parrafo>
        <parrafo>Es que tiene que haber un mal entendido, por lo menos; un mal entendido, por lo menos; una mala comunicación, por lo menos, o una mala voluntad de intentar distorsionar los temas y decir estamos trabajando, eso se queda ahí aparcado y aquí paz y luego gloria.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que hay que retratarse. Cuando se hacen acuerdos, cuando se da información y se sale en portada de los periódicos adoptando compromisos, eso luego hay que cumplirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, insisto, desde diciembre del año 2009 a junio del 2010, que van seis meses, no han dicho todavía ni esta boca es mía de esas 22 medidas, y, en concreto, de las cinco que afectaban al tema de los precios. Porque, claro, si usted me dice que el tema del observatorio de precios está funcionando, se está haciendo, y que patatín patatán, pues, entonces yo es que, de verdad, no entiendo para qué se toman una serie de medidas de corrección, de cuál es el funcionamiento de ese observatorio en el análisis de esa mesa de trabajo. Desde luego, pues, si plantean una serie de acciones nuevas es porque quieren corregir determinadas medidas que, hasta ahora..., o determinados cauces que, hasta ahora, está siguiendo el observatorio, que, desde luego, no está siendo válido para el objetivo con el que se creó, ¿no? Porque, claro, si en ese documento se está hablando de incluir de manera sucesiva el resto de los sectores no pertenecientes aún al observatorio, en principio ganadería, cereales y oleaginosas; si se está hablando de incorporar al observatorio una sección que analice los principales inputs agrarios; si se está hablando de realizar un estudio de costes medios representativos y actualizados por sectores, campañas y zonas; si se está hablando de incorporar nuevos estudios a la cadena de valor; si se está hablando de la incorporación de precios nuevos a eslabones de la cadena para los sectores ya existentes, supongo que, cuando las organizaciones agrarias, los técnicos de la Consejería se han reunido para elaborar este documento, y en este caso concreto establecen estas nuevas medidas, es porque eso no se estaría haciendo, ¿no?, es porque en eso no estaba trabajando la Consejería, porque es que, si no, vuelvo a preguntarle, algo falla al respecto, algo falla al respecto. Y luego, pues, en el tema de la concentración y la ordenación de la oferta, pues, en las acciones a abordar, se habla aquí: «Se establecerán incentivos, para fomentar la concentración de la oferta, en las órdenes de ayudas actuales y futuras de la Consejería de Agricultura y Pesca». Supongo que esto no se estaría haciendo, ¿no?, porque, si es que se estaba haciendo, ¿por qué lo ponéis en un papel, por qué lo ponéis en este documento? Y cuando se habla de: «Se implementarán créditos preferenciales para las fusiones realizadas con la concentración de la oferta, se mediará para el establecimiento de un acuerdo con las entidades financieras para la implementación de créditos que favorezcan y apoyen las fusiones entre cooperativas, fomentando así la concentración de la oferta», supongo que es que no existirá esta línea de crédito, ¿no?, pues, si no, es que no entiendo qué hace esta medida puesta en el documento.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando se habla de apoyo a cooperativas y sociedades de agricultores, que se solicitará a la instancia competente, a la implementación de bonificaciones fiscales durante los primeros años de funcionamiento de las cooperativas y otras formas de asociacionismo agrario, estamos hablando de un camino nuevo que hay que tomar. Supongo que los representantes de las organizaciones agrarias, los técnicos de la Consejería, sabrán de qué hablan.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señora Consejera, no me venga usted, aquí, ahora, a contar milongas, no me venga a contar usted aquí, a recitarme un historial de todas las medidas en que históricamente, y valga la redundancia, se ha venido trabajando desde la Consejería. Está claro que esas medidas no sirven, señora Consejera. Esas medidas no sirven porque, vuelvo a insistir, si usted tuviera un huerto, a usted le iban a pagar la lechuga a 0,10 céntimos. Luego, yo, cuando vaya a comprar a la frutería, la voy a pagar a tres euros. Ese es el problema, señora Consejera. Y hasta ahora no hemos sido capaces de solucionar el problema, con esas medidas de las que usted está hablando, con esas medidas de las que usted está hablando.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hay otra serie de medidas, que son las medidas que se han acordado, nuevas, para poner en funcionamiento estas nuevas actuaciones, que entienden personas muy especializadas, personas muy interesadas, personas que sufren el problema en sus carnes, que es por donde van las nuevas medidas que hay que tomar para intentar solucionar este problema.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, y yo lo que le quiero preguntar, concretamente, y lo que quiero que usted me conteste es si alguna vez la Consejería va a coger este documento, lo va a poner en marcha, va a poner en marcha todas las medias que aquí se han acordado entre ambas partes, se va a poner el dinero necesario. Y, mire usted, señora Consejera, en conversaciones con representantes de las organizaciones agrarias, fíjense, ellos, ya, ni siquiera piden que se pongan en marcha medidas que tengan un coste económico, sino que es que aquí hay muchas medidas que ni siquiera eso, que ni siquiera cuestan dinero, que se podían haber puesto en marcha ya, que podrían estar en funcionamiento, y ni siquiera eso se ha hecho, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué este documento, que está acordado entre el Presidente de la Junta, la Consejera de Agricultura, las organizaciones agrarias, todavía está guardado en un cajón, no ha salido a la luz y no se ha puesto en marcha, como se ha dicho, se han programado una serie de actuaciones, se han programado unas líneas de financiación, se han aprobado en el Parlamento, se han puesto en marcha con las organizaciones agrarias, y echemos andar e intentemos en este nuevo camino que estos problemas se solucionen? Por tanto, señora Consejera, espero que en su segunda intervención, al menos, me conteste a esas dos cosas. ¿Por qué no se han puesto en marcha las medias contempladas en este documento? ¿Por qué no se han aprobado? ¿Por qué ha pasado en estos seis meses? ¿Por qué la Junta es tan ágil...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué la Junta de Andalucía es tan ágil a la hora de salir en portales, en páginas web, en documentos gráficos, en televisión, aprobando y reuniéndose con las organizaciones agrarias determinados documentos que luego se guardan en un cajón.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que quiero que especialmente me conteste, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra por parte del Grupo Socialista...</parrafo>
        <parrafo>Ah, bueno. Sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Mire, voy a comenzar con un punto de coincidencia con usted, porque es una razón objetiva, y es que, efectivamente, hay un problema y un diferencial en los precios que percibe el agricultor con lo que hay en nuestras tiendas y lo que vamos a comprar los consumidores. Eso es algo totalmente objetivo. Pero yo le voy a decir una cosa: Ese agricultor de Sevilla, de Almería o de Granada que percibe por la lechuga diez céntimos, ¿solo lo percibe aquí, o también les pasa eso a los franceses, a los holandeses —es decir, a otros miembros—, a los italianos, o solo nos sucede a los que viven aquí, y se paga..., y solo los consumidores pagamos a tres euros la lechuga, los consumidores andaluces, los consumidores italianos, los consumidores franceses? ¿Solo sucede aquí? Eso no es. Es decir, si fuese un problema local, tendríamos un problema que atajar con medidas locales.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay un problema global, y un problema de la cadena alimentaria provocado por la globalización, por la globalización y por la ineficacia —y se lo digo con rotundidad—: la ineficacia de los mecanismos de gestión de mercado articulados por la política agrícola común. Son ineficaces porque no permiten una red de seguridad suficiente para nuestros agricultores. Pero los europeos... No es diferente el de Almería ni el de Sevilla al francés o al inglés: no es diferente. Luego esa red de seguridad europea, de esos mecanismos de gestión, no está ofreciendo la seguridad que debían tener los agricultores. Luego esos mecanismos hay que revisarlos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hemos..., desde una comunidad autónoma, y con las competencias que tenemos... Por eso, cuando he intervenido, he aclarado esos términos, porque, si no tenemos claro eso, mal vamos después, mal vamos después a interferir en ese precio final.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay una cadena de valor, que se conforma, insisto, en Sevilla, en La Provenza francesa y en La Toscana italiana. La misma, la misma. Y estamos en un mercado europeo con cierta protección. Pero insisto, con unos mecanismos de gestión poco adecuados y una red de seguridad poco acertada de cara a los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué podemos hacer desde un Gobierno autonómico? Tomar medidas para la competitividad de nuestros sectores. Poco más. Ni siquiera..., no ya la OCM única, ni siquiera la OCM de frutas y hortalizas, que permite que, a través de las organizaciones de productores de frutas y hortalizas, intervengan, intervengan con la retirada. Ni siquiera, ni siquiera es un sistema escogido por el sector, porque no le ven ni siquiera la utilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ahora que últimamente está diciendo el nuevo Comisario que quizás uno de los mecanismos a revisar serían los mecanismos de gestión, para ofrecer más seguridad a los agricultores, sería copiar lo que hay en el sector de frutas y hortalizas, ni siquiera eso, porque no ofrece seguridad. Las OPFH, las organizaciones de productores de frutas y hortalizas, ni siquiera están utilizando el mecanismo de retirada, ni otros mecanismos. Ni siquiera es eficaz ni eficiente. Seguimos con la lechuga, como usted dice, a diez céntimos en un lado y a dos o tres euros en el terminal de un supermercado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay un problema que hay que acometer, pero es un problema donde la principal repercusión la tiene la normativa comunitaria. La normativa comunitaria que regula, y que, además, la normativa de competencias, creo que es la que hay que acometer de forma urgente, de cara al próximo marco. Porque ahora nos hemos pasado, y usted ha visto que, además, en los últimos meses ha habido muchas denuncias de la Comisión Nacional de Competencia —por eso ese informes al que yo he hecho mención—, porque se entendía que el sector agroalimentario, en determinados aspectos, podía estar excluido.</parrafo>
        <parrafo>No, eso está claro y meridiano. El informe al que yo he hecho mención dice que la normativa actual europea, y, por lo tanto, la que se deriva nacional, dice que el sector agroalimentario está afectado en todos los temas de competencia; por lo tanto, prohibida la fijación de precios, absolutamente prohibida, y, por lo tanto, hay una desventaja clara de los sectores y los eslabones más débiles de la cadena. Y esto es lo que hay que abordar.</parrafo>
        <parrafo>Una de las principales cuestiones que estamos abordando con el Ministerio es acometer y cambiar esa normativa, de cara al próximo marco, si queremos que sea más efectiva; pero también la utilidad de las propias organizaciones interprofesionales.</parrafo>
        <parrafo>Las organizaciones interprofesionales, por las que nosotros apostamos —y tenemos dos importantes en Andalucía, en dos sectores, como es el de las hortalizas y es el de la fresa—, tienen limitaciones actualmente. Por lo tanto, hay que hacer también algunos cambios normativos, como yo le he dicho, para poder dotar a esas organizaciones interprofesionales de mayor utilidad, que tengan una mayor eficacia a la hora de poder intervenir en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, aun así, con todas esas limitaciones, como Gobierno autonómico, como Gobierno autonómico, nosotros hemos puesto en marcha medidas que puedan añadir competitividad. Es la única competencia, son las únicas posibilidades que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Yo se lo he dicho: la calidad; es decir, todo, la concentración de la oferta..., todo lo que es añadir competitividad a nuestros sectores. Sin duda no es suficiente —claramente, yo estoy de acuerdo con usted, pero es que es algo objetivo—, no es suficiente. Tenemos una indefensión de nuestros sectores agrarios y ganaderos, los andaluces, los La Provenza y los de La Toscaza. Los mismos, los mismos. Esa indefensión es de todos, y, por lo tanto, el tema hay que abordarlo, de cara al próximo marco, en esos mecanismos de gestión de mercado, y, sobre todo, en las normas de competencia —se lo digo claramente—, porque si no tenemos un problema de indefensión a futuro. Porque en la cadena agroalimentaria se ha producido una gran concentración en la distribución, mientras que el resto de los eslabones, incluida también la industria, la industria marquista, y, por supuesto, los agricultores, están con mucha mayor debilidad, mucha mayor debilidad. Incluso los consumidores. Por lo tanto, eso hay que abordarlo, eso es lo que hay que abordar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, las medidas que tenemos, que usted..., bueno, no ha valorado bien, pero que yo creo que son bien apreciadas por el sector...</parrafo>
        <parrafo>El Observatorio de Precios se puso en marcha en 2006, y lo que va implementándose... Y, de hecho, ya digo, es algo útil para el sector. El propio Ministerio lo ha puesto en los últimos meses en marcha, y creemos, de verdad, que es algo que le sirve al sector, y vamos a seguir trabajando en medidas como es el Observatorio de Precios.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora me dice usted: ¿Qué ha pasado con el documento y con el compromiso del Presidente de la Junta?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, efectivamente, en octubre, el Presidente de la Junta... Por cierto, el único Presidente autonómico que se sentó con el sector ante una situación de crisis muy grave, el único, para abordar cuáles eran los problemas y la realidad de la situación. ¿Por qué se sienta el Presidente de la Junta? Porque la agricultura es un sector estratégico para Andalucía, y considera de primer nivel que tiene que ser la interlocución. Y asumo un compromiso: poner en marcha tres grupos de trabajo. Tres grupos de trabajo en los que se acometen, con una serie de conclusiones y unas medidas, las 22 medidas que usted ha mencionado; documentos en los que hemos trabajado y documento cerrado y aprobado por las organizaciones agrarias, todas, todas, Asaja, COAG y UPA —y la que no que lo diga, si no es así—, en la mesa de interlocución que tuvimos el pasado mes de febrero.</parrafo>
        <parrafo>Ese documento no lo presentamos en aquel momento públicamente, porque, a consideración de las organizaciones agrarias y de la Consejería, pensamos que, puesto que estaba el debate nacional de interlocución con las mismas organizaciones y con el Gobierno de España, pensamos que evolucionara el debate nacional y, cuando terminase ese debate nacional y sus conclusiones, presentar las propuestas y las medidas aprobadas y consensuadas con las tres organizaciones agrarias a las que se sumaron las propuestas de la Federación de Cooperativas Agrarias de Andalucía, FAECA. Esa fue la decisión tomada, aprobada y acordada en el acta de la mesa de interlocución que tiene la Consejería de Agricultura con las organizaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>En el paso del tiempo, evidentemente, como no ha habido una presentación nacional de estas medidas, vamos a hacer la presentación de las 22 medidas, como ya le he dicho, que han sido aprobadas y consensuadas con el sector. Vamos a hacer la presentación de ese documento, probablemente, en los próximos días. Estamos viendo la idoneidad, para ver cuál es el acuerdo y el debate producto de ese proceso de diálogo con el sector. Posteriormente, será traído a esta Cámara el mismo documento para darlo a conocer a todos los grupos parlamentarios y extraer conclusiones y posibles debates posteriores, que yo creo que son interesantes. Porque el tema de la fijación de precios y el tema, de cara al futuro, de la reforma de los mecanismos de gestión de los mercados para la Política Agrícola Común deben ser debates que se traigan y que tengamos en este Parlamento. Y, además, estamos en los tiempos y en los momentos oportunos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no establezca ninguna duda sobre el documento de interlocución agraria, porque no la hay. Si alguien la quiere sembrar —no lo sé, ni digo que sea usted, señora Calderón—, no sé a qué es debido. No hay ninguna duda: son 22 medidas acordadas y consensuadas, y muchas de ellas... Como he visto que usted tiene el documento —cosa, de lo cual me alegro—... Ese documento que, evidentemente, todavía no hemos hecho público ni hemos traído a ese Parlamento, pero que yo me alegro de que ya lo conozca porque creo que es un buen documento de partida; no va a resolver todos los problemas, pero creo que es un buen documento.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, se habla del Observatorio de Precios. Y no entiendo por qué ve usted que haya una incoherencia en que haya ya un Observatorio de Precios y en que en el documento se hable del Observatorio de Precios. Se habla porque el sector considera que ese Observatorio de Precios, que ya se puso en marcha en 2006, es imprescindible continuar con él, y además introducir todos aquellos sectores que ahora no están para conocer mejor toda la cadena de valor que se produce en ese Observatorio de Precios.</parrafo>
        <parrafo>Como la concentración de la oferta. Claro que hablamos en el documento, porque las organizaciones agrarias entienden, con buen criterio, que hay que seguir. Que ya tuvimos tres órdenes el año pasado; una orden, esta... ¿Y que hay que seguir? Pues, por supuesto que va en las medidas la concentración de la oferta. La concentración de la oferta no se hace en un año, ni en dos, ni en cinco. Seguramente, tenemos que seguir trabajando a futuro y poniendo dinero público para fomentar la concentración empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Y yo termino ya. Es decir, el problema que tenemos que acometer es que la red de seguridad y los mecanismos normativos que ahora tiene la Unión Europea no son válidos, y afrontar su reforma.</parrafo>
        <parrafo>Y la solución que necesitan nuestros sectores no es un problema ni siquiera de dinero, señora Calderón, ni de más dinero público. Mire, hemos puesto mucho dinero público a los sectores, mucho, y no son suficientemente competitivos. Por lo tanto, es verdad —y estoy de acuerdo con usted— que algo tendremos que revisar, y lo estamos revisando. No se trata de poner más dinero público, se trata de hallar la eficacia de esa competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Porque estamos viendo —yo, el lunes, que estuve en unas jornadas de la política agrícola común en Almería— que un sector tan competitivo como el almeriense está obteniendo unos magníficos resultados, a pesar del otoño, que fue francamente malo; pero el resultado global medio ha sido bueno. O sea, es un sector que tiene fortaleza. Y como tiene fortaleza, vamos a hacer una apuesta decidida para esa mejor productividad del cultivo bajo plástico y para mejorar su comercialización. Pero no es un problema de dinero, ¿eh? Es un problema que hay que acometer para llegar a esa competitividad total que requiere uno de nuestros sectores más competitivos. También en el aceite de oliva, en el que tenemos grandes debilidades, y que no está la medida el solicitar y pedir el mecanismo de activación del almacenamiento privado. Esa no es la solución. Aquí tenemos que articular medidas fuertes de competitividad que puedan acometer que nuestro aceite de oliva tenga el precio que se merece, que no está en el 1,6 que tienen actualmente los lampantes, ni en los dos euros que tiene ahora mismo el aceite virgen, o virgen extra. No, ese no debe ser el precio. Pero es un problema que tiene que saber y conocer el sector. Y que buena parte de esos problemas los tiene el propio sector, intrínsecos en ellos. Y nuestra obligación como Administración es trabajar por eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, no es un problema de dinero. Hay que cambiar normativas, mecanismos de gestión de los mercados y normativas de competencias. Pero tomar decisiones a futuro que quizás nos hagan revisar muchas de las tareas que hemos hecho en el pasado, porque, al final, han sido ineficaces. Tenemos una cadena alimentaria asimétrica. ¿A quién perjudica? A los agricultores y a los ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Y es donde coincidimos, en que no son justos los diez céntimos de la lechuga. Claro, pero estoy convencida de que lo mismo dicen los franceses, los italianos y los griegos. Y, por lo tanto, hay decisiones que hay que tomar en la Unión Europea, y, por supuesto, impulsarlas desde Andalucía, que es lo que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

