<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>129</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000535</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000535. Pregunta oral relativa al área de rehabilitación concertada y actuaciones en el centro histórico de Montoro, Córdoba (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta relativa al Área de Rehabilitación Concertada y actuaciones en el centro histórico de Montoro, Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cebrián, proponente de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Las áreas de rehabilitación concertada se conciben como instrumentos de intervención en el patrimonio residencial y urbano de los centros históricos de ciudades que tienen un cierto nivel de deterioro, y tienen como objetivo fundamental mejorar las condiciones de vida de los ciudadanos y favorecer su integración social en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Córdoba, la ciudad de Montoro tiene un centro histórico con un gran valor paisajístico y arquitectónico, fruto de la actividad de los diferentes pueblos y culturas que desde la historia han pasado por dicha ciudad. Esa riqueza patrimonial le hizo merecedora hace cuarenta años, en el año 1969, de ser declarada, el centro histórico, como conjunto histórico-artístico. Posteriormente, en el año 1995, se aprobó el plan de protección del conjunto histórico y artístico de Montoro.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, en el año 2005, inició su actividad la oficina técnica del Área de Rehabilitación Concertada del casco histórico de Montoro, que desde entonces hasta la fecha ha llevado a cabo alguna actuación puntual, y, sobre todo, un estudio técnico de las necesidades de actuación para una intervención global.</parrafo>
        <parrafo>En este momento en el que esa fase previa y técnica está finalizada, la pregunta que le planteo, señor Consejero, es si, después de ese proceso, va a ser declarada el Área de Rehabilitación Concertada del casco histórico de Montoro, y —lógicamente, yo creo que la respuesta va a ser que sí— qué actuaciones y por qué importe contemplan dicha declaración.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para dar respuesta a esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, señoría, la ciudad de Montoro es uno de los enclaves urbanos de mayor interés en Andalucía, y eso fue merecedor ya de esa declaración de conjunto histórico-artístico de 1969, a la que usted hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>El Área de Rehabilitación Concertada, que inició su actividad en julio de 2005 —una actuación que promueve la Junta de Andalucía y el Ayuntamiento de Montoro, como usted sabe— comprende actualmente la zona del centro histórico, delimitada por el plan de especial protección del conjunto histórico-artístico. Tiene una superficie de 47 hectáreas, contiene un total de 1.987 parcelas catastrales con un gran número de monumentos y de edificios catalogados, un total de 957. La población actual de dicha área es 4.438 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo general que se plantea para el área de rehabilitación del centro histórico es la mejora del patrimonio arquitectónico y paisajístico del ámbito, así como su reactivación, mediante el mantenimiento de la población y las actividades económicas de los residentes, ayudando a la rehabilitación de sus viviendas y locales, promoviendo la integración y mejora de las condiciones de vida de los sectores más desfavorecidos y potenciando los recursos más valiosos que incorporen la dinámica diaria del centro histórico a las funciones de la ciudad contemporánea.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, de una propuesta integral, de una propuesta de revitalización urbana y social. Yo creo que algunas de las actuaciones se han ido llevando a cabo, además, desde la oficina del área de rehabilitación, al tiempo que se han dado otros pasos importantes en la planificación de la misma. Así, el programa de actuación ejecutado por EPSA concluyó su redacción el pasado mes de agosto de 2008. Se emitió informe favorable en octubre, y una vez remitido al ayuntamiento, solicitada su aprobación, el pasado 26 de enero el Pleno aprobó el programa, remitiéndose su certificación a la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio como previo trámite a su declaración mediante orden y publicación en BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le informo de que en este primer trimestre de 2009 está prevista la declaración del centro histórico de Montoro como Área de Rehabilitación Concertada, y el ámbito propuesto comprende esa zona a la que me refería con anterioridad, con una inversión total prevista de 48.576.402 euros, de los que la Consejería aportará el 46%, el ayuntamiento el 37%, y el 17% restante el sector privado.</parrafo>
        <parrafo>El programa de actuaciones recoge un ámbito temporal de ocho años. Está prevista la realización de actuaciones protegidas en materia de vivienda y suelo, y espacios libres; actuaciones de infraestructuras y mejoras ambientales; de accesibilidad y movilidad; actuaciones de equipamiento y patrimonio monumental, y actuaciones de desarrollo económico e integración social, así como otras actuaciones de coordinación institucional, difusión y participación ciudadana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le voy a dar las gracias, entre otras cosas, porque el señor Pizarro, en el intervalo entre que yo le cedía la palabra, pues me ha pedido que así lo hiciera. Yo creo que es mejor que seamos respetuosos, y le demos las gracias por la información antes que llamarle caradura o mentiroso. Parece que... Ojalá, señor Pizarro, todos los diputados y diputadas de su grupo tuvieran el detalle, como usted, de pedir que en cada intervención se dé las gracias por la información. Se puede compartir, no se puede compartir, se puede estar de acuerdo, o no se puede estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Le he hecho esta pregunta porque represento en esta Cámara a los ciudadanos de la provincia de Córdoba, también a los de Montoro, que me votaron en la candidatura en la que yo iba, que era la del Partido Socialista, que no es Juan Cebrián o el Consejero Juan Espadas, sino que es el Partido Socialista, el partido en el que confían la mayoría de los andaluces y la mayoría de los cordobeses, y no una vez, sino muchas veces en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>También... Los diputados tampoco se callan, ¿no? Eso me imagino también es muestra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... de ese talante y de esa educación, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y le decía eso porque me parece que es importante que analicemos las actuaciones con rigor y con seriedad. Para un municipio como Montoro, con un centro histórico tan importante, con tanto valor como el que tiene, esta actuación, el volumen de inversión que se va a llevar a cabo en los próximos ocho años es fundamental para el futuro del municipio, entre otras cosas porque, como usted bien ha dicho, ahí viven casi cuatro mil quinientas personas que van a poder seguir viviendo en ese entorno, van a mejorar sus condiciones y su calidad de vida porque, además, de esta actuación hay otras actuaciones de mejora de accesibilidad, como es la construcción de un nuevo puente sobre el río Guadalquivir, que van a mejorar la ciudad de Montoro.</parrafo>
        <parrafo>A lo mejor al Partido Popular —como allí tiene poca representación, no creen en el Partido Popular—, pues, a lo mejor, no le interesa. A los socialistas, que sí obtenemos buenos resultados en Montoro, también en La Carlota, en el municipio donde la señora diputada del Partido Popular por Córdoba es también concejala. Pues sacamos el 73% de los votos, a lo mejor porque creen bastante más en nosotros que en el Partido Popular...</parrafo>
        <parrafo>Pues, como les decía, nos interesa mucho esta actuación, porque va a contribuir a resolver muchos problemas a muchos ciudadanos; van a mejorar sus condiciones en relación con la vivienda. Le animo a que siga trabajando para cumplir el compromiso que adquirimos con los ciudadanos. Porque, claro, esto de la democracia es que, al final, las elecciones las ganamos unos, que tenemos que cumplir lo que comprometemos ante los ciudadanos, y las pierden otros que, como nunca ganan, pues no tienen que cumplir nada, y por eso se ven tan cómodos en sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Si alguna vez hubieran tenido la responsabilidad, o pensaran que la iban a tener en el futuro de gobernar alguna vez, igual no serían tan ligeros en sus expresiones y en sus manifestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo a lo que les animo es a que trabajen para cumplir el compromiso del Partido Socialista, hace menos de un año, ante los ciudadanos de Andalucía y de Córdoba. Y es hora de trabajar, en unos momentos difíciles y complejos en el ámbito de la vivienda, para mejorar las condiciones de los andaluces para acceder a una vivienda digna, bien a través de la rehabilitación, bien a través de la construcción de viviendas protegidas, y también todas las medidas puestas en el mercado del suelo; todo lo que contribuya a mejorar las condiciones de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Al final, espero que quienes los juzguen de nuevo sean los ciudadanos dentro de tres años, y que sean ellos, no los diputados y diputadas del Partido Popular, los que nos califiquen. Es evidente que ellos tienen que estar... Usted lo entenderá, señor Consejero, que los diputados del Partido Popular...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cebrián, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino rápidamente, señora Presidenta, pero pido la misma benevolencia que con el resto de intervinientes.</parrafo>
        <parrafo>Digo que usted comprenderá que las diputadas del Grupo Popular se enfaden con usted, y yo creo que con ellas mismas, ¿no?, porque la impotencia, en términos políticos, de aspirar, aspirar, y nunca conseguir nada, pues, lleva a la frustración. Y, bueno, da la impresión de que ellas están en esa dinámica, pero hay, indudablemente, grandes diferencias entre las políticas en materia de vivienda que pone en marcha un gobierno socialista y las que impulsó y aplicó en su día el Gobierno del señor Aznar. El milagro económico del señor Aznar era la liberalización del suelo en la construcción. Y el señor Álvarez Cascos sí hizo algo en Córdoba cuando el señor Álvarez Cascos era responsable de Vivienda. El señor Álvarez Cascos se casó en Córdoba y el alcalde ordenó con unas piedrecitas el centro de la ciudad. Nada más. Hay grandes diferencias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para cerrar esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solo compartir el análisis de que los ciudadanos de Montoro se merecen, evidentemente, que las actuaciones que hagamos allí, y los 45 millones de euros de inversión del Programa de Actuación se ejecuten con toda la diligencia, porque es nuestra responsabilidad y, evidentemente, el compromiso que hemos adquirido con ellos y la confianza que han depositado en nosotros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

