<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>138</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre natural, Prevención de riesgos, Protección civil, Planificación regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000032 8-09/APC-000049</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000032 y 8-09/APC-000049. Debate agrupado de las comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Gobernación, a fin de informar sobre el Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000032</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000032. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Gobernación, , a fin de informar sobre el Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000049</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000049. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Gobernación, a fin de informar sobre el plan de emergencias ante el riesgo sísmico en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Juan Paniagua Díaz, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Fidel Mesa Ciriza y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Cuenca no quiere hacer uso de la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a un debate agrupado de dos comparecencias: una, a petición propia de la señora Consejera, y otra, del Grupo Parlamentario Socialista, ambas al objeto de obtener información sobre el Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para sustanciar esta iniciativa, si está preparada, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión, a petición propia del Grupo Parlamentario Socialista, como ha dicho el Presidente, para informarles, de nuevo, sobre la aprobación de un plan especial de emergencias, en este caso del Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico de Andalucía, que fue aprobado por el Consejo de Gobierno el pasado 13 de enero; un plan, les puedo asegurar, muy importante. Y ahora me referiré a muchas cosas, que creo que son concretas, pero que era una prioridad su culminación, y así nos lo propusimos desde el principio de la legislatura. Se venía trabajando desde la anterior legislatura para culminarlo lo antes posible, porque era el último plan que nos quedaba dentro de los planes especiales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, con este plan, la Consejería de Gobernación y, por lo tanto, el Gobierno de Andalucía están haciendo realidad el compromiso de la seguridad integral y de la atención global ante todo tipo de situaciones de emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Si me lo permiten, y con el objetivo de poner en valor el potencial de nuestra Comunidad Autónoma en esta materia, les informaré que las actuaciones en materia de protección y seguridad que deben llevar a cabo las Administraciones regionales tienen en la Ley 2/1985, de 21 de enero, sobre Protección Civil, su marco normativo estatal de referencia.</parrafo>
        <parrafo>En esta ley queda establecida, entre otros mandatos, la obligación de todas las comunidades autónomas de contar con planes especiales de emergencia. En nuestra Comunidad Autónoma es la Ley 2/2002, de Gestión de Emergencias de Andalucía, la que recoge esta encomienda, el establecimiento y la planificación de todas las medidas necesarias con las que hacer frente a situaciones de riesgo. Quedan marcados, por lo tanto, los procedimientos de actuación y de coordinación entre todos los efectivos públicos para garantizar una actuación eficiente y efectiva ante cualquier tipo de emergencia, y también la definición de un plan territorial de emergencias de Andalucía, un plan marco del que parten los planes específicos de emergencias, como instrumentos especiales para hacer frente a situaciones de riesgo con circunstancias singulares.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con la aprobación el pasado 13 de enero de este plan, Andalucía tiene los deberes hechos en materia de emergencias. Tenemos elaborados los planes de emergencias autonómicos, que contempla la normativa estatal y que garantizan la protección a la población mediante la movilización coordinada, ordenada y ágil de todos los recursos necesarios para hacer frente a cada situación específica que contempla la normativa estatal.</parrafo>
        <parrafo>Lo relevante, señorías, no es solo confirmar que nuestra Comunidad Autónoma ha trabajado eficazmente en esta materia, sino que estos planes se hayan elaborado con la participación de todos los sectores implicados. Así, han quedado aprobados el Plan de Accidentes del Transporte de Mercancías Peligrosas por Carretera y Ferrocarril; el correspondiente a inundaciones; los planes de emergencias aprobados para las industrias químicas de las provincias de Huelva, Cádiz, Granada, Sevilla y Jaén; el relativo al de emergencias ante el riesgo de contaminación del litoral, que les presenté en esta Comisión el pasado 17 de junio de 2008, y el que traigo hoy a esta Comisión, el Plan de Emergencias ante Riesgos Sísmicos. A todos ha de unirse el plan Infoca, dependiente de la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, el Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico de Andalucía, que ha sido el último en aprobarse, y ahora les explicaré en detalle su elaboración, pues ha tenido un plan muy complejo, y que, por tanto, intentaré explicarles, porque tiene algunas cuestiones bastante técnicas, intentaré explicarles de forma lo más didáctica que pueda la complejidad de este plan, ya digo, con toda la complejidad que lleva un plan de estas características.</parrafo>
        <parrafo>En este plan se establecen los procedimientos de prevención, actuación y coordinación con los medios y recursos de las Administraciones, en el caso de producirse un movimiento sísmico en nuestro territorio, de manera que indica de manera clara quién debe intervenir en cada momento y cómo debe hacerlo. Este plan es un avance más para la Administración autonómica, lo que supone el diseño de un plan coordinado ante los riesgos sísmicos en Andalucía. Es una herramienta que, si bien en primera instancia se elabora para proteger la seguridad de las personas, también establece mecanismos de defensa de los bienes materiales y del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía es una de las primeras Comunidad Autónoma que ha concluido la elaboración de un plan de estas características, solo precedida por Cataluña, Baleares y Murcia. Para su elaboración, a este plan le ha precedido un estudio del riesgo sísmico en Andalucía, que ha servido para establecer el diagnóstico de partida y que ha permitido elaborar las medidas de actuación a partir de un conocimiento completo de las posibles zonas de riesgo sísmico que hay en Andalucía. Se ha trabajado con la evaluación del riesgo sísmico, que ha sido definido como el grado de pérdidas materiales ante las acciones sísmicas esperables en cada punto del territorio, con probabilidad de excedencia del 10% en periodos de cincuenta y cien años. Así, se han realizado tareas encaminadas a: evaluación de la peligrosidad sísmica de Andalucía en roca; estimación de los factores de amplificación del movimiento sísmico del suelo, a partir de datos geológicos y geotécnicos; análisis de la vulnerabilidad de las edificaciones de Andalucía, y evaluación final de la peligrosidad sísmica en suelo y del riesgo sísmico de Andalucía, para periodos de retorno de 475 y de 975 años.</parrafo>
        <parrafo>Estos estudios han hecho posible la traslación a mapas de los datos obtenidos, que pueden ustedes observar en la presentación, que nos han servido como herramientas de consulta y visualización, a la hora de establecer y definir las medidas y actuaciones contenidas en este Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En líneas generales, y como les indico, una vez estudiadas sobre el terreno las posibilidades del riesgo sísmico y las características del mismo, el plan se ha elaborado con una serie de elementos destacados: la definición de una estructura organizativa y funcional, que será la que intervenga en una emergencia causada por movimientos sísmicos en Andalucía; en segundo lugar, la previsión de los mecanismos y procedimientos para una posible coordinación con el plan estatal de protección civil; en tercer lugar, la delimitación de áreas, según las necesidades de intervención y la localización de recursos e infraestructuras utilizables en las actuaciones de emergencia, y, en cuarto lugar, el desarrollo de programas y procedimientos de formación e información, así como una catalogación de los medios y recursos específicos disponibles para cualquier actuación. Para la puesta en marcha de todo ello es importante señalar que este plan consta, para su ejecución, de dos ámbitos de actuación, el provincial y el regional, lo que dependerá de la extensión y de la magnitud de la situación de riesgo a la que nos enfrentemos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la seguridad integral de los ciudadanos es, como saben, objetivo de la legislatura, y esa seguridad integral se prevé en todos los planes específicos que, como el que hoy nos ocupa, ha aprobado este Gobierno. Por ello, una vez registrado el riesgo sísmico y, por lo tanto, una vez quede activado el plan, se constituye un centro único, de coordinación de todos los operativos, y el sistema de emergencias 112 de Andalucía se convertirá en el nexo coordinador de los recursos que deben intervenir. Además, se establecerá —se establecería en el caso de que se produjera— un puesto de mando avanzado desde donde se dirigirían y coordinarían las intervenciones directas, ubicado en las proximidades de la zona de actuación. Este puesto de mando avanzado dirigirá y coordinará estas intervenciones directas de los grupos operativos en las zonas afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es fundamental que las intervenciones directas en estas zonas sean efectivas, y que se establezcan tanto desde el mejor conocimiento posible como desde la actuación a realizar. De esta manera, el plan cuenta en su estructura con el asesoramiento de expertos y con la coordinación de las actuaciones a través de dos órganos de apoyo: uno, el Comité de Seguimiento Sísmico, y, otro, el Grupo Técnico de Edificación e Infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>El Comité de Seguimiento está compuesto por expertos del Instituto Andaluz de Geofísica, el Geográfico Nacional, del Geológico y Minero, así como de los bomberos. Es el encargado de elaborar un informe con recomendaciones dirigidas a la población, además de asesorar a los responsables del operativo cuando este se activa.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Grupo Técnico de Edificación e Infraestructuras, responde a la hora de establecer las medidas necesarias para eliminar o reducir los daños de los edificios e identificar los que en ellos mismos puedan producirse en los servicios básicos o en edificaciones privadas. Está compuesto por miembros de las entidades locales, colegios de arquitectos, aparejadores e ingenieros, así como por expertos también del Instituto Andaluz de Geofísica. La intervención en las situaciones de emergencia se realizará a través de los grupos operativos, que organizarán al personal de los servicios de prevención y extinción de incendios y salvamento, equipos de emergencia sanitaria, Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y efectivos de empresas públicas. Este plan se activa una vez que se produce un seísmo y se procederá a seguir los procedimientos de aviso y notificación.</parrafo>
        <parrafo>La información sobre los terremotos la produce, esa información, procede de la Red Sísmica Nacional, dependiente del Centro Nacional de Información Sísmica, y, complementariamente, de la Red Sísmica Andaluza, que depende, como ustedes conocen, del Instituto Andaluz de Geofísica de la Universidad de Granada. El sistema de emergencias 112 de Andalucía, dependiente de la Consejería de Gobernación, estará informado en todo momento de aquellos seísmos de magnitud igual o superior a tres, o inferiores de los que haya constancia que hayan sido percibidos por la población. Junto a la hora y las coordenadas del movimiento, se facilitará la estimación de su intensidad, del área que ha abarcado y las intensidades con las que ha podido afectar a municipios de esta zona, en función de lo cual se activará este plan.</parrafo>
        <parrafo>Según la catalogación, hay diversos niveles: nivel 0 o de preemergencia, que corresponde a seísmos sentidos ampliamente por la población, aunque sin ocasionar víctimas ni daños materiales de consideración, en los que se informa a la población; el nivel 1 es la primera fase en la que se declara la emergencia —se producen daños materiales o víctimas y se afronta con medios locales—; el nivel 2 corresponde a daños de gravedad con una extensión amplia, con un número de víctimas que supere la capacidad de atención de los medios locales, y supone la activación del plan de emergencia en su nivel provincial; la fase regional se activará cuando la emergencia afecte de forma significativa a más de una provincia, o porque su grado..., o porque, aun afectando a una sola provincia, se considere necesario por su gravedad o repercusión social, y en cuanto al nivel 3, que es el más grave, corresponde a nivel nacional de intervención, que se aplica cuando la situación lo requiera o cuando un seísmo afecte a varias comunidades autónomas —la situación de gravedad extrema—. Por tanto, entra el interés nacional y corresponde ser declarado este nivel por el Ministerio del Interior.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar mi intervención, señoras y señores diputados, les reitero que este plan de emergencias se enmarca en el conjunto de instrumentos de la Ley de Gestión de Emergencias de Andalucía, que define cómo hacer frente a una situación de riesgo en la Comunidad Autónoma, y que, con la aprobación del mismo, se ha concluido con éxito la obligación que nos marca esta ley respecto a los planes especiales de emergencias.</parrafo>
        <parrafo>No quiero terminar esta intervención sin agradecer a todas y cada una de las personas que han trabajado en la elaboración de este plan, muy especialmente a los funcionarios de la Dirección General de Política Interior, que creo que hacen unos trabajos... El servicio de emergencias es ejemplar. Creo que, en los planes de emergencia —no lo digo por este plan, ni en este último tiempo que estoy yo—, creo que son unos profesionales que tienen una capacidad demostrada, y se valora cuando ya tenemos todos los planes especiales en Andalucía terminados y concluidos. Por eso quiero destacar ese trabajo, muy especialmente, que ha desarrollado todo el equipo de la Dirección General de Política Interior, especialmente el trabajo que desarrolla el servicio y lo que es la Subdirección de Emergencias, que es muy destacado y singular, no solo —insisto— en Andalucía sino en otras comunidades autónomas, el trabajo que se está desarrollando. Y también a los investigadores del Instituto Andaluz de Geofísica y Prevención de Desastres Sísmicos, ubicado en la Universidad de Granada, que ha hecho también un gran trabajo de apoyo. Quiero destacar ese trabajo porque, sin lugar a dudas, por muchas prioridades políticas que haya, si no hay un gran trabajo —porque son muy complejos los trabajos, estos planes de emergencias específicos—, no hubiera sido posible haber culminado ya todo este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno de Andalucía quiere y cumple con su tarea, sobre todo a la hora de coordinar y de tener las actuaciones ante las emergencias. Es muy importante, ante una emergencia, tener previsto cuál es la actuación. Después nos podrán venir determinadas consecuencias, pero, si tenemos —y lo hemos vivido con desastres que esperemos que no lleguen nunca a nuestra Comunidad Autónoma—, si hay una buena coordinación, un buen trabajo previo y unos buenos planes de emergencia con los que actuar, yo creo que estaremos mejor preparados, y eso es lo que pretende este Gobierno con la culminación de estos planes especiales, que hemos aprobado, de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, vamos a dar la oportunidad de intervenir para fijar su posición a los grupos parlamentarios. No estando presente en la sala ningún representante del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, le damos la palabra a la representante y portavoz del Grupo Parlamentario Popular, doña María del Carmen Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, muchas gracias por su presentación; que nos consta que esta mañana también ha hecho un esfuerzo por presentarlo en la provincia, una de las más afectadas, en Granada, el Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía, porque yo creo que son muy importantes las políticas de seguridad pública, que además lleva esta Comisión. Y este era uno de los planes más esperados también en esta Comisión, y su presentación, teniendo en cuenta que se deben analizar en él los efectivos con los que se cuenta y los medios necesarios para su coordinación permanente.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, entre los cuerpos que pueden intervenir en el Plan de Emergencias y también entre las Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como es una comunidad autónoma que, hoy por hoy, comprende más municipios con peligrosidad sísmica, pues..., realmente es muy importante de lo que estamos hablando en este momento. Concretamente —como sabemos todos—, aquí hay 414 municipios que tienen previsibles seísmos de intensidad igual o superior a 7, según los estudios de peligrosidad sísmica de España para un periodo de 500 años. Y, bueno, yo vengo de una provincia que está afectada prácticamente al completo —102 municipios en Almería, 12 en Cádiz, 10 en Córdoba, 147 en Granada, 43 en Huelva, 14 en Jaén, 70 en Málaga y 16 en Sevilla—. Por tanto, y ante la alta vulnerabilidad de Andalucía ante el riesgo sísmico, los esfuerzos que se planteen por parte del Gobierno de Andalucía siempre son pocos para poder tratar de evitar la situación que pueda ocurrir en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Solo hay que mirar al pasado y recordar momentos tristes para todos los andaluces, donde, de 12 sismos que se han producido en España en la antigüedad, seis de ellos se han producido en Andalucía. Recordemos, por ejemplo, en 1504 —aunque estamos hablando de hace ya mucho tiempo—, cuestiones como en Carmona —aquí mismo, en Sevilla—; en Vera, en Almería; en Málaga; en Dalías, también en Almería, donde murieron muchas personas, desgraciadamente; o en Arenas del Rey, en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, en la actualidad, como saben —y tenemos reflejado el periodo actual—, nos encontramos con algunos seísmos importantes que vienen de Orce; de Galera; tenemos en Berja, en Almería; en la costa de Balerma, que estamos hablando de 5, de 4,9; o en esta zona, precisamente, que ha sido la última, pues, más movida en este sentido, con alguna réplica, en la provincia de Granada y de Almería, que son prácticamente continuas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En realidad, yo creo que ahora mismo estamos mucho más preparados que hace unos años con respecto a actuar ante un riesgo de estas características. Y el Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía era importante terminarlo, desde el punto de vista de la coordinación, y para hacer también pues, desde ese sentido, que la Administración coordine todos los efectivos que se pongan en marcha en cualquier seísmo importante que ocurra en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, tenemos que lamentar —y usted lo sabe, señora Consejera— que, a día de hoy, tan solo se cuenta con planes de emergencia en 106 municipios de Andalucía, ¿no? Y es realmente muy escaso el porcentaje, teniendo en cuenta que tenemos 770 municipios —es verdad que, muchos de ellos, muy pequeños—, pero realmente este Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico de Andalucía tiene que hacer un importante esfuerzo, sobre todo, para ayudar a los municipios que tienen menos recursos económicos a elaborar sus planes de emergencia, teniendo en cuenta que las provincias más afectadas —como pueden ser Granada y Almería— tienen unos municipios muy pequeñitos, que tienen que hacer frente a esto y no tienen los planes de emergencia puestos en marcha. Y yo creo que este plan puede incidir en la preparación de esos planes para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Además, señora Consejera, decirle que nosotros esperamos el plan y, además, mi compañero, portavoz en esta Comisión, a la anterior Consejera se lo comentó en varias ocasiones, teniendo en cuenta que, desde el año 2002, en que se firmó el protocolo general de colaboración con la Universidad de Granada para el desarrollo del Instituto, que usted ha nombrado hace un momento, de Geofísica y Prevención de Desastres Sísmicos, desde ese momento, se esperaba un plan de estas características de coordinación. Y el señor Martínez Vidal, en esta Comisión anterior, en el año 2006, dijo textualmente que, para el año 2007, estaría, y vería la luz este plan. Realmente, lo estábamos esperando desde este momento. Se retrasa de las fechas previstas; pero, en fin, bienvenido sea al Consejo de Gobierno el 13 de enero de..., perdón, este año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle que, además, lo que sí nos sorprende es que nos traiga el Plan de Emergencia ante el Riesgo Sísmico en Andalucía, cuando nos hemos quejado en esta Comisión —y usted lo sabe, tuvimos la oportunidad de decirlo en el Pleno. Aquí no, pero en el Pleno sí— sobre la cuestión del presupuesto referente a todo este tipo de políticas. Sabe usted que partidas como la 22.B, de Seguridad y Protección Civil, en este año, con respecto del año 2008 a 2009, ha bajado de 83,6 millones de euros a 55,9 millones de euros; es decir, una bajada del 19,3%, más de 27,5 millones de euros, y esto es muy importante con respecto a este plan.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión que no casa con este plan es la bajada del presupuesto de los parques de bomberos a corporaciones locales en Andalucía; o sea, que las transferencias de capital pasan de 9,6 millones de euros, en este presupuesto de 2009, a 7,4, bajando un 23,20%. Por tanto, una de las preguntas lógicas, por la exposición que le estoy haciendo, señora Consejera, es cómo piensan hacer frente a un Plan de Emergencia ante el Riesgo Sísmico en Andalucía, tan importante, tan relevante para la situación sísmica de nuestra Comunidad. Y que..., bueno, que tienen menos recursos que en años anteriores, cuando presenta un plan tan importante y, por tanto, nos extrañó, en este caso, la bajada presupuestaria que ha habido para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Decir que un plan está muy bien y, además —como usted bien ha dicho—, felicitar a los técnicos que se han encargado de él, que, por supuesto, lo hemos visto perfecto, que tendrá, pues, elementos interesantes. Pero que nosotros consideramos, desde el Grupo Popular, que los planes sin financiación llevan a pocos sitios y que realmente se pueden especificar muy poco, sobre todo, teniendo en cuenta que tiene que desarrollarse y ayudar a los municipios a desarrollar esos planes de emergencia.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que son pocos los recursos con los que cuenta la Comunidad, teniendo en cuenta lo importante que es el tema. Y decirle que su grupo, en este caso, votó en contra de las enmiendas que este grupo presentó, precisamente, teniendo en cuenta que se iba a presentar el Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía y votó en contra el Grupo Socialista a las enmiendas que presentó este grupo, en lo referente, específicamente, a estos dos puntos: «seguridad y protección civil» y «parques de bomberos a corporaciones locales en Andalucía», que fueron dos de las enmiendas más importantes que el Grupo Popular presentó y que fueron rechazadas por el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que hemos debatido mucho sobre cuestiones de emergencias en esta Comisión y que es verdad que hay otras cuestiones con las que se tiene que coordinar este plan. Podríamos hablar de la Ley de Coordinación de las Policías Locales en Andalucía que, aunque no tenga que ver específicamente, tiene mucho que ver en la coordinación y que está desde el año 2001. Y sabe usted que el colectivo le ha pedido la renovación, en este caso, de la Ley. Y, por supuesto, aumentar los parques de bomberos en nuestra Comunidad y los planes municipales de Protección Civil, aumentando los recursos económicos hacia los ayuntamientos, para poder desarrollar esas plantillas de protección civil que, en muchos casos, casi al unísono lo llevan a cabo los propios ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Decir, señora Consejera, que nosotros, desde luego, estamos de acuerdo con este plan, que se incluye dentro de la Ley de Gestión de Emergencias de Andalucía, 2/2002, de 11 de noviembre, pero que nos gustaría haber contado también con los recursos económicos suficientes para poder desarrollarlo en el futuro, porque realmente creemos que los planes son muy importantes, pero la financiación para llevarlos a cabo es aún más importante.</parrafo>
        <parrafo>Y decir que, bueno, no conocemos en este momento cómo ha sido la coordinación para la elaboración del plan —me imagino que exhaustiva— con todos los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad que hay en nuestra Comunidad. Pero que sí, hoy por hoy, por lo que hemos hablado con ellos..., sí les gustaría pormenorizar este plan en cada uno de los sitios, para homogeneizar las situaciones que existen en Andalucía y poder hacer un protocolo común para actuar de forma concreta.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que, bueno, le agradecemos su información, la presentación de este plan, pero consideramos, en definitiva, que para poder desarrollarlo, los recursos económicos son básicos en nuestra Comunidad, y adolece el presupuesto de la Junta, en ese sentido, de todo ello.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde turno al portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Paniagua Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señor Paniagua.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que sean mis primeras palabras de agradecimiento a la Consejera de Gobernación, por la exposición que ha realizado del Plan de Emergencias ante Riesgos Sísmicos en Andalucía y, al mismo tiempo, expresarle la valoración positiva que el Grupo Parlamentario Socialista, en nombre del cual les hablo, expresa sobre el mismo; situación esta sobre la que tendré la oportunidad de expresarme a lo largo de mi intervención en diferentes momentos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en primer lugar, quisiera también hacer algunas consideraciones de tipo genérico, que pueden consistir, fundamentalmente, en resaltar que los terremotos son fenómenos naturales con capacidad para producir consecuencias catastróficas sobre importantes áreas del territorio, pudiendo dar lugar a cuantiosos daños en edificaciones, infraestructuras y otros bienes materiales, interrumpir gravemente el funcionamiento de servicios esenciales y ocasionar numerosas víctimas entre la población afectada.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro país, afectado por las placas tectónicas africana y la euroasiática —convergentes entre sí ambas—, ocupa un área de actividad sísmica de relativa importancia. En el pasado, determinadas zonas del mismo se han visto afectadas por terremotos de considerable intensidad. El desplazamiento que hacia el norte, anualmente, experimenta la placa africana conlleva choques con la euroasiática y genera movimientos símicos que, con diversa intensidad, se producen en España y que se concentran prioritariamente en el sureste peninsular.</parrafo>
        <parrafo>El conocimiento de la realidad del terreno en el que vivimos obliga a intensificar los estudios geotécnicos que deben determinar el modelo constructivo que se debe aplicar, constituyendo esta acción una primera medida preventiva, pero, al mismo tiempo, se ha de prever la organización de los recursos materiales y humanos que podrían ser requeridos para la asistencia y protección a la población, en caso de que ocurriese una catástrofe sísmica.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía se encuentra situada en zona de riesgo sísmico, por ello, señora Consejera, el Grupo Parlamentario Socialista valora positivamente la aprobación del Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía, aprobado el pasado día 13 de enero por el Gobierno andaluz, pues ello genera confianza en la ciudadanía, y hoy se nos presenta en esta Comisión para someterlo a debate.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las decisiones adoptadas por el Gobierno andaluz en materia de prevención de riesgos para los ciudadanos andaluces y el territorio andaluz, como ha quedado expresado en la intervención de la Consejera, pero, por la importancia de ellos, me voy a referir a algunos de los mismos:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, haré referencia al Plan Territorial de Emergencias, aprobado en el año 1999, que tiene como objetivo impulsar el esfuerzo conjunto de las Administraciones públicas, entidades privadas y ciudadanos, para alcanzar una sociedad más segura, avanzando en la protección de la población, los bienes y el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la Ley de Gestión de Emergencias en Andalucía, aprobada en el año 2002, que establece un sistema integrado de respuestas ante situaciones de emergencia, que, sin ser declaradas de interés nacional, determinan la necesidad de adoptar medidas especiales de coordinación, supongan un trastorno social y requieran una actuación de carácter multisectorial. Es la ley andaluza marco sobre la que se cuelgan cada uno de los planes específicos y, consecuentemente con ello, señorías, una ley de gran calado político.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, refiriéndome a esta legislatura recién iniciada, quisiera referirme a que se han adoptado tres ediciones de gran calado, tres acuerdos del Consejo de Gobierno de gran trascendencia:</parrafo>
        <parrafo>El primero de ellos fue la elaboración del Plan de Emergencias ante el Riesgo de Contaminación del Litoral, cuya necesidad se justifica desde diferentes parámetros; por ejemplo, por la existencia de la amplitud del litoral andaluz —alrededor de mil cien kilómetros—, con una importante actividad económica, por la existencia de grandes zonas de alto valor ecológico, importantes puertos marítimos y establecimientos industriales, importante vía de paso del Estrecho de Gibraltar, que comportan la existencia de riesgo de vertidos que afecten al litoral, que hemos tenido la oportunidad de debatirlo también en esta Comisión de Coordinación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la red de alerta en materia de consumo, que también era aprobado el pasado día 13 de enero, que, mediante intercambio de información vía telemática, permitirá incrementar las garantías de seguridad de la población en relación con los riesgos por el consumo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, el Plan de Emergencias, que debatimos en estos momentos, ante Riesgos Sísmicos de Andalucía, en el que se establecen, como la Consejera ha expresado en su intervención, los procedimientos de actuación y coordinación con otras Administraciones, para afrontar las situaciones que se planteen, constituyendo este el último plan de protección integral que estaba pendiente de aprobación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en su intervención ha realizado un estudio detallado del Plan de Emergencias ante el Riesgo Sísmico en Andalucía, destacando de una manera especial la importancia del puesto de mando avanzado, el Comité de Seguimiento Sísmico, el Grupo Técnico de Edificación de Infraestructuras y los grupos operativos, definiendo en cada caso las acciones y la composición de cada uno de ellos, y, al mismo tiempo también, las implantaciones de ámbito provincial-regional, según que afecte a una o a varias provincias.</parrafo>
        <parrafo>Ha resaltado también cómo, tras la recepción de la información a través de la Red Sísmica Nacional, se procede a la activación del plan, señalándonos los procedimientos de aviso y notificación a los ciudadanos y a los distintos órganos que contempla el plan.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, ha señalado también que, según la intensidad del seísmo, existen cuatro niveles catalogados, y cada uno de ellos presenta una tipología de daños, así como las actuaciones que se deben acometer y la participación de los grupos sectoriales constituidos.</parrafo>
        <parrafo>El plan que debatimos, señorías, señora Consejera, ha sido homologado por la Comisión Nacional de Protección Civil; se ha elaborado, al mismo tiempo, con la participación de los sectores implicados, y ha participado la sociedad civil, a través de los colegios de ingenieros, arquitectos, arquitectos-técnicos, entre otros, además de aquellos otros sectores e instituciones que son preceptivos por la directiva marco estatal.</parrafo>
        <parrafo>De su intervención, señora Consejera, y de la lectura del mismo concluimos que se establecen los procedimientos de prevención, actuación y coordinación necesarios, ante los riesgos sísmicos, y, al mismo tiempo, entre sus funciones se encuentran, por ejemplo, las estructuras organizativas y funcionales para la intervención en emergencias por causa de terremoto.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se prevén los mecanismos y procedimientos de coordinación con el Plan Estatal de Protección Civil ante Riesgos Sísmicos.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el que se establece en los sistemas de articulación con las organizaciones de las Administraciones locales.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, que se especifica el procedimiento de información para la población.</parrafo>
        <parrafo>Y, quinto, se determinan las acciones e infraestructuras utilizables, en apoyo de las actuaciones de emergencia ante los posibles terremotos, por citar solo algunas de las funciones que aparecen contemplados en el plan.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera al mismo tiempo hacer dos consideraciones para ir terminando, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que, cuando llega una debate presupuestario, sin lugar a dudas hay enmiendas de las diferentes fuerzas políticas, en unos casos a través de eliminar programas o proyectos de una determinada sesión, y al mismo tiempo pasarlas a otras. Es un mecanismo, señorías, que sabemos que no tiene cabida de acuerdo con el Reglamento de la Cámara. De ahí que, evidentemente, cualquier iniciativa tendente a modificar presupuestos en Andalucía, procedente de secciones diferentes —en este caso, de la 12—, no pueden tener bajo ningún concepto la aprobación correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también sobre esta materia, es evidente, al mismo tiempo, el esfuerzo que en materia de distribución de recursos económicos se realiza por cada departamento, de tal forma que se pretende, en todo caso, conseguir el equilibrio adecuado entre todos y cada uno de los programas contemplados, para que de esta manera ninguno de ellos pueda quedar con dificultades. En todo caso, señorías, la facilidad para llevar a cabo las modificaciones correspondientes siempre está al alcance de la mano, a través de las modificaciones que, desde cada uno de los departamentos, se pueden al respecto plantear.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, yo quisiera trasladar la idea de que estoy seguro que, a través del Gobierno andaluz, ante una situación de emergencia, siempre se dotará de aquel presupuesto correspondiente para afrontar, en condiciones de seguridad de la ciudadanía, cualquier elemento que se pueda producir. Por ello, y con esto finalizo, quisiera resaltar el importante esfuerzo realizado por la Consejería de Gobernación en materia de prevención de riesgos, pues, cuando apenas han transcurrido nueve meses de la presente legislatura, se han visto aprobados los planes que quedaban pendientes, para que, de esta forma, Andalucía estuviese, también en esta materia, a la cabeza de las otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, quiero reiterarle lo que le decía, prácticamente, al iniciar mi intervención: la valoración positiva y el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista expresa al Plan de Emergencias ante Riesgos Sísmicos en Andalucía, recientemente aprobado, y que usted presenta en esta Comisión. Y también le quiero trasladar la felicitación, que quiero hacer extensiva, y se lo pido a usted, al resto del equipo que, bajo su dirección política, ha estado trabajando en la elaboración del presente plan.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Paniagua Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, una vez posicionados los grupos presentes en esta sesión, tiene la palabra la señora Consejera de Gobernación, a la cual le doy la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer a los dos portavoces su intervención. Hacer algunas aclaraciones o algunas cuestiones que sí me gustaría destacar.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como ha dicho la señora Crespo, estamos en una Comunidad Autónoma con una altísima vulnerabilidad. Le voy a dar algunos datos: en el último año, en 2008, se han producido en Andalucía un total de 20 terremotos, que han sido sentidos por la población, según los datos del Instituto Andaluz de Geofísica. De estos, 11 se sintieron en la provincia de Almería; tres, en la de Granada; uno, en la de Cádiz y en la de Sevilla. Es decir, son datos relevantes. Afortunadamente, son seísmos que no han ocasionado daños, ni lo peor, que son victimas, pero que hay una vulnerabilidad importante, pues, de ellos, de los 20 sentidos por la población, según los datos que nos ha dado el instituto, 11 son de la provincia de Almería; o sea, que hay una evidente y clara vulnerabilidad, como pasa con la provincia de Granada, especialmente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, era prioritario culminar este plan dentro de los planes especiales, todos los planes. Es decir, yo no soy especialista ni técnica en este plan, evidentemente, pero sí he visto la complejidad que requiere, y del Instituto Andaluz de Geofísica, con los técnicos de emergencias de la Consejería, que yo creo que tienen una magnífica especialización y han conseguido esto.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que ha habido algún retraso sobre las previsiones, pero está aprobado desde el 13 de enero, y yo creo que el objetivo está conseguido, y es un magnífico plan donde están analizadas todas las situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Somos la cuarta comunidad autónoma en tenerlo, y yo creo que eso nos sitúa, por lo menos, en saber cuál es nuestra vulnerabilidad y cuáles son los procedimientos de actuación, que es lo fundamental en las emergencias, lo fundamental. También la actuación, después de producido, en el caso de que hubiese, evidentemente, daños, o si, por supuesto, se dieran víctimas. Por lo tanto, los datos nos hacen que nos ocupemos y que nos preocupemos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, usted ha dado un dato, que yo también lo di en la rueda de prensa del Consejo de Gobierno y que está en la página web: hay 106 municipios que tienen los planes de emergencia municipales, solo 106. Pero hay que añadir, a esos solo 106, que no es lo mismo los municipios mayores, con una vulnerabilidad u otra, a los municipios más pequeños. Evidentemente, no tienen la misma..., depende de las competencias municipales, por lo tanto, de la determinación del ayuntamiento...  pero sí que creemos que es muy importante, ahora, una vez que ya está aprobado este plan de emergencias de Andalucía ante riesgos sísmicos, el reforzar, y, sobre todo, donde hay zonas de mayor vulnerabilidad, el que se incluya... Y el que no lo tenga, que, evidentemente, tenga su plan de emergencias municipal homologado, como es el caso que tiene su municipio, como el caso del municipio de Adra, que lo tiene homologado, y además de tiempo. Eso está bien, eso muy está bien, con esa vulnerabilidad. Pero, por ejemplo, en la provincia de Almería nos faltan muchos municipios, y en eso sí que vamos a activar, debe ser una prioridad política de los alcaldes, el hacer su plan de emergencias municipal, porque es, diría yo, es un poco irresponsable.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que añadirle también —para que no haya equívocos— que tanto las leyes estatales, las leyes del Estado, como las de la Comunidad Autónoma no marcan unos plazos; no le dice... Es competencia de los ayuntamientos, pero no dicen: «Tales plazos tienes para realizarlo». Debe estar realizado, deben tener un plan de emergencias municipal todos los municipios, y, sobre todo, es obligatorio a partir de los de más de 20.000, están más obligados por la Ley de Bases de Régimen Local.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a reforzar ello, y para eso, además, hemos ofrecido los técnicos —y ahí están— de la Dirección General de Política Interior de la Consejería, que tienen una especialización muy, muy importante, pues para ayudar, sobre todo, a lo que necesiten para la realización, porque no es fácil, a lo mejor, para la inmensa mayoría de los municipios, llevar a cabo este plan de emergencias municipal.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya digo: hay 106, pero abarcan a un horizonte poblacional de más de cinco millones de personas. O sea, que luego... O sea, que muchos municipios grandes sí tienen. Por lo tanto, el horizonte poblacional que está cubierto es amplio.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo —que tengo oportunidad de decirlo aquí, como ya lo dije en la rueda de prensa— creo que los alcaldes y las alcaldesas deben hacer de este tema una prioridad política, de tener su plan de emergencias municipal, y para ello los vamos a apoyar, porque no van a tener seguramente, en muchos casos, técnicos especializados que puedan llevar a cabo estos planes de emergencias como requieren.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ya digo, esa es la situación que tenemos, pero el horizonte de habitantes en Andalucía es de algo más de cinco millones de personas, las que están cubiertas con los planes de emergencias municipales, aunque solo son 106 municipios. Pero resaltarle que es competencia municipal, que es un detalle bastante importante.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha referido también —y quiero mencionarlo para que no haya dudas—... Es decir, bueno, lo ha relacionado con la bajada de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le puedo asegurar que, en cuanto a la dotación de parques de bomberos, nosotros asumimos un plan director con las diputaciones provinciales de Andalucía que estamos cumpliendo y vamos a cumplir, que estamos cumpliendo y vamos a cumplir, en el que el Gobierno de Andalucía, sin tener competencias —digo, para hablarlo todo—, sin tener competencias en lo que son bomberos, pone el ciento por ciento de las infraestructuras de los parques de bomberos y del equipamiento, y la diputación o las mancomunidades —digo la diputación de turno—, de acuerdo con los municipios, o las mancomunidades, resuelven el personal, de un tipo de consorcio provincial, a través de una mancomunidad, de una fórmula o de otra. Es decir, y hay distintos modelos, hay distintos modelos en la provincia. Hay unas provincias que tienen un consorcio provincial, hay otras que se están gestionando a través de mancomunidades. Pero la Consejería de Gobernación asumió un plan director de bomberos en el que se acometieron una serie de compromisos para poner parques de bomberos en toda Andalucía —parques de bomberos—, sin tener competencia. Y yo no lo voy a llamar «competencia impropia», porque no me gusta: ni para un lado ni para otro. Y esa dotación está ahí, y nosotros estamos cumpliendo con las ocho diputaciones el plan director de bomberos de todas y cada una de las diputaciones, asumiendo el coste total del parque, o del equipamiento en su caso, según la propuesta que nos haga la diputación provincial; que, ya digo, en algunos casos es construcción de parques nuevos porque sea necesario; en otro lado son los equipamientos o en otro lado son reformas. Es decir, cada uno, lo que se realice, o cada uno según la situación en que estén las infraestructuras de parques de bomberos según las provincias. Y eso lo estamos asumiendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nada que temer en cuanto a la dotación presupuestaria en el caso —como usted se ha referido— de los bomberos, pero también en el tema de la financiación de las emergencias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ya me gustaría que pudiésemos hacer, tener una dotación fija en las emergencias y ya está. Sería fácil. Pero es que eso es imposible, es imposible.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hace dos semanas, diez días, con el tornado de Málaga, pues ha ocurrido una emergencia, que se... Pero, bueno, de esas hay, desgraciadamente, están sucediendo más de lo que nos gustaría en ciudades y pueblos, y hemos tenido que hacer una previsión de fondos de 600.000 euros, que era la demanda inicial que nos hacía el Ayuntamiento de Málaga, para arreglar y solucionar ese problema que se daba allí con determinadas viviendas en una barriada de la ciudad de Málaga, además de, en algunos casos, con las inundaciones, como hemos tenido en Cádiz o en Córdoba, que han hecho gran daño, y también en algunos municipios de Jaén, de Granada... Es decir, hemos tenido un otoño con grandes inundaciones, en las que hemos tenido que hacer previsiones importantes e ir incrementando, con acuerdos de Consejo de Gobierno, dotaciones para abordar la situación de emergencia, tanto el caso de para atender, en el caso de Gobernación, que cubríamos los costes extraordinarios para los ayuntamientos, como en el caso de que tuviese que atender de otra consejería. Porque la dotación de emergencias no la hace solo Gobernación. En el caso de Málaga, por ejemplo, es a través de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, la que hace la previsión, aunque lo articulemos nosotros, como son las emergencias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso digo que, en el caso de las emergencias, no hay un dinero asignado, y no se puede mirar solo el presupuesto previsto inicialmente en la Consejería de Gobernación, porque no es verdad y no está en la realidad. Es decir, ahí podemos evaluar lo que nos han costado las emergencias al finalizar el año, y podemos valorar en dónde hemos entrado. Y no hay un solo municipio, no hay un solo municipio en Andalucía que haya tenido situación de emergencia que no hayamos atendido, complementariamente con el Estado, en algunos casos —porque tiene también su normativa estatal—, o hayamos atendido en primer lugar nosotros, para ayudar al ayuntamiento que tenía que atender esas emergencias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no le puedo admitir el que diga que no hay previsión, que no ha habido financiación, con lo cual muchos planes... No es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, yo creo que las emergencias... A un lado están los planes, que son la previsión, la coordinación y la actuación que debemos tener ante situaciones de emergencia, que yo creo que con este plan culminamos esos procesos y cumplimos el mandato de la Ley de Emergencias de Andalucía, y otra es la actuación rápida y eficaz que hace el Gobierno de Andalucía ante una situación de emergencia con presupuesto, y eso también lo hemos cumplido, y eso también lo hemos cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Paniagua, usted ha resaltado algunas cuestiones de este plan, de este plan también. Yo quiero decirle... Se ha referido a la gran complejidad que también ha tenido. Y yo, uniéndome y agradeciéndole su intervención, quiero terminar también volviendo a felicitar —y veo al Subdirector y al Director de Política Interior—, porque —ya digo— la complejidad y el trabajo que ahora hay que hacer —también de todo el desarrollo de estos planes con los municipios— van a significar —esto no se acaba aquí—, van a significar un amplio trabajo para todo el desarrollo de esta Ley de Emergencias.</parrafo>
        <parrafo>Y esperemos —desde luego, por lo menos todo está previsto, todo está previsto—, esperemos que no sucedan grandes hechos que nos hagan comprobar in situ cómo tenemos los planes de emergencia, pero, por lo menos, la previsión y el cumplimiento de las leyes los hemos hecho desde el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

