<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Rehabilitación de edificios, Sevilla, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000308</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000308. Pregunta oral relativa a la construcción de viviendas protegidas y áreas de rehabilitación en Sevilla (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta, relativa a la construcción de viviendas protegidas y áreas de rehabilitación en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Para proponer la pregunta tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La última, pero no la menos importante, que, como diputado por Sevilla, quiero preguntarle al Consejero que, a pesar del notable esfuerzo de los últimos cincos años, que se han entregado en la ciudad de Sevilla más de dos mil viviendas protegidas, sigue haciendo mucha falta vivienda protegida en la ciudad de Sevilla. Sevilla tiene 700.000 habitantes, como todos sabemos, y hay que intervenir, hay que seguir trabajando en esa línea y los acuerdos entre la Junta y el Ayuntamiento de Sevilla están funcionando. Pero hace falta ir a más objetivos, no solo construir más viviendas protegidas nuevas sino, también, hay un parque muy amplio en la ciudad de Sevilla de viviendas públicas, y barrios enteros obreros que tienen más de cincuenta años, 60 años. Hace falta, por tanto, intervenir para rehabilitar con profundidad, y de una manera integral, todas esas zonas. Y, en ese sentido, le planteo una cuestión que se ha ido demorando ya demasiado tiempo. Estos barrios se han ido degradando y hay que devolver las plusvalías sociales y el bienestar que tuvieron; y, por tanto, es necesario que se incrementen los acuerdos, que se lleven a la práctica, que se profundicen, los acuerdos que me constan que ya se han firmado por parte del Ayuntamiento de Sevilla y su Consejería. Este es el núcleo de la pregunta y de la preocupación que, como diputado por Sevilla, aprovecho este turno para plantearle.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a esta pregunta tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el trabajo conjunto de la Consejería, de la Junta de Andalucía y del Ayuntamiento de Sevilla viene de atrás. Afortunadamente, este uno de los municipios de referencia en Andalucía en la construcción de vivienda protegida y en el que su empresa pública, la empresa, y en España, y su empresa pública Emvisesa, efectivamente, es un ejemplo de ello, y creo que además coordina al conjunto de asociaciones de empresas municipales de viviendas de ámbito nacional. Por lo tanto, yo creo que es un modelo a seguir.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, dentro del Plan de Viviendas 2008-2012, la primera prioridad es que el Ayuntamiento aprobará el Plan municipal de viviendas para, efectivamente, ver en qué medida despliega todas las posibilidades que ese plan le da en el ámbito de las demandas. Sabemos que, además, la demanda en el municipio de Sevilla es de las más importantes, y en el conjunto de la [...] urbana de las que tiene Andalucía, de esos datos del IESA, Sevilla, evidentemente, está a la cabeza junto con Málaga, pero, evidentemente, las situaciones, y parece que las apuestas, al menos en el plazo anterior, han sido bastante distintas.</parrafo>
        <parrafo>La construcción de viviendas protegidas y las adjudicaciones de suelo han sido, para promover esas viviendas protegidas, una herramienta enormemente útil en los últimos meses, y, prácticamente, es uno de los elementos que queremos y que hemos pactado con el Ayuntamiento de Sevilla seguir desplegando.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de julio la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio ha adjudicado suelo patrimonial que permitirá la construcción de 1.296 viviendas protegidas en la ciudad de Sevilla: 899 inmuebles se localizan en la barriada de Pino Montano y 391 en el Polígono Aeropuerto.</parrafo>
        <parrafo>Tuve la oportunidad el otro día de estar en una primera piedra, en este caso, en el polígono..., en Sevilla Este, y la verdad es que, bueno, con los periodistas que me acompañaban, y era una zona donde, afortunadamente, en agosto, la actividad constructiva estaba funcionando, las grúas y, en este caso, los trabajadores, y, por tanto, bueno, pues una de las buenas noticias, en este caso, al menos en un sector donde ha habido una apuesta muy potente y que va a haber terminaciones de viviendas en los próximos meses, muy importante. En concreto, por ejemplo, una promoción de cien viviendas publicas, en este caso de EPSA, que espero que en el primer trimestre del año 2009 se entreguen a sus vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Además, la Consejería está desarrollando numerosos proyectos residenciales de construcción de VPO: en el Polígono Aeropuerto, 455 viviendas; en San Bernardo, 253; en el casco histórico, 85; Macarena, 49; Torreblanca, 73, y Cerro del Águila, 80.</parrafo>
        <parrafo>Estas actuaciones se encuentran en distintas fases de ejecución o elaboración de proyectos y permitirá la construcción de otras 900 viviendas protegidas, a medio plazo, en Sevilla. La inversión asciende a unos setenta millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Ayuntamiento de Sevilla, a través de Emvisesa, se dispone a finalizar, en los próximos meses, la construcción de más de dos mil viviendas protegidas; de hecho, la clave y el trabajo conjuntos pasan por agilizar la calificación de estas vivienda protegidas con el Ayuntamiento; ese es nuestro compromiso con la empresa municipal, pero también, y tengo que decir que estamos trabajando bastante, codo con codo, en lo que puede ser uno de los elementos estrella, en este otoño, con esa oferta pública de adquisición de suelo. Sevilla es objetivo uno, sin duda. Y eso tiene que hacerse de una manera coordinada con el Ayuntamiento y con su empresa municipal, que, en algún caso, colaborará y se coordinará con EPSA en algunas de esas posibilidades de posicionamiento estratégico de adquisición de suelo, porque la propia Emvisesa necesita ese suelo ya porque, si no, evidentemente, prácticamente todo lo que tenía disponible lo ha puesto en carga y lo tiene ejecutándose o a punto de terminar.</parrafo>
        <parrafo>En materia de rehabilitación, como usted decía, está el segundo gran elemento que tenemos que desplegar con todas sus fuerzas porque, efectivamente, hay un volumen de barrios que requieren ya de una actuación inminente. Está prevista la actuación en 17.000 viviendas de barrios de la ciudad. Se impulsa y vamos a utilizar una figura nueva, en este caso, la figura de la rehabilitación concertada de iniciativa municipal. Vamos a ir, en este caso, no a desplegar más áreas de rehabilitación, en este caso, autonómica, sino a través de la iniciativa municipal. Así se lo comuniqué también al alcalde, en su momento, y esto nos va a permitir posicionarnos en dos o tres barrios más, pero con una intervención más directa, por parte del Ayuntamiento, con los vecinos. Lógicamente, con el apoyo y la financiación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos llegado a un acuerdo para que los propietarios de menos recursos que soliciten acogerse a las subvenciones de rehabilitación puedan ver completada su ayuda con presupuestos municipales. Y en las barridas donde ya se han puesto en marcha actuaciones de rehabilitación, como son Torreblanca, Palmete y Bellavista, se va a formalizar la correspondiente oficina técnica, como centro de gestión, de recuperación y adaptación de la zona, en una ubicación en el área que la haga accesible a los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>También el Ayuntamiento prevé otros programas de autopromoción de viviendas, etcétera, que, bueno, de alguna manera, entendemos que pueden beneficiarse de algunas de las ayudas que recoge el plan.</parrafo>
        <parrafo>En otras zonas necesitadas de transformación social, como Tres Barrios-Amate, se plantea la realización de actuaciones de gran envergadura que usted, efectivamente, denominaba como de recalificación urbanística de plusvalía social, que pueden ser enormemente importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, también el anunciado derribo y reconstrucción de Regiones Devastadas y Pajaritos, actuaciones que afectarán a más de setecientas quince viviendas, en las que se obtendrán 900 viviendas protegidas de nueva construcción. Una vez redactado el estudio técnico, se llevará a cabo la edificación de los bloques de viviendas, que se acometerán por fases, desocupando y realojando vecinos afectados en cada bloque, conforme al avance de las obras.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el trabajo conjunto es un trabajo sólido, bien planificado y que espero que, en los próximos meses y a lo largo del Plan de Vivienda 2008-2012, despliegue, evidentemente, todos sus efectos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos Mojeda, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Un breve comentario.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo creo que el modelo de trabajo de cooperación institucional podría y debería extenderse, especialmente, a las aglomeraciones urbanas, que es donde hay más demanda de vivienda. Digo el modelo que aquí se ha explicado relativo a la ciudad de Sevilla. Y, por otra parte, animarle a que siga en esa línea. Y, por supuesto, como sevillano y diputado por esta circunscripción, darle las gracias. Y estaremos atentos a que eso, efectivamente, se vaya realizando, que creo que se realizará.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos esta Comisión, durante un par de minutos, para despedir al Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

