<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>525</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Informes y Dictámenes</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Informes y Dictámenes</tipo_iniciativa>
    <extracto>8-11/ DEC-000007. Debate y aprobación, en su caso, del dictamen relativo al Grupo de Trabajo sobre determinadas modificaciones legislativas y normativas en materia de transparencia y calidad democrática (pág. 3).</extracto>
    <votacion>Votación: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenidos, como siempre, a las señoras y a los señores diputados a la celebración de esta Comisión de Presidencia extraordinaria y en el mes de julio para dar aprobación, si así lo entienden los grupos de la Cámara, al dictamen fruto del informe realizado por la comisión de trabajo sobre transparencia y calidad democrática.</parrafo>
        <parrafo>Antes de iniciar el debate y dar la palabra a los portavoces de los distintos grupos, una información fruto del asesoramiento de los letrados de la Cámara, en el sentido de anunciar que, en caso de votos particulares, se harán sobre los documentos que fueron presentados, debatidos y aprobados o no en su caso en el grupo de trabajo, y no sobre documentos que hayan sido incorporados con posterioridad. Me estoy refiriendo específicamente a un anexo que no aparecía en la documentación presentada por Izquierda Unida y que sí ha sido presentado con posterioridad. Por lo tanto, el documento al que se va a hacer relación, sobre el que se va a debatir y el que va a ser aprobado o no en su caso con voto particular o no son las cuatro primeras páginas que fueron presentadas en su día y que —como digo y reitero— han sido las debatidas y las sometidas a votación en el grupo de trabajo y que figura su resultado en el informe de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo le ruego, señor Valderas, como voy a dar el turno, iniciamos los turnos de palabra, y usted ya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una cuestión de orden, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es una cuestión de orden, señora Presidenta, no de intervención; de fondo.</parrafo>
        <parrafo>Sí, la intervención de orden es, por lo menos, para que conste en acta de esta comisión; es que, en el grupo de trabajo, mi grupo y este portavoz —por lo tanto, la persona que habla— plantearon claramente, es decir, que, en materia de reforma de la Ley Electoral, nosotros situábamos un anexo a los puntos que nosotros habíamos planteado. Así lo dijimos en el transcurso del debate, así lo planteamos y así se plantea hoy. Por lo tanto, mi grupo no entiende que ese anexo que anunciamos —y así se referenció en el voto particular— no forme parte del compromiso de debate de esta comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, no solo se anunció, sino que en uno de los puntos figura «propuesta anexo», pero, al no estar el anexo en la documentación que fue objeto de debate y de votación, no se puede dar por presentado conforme al Reglamento, así que es asesoramiento de la Cámara y por eso he querido informarle, para que usted ahora también, en su turno de posicionamiento sobre la cuestión, tenga ocasión de hacer cuantas afirmaciones considere oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo de Izquierda Unida, por un tiempo aproximado de unos diez minutos, el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se desprende, de su forma de darnos la palabra, que el pleno se va a desarrollar en una sola intervención... La comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así se lo he solicitado. Me han dicho que estaban de acuerdo, pero si consideran...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, no. De acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En principio, hemos acordado que un turno de sobre diez minutos, con generosidad, hasta doce.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Presidenta, las conclusiones de este grupo de trabajo, a nuestro juicio, a juicio de Izquierda Unida, son importantes para los andaluces y las andaluzas. Yo diría que son tremendamente importantes para el devenir de lo que debe significar un impulso de regeneración y de renovación democrática en el conjunto de nuestras instituciones, en el conjunto de nuestros comportamientos y, especialmente, en el tema de lo que hace referencia al Parlamento de Andalucía, como mayor institución de representación del conjunto de toda la soberanía popular. Por lo tanto, su dictamen es importante; debe debatirse como lo estamos haciendo, en profundidad, y nosotros incluso planteamos que debe ponerse en valor cuanto antes en lo que referencia al conjunto del tiempo de trabajo que le queda y nos queda en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno, por lo tanto, decir que el desempeño de la actividad política en general es un oficio, a nuestro juicio, noble e indispensable en una sociedad democrática, moderna, una sociedad que debe ejercerse con espíritu de austeridad y de servicio. Por eso, nosotros creemos que son muy importantes el trabajo y el dictamen de este grupo en materia de austeridad, transparencia, calidad democrática, regeneración institucional, incompatibilidades, Ley Electoral y un tema de dedicación exclusiva al cargo público allí donde los ciudadanos y ciudadanas nos lo hayan respaldado.</parrafo>
        <parrafo>Cualquier ataque, por lo tanto, injustificado y gratuito contra la actividad política es en sí mismo rechazable y antidemocrático. Tanto la Constitución como nuestro Estatuto de Autonomía consideran a los partidos políticos y sindicatos, y también a otras organizaciones sociales que reconoce nuestro Estatuto de Autonomía, como un instrumento de participación ciudadana. El ejercicio de la actividad política debe estar al alcance de cualquier ciudadano y de cualquier ciudadana, en la medida en que supone una dedicación de su tiempo y un compromiso que debe ser, a nuestro juicio, de dedicación exclusiva, en función de servir mejor a los intereses de los ciudadanos y a los intereses territoriales. Nadie debe, por lo tanto, también, desde esa convicción, enriquecerse con la actividad política, pero tampoco con el ejercicio nada debe tener menoscabo o empobrecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Entre los elementos que hacen visible este alejamiento de la ciudadanía, y de ahí este impulso necesario democrático que tenemos que dar, yo creo que hay diversas cuestiones que se pueden poner y se manifiestan de forma directa: el desprestigio de las personas que realizan la actividad política y su consideración como una de las principales preocupaciones de los españoles, según reflejan diversos estudios; el sentimiento expresado públicamente por una parte importante de la sociedad; la elevada abstención y voto en blanco que se han registrado también en las últimas elecciones... Por lo tanto, por diversos motivos, y en su mayor parte con un fondo importante de realidad, una parte significativa de la sociedad considera que hoy en día la vida política española adolece de serios defectos que hay que corregir.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese es el centro del trabajo de este grupo y del trabajo de esta comisión, de este pleno y del Parlamento de Andalucía: corregir los serios defectos, es decir, que detecta y nos reclama y reivindica el conjunto de la sociedad andaluza. Entre los defectos se han mencionado algunos: la falta de austeridad, la percepción de que determinados cargos políticos aprovechan su actividad para enriquecerse en lo personal, la acumulación de cargos en una misma persona, la falta de transparencia en determinados aspectos de la financiación de los partidos políticos, especialmente en lo relativo a las donaciones, el acaparamiento de cargos por determinados representantes públicos, la reducción en la práctica de la participación política de la sociedad a emitir su voto cada cuatro años, y, por lo tanto, se reclama por parte de la sociedad una mayor implicación en las tareas públicas, en el compromiso público, que nosotros creemos muy necesario, yo diría vital, para la democracia, fundamental para la democracia. Sobre todo para una democracia que debe ser con capacidad de participación para todo el conjunto de los ciudadanos y ciudadanas, haya nacido en la cuna que haya nacido, porque parece, por algunas intervenciones, que hay fuerzas políticas que creen que, por el hecho de nacer en una cuna, se tiene más derecho, más garantía, más disponibilidad a dedicarse a las tareas de la democracia y a las tareas de lo público.</parrafo>
        <parrafo>El tema de más democracia con... Es decir, y recuperar la ausencia de comisiones de investigación, que son necesarias. Es decir, la tendenciosidad y distorsión de la voluntad popular que supone también la Ley Electoral. Y la gente lo reclama, otra Ley Electoral, y por eso Izquierda Unida plantea una propuesta abierta al debate necesario de este Parlamento. Y quiero acentuar que un debate, que hace tiempo hubo un compromiso, antes de iniciarse esta legislatura, en el marco del debate del Estatuto de Autonomía, y que aún hoy las fuerzas mayoritarias, y especialmente la fuerza que tiene mayoría absoluta suficiente para impulsar ese tipo de debates, se están negando a que haya una reforma de la Ley Electoral; reforma que nosotros planteamos como un elemento de necesidad.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto, por ello, mi grupo parlamentario plantea una serie de medidas en un voto particular.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, y hemos precisado en el grupo de trabajo, una posición concreta sobre las propuestas que salieron adelante. Y yo me alegro de que prácticamente fueran por unanimidad, esas propuestas de todos los grupos parlamentarios; pero tengo que decir que, efectivamente, hay un déficit, una insuficiencia en esas propuestas que el partido mayoritario trajo a la reunión del grupo de trabajo, y que había propuestas de los dos grupos parlamentarios, del que os habla y también de otros grupos, que yo creo que iban más allá, bastante más allá, y superaban la insuficiencia que las 14-15 propuestas que plantea el grupo particular, por parte del Partido Socialista, se han puesto encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Por eso me parece bien situarnos en expresar ante el conjunto de la ciudadanía qué propuestas plantea Izquierda Unida, porque, ya digo, van más allá de las que plantea el Partido Socialista, que nos parecen claramente insuficientes. Posiblemente porque nosotros estamos pensando, sobre todo, en dar respuesta real y valiente a esos elementos de austeridad, a esos elementos de participación, a esos elementos de dedicación a la vida pública, a esos elementos de prestigiar la vida pública desde una posición claramente valiente, a la ofensiva, como creo que nos reclama el conjunto de la ciudadanía. Ofensiva que no observamos en las propuestas —14— que hay, que, ya digo, compartimos, pero tenemos que criticarlas y tenemos que situarlas como insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Mantenemos, por tanto, nosotros 33 propuestas; incluso me voy a permitir el lujo de hacer una in voce para que, si cabe, dentro de la formulación, se pueda plantear como tal en el debate parlamentario. En este sentido, la supresión de las medidas de compensación, privilegio y asignaciones económicas, nosotros creemos que hay que llegar más allá, a todas las que estén encima de la mesa, y por eso recoge nuestro primer punto ir más allá de los presidentes.</parrafo>
        <parrafo>La eliminación y consolidación del grado de complementos contemplados en las Leyes 3/2005 y 6/2006, que significan, en sí, determinados privilegios para aquellos que tienen la condición de funcionarios, bien en el terreno del Parlamento o fuera del Parlamento, en la acción de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La total claridad, transparencia, paredes de cristal a las cuentas de los partidos políticos. Y aquí nos parece...</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros esto es un tema ineludible, indiscutible de poner en valor. Si hay transparencia en todos los cargos públicos, como hemos demostrado en Andalucía, en vanguardia por delante de otras administraciones, sean locales, autónomas, Congreso o Senado, vayamos más allá. Los partidos políticos, casas de cristal. Que se sepa por dónde les entra el dinero y por dónde les sale el dinero, y, por lo tanto, no entendemos que haya un cierre, especialmente por parte del Partido Socialista, a esta propuesta, porque, si mal no recuerdo, el Partido Popular la apoyaba.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al mismo tiempo, dar cumplimiento a la ley, a la Constitución, a la Ley de Financiación de los Partidos Políticos y Organizaciones Sindicales, para que de una vez por todas acabe cualquier elemento de oscurantismo, de oscuridad, de falta de transparencia, de cómo les llegan los recursos públicos a los partidos. Y en este terreno también los partidos tendrán que abrir sus puertas, para que se sepa quién les da donaciones privadas, y se sepa también a qué obedecen esas donaciones privadas.</parrafo>
        <parrafo>El tema de las incompatibilidades. Nosotros lo tenemos recogido en nuestras normas democráticas, aprobado por nuestra asamblea, y queremos ser coherentes, dar continuidad a lo que decimos dentro del marco de democracia interna de Izquierda Unida, para situarlos en los elementos de las propias leyes electorales. Y, en este sentido, yo quiero decirle y recordarle al Partido Popular que no somos los primeros en esta materia de incompatibilidad. Les recuerdo que Galicia tiene incompatibilidad de concejales, alcaldes y diputados en su Ley Electoral. Artículo 4: «Son inelegibles alcaldes, presidentes de diputaciones, diputados provinciales, con el cargo de diputado». Artículo 2.c)..., es decir, del artículo 4. Artículo 6: «Las causas de inelegibilidad lo son también de incompatibilidad».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no entiendo cómo se asusta, cómo se rasga las vestiduras el Partido Popular, que está tomando esto más como una posición electoral que como una posición de prestigio de la vida pública, con dedicación exclusiva al cargo público de aquellos que han sido elegidos al Parlamento, porque hay una cantidad de puestos que son claramente funcionalmente incompatibles.</parrafo>
        <parrafo>Es difícil —lo he dicho en multitud de ocasiones— dedicarse directamente a la alcaldía de grandes ciudades, a las presidencias de diputación, y al mismo tiempo tener una dedicación exclusiva al Parlamento de Andalucía. Y todavía puede haber una salvedad en ayuntamientos que puedan tener el carácter de pequeños. Pero nosotros estamos a la mayor: a prestigiar que el cargo público tenga una clara dedicación pública. Tomen ustedes nota de la Ley Electoral de Galicia.</parrafo>
        <parrafo>Pero también les podría decir que su partido es un vaivén. Hace cuatro años planteaban una cuestión contraria a lo que plantean ahora. Por lo tanto, están claramente en cuestiones exclusivamente de carácter electoral.</parrafo>
        <parrafo>Yo les quiero recordar que hace más de cuatro años el Partido Popular tenía ese marco de incompatibilidad en el hecho de alcaldes y concejales con miembros del Parlamento de Andalucía, y posiblemente, por presiones internas, por elementos de carácter electoralista más que de prestigio, su presidente ha dado marcha atrás, o donde dice digo dice ahora Arenas, porque le interesa electoralmente. Pues muy bien. Nosotros seguimos adelante, con una propuesta que nos parece de total justicia, porque no menoscaba la posibilidad de nadie de estar aquí. Y sigo adelante con propuestas que me parecen importantes.</parrafo>
        <parrafo>Más democracia significa más preguntas, inclusión de las proposiciones de ley de iniciativa legislativa ciudadana con menos firmas. Pero estamos de acuerdo. Se rebaja a 40, si se puede a 35, que es una formulación nuestra —estaría en 35—; pero lo que no se puede es acotar los temas. No podemos ir a iniciativa legislativa popular en la que la organización de las instituciones de la Comunidad Autónoma, nada; la Policía Autónoma, nada; temas tributarios, absolutamente nada; planificación económica, nada, o el tema de relaciones en cuanto a la planificación del territorio, nada. Me parece que es un recorte que hay que decirles a los ciudadanos que en la iniciativa legislativa popular se necesita el cambio de la Ley de Participación, como hemos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Por eso también...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valderas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Sí?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A título informativo, le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, voy... Acelero. Me parece que le voy a tener que pedir algo más, ¿eh?, algún minutillo más.</parrafo>
        <parrafo>Mire, al mismo tiempo, en las proposiciones no de ley de iniciativa legislativa popular están las de los ayuntamientos. Creemos que deben estar las de los ayuntamientos. Pues le propongo a esta Comisión una in voce. Le propongo también, y lo plantearemos para que vaya al debate en el Pleno, bien sea en el próximo o bien sea en uno primero de septiembre, pero ahora le planteamos que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, con un..., es decir, con tres quintos de sus representantes del Consejo, pueda presentar una iniciativa legislativa popular, porque significaría quitar de en medio ese elemento demagógico de que se les quita la voz a los ayuntamientos en este Parlamento. Tendrían la voz los ayuntamientos, que siempre pueden tenerla, porque yo vengo del municipalismo. He sido 14 años alcalde de mi ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Y termino rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la reforma de la Ley Electoral, una reforma a fondo, no solo una reforma parcial. Nos parece injustificado entrar en una reforma de la Ley Electoral exclusivamente parcial. Estamos de acuerdo por necesidad, pero creemos que hay que llegar a más. Hay que llegar a una reforma de la Ley Electoral que pongamos ante el conjunto de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese aspecto, también que el tema de que los salarios de los partidos..., perdón, las cuentas de los partidos sean claras, pero también más intensidad de trabajo parlamentario, y por eso hacemos propuestas de mejora de la calidad de la democracia, de mejora de la transparencia y de incentivar un mayor nivel de trabajo del Parlamento, ampliando los periodos de trabajo, de enero a julio —a 15 de julio—, de septiembre a finales de diciembre, y, al mismo tiempo, cómo no, en vez de día y medio de Pleno, al menos, dos días de Plenos con plenos de carácter extraordinario y con debates de carácter general, que incluso puede impulsar el conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno, creemos que la propuesta de Izquierda Unida va más allá, mantenemos nuestro voto particular; la defenderemos claramente en el Pleno del Parlamento de Andalucía. Porque creemos que nuestra propuesta sirve, de manera más objetiva, de manera mejor, como mejor instrumento, a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, que nos están pidiendo cambios profundos de regeneración institucional en la vida política andaluza, empezando por el Parlamento de Andalucía, empezando por el Gobierno de la Junta de Andalucía, empezando por algo que también dice nuestra propuesta, también dicen las propuestas de conclusión del grupo de trabajo, de hacer extensivo todo lo que se acuerde a otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el caso de incompatibilidades, yo quiero recordar aquí que el tema de los senadores que son elegidos por la Cámara andaluza son de compatibilidad, es decir, en la Ley Electoral de Andalucía, por encima de otros elementos de carácter electoral.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Termino.</parrafo>
        <parrafo>... espero y deseo que el Grupo Socialista, el grupo, si quieren ustedes, mayoritario, con mayoría absoluta de esta Comisión, sea capaz de tener en cuenta otras propuestas que no ha tenido en el grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero advertirle que las dos propuestas que ha planteado usted, in voce, deberían ser hechas por escrito, y además requerirán del acuerdo del resto de los grupos para que puedan someterse a debate y votación.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, toma la palabra, en nombre del Grupo del Partido Popular, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la primera conclusión, y desde luego es la que eleva a mi grupo parlamentario, que este grupo de trabajo y las conclusiones derivadas del mismo, como consecuencia del acuerdo entre el Partido Socialista e Izquierda Unida —por mucho que quiera negarlo ahora el señor Valderas— ha constituido, sin duda, un fraude, y un fraude político de grandes características. Y, por otro lado, ha supuesto, aceptando algunas pequeñas cosas, un salir del paso, intentando seguir engañando a una sociedad que demanda una actitud más ejemplar, más austera y más transparente.</parrafo>
        <parrafo>Pero el colmo de los colmos, y, sin duda, no el caso o el supuesto que debería haber primado en la posición del Partido Socialista, como partido que sustenta el Gobierno, en cuanto a la necesaria regeneración democrática de Andalucía, se ha convertido, como consecuencia de esa aberración —a la cual voy a referirme— más que en una regeneración, en una degeneración democrática que, nuevamente, el Partido Socialista ha sometido a Andalucía y a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Claro, cómo cabe..., en qué cabeza cabe... Y, con esto, también, le hago alusión al señor Valderas, que dice que hay que darle la encomienda de la representatividad de la voz ciudadana que representa el municipalismo a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto, ¿y por qué se la quita usted a los alcaldes y los concejales, que son los directamente elegidos por los ciudadanos, y que, sin duda, constituyen el cordón umbilical de la democracia? Porque, además, cuando los ciudadanos, señor Valderas, están pidiendo ser más cercanos a las instituciones, precisamente quiénes representan a esos ciudadanos son, precisamente, aquellos representantes, votados por esos ciudadanos, y a los que ustedes, en connivencia con Izquierda Unida —me refiero al Partido Socialista—, de entrada, les cortan sin más la cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cabe preguntarse por qué esa incompatibilidad ahora y no antes, señores del Partido Socialista y señores de Izquierda Unida. No, no, a usted también, y ahora le voy a decir por qué.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no hay un interés general, hay un interés sectario. Y eso hay que decirlo con todas las de la ley: hay un interés sectario, un interés partidista —por supuesto, ajeno a los ciudadanos—, y que constituye, sin duda, un golpe de Estado, en toda regla, a los resultados electorales que se dieron en Andalucía el 22 de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso, más de treinta años después ustedes pierden, por primera vez, unas elecciones. Creo que, presumiblemente, también están pensando que van a perder las dos que vienen a continuación: las generales y las autonómicas. Y eso les produce, desde luego, una sensación de miedo en el cuerpo, que les hace plantear esta incompatibilidad sobrevenida como consecuencia de la victoria del Partido Popular. Pero, claro, hay que tener memoria, y por eso le decía, señor Valderas, que ahora iba a hacer referencia a usted. Porque, además, supone un desprecio a muchos munícipes y muchos alcaldes que han estado en este Parlamento, y que, además, han constituido una parte esencial de la vida política de Andalucía durante muchos años. Y quiero recordar a insignes figuras que han prestigiado este Parlamento, que todas las fuerzas políticas, sin excepción, y estoy pensando en don Julio Aparicio, del Partido Socialista, alcalde de Málaga, que representaba también...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Don Pedro, perdón, don Pedro Aparicio, perdón, don Pedro Aparicio, que representaba perfectamente al Partido Socialista en esta Cámara. Pero es que hay alcaldes de todos los signos, de ciudades grandes, pequeñas y medianas. Don Carlos Díaz, alcalde de Cádiz, prestigió esta Cámara compatibilizaba perfectamente su puesto de alcalde con su puesto de parlamentario. Ahí no había incompatibilidades en aquel momento.</parrafo>
        <parrafo>Cómo se le puede decir, por ejemplo, a doña Teófila Martínez —en este caso del Partido Popular—, que no ha sabido simultanear la labor de alcaldía con la labor del Parlamento, donde, además, ha sido la portavoz, y presidía el grupo parlamentario en este Parlamento. Desde luego, los resultados electorales de doña Teófila Martínez no vienen a indicar, de ninguna de las maneras, que haya sufrido un castigo, un deterioro, o que los ciudadanos le hayan pedido que no tiene que estar aquí y que tiene que estar en la alcaldía, como ustedes pretenden.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también hay casos..., hay casos especiales, y algunos muy especiales, también, en Izquierda Unida, señor Valderas. Empezando por su compañero, actualmente alcalde, el señor Sánchez Gordillo. Que, además, yo creo que ha ganado nuevamente las elecciones en su municipio, porque ha tenido la confianza de los ciudadanos. Y aquí también lo hace bien dentro de la posición legítima que mantiene Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que el señor Anguita, señor Valderas, el señor Anguita compatibilizó la alcaldía de Córdoba con el Parlamento de Andalucía; lo compatibilizó y no había problemas. Pero es que le voy a decir más, usted también lo ha compatibilizado. Pero usted no solamente ha compatibilizado la alcaldía de su ciudad, de Huelva, con el Parlamento; a la vez, usted era alcalde, parlamentario, y le voy a decir más, por si no lo saben, que lo sepa todo el mundo, usted también era portavoz de su grupo en la Diputación de Huelva. Y eso era perfectamente compatible, señor Valderas, y no pasaba nada. Y nadie le hizo a usted la más mínima crítica ni nadie intentó, señor Valderas, expulsarle a usted del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no hay dudas, de ningún tipo, objetivas, del trabajo realizado por esos concejales o alcaldes en esta Cámara autonómica. Pero es que la segunda pregunta, la segunda pregunta que, sin duda, viene a desmontar ya la estrategia del Partido Socialista, que se está viendo que va abocado a tener a tener un nuevo rechazo electoral las próximas elecciones, y por eso tiene que cercenar la representación popular de los municipios, a través de los alcaldes, que además han sido elegidos hace escasos meses, es haciendo una incompatibilidad a medida de los intereses del PSOE, y consentida y compartida por usted, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo pregunto: ¿Por qué no se pone también a hacer incompatibles a los senadores o a determinados concejales, como es el portavoz del grupo municipal en el Ayuntamiento de Sevilla, que ahí no hay incompatibilidad? Es decir, al señor Zoido no se le permite ser diputado, pero al señor Espadas se le permite ser portavoz del PSOE y además senador. Bueno, en qué cabeza cabe esta aberración. Es que eso, además, es una auténtica afrenta a la lógica y al sentido común. Pero le digo más, por qué no incompatibilizamos también a los eurodiputados, a los diputados nacionales...</parrafo>
        <parrafo>Pero es que le digo también algo más, es que ustedes además demuestran un desconocimiento supino de la materia. A esos alcaldes que ustedes han intentado, y que intentan, apartarlos de la vida parlamentaria, esos alcaldes son tan concejales como el resto de concejales, exactamente tan concejales... Es más, esos alcaldes no han sido elegidos directamente ni por los ciudadanos. Parece que ustedes no se dan cuenta de esas cosas, porque a los alcaldes los eligen los concejales, no los..., en un pleno, no eligen los municipios. Y usted está incompatibilizando a los concejales, y lo que están haciendo es incompatibilizar a un concejal que ha sido votado por todos los concejales.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, yo no he visto mayor grado de insensatez. Y, además, se lo digo, de no haberse estudiado el tema un poquito en profundidad. Porque, repito, lo que ha primado en ustedes... Y yo lamento que el señor Valderas vaya, en este caso, de muletilla también con el Partido Socialista —y no se moleste por esta expresión, señor Valderas—... Lo que me preocupa y me molesta, sinceramente, es que lo hayan hecho, y lo hayan hecho además sin el más mínimo rubor. Desde luego, es una barbaridad política, muestra sin duda de la verdadera cara del Partido Socialista, y yo diría que —y por eso anuncio, y lo hemos dicho repetidas veces— jurídicamente, desde luego, muy dudoso. Y, por lo tanto, no sabemos dónde terminará esto, de consumarse, sin duda, este atropello. Pero, desde luego, yo anuncio que el Partido Popular se planteará, desde luego, un estudio pormenorizado de las repercusiones jurídicas que tiene, concretamente, esta medida.</parrafo>
        <parrafo>E insisto también, señora Presidenta —lo dije en el grupo de trabajo y lo vuelvo a decir también en el día de hoy—: Creo que es necesario de oficio incorporar un informe jurídico, de carácter vinculante —vuelvo a reiterarlo—, de las posibles implicaciones y, por supuesto, de la legalidad de las medidas que estamos adoptando, porque es que parece también que al Partido Socialista le da exactamente igual que lo que vamos a hacer sea legal o no legal.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, el Partido Popular tiene mucho respeto, en el Estado de derecho, por las leyes, que desde luego nos vinculan el ordenamiento jurídico. Y yo creo que debería actuarse de oficio en ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le decía: ¿Tanto miedo tienen ustedes a perder el poder en Andalucía? Porque, desde luego, hacer esto es recurrir a la desesperada, mediante una trampa, para intentar al final lo que todo el mundo sabe en Andalucía, y es que, posiblemente, los dos partidos perdedores en las elecciones en Andalucía, al final, como consecuencia de esta trampa, puedan seguir estando en el poder en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, eso, más que un caso —como debería haber sido, y lo he dicho al principio— de un trabajo importante, profundo y exhaustivo, de profundización en la democracia, de mayor calidad de la democracia y, en definitiva, de regeneración democrática, que tanto le hace falta al Partido Socialista en Andalucía, se ha convertido en un caso, nuevamente, de degeneración democrática por parte del Partido Socialista, que ha cometido sin duda una indecencia política. Pero yo estoy convencido de que no les va a ser ajeno a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, nosotros plantearemos los recursos que procedan y movilizaremos a los ciudadanos y a nuestros alcaldes. Y, desde luego, respecto a las elecciones, pensamos que se tienen que ganar en las urnas y no haciendo purgas políticas, como hacen ustedes, eliminando de un plumazo a los alcaldes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto da que pensar y va a darle que pensar a los ciudadanos: treinta y tantos años, y en el momento, en el único momento, después de treinta y tantos años, en que pierden unas elecciones, diseñan toda una estructura de un auténtico golpe de Estado político para cargarse, precisamente, a lo municipal, que es por donde ha empezado la derrota y el fin del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y la gran pregunta tiene que hacerse: ¿Qué temen ustedes? ¿O qué más temen ustedes, de perder las elecciones? ¿De qué más cosas nos podemos enterar? ¿Qué más cosas va a haber en los cajones si llegan a perder las elecciones, y por eso están haciendo ese esfuerzo desesperado, como lo están haciendo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, la realidad es que esto empezó por la transparencia, y se ha convertido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos Aznar, un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En un minuto termino, señora Presidenta. En un minuto termino.</parrafo>
        <parrafo>Lo que empezó como un ejercicio de transparencia, de hacer más cercanas las instituciones a los ciudadanos, que es una demanda de los ciudadanos, y, desde luego, el hacer un esfuerzo en esa transparencia obligada de todas las fuerzas políticas, pues, al final se ha consagrado en dos cuestiones: la primera, el golpe de Estado, expulsando a los municipios y expulsando a los alcaldes de la vida de democrática en este Parlamento. Y, desde luego, también haciendo un paripé, que creo que ha quedado perfectamente al descubierto; me refiero al hecho personal de cada diputado de esta Cámara, de cada miembro del Gobierno, de cada alto cargo, que debería, en ese ejercicio de transparencia, haber hecho públicas sus declaraciones de la renta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la realidad es la realidad. Cada uno puedo decir, en los periódicos, lo que estime oportuno. Al día de hoy, la realidad innegable —no lo digo por Izquierda Unida, en este caso; sí lo digo por el Partido Socialista— es que el Partido Popular tiene colgadas las 47 declaraciones de la renta de sus 47 diputados en la página web del Partido Popular de Andalucía, y que el Partido Socialista... O, al menos, hasta esta mañana yo no las he visto colgadas en la página web del Partido Socialista. Primera evidencia.</parrafo>
        <parrafo>Segunda evidencia. El Consejo de Gobierno dijo, la semana pasada, que iba a hacer públicas las declaraciones de todos los miembros del Gobierno. Yo sigo sin ver esas declaraciones de los miembros del Gobierno que no son diputados, ni de los diputados, porque tampoco aparecen en la página web del Partido Socialista por ningún lado. Lo que sí aparece, para confundir a la opinión pública, es que hoy, en el BOJA, se recoge la Declaración de Bienes y Actividades de los Altos Cargos.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quiero decir también una cosa: altos cargos no son solamente los del Gobierno, sino los del Gobierno, el sector público, sus empresas, organismos y fundaciones. Aquí ustedes han vuelto a fallar porque se han negado a aprobar la propuesta que lleva el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, puestos ya a terminar de culminar las cosas, y hablando de un ejercicio de responsabilidad, al final lo que ha quedado claro es que el señor Arenas ha colgado su declaración. En esa declaración se demuestra que el señor Arenas gana menos dinero que el señor Griñán. Lo que sí hace el señor Arenas es declarar, incluso, las percepciones económicas de gastos que, luego, justifica mediante facturas. Yo todavía estoy esperando ?y debería ser una exigencia también de este grupo de trabajo— que el señor Griñán traiga la factura de 1.300.000 euros que se consignan en los presupuestos para sus gastos personales, año a año.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Aznar, ha consumido más de dos minutos. Estamos ya en los quince. Solo por advertírselo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Tan solo decirle que nosotros vamos a mantener, exactamente, las 252 propuestas que seguimos manteniendo como votos particulares para este grupo de trabajo, que, sin duda, ha supuesto una traición y, en algunos aspectos de ella, consentida por Izquierda Unida... Pero una traición clara al objetivo de lo que debería haber sido este grupo de trabajo por parte del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Y, antes de darle la palabra al portavoz del Grupo Socialista, hacerle una advertencia también al señor Valderas: de las dos cuestiones que ha presentado por escrito, si no he entendido mal, una sí hace alusión a lo que usted anunciaba, la FAMP... Pero usted ha anunciado, antes de esa, otra con relación a los funcionarios, que no aparece aquí. Y lo que aparece es algo que no vamos a poder admitir, porque ya he abierto la sesión diciendo que no se podría hacer sobre el anexo. Se lo digo por si quiere corregirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora toma la palabra, en nombre del Partido Socialista, el señor Miguel Ángel Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Visto el desarrollo de esta Comisión de Presidencia, hemos de concluir que el grupo de trabajo ha cumplido, y, en apenas quince días —como planteó el Presidente de la Junta de Andalucía en el debate del estado de la comunidad—, se ha alcanzado un amplio acuerdo que supone un paso más en transparencia, en austeridad y en participación de la ciudadanía. Si Andalucía ya era un referente y vanguardia en estas materias, con este nuevo impulso la situación de nuestro sistema democrático no resiste comparación con ninguna otra autonomía. Y, aunque parezca mentira por las intervenciones —especialmente, la del representante del Partido Popular—, se ha producido un amplio consenso. El informe que se presenta hoy aquí cuenta con el apoyo unánime de todos los grupos, más allá de los votos particulares que mantienen tanto el Partido Popular como Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y este informe se traduce en 28 medidas, que incluyen modificaciones normativas que mejoran la calidad de nuestra democracia y que permiten fortalecer y trasladar, aún con más claridad, si cabe, la honestidad de la inmensa mayoría de los políticos y de las personas que nos dedicamos a la política.</parrafo>
        <parrafo>Y este grupo político, el Grupo Socialista, considera que hemos dado una respuesta ágil y oportuna a las exigencias de la ciudadanía, que demandan instrumentos que hagan la política más cercana, más creíble, más accesible, y por eso vamos a dar cuenta de las medidas. Porque aquí hay un grupo, como el Grupo Popular, que solamente ha reducido los 28 a uno, en una clara pataleta porque no resiste que le hayamos cogido con el pie cambiado. Y cuando no ha hablado de los otros 27 es porque el impulso democrático que se está dando ahora aquí es que es bueno, es que es bueno, y vamos a avanzar en austeridad para que nadie tenga, en la Administración autonómica, asignaciones extra en materia de pensiones, y que ningún diputado o diputada goce nada más que de un sueldo, sea público o privado, y que también hagamos un uso más austero y sostenible del uso de los coches oficiales.</parrafo>
        <parrafo>Más transparencia ampliando la declaración de bienes e intereses y actividades a la unidad familiar conforme a la normativa fiscal en materia de contratación, haciendo públicas las declaraciones de la renta, obligaciones exigibles, las dos, tanto a las diputadas y diputados como a los altos cargos de la Junta; más participación con el escaño 110, con la modificación de la iniciativa legislativa popular o la iniciativa legislativa de los ayuntamientos, y también más calidad democrática, ampliando nuestros trabajos a julio, endureciendo los instrumentos contra el transfuguismo, dotando de más elementos, de más instrumentos, de más recursos, al Defensor del Pueblo o a la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>En otras autonomías, mientras tanto, se cierran estos órganos de control, para hacer y deshacer a su antojo. Aquí, sin embargo, apostamos por ello. Y para eso está la Cámara de Cuentas, para que haga un seguimiento, entre otras cosas, de una contabilidad transparente y accesible de los distintos partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Y también supone calidad democrática evitar la acumulación de cargos, garantizar el cumplimiento de las obligaciones de los cargos de diputados, alcaldes o presidentes de la diputación. Y lo hacemos porque lo exige la ciudadanía, que quiere cargos públicos dedicados en exclusiva, no a tiempo parcial, y eso es vital para el prestigio de la política y de los políticos. Y este grupo político, el Grupo Socialista, lo hace y lo dice: desde el año 2001 no tiene alcaldes y diputados en este Parlamento de Andalucía. Y aquí sabemos que, en otras comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular, esos cargos son incompatibles, y aquí se demuestra una vez más la contradicción del Partido Popular. Por qué lo que es bueno en Galicia es malo para Andalucía; por qué lo que aquí es un atropello allí es un avance democrático; por qué lo que aquí se considera ilegal allí es legal y se actúa con normalidad democrática.</parrafo>
        <parrafo>Les va a pasar a ustedes, con tanta amenaza de querellas —les va a pasar a ustedes con tanta amenaza de querellas—, lo mismo que con la Ley de Igualdad, con el avance de las listas cremallera de Andalucía. No apostaron por la igualdad, estuvieron actuando en contra para que no hubiera el mismo número de mujeres que hombres en el Parlamento de Andalucía, y recibieron un severo correctivo por parte de la instancia judicial. Y además, por cierto, señor Ramos Aznar, corrija también su discurso, porque parece que lo que les interesa para los alcaldes, que son elegidos concejales y los legitiman, no es bueno para los presidentes de la Junta que son elegidos por los diputados en este Parlamento. Tienen exactamente la misma legitimidad. Cambien el discurso, que parece que lo adaptan, como siempre, a sus necesidades políticas. Y la reacción del Partido Popular a este punto ha sido exagerada e histriónica.</parrafo>
        <parrafo>Y mejor, señorías del Partido Popular, no hablar de golpes de Estado, porque les traiciona el subconsciente. No sé si al calor del 18 de julio le ha venido esa fiebre golpista en su discurso.</parrafo>
        <parrafo>Y qué pronto se le olvidan al señor Arenas sus compromisos y sus declaraciones públicas. Ya ha quedado en el baúl de los recuerdos aquel momento en el que el señor Arenas decía o defendía las reglas «una persona, un cargo», o cuando... Eso en 2004, y en 2008, de nuevo, Arenas anuncia un cambio para evitar la duplicidad de cargos en el Partido Popular. Y ya, al día de hoy, lo que era bueno en 2004 y en 2008, ya resulta que es un atropello, que es una estafa. En aquel momento era una gran medida de avance democrático. ¿Qué ha pasado? ¿Por qué era exigible en los años 2004 y 2008 el cien por cien del tiempo de los políticos a sus responsabilidades, como reclamaba Arenas, y ahora no? ¿A qué viene ese pendulazo? ¿Era bueno entonces y ahora es malo? ¿Es un atropello? ¿Es una estafa?</parrafo>
        <parrafo>Lo que no es asumible, señorías del Partido Popular, es el engaño a la ciudadanía, porque es muy poco ejemplar que haya parlamentarios que a la vez son alcaldes o alcaldesas, que cobran en su calidad de diputados, sin ejercer el puesto; que, como mucho, vienen a los plenos y no vienen a todos, y dedican todo su tiempo a trabajar en sus responsabilidades municipales. Que está muy bien, pero que dejen entonces el puesto de diputado.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, rizando el rizo, con el máximo de la demagogia posible, escenifican una falsa austeridad, renunciando al sueldo de alcaldes para engañar a sus convecinos, y, sin embargo, cobran como diputados y no ejercen el cargo. Se dedican a las alcaldías y cobran como diputados sin sudar la camiseta de diputado. Eso se llama devaluar la política y es una auténtica estafa a los ciudadanos. Y le podemos poner ejemplos recientes, porque esto no es una cuestión de discursos retóricos, sino de realidades que se palpan.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido, Presidente de la Comisión de Cultura, cobra como Presidente de la Comisión de Cultura, y, sin embargo, no ha venido las dos últimas desde que es alcalde. ¿Por qué hace eso? Está engañando a los ciudadanos. El señor Pedro Rodríguez, que es portavoz de la Comisión de Asuntos Europeos, una comisión que se reúne poco, pero lo poco que se ha reunido no ha estado. O la Vicepresidenta de la Mesa de la Cámara, la señora García-Pelayo, que desde que es Alcaldesa de Jerez no ha venido a ninguna reunión de la Mesa de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que queremos combatir con esta medida: que se haga un fraude, que se cobre por un cargo sin ejercerlo, y eso es dignificar la política y el Parlamento de Andalucía, no ir contra ningún alcalde. Todos los alcaldes que quieran tienen que ejercer su puesto al cien por cien, y optan por uno u optan por otro; no están engañando a la ciudadanía ejerciendo de alcaldes y engañando a los ciudadanos cobrando de esta Cámara autonómica. Eso se llama utilizar la técnica del trilero, que es la que han venido haciendo durante todo este tiempo, desde que el Presidente de la Junta los cogió a contrapié haciendo públicas sus declaraciones de la renta.</parrafo>
        <parrafo>Y ya estamos acostumbrados a las trampas y a las mentiras del jefe de la oposición en Andalucía, y ahora lo hemos visto una vez más con la declaración del IRPF. Ha mentido al Parlamento, ha mentido a la ciudadanía, ha mentido a los medios de comunicación y, por si fuera poco, ha mentido hasta al notario.</parrafo>
        <parrafo>Al final se ha sabido que es el político mejor pagado de Andalucía, y que está entre los cinco políticos mejor pagados de España. Tiene ingresos anuales que suponen 222 veces el salario mínimo interprofesional, como bien ha recogido hoy algún medio de comunicación; tiene ingresos mensuales que superan los de toda una unidad familiar en el transcurso de un año. Eso, desde luego, lo deja en evidencia. Mucho discurso de que nadie debe cobrar más que el Presidente de la Junta y él se lleva al bolsillo más del doble; mucho discurso de austeridad para los demás y, para él, condiciones de sultán. Y no se le cae la cara de vergüenza. Condiciones de sultán, de jeque árabe, y no se le cae la cara de vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Cinismo puro y duro. El mismo cinismo de aquellos que critican que los partidos, o que algunos partidos, tengan créditos, porque no tenemos dinero y tenemos que recurrir a las entidades financieras, y luego tienen monumentales donaciones anónimas que no se sabe de dónde vienen y qué persiguen. Ese es otro ejemplo de cinismo que practica el Partido Popular, en la cabeza de las donaciones anónimas sin saber de qué o qué origen tienen y qué fines persiguen.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy no le hemos escuchado hablar de otro lugar común del Partido Popular: la cesantía. Entendemos, entienden que es buena, porque la cesantía no supone ningún tipo de prebenda. Es un derecho, es un acto de justicia. Los diputados y altos cargos cotizamos, y no tenemos derecho al desempleo, y estamos sometidos, sin embargo, a una ley de incompatibilidades estricta, severa, la más dura de todas las autonomías de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación a Izquierda Unida, le queremos hacer una mención...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, le digo que le queda un minuto. Es verdad que he regalado alguno más al señor Ramos, pero no más de dos, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues le pido el minuto ese y algún..., y el que le ha regalado también al señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>En relación con Izquierda Unida, estamos de acuerdo en buena parte de lo que se ha planteado en este grupo de trabajo. Tanto es así, que este rodillo socialista que ha defendido el señor Valderas, le ha incorporado otras 11 medidas y algunas de las que plantean ellos también estamos de acuerdo, pero no en su integridad, pero se ven reflejadas de otra manera en este texto.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la reforma de la Ley Electoral, entendemos que no es el momento de cambiar las reglas del juego en la recta final de legislatura; que no se puede hacer una profunda reforma de la Ley Electoral en las postrimerías de la legislatura; que no se puede hacer.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, señor Valderas, como le dijimos en el grupo de trabajo, garantía absoluta de afrontar la reforma de la Ley Electoral al comienzo de la siguiente legislatura, sea cual sea el resultado, sin la presión de la cita electoral y buscando el máximo consenso.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, vamos a aprobar medidas novedosas, ambiciosas, audaces, que supondrán la reforma de un paquete importante de leyes. Y que este Grupo Socialista emplaza a los demás grupos políticos a llevarla a cabo, con la mayor brevedad posible, antes de que acabe esta legislatura. Y que si tienen algunos temas que plantear, que se aproveche ese debate de la reforma de las distintas leyes para incluir los puntos que ahora no entran en estas conclusiones finales del informe, que se aplacen a la reforma legislativa.</parrafo>
        <parrafo>Y para concluir, dos cuestiones, muy brevemente. El Grupo Socialista entiende que este paquete de medidas no debe quedarse aquí; que es un salto importante para el ámbito autonómico, pero que también debe trasladarse a otros ámbitos de la Administración, a otras administraciones que operan en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, exigimos el compromiso político de otros grupos, para que lo que aprueben, o aprobemos hoy aquí, y desarrollemos posteriormente, lo lleven igualmente a ayuntamientos, a diputados, a mancomunidades... Porque lo que es bueno para el ámbito autonómico también es bueno para el ámbito municipal o supramunicipal, por coherencia, y para ganar credibilidad ante la ciudadanía. Porque una cosa es hablar y otra es dar trigo. No prediquen tanto y den trigo, amplíen el zoom para que este avance importante democrático que estamos dando hoy aquí llegue con claridad al conjunto de la sociedad y consigamos entre todos prestigiar la vida política.</parrafo>
        <parrafo>Y como nos interesa prestigiar la vida política, consideramos que este es un debate que debe también superar las paredes de esta Comisión y ser llevado a Pleno, como ya fue aprobado ayer por la Diputación Permanente.</parrafo>
        <parrafo>Y entendemos que es un asunto de tanta transcendencia, que ha habido tanto clamor en la calle del que nos hemos hecho aquí, fundamentalmente los grupos de la izquierda política de este Parlamento, que el próximo jueves este informe que será aprobado hoy aquí sea debatido igualmente en el Pleno del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Damos por concluido los turnos de intervención de cada grupo. Y antes de iniciar la votación, como hay dos propuestas in voce, voy a leerles cada una de ellas para que el resto de los grupos se posicione.</parrafo>
        <parrafo>La primera sería la posibilidad de tramitar la ILP a propuesta de la FAMP mediante acuerdo de, al menos, tres quintos de sus miembros del Consejo Andaluz de Municipios.</parrafo>
        <parrafo>Grupo Popular, no; Grupo Socialista... [Intervención no registrada]. ¿Sí o no? [Intervención no registrada]. Si no la admite a trámite el PP, no se puede votar.</parrafo>
        <parrafo>Pues no.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda que sería, prácticamente —no les leo literalmente—..., pero sería incorporar como enmienda in voce lo que al inicio de esta sesión hemos anunciado que no se podía votar, porque no figuraba como documentación tampoco en lo que hemos venido debatiendo.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular, no, y el Grupo Socialista, no.</parrafo>
        <parrafo>Perdón. Ninguna de las dos propuestas in voce va a pasar al trámite de votación porque así se ha entendido según lo que han explicitado los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, ahora sí, a la votación correspondiente a los votos particulares de los distintos grupos políticos, Izquierda Unida y Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar los de Izquierda Unida. ¿Hay algo que tengamos que tener en consideración en relación con esa votación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, repetiríamos, por parte de mi grupo, en función del debate que hubo en el grupo de trabajo, el mismo esquema de votación. Lo digo para no repetirla.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros habíamos planteado una serie de propuestas del Partido Popular que habíamos apoyado, otras que nos habíamos abstenido y otra que... Por lo tanto, nosotros mantendríamos esa misma posición con respecto a esas propuestas, salvo que fuese un tema general.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que, o votamos el documento tal cual ustedes lo han presentado, como voto particular, porque al presentar el voto particular no han hecho segregación de los artículos; han presentado un documento. O bien votamos el documento tal cual, o bien, si ustedes solicitan formalmente segregación de algunas de las propuestas, daríamos unos minutos de receso y ordenaríamos la votación, porque saben ustedes que requiere de concentración para que salga adecuadamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nosotros planteamos que se segreguen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces, nos vamos a dar un receso de unos minutos para poder ordenar la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada]</parrafo>
        <parrafo>El otro día dimos cinco y luego necesitamos 15. Así que vamos a dar cinco minutos, y esperemos que solo necesitemos diez, puesto que ya lo hemos hecho antes.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reiniciamos la sesión, para proceder a la votación separada de algunos de los puntos relativos al voto particular del documento de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la votación con los puntos 10, 17, 25 y 26.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación votamos la propuesta número 27 de ese mismo documento.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir este bloque, se vota el resto de las propuestas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, en este caso, al voto particular del Partido Popular. Vamos a votar de manera separada las propuestas con la siguiente numeración: 14, 16, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 25, 28, 30, 33, 38, 39, 41, 42, 48, 49, 51, 52, 53 y 54.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>A continuación votamos de manera separada las propuestas números 24, 29, 37 y 44.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 7 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, con relación a este bloque, vamos a votar las propuestas de la 1 a la 13, y 15, 17, 26, 27, 31, 32, 34, 35, 43, 45, 46, 47 y 50.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, vamos a votar el dictamen de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En el dictamen se ha pedido votación separada de, por una parte, la parte no propositiva, la propuesta número 7, la propuesta número 15, y el resto. ¿Estamos de acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nosotros habíamos planteado introducción —vaya, exposición no propositiva—, y la número 15, si mal no recuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, si estamos de acuerdo, el primer voto es el relativo a la parte no propositiva. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 9 votos a favor, ningún voto en contra, 8 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Ahora pasamos a la votación de la propuesta número 7.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 10 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la propuesta número 15.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 16 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, votamos el resto.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir definitivamente, vamos a votar la elevación del dictamen a Pleno. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>También por unanimidad de todos los grupos se eleva a Pleno el dictamen de la Comisión para que sea debatido y, en su caso, aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por su colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

