<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Personal judicial, Administración judicial, Condición de trabajo, Juzgado, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000544</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000544. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Justicia y Administración Pública, a fin de que explique la situación en que se encuentran los juzgados de paz en Andalucía y la alternativa de la Consejería (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, vamos a dar a continuación paso a la tercera solicitud de comparecencia, a fin de que explique la situación en la que se encuentran los juzgados de paz en Andalucía y la alternativa de la Consejería, que ha sido propuesta por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Consejera, para dar comienzo a esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el momento en el que la Junta de Andalucía recibió las competencias relativas a justicia de paz, en el año 1997, desde el Gobierno andaluz empezamos a gestionar la mejora de los medios personales y materiales de estos juzgados. Por lo tanto, el único planteamiento que tenemos es el de seguir trabajando —y no es poco— como lo hemos hecho hasta ahora, para que, siempre en el ámbito de nuestras competencias, la justicia de paz de Andalucía sea cada vez de mayor calidad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde la Consejería de Justicia y Administración Pública entendemos que es necesario seguir avanzando en la consecución de un servicio de justicia de paz ágil, cercano y eficaz, y es por eso por lo que colaboramos con este fin activamente con los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías conocen, la justicia de paz es el primer eslabón de los órganos jurisdiccionales descrito en la Ley Orgánica 6/85, del Poder Judicial. Esto quiere decir que el primer encuentro de los ciudadanos con la Justicia se produce en un juzgado de paz. Y, como somos conscientes de la importancia que de funcione el primer eslabón de la cadena de la Justicia y de lo imprescindible que es el servicio que prestan los jueces y secretarios de los juzgados de paz, seguiremos invirtiendo en medios, tanto financieros como humanos, para cubrir las necesidades reales de la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, solamente tienen que ir a los presupuestos de años anteriores para comprobar lo que estoy diciendo; pero les voy a ahorrar de momento ese trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En la pasada legislatura, de 2004 a 2007, la Junta de Andalucía invirtió en justicia de paz algo más de trece millones de euros. Desde la Comunidad Autónoma andaluza estamos transfiriendo a los ayuntamientos más presupuesto que el propio Ministerio y que otras comunidades autónomas, como, por ejemplo, en este caso la Generalitat de Cataluña. Pero, me reitero, es nuestro objetivo seguir incrementando las transferencias, y, por eso, en este año 2008 hemos dedicado a esta materia algo más de cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>De manera pormenorizada les comento:</parrafo>
        <parrafo>Hemos consignado una partida de 1.466.566 euros del Capítulo I en materia de personal idóneo. En este sentido, y tal y como está fijado por el Ministerio, la Junta de Andalucía sufraga los gastos de indemnización del personal idóneo de los juzgados de menos de 7.000 habitantes, aunque la normativa actual, la Ley 38/1988, de 28 de diciembre, atribuye la competencia para la provisión de medios a los ayuntamientos. Otra, perteneciente al Capítulo IV de 2.655.676 euros. Y, por último, casi un millón de euros en el Capítulo VII, que se dedicarán a mejorar infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Y en 2009, como usted ya conoce por los presupuestos, volveremos a impulsar la justicia de paz, lo mismo que este año, con un incremento de casi cien mil euros en el Capítulo I.</parrafo>
        <parrafo>Esto supone que, desde que asumimos las competencias, hemos aumentado en más de un 325% la cantidad consignada en el presupuesto. Con ello hemos llevado a cabo actuaciones en más del 70% de los juzgados de paz de Andalucía, porque —como ya les dije en mi primera comparecencia, el 5 de junio—, además de incrementar las transferencias en los ayuntamientos para los gastos de funcionamiento de sus juzgados de paz, nuestro compromiso es aumentar la eficiencia de las subvenciones en materia de mejora de sus infraestructuras y equipamientos. Por eso, en la mayoría de los 685 juzgados de paz que hay en nuestra Comunidad Autónoma se han realizado obras de eliminación de barreras arquitectónicas, de climatización de edificios y otras mejoras en general.</parrafo>
        <parrafo>Además, y en consonancia con las actuaciones de modernización de la justicia andaluza, que estamos llevando a cabo desde la Consejería, vamos a dar un decidido impulso a una red de conexión telemática entre todos los juzgados de paz existentes.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, como ya tuve ocasión de explicarles en una pregunta en el Pleno de esta Cámara, no hace ni dos meses, permítanme decirles que, desde 1997, estamos trabajando en la formación de los hombres y mujeres de los juzgados de paz de Andalucía. Desde ese año, venimos realizando jornadas de formación para jueces, secretarios y secretarias de paz en todas las provincias andaluzas, que permiten que anualmente más de 350 jueces y secretarios o secretarias reciban formación. Este año 2008, señorías, hemos dedicado más de 45.000 euros a estos menesteres. Estos cursos son impartidos por los jueces decanos de cada una de las provincias andaluzas, y tienen un contenido eminentemente práctico. En su desarrollo, se alternan la exposición de temas de incidencias en el ámbito de la justicia de paz, civil y penal, así como otros aspectos relacionados con las organización, el personal y los medios materiales involucrados en el desarrollo de su trabajo diario.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido se imparten también materias muy relacionadas con las tareas del Registro Civil, competencias que a instancias de la Ley Orgánica del Poder Judicial, ostentan los juzgados de paz en los casos en que la ley les atribuye...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Navarro, yo comprendo que el lapsus mío ha sido..., pero está usted dándole más cuerda y... Perdón, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Además, a través del Instituto Andaluz de la Administración Pública, el cual ofrece formación a 26.000 empleados y empleadas cada año —7.000 de los cuales pertenecen a la Administración de Justicia—, se celebra igualmente un curso anual sobre informática de justicia de paz y registro civil por provincias, destinado a los funcionarios y funcionarias de estos juzgados. De esta manera, la formación de mano de la Junta de Andalucía abarca anualmente a más de 600 jueces, secretarios y funcionarios de dichos juzgados, lo que redunda en el conocimiento y trabajo de estos profesionales, y, sin lugar a dudas, en la mejora y agilidad del servicio que prestan a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, no lo decimos nosotros, tanto el Consejo General del Poder Judicial como la Asociación Democrática de Juzgados de Paz, única asociación andaluza de jueces de paz, los sindicatos, la mayoría de jueces decanos y, por supuesto, los jueces de paz y los funcionarios y funcionarias de estos juzgados siempre han alabado y avalado esta iniciativa formativa de la Consejería de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Como se puede ver, la Junta de Andalucía está haciendo un gran esfuerzo en la formación y especialización del personal de los cuerpos de justicia que prestan servicios en los juzgados de paz de nuestra Comunidad; un esfuerzo que se extiende a todos los demás órganos judiciales: juzgados, audiencias, fiscalías, etcétera; un esfuerzo que va a seguir centrándose en ofrecer a toda la ciudadanía andaluza la justicia que se merece.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde la Consejería de Justicia y Administración Pública no vamos a cesar en el empeño para la mejora en la gestión y racionalización de los medios, porque estamos convencidos de que la excelencia en la gestión, entendida como profesionalización de los recursos humanos, aplicación de los recursos tecnológicos y organización adecuada de los procesos, es la mejor forma de conseguir la justicia y la Administración pública que Andalucía demanda, y que, como no podía ser de otra forma, también son principios aplicables —y con este convencimiento actuaremos— a la justicia de paz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, vuelvo a reiterarle, dado el apellido con el que la he confundido de manera totalmente involuntaria, a la señora Tudela Cánovas, le vuelvo a reiterar mis disculpas por esa equivocación.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para su primer turno, su señoría, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Desde que se establecieron los juzgados de paz, hace ya casi doscientos años, en la famosa Constitución de Cádiz en 1812, los juzgados de paz no han dejado de ser, desgraciadamente, el hermano pobre. Hoy, cuando consideramos que los juzgados de paz son el primer escalón del entramado jurídico, y, por tanto, el primer tropiezo que tienen los ciudadanos con la justicia, hoy, desgraciadamente, ese papel de cuarto trasero, de cuarto trastero de la justicia sigue dándose, desgraciadamente, en los juzgados de paz.</parrafo>
        <parrafo>Si se hace una radiografía elemental de la situación de los juzgados de paz, uno se encuentra en primer lugar que en los 685 juzgados de paz falta personal. El personal que tienen los juzgados menores de 7.000 habitantes —porque se divide en distintos compartimentos—, pues, se limita, la mayoría de las veces, al juez y a un idóneo, a un secretario idóneo nada más y pare usted de contar. Bueno, eso sucede casi en el 80% de estos juzgados. Por tanto, el personal no es que sea insuficiente, es que es ridículo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, no tienen establecimientos propios. La mayoría de los lugares donde se encuentran instalados los juzgados de paz son instalaciones municipales. Y, cuando son independientes, la mayoría de las veces están en lugares no propios para el ejercicio de esta función. De hecho, la mayoría de ellos tienen una sola dependencia y en ningún caso tienen las dependencias que las distintas inspecciones que se han hecho requerirían para prestar este servicio.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, los juzgados de paz, desgraciadamente, están mal dotados. Uno se encuentra con que, cuando se hizo una encuesta a través del Defensor del Pueblo, el 70% de los juzgados hablaba de que no tenían los instrumentos suficientes. En muchos casos, en los juzgados más pequeños se limita a una maquina de escribir Olivetti, que ya no se ve más que en las películas de los años veinte, y una fotocopiadora que la mayoría de las veces no funciona. A veces no tienen teléfono y tampoco tienen ningún servicio de otra clase que les permita un funcionamiento eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Luego hay un problema todavía más grave, y es la cantidad ridícula —yo llamaría limosna— que reciben las personas que trabajan en los juzgados de paz. Un juez de aproximadamente un pueblo de 3.000 habitantes —porque también se reparte según las personas que componen la población donde esté el juzgado de paz— cobra aproximadamente..., no llega a 200 euros al mes, no llega a 200 euros al mes. Un secretario idóneo cobra 665 euros al trimestre. A mí me parece que eso… Y además, no tiene ni siquiera derecho a seguridad social, porque se le iba a poner seguridad social y luego se le volvió a quitar, por lo tanto, no tiene seguridad social. A mí me parece que eso no es ni siquiera una limosna.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los juzgados se mantienen por la infinita generosidad, quizás por la vocación de alguna gente que ha estado en esa tarea y lleva 20 años en esa misma tarea, pero, desde luego, con un mal pago.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la situación de los juzgados de paz es impresentable. No es de extrañar que uno pueda encontrarse cómo los legajos se los comen las polillas, y, cómo la humedad, las cucarachas, las malas condiciones de ventilación, etcétera, son características demasiado frecuentes en estos juzgados de paz.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que hay un tema que tendríamos que tratar. Y es que los juzgados de paz no son algo baladí, no son algo que hay que soportar ahí como una cosa inútil. Porque da la sensación, señora Consejera, que esta administración de justicia los desprecia, por cómo se les trata, porque uno tiene aprecio a las cosas según lo trata. El aprecio o el desprecio no es un discurso; el aprecio o desprecio es una actitud. Y los juzgados, sin embargo, prestan un servicio importante. Son estos juzgados los que llevan el tema de la ordenación civil; el tema de los problemas civiles; el intentar ser órganos de conciliación; los juicios, los pequeños juicios de falta, etcétera, que yo creo que quitan presión a los juzgados de primera instancia.</parrafo>
        <parrafo>Después, en el orden penal, son también importantes porque… aunque muchas se inhiben por falta de medios, pero también serían muy necesarios, siguen siendo muy necesarios como auxilio de los otros jueces.</parrafo>
        <parrafo>El registro civil que, quizás sea lo más antiguo, es lo más antiguo… Hombre, yo creo que también el tema del matrimonio, ahora, cada vez más, afortunadamente, desde mi punto de vista, hay más matrimonios civiles, certificados de defunción, el tema de las partidas de nacimiento, etcétera. Bueno, el registro cumple un papel importante, y cada vez más importante, sobre todo con la llegada de los inmigrantes porque cada vez necesitan más papeles de este registro civil. Y, luego, también, el tema del auxilio que presta a las otras Administraciones. Creo que ese tema tendría que fomentarse claramente.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, hay un descontento general. Uno no puede pedirle responsabilidad a quien no le paga, para que la tenga, porque ya lo que hacen es más de lo que se les paga. Por tanto, todo lo que hacen había que agradecérselo, pero se le puede agradecer poco. El 95%, según decía el propio Defensor del Pueblo, el 95% del personal está descontento —los que trabajan, me refiero a jueces e idóneos—, están mal. Y, además, este descontento es doble: descontento por parte de los que trabajan en el estamento de los juzgados de paz y descontentos de la población. Unos, porque no pueden atender las demandas que les llegan, y, otros, porque no se sienten atendidos, porque los horarios que hay en los juzgados de paz, en muchos casos, son bastantes ridículos y manifiestamente mejorables, por no decir ninguna palabra más fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Los juzgados de paz no funcionan no porque no quieran, sino porque no pueden, porque no tienen medios suficientes, ni personal, ni medios técnicos, ni instalaciones. Entonces son estas personas anónimas, yo diría casi héroes de este tema, que es gracias a esa abnegación y a ese trabajo desinteresado, mantienen lo poquito que hoy es la justicia de paz o la justicia de cercanías.</parrafo>
        <parrafo>Luego, juzgados de paz y ayuntamientos, señora Consejera, las competencias y, sobre todo, los juzgados de paz, han sido recibidos por los ayuntamientos sin que los ayuntamientos la pidieran nunca, sino que se le han impuesto y les han dicho: «Ahí tienen ustedes ese mochuelo». Y, además, como siempre, y esta es la punta del iceberg de otras muchas, nos han dado las competencias sin dinero, ya no queríamos las competencias pero encima no nos dan dinero. Y, entonces, si nos dan las competencias y no nos dan dinero, el problema es doble. El 90% de los ayuntamientos a los que se les ha preguntado en las encuestas han dicho: «no queremos esas competencias, muchas gracias; agradecemos las competencias». Pero si encima te dan las competencias sin dinero, es que además, te agobian, porque las personas que están allí, si son responsables, te dicen: «oye, dadnos dinero». Pero, claro, los dineros no llegan.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes cuánto recibe un ayuntamiento? Porque también es por tramos. Yo cojo un ejemplo, se podían haber cogido muchos, y ahora son los que peor están. Un ayuntamiento de unos 3.000 habitantes, ¿cuánto recibe al año? 3.500 euros, 291 euros al mes, 9 euros al día. No hay ni para echarle café al secretario del juzgado y al juez. No hay ni para echarle café. Dicen: «Hombre, ¿qué se puede hacer con esto?. Hay que mejorar, los ayuntamientos tienen que mejorar los juzgados de paz». Con nueve euros al día, señora Consejera, ¿qué cree usted que se puede hacer? Con nueve euros al día. Hombre, ¿cómo se paga la luz? ¿Cómo se blanquea el edificio? ¿Cómo se limpia con nueve euros? Yo no encuentro a nadie que, por nueve euros, cumpla esas funciones. ¿Cómo se le dota de medios técnicos mínimos, de alguna clase?</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos de izquierda, por lo menos, no creemos en la multiplicación de los panes y los peces. Hombre, a lo mejor, los de derechas creen en eso. Los de izquierdas no creemos que se multipliquen los panes y los peces; no lo creemos. Y, entonces, a usted no le puede extrañar que la situación sea tan desagradable como es.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos no quisieron las competencias, pero, encima, se les da más. ¿Qué hacemos ante la situación? Porque no me quiero limitar a criticar. ¿Qué se puede hacer ante esta situación? Nosotros planteamos que los juzgados de paz tienen que convertirse en el centro, en los cimientos de la justicia del siglo XXI. Pero para eso hace falta multiplicar por cinco el personal, al menos por cinco, y de manera inmediata, porque si no es así los juzgados de paz no van a funcionar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hace falta que el sueldo mínimo nunca sea inferior a dos veces el salario mínimo interprofesional. He dicho que cobran 665 euros el trimestre los secretarios idóneos. Al menos que gane todo el mundo unos 1.200 euros, si quiera eso, y, además, con su seguridad social. Porque hay una injusticia tremenda dentro de la justicia de paz. Justicia de paz e injusticia en su interior, porque la injusticia es que estos señores con 665 euros, la verdad, es que no es ni siquiera un complemento de renta. Es una vergüenza, es un chiste o es un insulto; pero, desde luego, no un sueldo ni una retribución adecuada para el siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que hay que reconocer el trabajo de esta gente, porque yo me temo que en el futuro, si esto cambia, a esta gente que lleva 20 y 25 años trabajando, se les ponga de patitas en la calle. No tendrían derecho a nada, ni siquiera a subsidio de desempleo. Irían a su casa de patitas y sin ningún derecho. Ya he dicho que no tienen ni derecho a médico. Yo sé que estos señores tienen la cartilla agrícola, o que tienen la cartilla del régimen general, porque su padre es un pequeño industrial; pero, desde luego, no tienen ni siquiera esto.</parrafo>
        <parrafo>Creemos también que hay que informatizar, de manera inmediata y urgente, todos los juzgados de paz. Creemos que los jueces… Esa es la parte buena que yo he visto de la reforma, y se debe mantener, porque se está hablando de que lo quiten. Yo digo que no, que había que ampliarlos también a algunos jueces que estuvieran cualificados técnicamente…, el tema del sufragio universal. Yo creo que también tiene que haber justicia democrática. Es decir, que no les eligieran a lo mejor cada cuatro años, se eligieran por más tiempo, pero a mí me parece que también tendrían… y, sobre todo, los juzgados de paz, el sufragio universal se debiera establecer como obligación. Se ha hecho en algunos sitios, a modo de experimentación, pero que fuera definitivo.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que hacen falta nuevas competencias para los Juzgados de Paz. Creemos que los Juzgados de Paz tienen que convertirse en Justicia cercana, y yo creo que muchos conflictos que van a Primera Instancia no tendrían que ir a Primera Instancia, sino que se vieran en cada localidad. ¿Por qué? Porque el juez es una persona que conoce el entramado. O sea, los problemas que tiene la Justicia es que el juez no ve, que el juez no conoce la realidad, en general; no conoce la realidad del conflicto, ni conoce a la persona que le puede mentir, y además está permitido en la Justicia. Pero, cuando tú conoces la realidad, eres mejor para juzgar. Entonces, aquellos conflictos pequeños, que sean a lo mejor de penas de privación temporal en su domicilio u otras penas pequeñas, o multas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, con todo respeto, le queda un minuto. Se lo digo para que se vaya adecuando al tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Termino.</parrafo>
        <parrafo>Me adecuo al tiempo, totalmente. Lo voy respetar, totalmente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, creemos que hace falta que se aumentaran las competencias.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, lo que nosotros creemos que es muy importante es que —y termino— se cumpla el artículo 152 del Estatuto de Autonomía nuevo, que parece que la Junta de Andalucía va a asumir totalmente las competencias y va a librar a los ayuntamientos de la carga que tienen. Esperemos que eso sea así y que se ejecute inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría, Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para el segundo turno de intervención en esta comparecencia, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Gordillo, estábamos hablando de Justicia de Paz, ¿no? No, se lo digo porque, en relación a su intervención, ha hablado usted de los Juzgados de Paz, de las atribuciones y de los trabajos que realizan los jueces de Paz en Andalucía y en el resto del territorio nacional, como si no se tratara de los órganos unipersonales que establece la Ley Orgánica del Poder Judicial, y que no son jueces, ni siquiera licenciados en Derecho, como si se tratase de las competencias o del trabajo que tiene que desarrollar un magistrado, por poner el caso.</parrafo>
        <parrafo>En relación a las competencias de los ayuntamientos, yo, sinceramente, es que para mí..., soy casi incapaz de descifrar en qué momento, en materia de Justicia de Paz, recibieron los ayuntamientos las competencias. No creo que ni siquiera usted fuese alcalde. Por lo tanto, creo que reivindicar si queríamos o no queríamos las competencias, si nos las soltaron o no... Yo creo que esto se puede, incluso, alargar en el tiempo a esos 200 años que hablaba usted de la existencia, creo que, en este caso, de la Constitución de 1812. Pero lo que es cierto es que la figura de los jueces de Paz no es ni siquiera de nuestro periodo democrático o autonómico, y, por lo tanto, llevamos en la Junta de Andalucía, en lo que es la Administración de justicia autonómica, solamente once años con las transferencias.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que las dependencias de los Juzgados de Paz necesitan de un mayor esfuerzo, pero no hemos dejado de atender económicamente, en la medida en que se ha podido, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, a los jueces de Paz.</parrafo>
        <parrafo>He dicho en mi primera comparecencia que hemos aumentado los presupuestos destinados a los Juzgados de Paz —y no digo yo que sea suficiente— un 352%, pero es cierto que la Administración de justicia es compleja y tenemos que trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, tanto recibe un Juzgado de Paz de un pueblo de 3.000 habitantes, tantos euros, a tanto toca, día-Juzgado de Paz-euro, pues tampoco son las cuentas como usted las ha mencionado, señor Gordillo. Para el año 2009 vamos a invertir en los Juzgados de Paz algo más de cinco millones de euros, y esos cinco millones de euros, si los trasladáramos proporcionalmente, que no se trasladan nunca proporcionalmente porque hay juzgados que necesitan más de la Administración autonómica, afortunadamente, que otros, eso es señal de que algunos de ellos están en mejores condiciones, estaríamos hablando de 8.000 euros al año, y 8.000 euros al año, entre 365 días al año, creo que son unos veinte o veintitrés euros. ¿Qué es lo que ocurre? Que son 365 días. Ahí están contados los periodos de vacaciones, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Sánchez Gordillo, el juez, o el personal idóneo que asiste al juez de Paz, tampoco tiene el sueldo que usted ha manifestado, porque, tal y como se establece en la ley, es personal que cumple esa función y puede estar trabajando y realizando otro trabajo de la Administración u otro trabajo de otro tipo de origen mercantil. Y la mayoría de los jueces y personal idóneo que son nombrados por los Plenos de los ayuntamientos andaluces, y estos a su vez son elevados para su nombramiento al Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, la inmensa mayoría suelen tener otra dedicación. Porque, siendo cierto que es fundamental, que es magnífico y que es esencial, en municipios de menos de 7.000 habitantes, el trabajo que desarrollan los jueces de Paz, señor Gordillo, se limitan a llevar el Registro Civil del municipio, a establecer, en el orden penal, faltas ordinarias, y, en relación a los asuntos civiles, tramitan faltas o cuantías siempre, siempre, inferiores a 90 euros. Por lo tanto, son situaciones y son circunstancias especiales que no son los grandes asuntos de la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y en virtud de la ley, los encargados de proveer a los Juzgados de Paz en relación de medios personales y materiales necesarios, esencialmente son los municipios, son los ayuntamientos. No lo dice esta Consejera, lo dice la propia ley de estructura, de demarcación de plantas y la propia Ley Orgánica del Poder Judicial. Ahora bien, las comunidades autónomas que tenemos transferidas las competencias en materia de Justicia, colaboramos con los ayuntamientos, y hay comunidades, y en este caso desde la Comunidad Autónoma de Andalucía se colabora de una manera muy especial con referencia a otras comunidades que tienen realizadas las transferencias en la Administración de justicia. Usted que, además, en todas sus intervenciones nos compara con Cataluña, en este caso, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía tenemos una mayor cuantía de transferencias y ayuda económica, en medios materiales y personales, a los Juzgados de Paz, que hace la Comunidad catalana.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente invertimos en medios materiales y no solamente en 3.000, 4.000, 6.000 o 7.000 euros de subvenciones, sino que aquellos juzgados que necesitan de una gran, o de una mejor infraestructura, se conceden subvenciones especiales para la adecuación de sus locales. Por lo tanto, trabajamos en el pago de indemnizaciones al ayuntamiento para el personal idóneo, en transferencias para colaborar con los gastos de funcionamiento y en subvenciones para la mejora de infraestructuras y equipamiento. Señor Gordillo, y tanto es así la competencia municipal, que no se puede hacer directamente con los Juzgados de Paz. Los Juzgados de Paz no son una infraestructura, o no es una competencia, o no son locales o infraestructuras que pertenecen al patrimonio de la Junta de Andalucía, como sí, por ejemplo, las sedes de los órganos judiciales, de las fiscalías provinciales, de los institutos de medicina legal, sino que las transferencias tenemos obligatoriamente que realizarlas con los ayuntamientos, con los consistorios, puesto que son ellos los dueños de proveer el patrimonio y las infraestructuras de los Juzgados de Paz.</parrafo>
        <parrafo>Y después, en relación al personal, pues, mire usted, usted acaba de decir que el personal se tiene que triplicar por cinco el que atiende a los Juzgados de Paz. ¿Y por qué no 20? Total, ya, puestos a pedir, señor Gordillo. Ya, por pedir y por hacer no sé, ¿se tiene que incrementar por cinco? Pues, bueno, pidamos por cinco. A lo mejor resulta que tenemos mayor venta política si multiplicamos por 20 el personal o el Capítulo Primero de los Juzgados de Paz.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que echarle, como a todo en la vida, algo de serenidad y sentido común. Usted no me habrá oído nunca en ninguna intervención, desde que soy Consejera de Justicia y Administración Pública, que ya conocía el estado de algunos juzgados, y lo sigo conociendo, que estén en las condiciones más óptimas, pero tampoco como si fueran los calabozos del Conde de Montecristo, como usted ha descrito en su comparecencia, señor Gordillo. Porque, entonces, tendríamos un serio problema, pero no con el Gobierno de la Junta de Andalucía, sino con los alcaldes y alcaldesas de Andalucía, que estoy convencida de que ningún alcalde o alcaldesa admite o permite que en los Registros Civiles de sus municipios y de sus Juzgados de Paz se viva entre la humedad, las cucarachas, las ratas o la basura. Es cierto que hay algunos que son pequeños, que están mal acondicionados y que nosotros estamos trabajando. Incluso he podido conocer alguno, que le vamos a poner remedio, en el que tienen grandes dificultades las personas con algún tipo de discapacidad para acceder a estos locales. Y, en ese sentido, como siempre, los alcaldes y alcaldesas de Andalucía van a encontrar en esta Consejera de Justicia y Administración Pública a una aliada para mejorar las infraestructuras municipales. Y, evidentemente, una infraestructura municipal muy importante son los juzgados de paz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para el segundo turno, su señoría, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Llevan 11 años, llevan... Muchos años son, ¿no?, en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, yo ya sé que el tema de los juzgados viene desde hace mucho tiempo, pero, cuando se produce la democracia y se produce la cesión de competencias, sí que se encarga la Junta de Andalucía de dotar a los idóneos, ¿eh?... Quien les paga no es el ayuntamiento, sino que a los idóneos les paga la Consejería vuestra, y lo mismo a los jueces de paz. Ya sé que los jueces no son profesionales, pero esos jueces tendrán que tener un mínimo para poder dedicarle tiempo al juzgado de paz.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto, que dicen: «Es que pueden..., es que los idóneos pueden tener otro trabajo». Claro que pueden tener otro trabajo, pero hay gente que se dedica solamente a eso, o es gente que ha podido hacer una cosa, no ha podido hacer otra, ha estado metida allí y no tiene otro trabajo. Pueden tenerlo, pero no lo tienen, de hecho, muchos de ellos. Y si no, haga usted una encuesta y pregunte qué dinero es el que..., con qué dinero es con el que viven los idóneos.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que quiero preguntarle es si usted... Dice: «Bueno, es que ha subido un 352%». ¿Pero de qué cantidad partíamos? Dicho así, un 352% de aumento está muy bien, pero, a la hora del bolsillo del idóneo o del juez de paz, resulta que el idóneo ha dicho que cobra 665 euros en un pueblo medio, porque si tiene 1.000 habitantes, todavía menos, pero estoy hablando de 3.000 habitantes; 665 euros al mes, cobrados en el último trimestre, porque pagan por trimestre. Por trimestre se les paga a los secretarios y por cuatrimestre a los jueces. Yo creo que no se paga por mes porque es una cantidad tan ridícula que daría vergüenza enseñarla. Se paga por trimestre y por cuatrimestre, pero las cantidades son ridículas. Eso hay que aumentarlo. No lo digo yo, lo dice cualquiera. Al menos, un salario decente, un salario con el que poder vivir y que esa persona se dedique a lo que está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le aseguro, señora Consejera, que un secretario tiene muchísimo trabajo, no poco trabajo; que le falta tiempo al tiempo que dedica —tendría que multiplicar por dos o por tres su tiempo—. Cuando yo le he dicho que tiene que multiplicarse por cinco el personal, no lo digo yo. Yo he estado hablando con los sindicatos y he estado hablando también con Jueces para la Democracia y he estado hablando también con otros colectivos que se mueven en ese ámbito. Y todo el mundo asegura que hace falta multiplicar por cuatro o por cinco el personal que actualmente existe, sobre el que actualmente existe. Es decir, que es que hay una sola persona..., en más de cuatrocientos juzgados hay una sola persona que trabaja. Porque el juez no trabaja. El juez, pues, firma, asesora un poquito si tiene alguna... El juez no... Claro, estoy diciendo la verdad. Al juez de paz, ¿en qué le puede ayudar el secretario? En nada, si el juez de paz es una persona que es también un idóneo. Es decir, alguien que está puesto allí, que es una persona decente, que es una persona ecuánime, que es una persona que tiene..., está bien vista en el pueblo, pero, desde luego, no tiene ningún conocimiento jurídico. Poco le puede asesorar... Al revés, es el secretario el que asesora al juez de paz.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice: «Los medios, el ayuntamiento es el que tiene...». Pero, bueno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le recuerdo que tiene 30 segundos para finalizar su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues termino en los 30 segundos.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos... ¿Pero los ayuntamientos de dónde sacan los medios para dotar? ¿Con los 3.500 euros? ¿De dónde más? ¿De dónde los sacan? Porque los ayuntamientos no tienen fondos y usted sabe cómo están los ayuntamientos. Entonces, dicen que «lo que los alcaldes nos permitan...». No, es que los alcaldes lo que quieren es quitarse este muerto de encima. O dennos dinero suficiente para que se pueda llevar este tema —que creemos que presta un servicio importante a la sociedad—, pero hay que llevarlo con una mínima dignidad, que en este momento no la tiene.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene turno de dúplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, con todos mis respetos para el personal idóneo y los juzgados de paz y la regulación de sus sueldos, de su trabajo y de su idoneidad. Todo eso está regulado por los alcaldes y alcaldesas en la mayoría de los casos de nuestra Comunidad. No es personal que nombre la Administración autonómica ni que esté regulado por la Función pública.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, las cuestiones que usted plantea tendrían que venir en relación, por ejemplo, a las cuestiones que se plantean en la Ley 38/1988 de Demarcación y Planta Judicial, que en alguno de sus artículos dice: «Los jueces de paz percibirán una retribución con arreglo a los módulos que se fijen en la Ley de Presupuestos Generales del Estado, en función del número de habitantes de derecho de la localidad. La percepción a que se refiere el apartado anterior —sigo en el artículo 49 de este artículo— será compatible con las percepciones ordinarias obtenidas por el interesado en el ejercicio de actividades profesionales o mercantiles. En ningún caso, supondrá reconocimiento de dependencia alguna con respecto, en este caso, al ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>»La secretaría de los juzgados de paz de poblaciones de más de siete mil habitantes —insisto, estoy leyendo literalmente la Ley de Demarcación y Planta Judicial— y la de aquellos otros juzgados de paz o agrupaciones de secretarías de los mismos, en los que la carga de trabajo lo justifique, será desempeñada por un oficial de servicio a la Administración de Justicia, conforme se determine en la plantilla del cuerpo. La orden de plantilla determinará las agrupaciones a las que se refiere el artículo 99 de la Ley Orgánica del Poder Judicial. En los demás juzgados de paz, el ayuntamiento nombrará una persona idónea para el desempeño de la secretaría y lo comunicará al Ministerio de Justicia, para su aprobación.</parrafo>
        <parrafo>»Con sujeción al régimen local, las comunidades autónomas y los ayuntamientos podrán promover y efectuar agrupaciones de secretarías, para que sean servidas por un solo funcionario.»</parrafo>
        <parrafo>Y puedo seguir leyendo otros artículos, que nos ilustrarán, de la Ley Orgánica del Poder Judicial. Está usted hablando, señor Gordillo, con todos mis respetos, de personal que es nombrado y ejerce funciones de los ayuntamientos locales para los ayuntamientos y para las corporaciones locales. Y desde el Gobierno de la Junta de Andalucía —en este caso, de la Consejería de Justicia y Administración pública—, lo que venimos haciendo, seguiremos haciendo e iremos incrementando todos los años en los presupuestos de la Junta de Andalucía son las subvenciones para amortiguar los gastos que el ayuntamiento tiene con su personal y también para la adecuación.</parrafo>
        <parrafo>Y, además de eso, señor Gordillo —como ya he explicado en mi primera intervención—, hacemos un trabajo muy importante de formación y adecuación de estos profesionales en los juzgados de paz, que nombran los alcaldes y las corporaciones locales, para su mejor formación y que así, al mismo tiempo, puedan realizar mejor su trabajo de cara a la ciudadanía de los municipios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>He comentado el esfuerzo presupuestario que hemos hecho este año, en cuánto hemos incrementado los presupuestos y seguiremos incrementándolos. Además, fijé en mi primera comparecencia —en la de 5 de junio— cuáles eran las líneas básicas de la Consejería, en este caso, en materia de la Administración de Justicia. Y esta Consejera, que los conoce y que se cree..., y es una aliada —o, al menos, así lo creo— de los alcaldes y alcaldesas de Andalucía, va a intentar seguir trabajando, para aumentar progresivamente los presupuestos en materia de juzgados de paz de nuestra Comunidad Autónoma, no solamente por obligación y compromiso, sino también por devoción, señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

