<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>43</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Cádiz, Enseñanza secundaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000146</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000146. Proposición no de Ley relativa al IES La Paz de Cádiz (pág. 33).</extracto>
    <votacion>Votación: Rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P: Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la siguiente proposición no de ley. Volvemos de nuevo a Cádiz. Hoy estamos entre Sevilla..., perdón, entre Almería y Cádiz, pasando por Sevilla —también ha habido alguna iniciativa—, y esta vez la proposición no de ley es del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y es relativa al instituto de enseñanza secundaria La Paz de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Para presentarla, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, antes de empezar el debate, agradecer a los miembros de la Mesa las facilidades que se dieron en su momento para la tramitación de esta proposición no de ley que, por un error formal, se había presentado como proposición no de ley en Pleno y era proposición no de ley en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, acabamos de escuchar a la señora Consejera que, reiteradamente, como hizo en el discurso de investidura, entre otras ocasiones, el Presidente Chaves, considera como una de las herramientas principales para mejorar la calidad del sistema educativo andaluz la reducción de las ratios, es decir, la disminución del número de alumnos y alumnas por aula, del número de alumnos y alumnas que pueden ser atendidos por un profesor en una clase, en una unidad didáctica. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, estando esto en la mente de todos, y siendo una cuestión que en Andalucía muchas veces presenta problemas, pues, efectivamente, sobre todo a través de la inmigración, de la incorporación de alumnos inmigrantes, sigue creciendo la población escolar, y, por tanto, a veces hay dificultades para la disminución de la ratio. Pues resulta que donde hay la posibilidad, que es en la ciudad de Cádiz porque, bueno, pues se dan las circunstancias socioeconómicas que todos conocemos y que no vienen al caso, y puede haber un instituto en el que haya un número más escaso, más bajo de alumnos o alumnas, y, además, ese instituto, por tener ese número más escaso de alumnos y alumnas, pudiera permitir la descongestión o la bajada de la ratio también en otros, pues no se le ocurre más que, a la Delegación Provincial, en un gesto que denota su filosofía meramente economicista o contable —como diría Pablo Iglesias— en la gestión de los asuntos de interés social, pues no se les ocurre más que, de golpe y porrazo, en el mes de abril, anunciar el cierre del instituto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos encontramos con una contradicción, y es que, mientras el Gobierno, por un lado, se hincha de hablar de planes de calidad, que pasan, entre otras cosas, pero muy importantemente, por la disminución de la ratio, cierra instalaciones educativas que permitirían el conseguir esa disminución de la ratio.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo es ese el tema. El tema es que el IES La Paz se encuentra situado en la barriada del mismo nombre, la barriada de La Paz; una de las barriadas, junto con las que están aledañas en Cádiz, que es de las que registran una de las mayores cifras de paro, ya altas en la ciudad, pero las más altas están, precisamente, en la barriada de La Paz. Esto está provocando que aproximadamente una de cada tres familias de la barriada de La Paz tenga en estos momentos a alguno de sus miembros en situación de inmigración, en la mayoría de los casos en Castellón. Y no es una chirigota de carnaval: es cierto que la mayoría de la gente de la barriada de La Paz se va a Castellón. Esto supone un desarraigo social y familiar importante, y no parece, desde luego, lo mejor para tratar esta situación el proceder a cerrar equipamientos, en este caso equipamientos educativos, que siempre tienen una función de integración social, que siempre tiene una función de enriquecimiento cultural y, por tanto, de mejora de la calidad de vida de un barrio ya de por sí deprimido, no por responsabilidad propia, sino por las circunstancias socioeconómicas por las que atraviesa la provincia de Cádiz, de todos conocidas. No en vano se la conoce como la capital del paro europea.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la disculpa, porque no cabe hablar de razón, sino de disculpa por parte de la Consejería de Educación a través de su delegación provincial, es que el número de solicitudes de matrícula en este centro ha sido muy escaso en el último curso. Bueno, pues es una razón o una disculpa bastante discutible, cuando, insisto, se supone que estamos en un contexto de reducción significativa de la ratio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, es que esto es la crónica de una muerte anunciada. Es decir, ¿por qué disminuyen las solicitudes de alumnos o alumnas, de niñas y niños gaditanos, para matricularse en el IES La Paz? Pues muy sencillo. Pues porque el IES La Paz responde a ese modelo, a nuestro modo de ver, equivocado de centros, que quiere consagrar la Consejería de Educación, y que los clasifica o los distingue entre centros de primera y centros de segunda o de tercera. ¿Y cuáles son los centros de segunda o de tercera? Pues los centros de segunda o de tercera son aquellos centros, en la mayoría de los casos colegios de Infantil y Primaria reconvertidos, que solo ofertan un número muy limitado de posibilidades educativas. En concreto, el IES La Paz, como otros muchos en Andalucía, solo oferta la Educación Secundaria Obligatoria; es decir, es un instituto que no oferta ningún tipo de ciclo formativo y que no oferta ninguna línea de Bachillerato, y ni siquiera un programa de garantía social —el PGS del que antes hablábamos—, que tenía anteriormente; ni siquiera se lo han mantenido. Claro, en estas condiciones, es complicado que resulte atractiva la oferta del instituto La Paz y, por tanto, es comprensible que haya padres y madres que opten por otra ubicación para sus estudios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que pretendemos es no cerrar un centro educativo, que se mantenga el centro educativo abierto, y que se mantenga escuchando y respondiendo positivamente a una demanda generalizada de la población gaditana, como queda de manifiesto con la aprobación, en este sentido, de sendas mociones, tanto en el Ayuntamiento de Cádiz como en la Diputación Provincial de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>No tiene sentido, en estos momentos, cerrar centros educativos; no tiene sentido, en estos momentos, castigar con el cierre de centros educativos a zonas urbanas, a barriadas como la barriada de La Paz, y cercanas, que ya han contemplado anteriormente el cierre de otros centros durante años precedentes, y que, a este paso, se van a quedar sin equipamiento y se va a favorecer, de esta manera, la falta de enrizamiento de la juventud en el barrio. Y, desde luego, no tiene sentido el seguir favoreciendo esta situación en la enseñanza pública, mientras que, en la enseñanza privada-concertada, se favorece o se permite la oferta de enseñanzas mucho más amplias, la oferta de un catálogo mucho mayor que incluye desde la Educación Infantil, la Primaria, el Bachillerato y ciclos formativos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurre? Pues lo que ocurre es que una familia que decida o que se vea obligada a llevar a sus hijos o hijas a un centro educativo concertado sabe que, una vez que entra en Educación Infantil, no tiene que cambiar de centro hasta que se va a la Universidad o a la vida laboral si consigue hacer un ciclo formativo de grado superior. Sin embargo, si opta por la pública, es posible que tenga que realizar un cambio en Infantil, otro cambio al pasar de Primaria a Secundaria, y, si tiene la mala fortuna o es su decisión el caer en un centro de Secundaria de tercera —entiéndase «de tercera» como el que oferta únicamente Secundaria Obligatoria—, tendrá que hacer otro cambio más para ir a Bachillerato o para ir a un ciclo formativo. Esa es la diferencia, esa es la razón que explica, incluso, algunas sentencias del TSJ, desgraciadas y creemos que ampliamente criticables, pero este es otro de los argumentos que nos llevan a decir que, realmente, la Consejería de Educación apuesta por la enseñanza pública solo con la boca pequeña, solo con la boca pequeña, porque permite que se den las circunstancias que he descrito y, sobre todo, permite y provoca o actúa de manera que se cierren centros públicos en circunstancias que deberían aprovecharse para mejorar la calidad de la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Popular, tiene la palabra don José Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías. En primer lugar quería empezar diciendo la falta de respeto que la Consejería o que la Delegación Provincial de Educación ha tenido y tiene en este asunto hacia los gaditanos, hacia alumnos, padres y profesores del IES La Paz; y lo digo basándome en dos criterios objetivos: en primer lugar, la falta de información hacia la familia, hacia los padres, hacia los alumnos y hacia los profesores; en segundo lugar, a la falta de planificación de la delegación, admitida, o de la propia Consejería. Digo falta de información porque este centro se oferta a los padres o a los alumnos para el próximo curso, y también se oferta para los profesores, y eso fue en noviembre de 2007, para el próximo curso; sin embargo, en abril de 2008 se empieza a escuchar y, además, a través de medios de comunicación, que este centro cierra. Y digo que han pasado solo siete meses y en la planificación de la Consejería, donde había un centro educativo ahora se cierra. Además, la falta de información total que, cuando existen las movilizaciones y la alarma social en este caso, y digo entre comillas alarma social, porque a los propios alumnos y padres se les dice que de oficio se va a matricular a los alumnos de ese centro en otro que está cercano, que es el instituto Rafael Alberti, con lo cual se está conculcando el derecho de la libre elección de centro a los padres y alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, falta de información porque se dice en un medio de comunicación: «Los alumnos que hay en ese centro son ochenta y cinco, y las nuevas matriculaciones para el próximo curso once»; el Defensor del Pueblo dice: «Las nuevas matriculaciones son doce, y los alumnos superan los ochenta»; lo mismo dice la Delegación: «Ochenta son los alumnos», pero la Delegación habla de que cerca de una veintena son nuevas inscripciones. Así que la información aquí no aparece por ningún sitio. Y un parlamentario andaluz, criticando, criticando en este sentido unas declaraciones que hizo el portavoz de Izquierda Unida en medios de comunicación dice que solo son ocho, ocho las nuevas matriculaciones y no habla de los alumnos del centro. Es decir, que nadie sabe cuántos alumnos hay matriculados en el centro ni cuántas nuevas inscripciones hay. ¿Por qué ese oscurantismo, con la facilidad que puede tener la propia Delegación Provincial de decírnoslo claro? También está claro que las nuevas matriculaciones..., es la oferta y la demanda que se hace a la oferta que da el centro, y, bien, ha sido explicado por el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Así, con esto, y una vez realizadas las manifestaciones y las movilizaciones por alumnos y padres, el Defensor del Pueblo, recibiéndolos —cosa que solo en una ocasión ha hecho el Delegado Provincial, cuando se le ha pedido en más de una reunión—; el Defensor del Pueblo ya se ha manifestado a favor de padres y alumnos en el mantenimiento del instituto de La Paz.</parrafo>
        <parrafo>Yo decía, también, que otra falta de respeto ha sido la falta de planificación, y lo decía de un instituto que se va a abrir, que se oferta, y meses más tarde se cierra, se cierra. La demanda de matriculación ha sido con arreglo a la oferta ofrecida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo ha dicho el señor portavoz: la ratio; aquí se dice que no hay problemas, que todos van a tener cabida en el instituto Rafael Alberti, y dice su propio director, dice: «El Alberti cuenta con espacio suficiente para albergar a esos alumnos, y en el caso de que nos veamos muy ajustados, existe la posibilidad de establecer un turno de tarde»; es decir, solución, mire usted, el parche; donde no hay problemas de ratio y donde además se puede descongestionar, lo que se hace es cerrar un colegio, se traslada a otro y ya veremos al final cuántos vienen y pondremos el parche de abrir, al final, turno de tarde. Esa es la falta de planificación de la propia Consejería, y yo creo que es una falta de respeto hacia los gaditanos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no quiero hablar de las condiciones de los colegios, en este caso porque en este propio colegio se cayó una tapia un día de una movilización, una tapia, que hubo que reparar. La infraestructura de los colegios en la provincia de ..., en la capital de la provincia, la verdad es que no anda bien; el Villa de Vélez, por ejemplo, lleva dos años esperando a que se haga una reparación, dos años porque el proyecto de obras se lo dio el Ayuntamiento, sin embargo, todavía no se han hecho las obras; el Campo del Sur está esperando obras; San Rafael está esperando obras; en la provincia no digamos, como lo de un suceso ocurrido recientemente en Arcos, donde en un colegio de infantil hay solo un servicio para infantil y donde aparecen culebras y ratones y donde hay que empezar una brigada de limpieza extraordinaria para hacer esa limpieza ..., esas son las infraestructuras. Pues en Cádiz, resulta que se cierra el Manuel de Falla hace dos años; se va a cerrar el IES La Paz; en Cádiz, el instituto Virgen del Rosario y la Escuela de Náutica, que se ha cerrado, es decir, lo que llamamos los gaditanos Escuela de Náutica, que es el instituto de formación marítimo-pesquera, resulta que se van a pasar —y así se le ha pedido al Ayuntamiento—, a un uso administrativo, con lo cual, más centros educativos que se van cerrando. Es decir, cada vez se están perdiendo más centros educativos en la capital de Cádiz y cada vez la ratio, pues claro, muy difícilmente se puede ir rebajando esa ratio.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, en este caso, como bien ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, todos los partidos políticos, incluido el Partido Socialista, el Partido Socialista, tuvieron una moción transaccional en el Ayuntamiento de Cádiz y luego una moción en Diputación, presentada por Izquierda Unida, donde se pide de una manera o de otra que este instituto se mantenga abierto. Por tanto, yo, por congruencia con mi grupo, con mi partido en la provincia, yo quisiera exponer aquí una enmienda in voce al portavoz de Izquierda Unida, que no es otra que la que se llevó en el Ayuntamiento de Cádiz, que fue aprobada por los tres grupos, y es que el instituto de Enseñanza Secundaria de La Paz, en Cádiz, continúe siendo centro público educativo, dedicándose a aquellos niveles educativos, incluido el Infantil, que resulten de los acuerdos entre la Delegación de la Consejería de Educación y el AMPA de dicho instituto de Enseñanza Secundaria; por lo tanto, esta enmienda se hace.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya para cerrar, es que he escuchado decir por parte de la portavoz del Partido Socialista en la anterior proposición no de ley, decir que todo medio material será poco para mejorar la educación, y aquí se intenta cerrar un centro solo por optimizar recursos públicos, y esa es la razón que se ha dado: por optimizar recursos públicos; es decir, por economizar recursos públicos y, por tanto, por economizar recursos públicos se cierra un centro que lo que tiene que hacer es descongestionar y lo que se hace es lo contrario: congestionar. Así la Educación no va a más calidad, sino que va a menos calidad y el informe Pisa nos puso en nuestro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Ha anunciado la presentación de una enmienda in voce, le planteo la misma cuestión que en la proposición anterior, y es que la traslade por escrito aquí, a la Mesa, para que pueda leerla y así conseguir el pronunciamiento de todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, tiene la palabra en este caso el portavoz del Grupo Socialista, don Samuel Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar me gustaría excusar la ausencia de la compañera Raquel Arenal, de Cádiz, que por motivos de enfermedad no puede estar aquí presente.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para posicionarme ante un debate difícil en términos sociales pero con claros argumentos, como iré desgranando, en pro de la calidad educativa y de la eficiencia en el reparto de los recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Los compañeros que han intervenido anteriormente, del Partido Popular y de Izquierda Unida han comentado que no se ha informado ni a los padres ni a la dirección del centro del cierre del mismo. Pues bien, fue el pasado doce de abril cuando la Delegación Provincial anunció tanto a la dirección como a la AMPA el cierre del mismo para el próximo curso 2008-2009, ante la escasa presentación de solicitudes para cursar el primer curso de la ESO, solo se presentaron once solicitudes; y que la comunidad educativa del mismo se fusionará con el IES Rafael Alberti, un instituto que el señor García ha comentado anteriormente que está situado en el mismo barrio, en la misma barriada de La Paz, así que los alumnos no tendrán que desplazarse a zonas lejanas, está solo a cien metros del IES La Paz.</parrafo>
        <parrafo>Aunque en un primer momento esta medida de cerrar el centro no ocasionó rechazo entre los ciudadanos y entre la comunidad educativa, comprendemos que las movilizaciones se inician una vez analizada la situación, porque para cualquier comunidad educativa es duro asumir el vértigo que produce integrarse en otros centros, en otros institutos, con otros compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo, y fue en la misma capital gaditana, cuando dos centros, el instituto Rosario y el instituto de La Viña, se integraron en un centro con mejores instalaciones: el actual instituto Náutico, y que también ocasionó fuertes reacciones. Actualmente, este instituto Náutico funciona mucho mejor, con unas mejores instalaciones; incluso los alumnos de este centro han visitado el Parlamento en varias ocasiones, y cada año apuestan por desarrollar mejores planes educativos en ese centro.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho anteriormente, solo se han presentado 11 solicitudes para el primer curso de la Educación Secundaria, para el curso 2008-2009; y para el curso actual solo había matriculados 54 alumnos y 18 profesores.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor García, que es profesor, debería saber que calidad, está más que demostrado, no es 54 alumnos para 18 profesores.</parrafo>
        <parrafo>El instituto Rafael Alberti está muy cerca del instituto La Paz —está a solo 100 metros—, tiene mejores instalaciones, y mucho más espacio; 49 docentes, 520 estudiantes; es un centro TIC durante este curso, y será el centro bilingüe durante el próximo curso. Y el equipo directivo de este centro está encantando de acoger a los nuevos compañeros y alumnos de La Paz.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos destacar la labor educativa que se ha desarrollado en el instituto La Paz, en la puesta en marcha de planes de coeducación, de lectura y biblioteca, de escuela espacio de paz; y en el esfuerzo de los docentes, y en alumnado y familiares, que han dedicado durante estos años. Pero queremos animarlo a que lleven ese espíritu de buen hacer, de lucha, de solidaridad, de trabajo en equipo, al nuevo instituto en el que van a estudiar.</parrafo>
        <parrafo>Han comentado que se masificará el instituto Rafael Alberti. Pues, bien, esto no es así. En la actualidad, para el próximo curso  2008-2009, el centro cuenta con 60 puestos escolares para el primer curso de la ESO; de esos 60 puestos escolares solo se han recibido 40 solicitudes: 33 de ellas de los centros adscritos al mismo y 7, de otros centros restantes.</parrafo>
        <parrafo>Los compañeros deberían estudiar bien las matemáticas porque parece que no saben contar. De esos 60 puestos, a las 40 solicitudes que se han presentado, 11 provienen del instituto La Paz; 40 más 11 son 51, hasta los 60 sobran nueve plazas en el instituto Alberti.</parrafo>
        <parrafo>No hay ningún informe —esto para el señor García— que acredite que bajar la ratio a esos niveles mejore la calidad de la enseñanza, como ustedes argumentan; ni que la atención tenga que ser más personalizada en los alumnos si no tienen necesidades educativas especiales. Quizás sería más beneficiosa la integración de estos alumnos con otros porque evitaríamos convertir el instituto La Paz en un gueto.</parrafo>
        <parrafo>Por desgracia, las dificultades económicas o en la emigración de población —como usted argumenta—, no son exclusivas de los familiares de un centro educativo de Cádiz. De 144.000 habitantes que tenía la capital gaditana en 1998, en enero de 2007 ha bajado hasta los 128.000, con la consiguiente pérdida de alumnos en la ciudad y, por ende, el cierre de centros educativos. La lógica nos aplasta, es decir, si no hay niños, no debe haber centros.</parrafo>
        <parrafo>Sobre esta pérdida de población el PP tiene algo que ver, que gobierna la ciudad durante este éxodo masivo. No tiene nada que añadir, salvo que las cifras están falseadas.</parrafo>
        <parrafo>Puedo asegurar, señor García, que hemos leído los 74 comentarios que están colocados en el bloc del centro; incluso el suyo, señor García, y no invente datos. El centro aparece en la oferta de la Orden de 25 de octubre de 2007, pero ¿de dónde ha sacado usted que hay en el BOJA de 28 abril una nueva orden que anuncia ya el cierre del centro? Señor García, usted debería saberlo, que el cierre de un centro se publica en un decreto, y este aún no ha salido.</parrafo>
        <parrafo>La política de la Consejería, en estos casos, es escolarización e integración, con recursos humanos y económicos, como le ofrece el instituto Alberti.</parrafo>
        <parrafo>Señora García, hay ejemplos como este en Córdoba, como el instituto Las tres culturas, un centro de Educación Compensatoria, donde el profesorado afectado contó con todas las garantías, y después de más de cuatro cursos, tanto el alumnado como el profesorado están muy satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que una medida como esta crea cierta alarma, pero le garantizo que la Administración educativa va a garantizar tanto los derechos de los alumnos como de los profesores.</parrafo>
        <parrafo>La planificación está regulada normativamente, y corresponde por responsabilidad hacerlo a la Consejería por responsabilidad, con los principios rectores establecidos para una educación de calidad y en equidad.</parrafo>
        <parrafo>Por los argumentos que hemos dado, tenemos todo el argumento para votar en contra de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para terminar ya el debate, tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, mi preocupación porque, al parecer, no sé contar y soy profesor de Matemáticas. Es una situación que me pone, realmente, complicado. Pero, bueno.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, es efectivamente cierto que hay una cierta responsabilidad de la Administración pública en garantizar la mayor eficiencia posible de recursos públicos. Claro, pero no exclusivamente, desde el punto de vista contable, que es lo que hace la Consejería de Educación, en Cádiz. Es decir, la eficacia hay que medirla, también, en términos de rentabilidad social; y en términos de eficacia social. Y, es cierto, que en la ciudad de Cádiz, en su totalidad, por circunstancias económicas... Por cierto, nos acabamos de enterar, por si no lo sabía alguno, que aquí hay alguna gente de Cádiz, que van a disminuir la plantilla de Altadis, para quedarse con poco más de sesenta personas, cuando han llegado a ser mil y pico. Hoy se ha anunciado el despido de doscientas y pico.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la situación de Cádiz. Claro, son doscientas y pico familias que van a tener que emigrar. No sé si a Castellón o a dónde, pero van a tener que emigrar. Evidentemente, eso es un problema que nos debe preocupar a todos pero que, en ningún caso, se combate con filosofías —insisto, como diría Pablo Iglesias, su fundador— contables, de tratar los problemas sociales como meros números; y tratar a la gente como mero número, y, por tanto, optimizar el balance, la cuenta de resultados, como si el Sistema Educativo Público Andaluz fuera una empresa.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hace poco, parece ser que se ha producido la fusión o ha habido un acto para la fusión del claustro de profesores, lo cual, entre otras cosas, nos ha permitido comprobar lo siguiente: de los 18 profesores o profesoras que tiene IES La Paz, solo siete son funcionarios. Es decir, menos de un 40% son funcionarios y estables, dicho de otra forma, más de un 60% son interinos o interinas. Lo cual, ¿qué quiere decir? Que esto es un indicio de la calidad o de lo atractivo de la oferta educativa del IES La Paz, cuando ni siquiera se puede hablar de estabilidad de plantilla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuando decíamos «Crónica de una muerte anunciada», sabemos lo que estamos diciendo. Es decir, podemos hablar hasta de una planificación maquiavélica por parte de la Consejería para cerrar el IES La Paz desde hace años. ¿Cómo? No aumentando su oferta, no dotándolo de ciclos formativos, no permitiendo la continuidad del Programa de Garantía Social; y no dando estabilidad a la plantilla: 60%, más del 60% del profesorado es interino, por tanto, inestable, sin continuidad. Eso es responsabilidad directa de la gestión de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, que no se contemple, o que no se compare esta situación con la del IES Náutico, son situaciones distintas: el IES Náutico era la sustitución de dos institutos por uno nuevo, esto es cerrar un instituto y mandarlos a otro, sin respetar los derechos, que tanto parecen respetar en algunas situaciones para la enseñanza concertada.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, no han respetado los derechos de los padres, ni los derechos de los profesores. Y no han respetado los derechos de los padres porque cuando se les oferta, en Cádiz, las posibilidades de matrícula, se oferta el IES La Paz. Con lo cual, hay gente que, por las circunstancias que sean, elige el IES La Paz, y no elige el IES Alberti, que es cierto que está cerca pero que está en el extremo de la barriada. Y ahora ¿qué ocurre con aquellos que no eligieron el Instituto Alberti, por razones equis, que puede ser porque haya un profesor con el que tienen problemas, o con el que tuvieron problemas; que puede ser que haya vecinos o compañeros con los que no se lleve bien, o que puede que al estar en el extremo de la barriada se agote su paciencia y sus posibilidades? ¿Qué ocurre con esa gente? Pues, que no han tenido posibilidad de elegir, porque se les dijo que había una opción, y ahora no se les da esa opción; y se les obliga a coger otra que no eligieron en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor portavoz del Partido Socialista, en el IES La Paz hay alumnos con necesidades educativas especiales. También, también los hay.</parrafo>
        <parrafo>Y por tanto, por tanto, efectivamente, nos encontramos, nos encontramos con dos problemas. Como ha dicho el portavoz del Partido Popular, y todo lo tenemos documentado, todo lo tenemos documentado, en octubre de 2007 se oferta el instituto La Paz, en concreto en el concurso de traslados; octubre de 2007. Luego, hay profesores o profesoras que han podido elegir el instituto La Paz como lugar de destino. ¿Qué ocurre en estos casos?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que en abril, efectivamente, en abril, desaparece el instituto La Paz y se anuncia su cierre. Esta información, señora Carrillo, y señor portavoz del Partido Socialista —creo que Sánchez es su apellido; ¿me equivoco? Rodríguez, perdón, Rodríguez—, señor Rodríguez —Samuel Rodríguez, ¿no?, ¿es su apellido?—, esta información no es secreta, esta información está en la página web de la Consejería. Y aparece, aparece una Resolución de 28 de abril de 2008, que modifica otra de octubre del año anterior, que hace referencia a un Anexo 10, donde viene: «Anexo 10. Supresión de centros. Cádiz, instituto La Paz». Esto está en la página web de la Consejería, y esto está en una resolución de la Consejería, de fecha, como he dicho, reciente, del 28 de abril. Eso no es planificación ni esto es nada, esto es cachondeo. Y permítanme la expresión, esto es cachondeo.</parrafo>
        <parrafo>Porque lo que sí le puedo decir, dándole la vuelta a su argumento, es que en estos momentos nadie duda de que la ratio, o el número de alumnos por aula, en la medida en que puede favorecer una educación más personalizada, es una de las herramientas que favorecen la calidad del sistema educativo. Eso está archidemostrado, y discutirlo es ridículo. ¿Por qué, si no, al Presidente Chaves y a la Consejera se les llena la boca de hablar de disminución de ratio? Porque una vez más el Partido Socialista cae en la esquizofrenia política, en la doble esquizofrenia de anunciar disminución de ratio por un lado y cerrar institutos por otro, y de aceptar un posicionamiento, o pronunciarse en una posición determinada en la ciudad de Cádiz, en el Ayuntamiento de Cádiz y en la Diputación Provincial, y venir al Parlamento, supuestamente el mismo partido, y optar por lo contrario. Eso, desde un punto de vista exclusivamente político, se llama esquizofrenia. Y se llama también falta de sensibilidad social. Porque no es lo mismo cerrar un centro en La Laguna, en Cádiz, o cerrar un centro en Bahía Blanca, o cerrar un centro donde sea, que cerrarlo en la barriada de La Paz, que lo que necesita son equipamientos, para asentar la población, y no asistir impávidos al cierre continuado de centros, como han sido en los últimos años el Manuel de Falla, el Eduardo Benot, etcétera, etcétera, etcétera. Permanentemente, en los sitios más marginales se procede al cierre de centros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo pido al Partido Socialista que reflexione sobre esta situación, y si les parece, entre otras cosas por si sirve como argumento, que no deje mal ni al señor Rafael Román, portavoz del Ayuntamiento en Cádiz, ni a sus compañeros de Diputación, que han aceptado un posicionamiento que es básicamente el mismo expresado por el portavoz del Partido Popular en su enmienda, pero que, si me permite, le propongo una transaccional, que es la fusión del acuerdo de Diputación y el del Ayuntamiento, que no es exactamente el mismo, pero que esencialmente es el mismo, que le paso a la Mesa, y que vendría a decir un único punto, sustituimos los dos puntos por uno, y es «que el Instituto de Enseñanza Secundaria La Paz, de Cádiz, continúe siendo centro público educativo, aprovechando sus instalaciones para mejorar las condiciones educativas de la zona mediante la disminución de la ratio, dedicándose a aquellos niveles educativos, incluido el Infantil y la Formación Profesional, que resulten de los acuerdos entre la Delegación de la Consejería y el AMPA de dicho IES».</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que se ha acordado en Cádiz, esto es lo que demanda la sociedad de Cádiz a través de sus representantes. Esperamos unidad y globalidad de acción en el Partido Socialista, esperamos sobre todo coherencia y que no condenen a la ciudad de Cádiz y a la barriada de La Paz al cierre de un equipamiento de importancia social como es un instituto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, sobre las enmiendas. Tenemos dos enmiendas, una del Grupo Popular, in voce, ambas son in voce. Imagino que esta enmienda del Grupo Popular, la primera que se trasladó a la Mesa, es sustituida por esta otra, que modifica los dos párrafos. ¿Es una transacción sobre la in voce, no? ¿Correcto? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Voy a leer la enmienda in voce a la proposición no de ley sobre un nuevo centro educativo de Infantil y Primaria en Adra, para que ustedes la acepten y poder someterla a votación. La tienen que aceptar todos los grupos porque, si no, se produciría una situación de indefensión. De manera que se trata de sustituir el punto primero por otro que dice así: «Construir un centro educativo de Educación Infantil y Primaria en el municipio de Adra, en el emplazamiento cuya idoneidad se acuerde entre la Consejería de Educación y el Ayuntamiento de Adra».</parrafo>
        <parrafo>¿Manifiestan todos los grupos su conformidad con la tramitación? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la segunda enmienda a la proposición no de ley relativa al Instituto de Enseñanza Secundaria La Paz, de Cádiz. Como es in voce, sustituye también a los dos párrafos. Voy a darle lectura para, igualmente, pedirles su aceptación a la tramitación: «Que el Instituto de Enseñanza Secundaria La Paz, aprovechando sus instalaciones, para mejorar las condiciones educativas de la zona, mediante la disminución de la ratio, continúe siendo centro público educativo, dedicándose a aquellos niveles educativos, incluidos el Infantil y de Formación Profesional, que resulte de los acuerdos entre la Delegación de la Consejería de Educación y el AMPA de dicho instituto».</parrafo>
        <parrafo>¿Es correcto? Es que el texto está modificado a mano, por eso pregunto si es correcta, si esa es la intención de quien lo ha modificado a puño y letra. ¿Estamos de acuerdo todo el grupo en que se tramite? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, procedemos a la votación de los textos, modificados en el sentido que acabo de comentarles. Con respecto a la proposición no de ley de Adra, sobre un nuevo centro de Educación Infantil y Primaria en Adra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la segunda proposición no de ley, que es la relativa al Instituto de Enseñanza Secundaria La Paz, de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>No habiendo más asuntos en el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

