<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>336</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de turismo, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000190</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000190. Pregunta oral relativa al Plan Turístico de Beturia, Huelva (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, les informo de que la quinta pregunta del punto primero del orden del día ha sido retirada, por lo que pasaríamos a la sexta, del Grupo Socialista, relativa al Plan Turístico de Beturia, en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, con motivo de la clausura de unas jornadas profesionales sobre turismo activo, celebradas en la localidad onubense de El Almendro, destacó la rentabilidad del turismo activo y resaltó la importancia del Plan Turístico de Beturia.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber qué tipo de actuaciones ha permitido desarrollar este plan turístico en las localidades que abarca dicho plan y que han servido para fomentar el turismo activo de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, dice usted bien, el Plan Turístico de Beturia, que viene desarrollándose desde 2006 en esta comarca onubense, y que finalizará este año 2010, yo creo que ha obtenido importantes resultados.</parrafo>
        <parrafo>El plan, que se puso en marcha tras la firma de un convenio entre esta Consejería y la Mancomunidad de Beturia, se está poniendo en marcha en un ámbito territorial que abarca siete municipios: El Almendro, El Granado, Sanlúcar de Guadiana, San Bartolomé de la Torre, San Silvestre de Guzmán, Villablanca y Villanueva de los Castillejos. Aunque recientemente se ha aprobado la inversión de 2,2 millones de euros para impulsar los proyectos de la cuarta fase que ya están en ejecución y que tienen como objetivo consolidar una oferta de turismo de naturaleza, el Plan de Beturia, cuando finalice, habrá movilizado una inversión total de 4,9 millones de euros. Desde la Junta de Andalucía, a través de esta Consejería, habrá participado con un 60% de la inversión.</parrafo>
        <parrafo>La adecuación del pantano de San Bartolomé como espacio turístico activo, la creación de una pista hípica en San Bartolomé de la Torre y la creación de una vía multimodal en Villanueva de los Castillejos, permítanme que les diga, son algunos de los proyectos que están en ejecución y que están ayudando a consolidar un destino turístico de interior basado en criterios de excelencia y sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el turismo del interior es uno de los segmentos turísticos que más ha crecido en los últimos años y de los que tiene mayor potencial a nivel mundial.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Turístico de Beturia es un buen ejemplo de la creación de productos turísticos únicos en zonas emergentes, en sintonía con la ordenación del territorio y como fruto del consenso entre administraciones.</parrafo>
        <parrafo>La comarca de Beturia, al sur del Andévalo y, en definitiva, su provincia, la provincia onubense, señorías, gracias a este plan está aumentando la calidad de sus servicios turísticos. Con la mejora y desarrollo del medio urbano y natural, diversificando y mejorando la oferta complementaria, con la puesta en valor de los recursos turísticos existentes y con la creación de otros nuevos, los siete municipios que participan están aprovechando sus recursos naturales para poner en marcha actividades como: senderismo, existe una vía verde de esa zona; cicloturismo, paseos a caballo, así como la gastronomía del lugar, la caza menor y su artesanía. Ejemplos: guarnicionería, trajes de flamenca, productos de caña y palma, que usted conoce. Para crear un producto único, que atraiga al turista y contribuya a la vertebración social de esa comarca. Un conjunto de iniciativas y proyectos que favorecerán el desarrollo socioeconómico de esta comarca, de la provincia e incluso de la Comunidad Autónoma para la que es necesaria la colaboración también del sector empresarial y la implicación de todos los agentes locales y la nueva cultura turística. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Terminamos aquí las preguntas y... Ah, queda vuelta de ella.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palanco, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Y gracias a usted también por la información, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Esta comunidad de municipios del Andévalo onubense cuenta con muchos atractivos turísticos que gracias al Plan Turístico de Beturia se han podido mejorar o recuperar, como ha ocurrido además de los ejemplos que usted ha nombrado, con la ruta de los molinos o la nueva vía verde justo, a las orillas del río Guadiana, construida también de manera totalmente artesanal por lo abrupto del terreno que impedía la entrada de las máquinas.</parrafo>
        <parrafo>Con la puesta en marcha de este plan se ha dado un gran impulso al turismo de naturaleza, a través de proyectos que favorecen el desarrollo social y económico de la zona, poniendo en valor también la dehesa, donde se cría el cerdo ibérico y donde la matanza sigue siendo un importante rito sociocultural en la zona.</parrafo>
        <parrafo>La presencia de la carne de caza en el acervo gastronómico de la comarca es indudable reflejo de la importancia de esta actividad en el Andévalo.</parrafo>
        <parrafo>Ha contribuido este plan, como digo, a poner en valor la riqueza gastronómica del Andévalo donde la trufa blanca cobra especial protagonismo y, precisamente, este fin de semana será la principal protagonista de la III edición de la Feria Gastronómica del Andévalo que se celebra en la localidad de El Almendro.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello le animamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, a seguir con esta línea de trabajo, poniendo en marcha iniciativas tan beneficiosas para esta comarca onubense a través del Plan Turístico de Beturia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un receso de cinco minutos para despedir al Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

