<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>226</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Biblioteca, Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Lectura, Política cultural</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000695</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000695. Pregunta oral relativa al Plan de Lectura y Bibliotecas Escolares (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ahora le corresponde a usted, doña Araceli Carrillo, como portavoz del Grupo Socialista, formular la siguiente pregunta, en la que se interesa por el Plan de Lectura y Bibliotecas Escolares.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera usted, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que me van a permitir sus señorías que muchas veces dice uno que no se va a sorprender y, después de las intervenciones que me han precedido de los portavoces de los otros grupos, creo que me sorprenderé cada día, y más, ¿no? Pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista hoy trae, como usted muy bien ha dicho, señor Presidente, una iniciativa relativa al Plan de Lectura y Bibliotecas Escolares en los Centros Educativos; plan, como todos sabemos, que fue aprobado en enero de 2007. Y yo quisiera destacar aquí que, desde mucho antes, el Gobierno andaluz, no desde 2007, sino desde mucho antes, llevó a cabo actuaciones para impulsar el fomento de la lectura y el uso de las bibliotecas escolares, como, por ejemplo, desde el año 2000 —no estamos hablando de 2007, sino desde el año 2000— a 2004 se puso en marcha el Plan de Fomento de la Lectura, en el periodo 2000-2004, que contó, en este caso, con la colaboración de la Consejería de Cultura, y también el Plan Integral para el Impulso de la Lectura en Andalucía, cuyo objetivo también era afianzar los hábitos lectores en el conjunto de la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera destacar también que el Ministerio de Educación, desde el año 2005, también promueve ayudas para las mejoras de las bibliotecas escolares a través de firmas de convenios con las diversas comunidades autónomas; convenio al que también se acogió la Junta de Andalucía. Este tipo de convenios que hay entre el Ministerio y la Consejería de Educación se enmarca dentro de lo que contempla el artículo 113 de la Ley Orgánica de Educación, que señala la necesidad de completar de forma progresiva la dotación de las bibliotecas escolares. Es decir, es ya una ley orgánica la que establece el que se tienen que completar las bibliotecas escolares. La propia ley orgánica mandata a las administraciones educativas autonómicas a establecer planes que permitan alcanzar ese objetivo. Y de ahí, en cumplimiento de esa ley, como hacen los gobiernos socialistas —otros dejan mucho que desear; incluso hacen una interpretación interesada de las mismas—, se aprobó, como he dicho, en enero, el 23 de enero de 2007, el Plan de Lectura y Bibliotecas en los Centros Educativos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, pues —ya por los datos que he dado—, ha demostrado que, para él, las bibliotecas escolares son imprescindibles, tanto para acercarse a la lectura como para la formación del alumnado, que debe ser capaz de realizar una selección crítica de la información que le llega para así poder, autónomamente, tener un conocimiento y que sea mucho más difícil de adoctrinar. Otros gobiernos —lo dije en una intervención en Pleno—, en vez de potenciar las bibliotecas escolares, que, además, la política de la Consejería es que sean públicas también, abiertas a la ciudadanía, cierran bibliotecas públicas. Esa es la diferencia que hay entre un modelo de gestión y de política de unos gobiernos y otros. Y es verdad también que todos los informes hablan de la enorme influencia que leer bien, escribir y hablar bien tiene en los rendimientos escolares, en el llamado fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que, para el Gobierno andaluz, para la Consejería de Educación, para los socialistas, para nosotros, siempre ha sido una prioridad la lectura. Usted misma, en su comparecencia del inicio de curso, decía que, entre las medidas para mejorar los rendimientos escolares, se proponía que la lectura cobrase más vigor en las aulas, y que la mejora de la competencia lectora es una prioridad para el nuevo curso escolar. Lo que la lectura iba a recibir era un fuerte impulso —dijo usted— en las aulas andaluzas, y que se iban a convertir, como he dicho, en una prioridad en las programaciones escolares.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que al Grupo Socialista le gustaría que usted informase en sede parlamentaria sobre cuál es la evolución de ese Plan de Lectura y Bibliotecas Escolares en los Centros Educativos Andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PAULINO PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, doña Araceli Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señora Carrillo, por traer hoy esta iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo de verdad, porque, en estas ya semanas, en estos días del inicio del curso escolar, los medios de comunicación, y el debate social en general, tienden a poner el foco en algunos asuntos que puedan resultar más llamativos o más vistosos, algunos por conflictivos —siempre es fácil elevar una anécdota de un problema de cualquier familia a la categoría general, por más que se estrelle insistentemente contra la estadística general de la Consejería—, y en otros casos porque también ha habido iniciativas muy potentes del Gobierno andaluz, como, por ejemplo, la de los ordenadores portátiles, la Escuela TIC 2.0 de Andalucía, que nos van a permitir subir un importante escalón tecnológico a nuestros jóvenes y a nuestros niños y niñas para este curso escolar. Pero yo le agradezco que venga a atraer el foco sobre la lectura, porque, efectivamente, en mi propia comparecencia parlamentaria, no en vano lo situábamos en el primer punto. Y lo queremos situar como la prioridad, y lo queremos situar, de verdad, como una necesidad de país, entre comillas, porque es evidente, como usted ha señalado, la relación directa que hay entre el nivel de lectura, de la competencia lectora, y los rendimientos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese que los estudios demuestran, incluso, que hasta el número de libros que hay en los hogares andaluces tiene una repercusión directa sobre el rendimiento. O sea, es algo para lo que, además, tampoco hacen falta grandes investigaciones, aunque está bien constatarlo periódicamente. Es que hace falta saber leer bien, escribir bien, hablar bien, para poder obtener buenos rendimientos escolares. Es algo evidente. Solo si se comprende bien lo que se lee, o se puede escribir bien, se puede estudiar matemáticas, y ciencias, e historia, y el resto de los contenidos de los currículos. Eso está en la base totalmente. Y sabemos que no tenemos el nivel de competencia lectora que necesitamos y sabemos que todo lo que seamos capaces de abundar en esta línea se va a traducir en mejoras de los rendimientos escolares, y, por lo tanto, a mí me gustaba señalar en la comparecencia, y en algunas entrevistas en medios de comunicación, que, de verdad, no seré yo la que le reste ni un ápice de importancia al reto tecnológico que tenemos en las aulas, pero, desde luego, mas lectura, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Más lectura y más tecnología: no hay que echarlos a combatir. No se trata de una ecuación en la que un elemento tenga que subir y otro bajar. Más tecnología, pero más lectura, por favor, y, desde ese punto de vista, me alegro de que ponga el foco en este programa.</parrafo>
        <parrafo>Programa, el de las bibliotecas escolares andaluzas, que se complementará también, en esta apuesta por la lectura, por el desarrollo completo de la Ley Orgánica de Educación, que hace que, a partir de este año, ya sí el ciento por ciento del alumnado de Primaria tenga que dedicar 30 minutos obligatoriamente a la lectura. Eso también es muy importante, que, ya de una manera plenamente extendida, sea una obligación en las aulas, igual que en Secundaria queda esa configuración de lectura obligatoria al criterio de los centros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yendo ya al objeto de la cuestión, el Plan de Lectura y Bibliotecas, le diré que, desde que se aprobó el plan en el año 2007, hemos realizado dos convocatorias de proyectos lectores y planes de uso de la biblioteca escolar. Hoy están incorporados 1.436 centros. Les recuerdo que en la primera convocatoria fueron 968, y 468 en la segunda. En este presente curso, 519 nuevos centros —un 36%— se suman a él, elevando el número de centros acogidos al Plan de Lectura y Bibliotecas, y se prevé una incorporación progresiva de centros hasta llegar a 2.500 en el próximo curso escolar. Hablo del 2010-2011.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ya este curso, un total de 648.000 escolares de todos los niveles educativos se van a beneficiar de estos proyectos, en los que están implicados casi sesenta mil docentes de 1.300 colegios de Primaria y 659 institutos de Secundaria de toda la geografía andaluza, y me parece interesante destacar que, desde el año 2007, el plan está implantado ya prácticamente en el 80% de los centros de Primaria y Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Ya es una cifra importante, y, cuando el programa esté a pleno rendimiento, como ya se está desarrollando, yo espero que tenga, de verdad, un efecto muy positivo sobre la mejora de la competencia lectora, sabiendo, como sabemos, que, en educación, desde luego, nada es a corto plazo, no existe la palabra «corto plazo»: todo son inversiones, esfuerzos, para cosechar en el futuro, no muy lejano. Pero, desde luego, todo lo que abundemos en esta dirección será positivo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en definitiva, el Plan de Lectura y Bibliotecas está posibilitando no solo mejoras en las instalaciones, en los equipamientos, en las colecciones bibliográficas y fondos, sino que lo más importante es un cambio de concepto y de actitud en el uso de las bibliotecas escolares, y desde la Consejería de Educación vamos a seguir impulsando el desarrollo de las prácticas lectoras, porque estamos absolutamente convencidos —y, por lo tanto, ese es el objetivo— de que, si nuestros niños y nuestros jóvenes leen más, tendrán mejores rendimientos escolares, y no les quepa duda de que crecerán exponencialmente no solo en lo académico, sino también en su dimensión personal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, ¿desea usted el segundo turno?</parrafo>
        <parrafo>Pues tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, señora Consejera, que a mí me sorprende cada vez que interviene. Se lo tengo que decir positivamente, pues, porque comparto con usted lo de decir que la lectura es una necesidad de país. Aquí no estamos hablando de que sea una necesidad del Gobierno andaluz, ni nada. Es una necesidad de país. Y eso me va a permitir decir —usted también lo ha dicho hoy— que la oposición está para hacer la crítica al Gobierno y que, incluso, esa crítica le hace mejorar al Gobierno. Pero el apoyo a la lectura no es solo del Plan de Lectura y Bibliotecas. Y no es porque la Consejera de Educación lo diga, sino que también creo que todos tenemos que ayudar. Y espero y deseo que la oposición haga esa oposición responsable y reconozca también la importancia de lo que se está haciendo en este Plan, al menos, de Lectura y Bibliotecas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

