<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>286</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Investigación y desarrollo, Política de investigación</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000840</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000840. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de valorar las actividades en I+D del año 2008 y el previsible cierre de 2009 (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, seguimos con el orden del día, siendo pasadas las doce de la mañana, y corresponde al siguiente punto del orden del día, que es solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, ante la Comisión, a fin de valorar las actividades en I+D del año 2008 y el previsible cierre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para analizar y valorar la actividad de investigación y desarrollo que se ha desarrollado en Andalucía en el año 2008. Para ello me referiré, a lo largo de esta intervención, a fuentes estadísticas oficiales, datos que están disponibles en la Consejería, así como a datos ofrecidos por los protagonistas de la I+D en Andalucía, todo ello para analizar con rigor el resultado del año 2008 y comparar la evolución de la investigación y el desarrollo andaluz en el tiempo y en el entorno de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Y digo con rigor porque las actividades de investigación más desarrollo constituyen uno de los pilares básicos de la nueva economía, básicos para el cambio del modelo productivo que estamos entre todos impulsando en nuestra tierra. Su importancia es máxima y para ello necesitamos monitorizar constantemente su evolución, para comprobar qué esfuerzos están dando resultado y en cuáles necesitamos aplicarnos con más insistencia.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos tenido la oportunidad de debatir en diversas ocasiones en esta Comisión, desde la Junta de Andalucía estamos trabajando para dotar a nuestra tierra, Andalucía, de las condiciones propicias para captar y avanzar en las políticas de apoyo al conocimiento, el valor añadido y la competitividad como fuente de riqueza y bienestar social. En síntesis, convertir a Andalucía en un territorio más competitivo, más atractivo desde el punto de vista de la investigación y, por tanto, de la captación de inversiones y, por tanto, de la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, comenzamos el año 2009 en esta Comisión con un debate sobre la política de investigación en el que todos los grupos aquí presentes dieron su conformidad con la política de I+D que desarrollamos, y que combina una red de espacios para la interacción entre los agentes económicos y agentes del conocimiento con una amplia gama de incentivos públicos. Ya forman parte de esta red las diez universidades públicas andaluzas y los 3.000 proyectos de investigación que en ellas se están desarrollando, la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, RETA, que transfiere los avances tecnológicos a todas las empresas, con independencia de su ubicación y tamaño. Conforman actualmente RETA más de ocho mil empresas y un centenar de parques industriales y científico-tecnológicos. También forma parte de esta red de apoyo la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, Idea, centrada en favorecer el dinamismo empresarial e incentivar la innovación. O la fundación Corporación Tecnológica de Andalucía, de patronazgo público-privado, que desarrolla la investigación de directa aplicación a la actividad productiva, y que cuenta actualmente con 134 empresas miembros y 235 proyectos de I+D+i en cartera. Así como la Red Territorial de Apoyo a Emprendedores, con 215 centros de apoyo al desarrollo empresarial, una estructura de equipos de trabajo a la que respaldamos con instrumentos de estímulo económico dirigidos a la formación de talentos profesionales y a la innovación. Añadir la sociedad de capital-riesgo Invercaria, con sus distintos fondos de apoyo, dirigidos especialmente a sectores estratégicos y a empresas de base tecnológica. Todo ello con el respaldo del importante apoyo financiero que ofrece la Orden de incentivos a los agentes del sistema andaluz del conocimiento, la Orden de incentivos al desarrollo energético sostenible, y también la Orden de incentivos a la innovación y al desarrollo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, fue precisamente en el año 2008 —el año por el que se interesan ustedes—, el año analizado por la última encuesta que se ha conocido del Institución Nacional de Estadística, fue ese año cuando se ha completado, precisamente, toda la red de apoyo a la innovación en Andalucía. Así, los datos recientemente publicados por el Institución Nacional de Estadística sobre las actividades de I+D en el año 2008 muestran el siguiente comportamiento en Andalucía. El gasto en investigación más desarrollo en Andalucía ascendió a 1.538 millones de euros, creciendo un 4,5% más que en el año 2007. De esta forma, Andalucía invierte un 1,03% de nuestro producto interior bruto, suponiendo de momento la cifra más alta que hemos alcanzado en nuestra historia. Con esta cifra, Andalucía es la tercera región que más recursos invierte en I+D en términos absolutos, superando en esfuerzo inversor a regiones de mayor tradición industrial, como son el País Vasco o la Comunidad Valenciana.</parrafo>
        <parrafo>Por sectores, las actividades de I+D desarrolladas por la enseñanza superior, es decir, nuestras universidades, crecieron un 11% en Andalucía, igualando el crecimiento nacional. También crece el sector de la Administración pública, un 7,2% respecto al año 2007. Y las instituciones privadas sin fines de lucro protagonizan, como hicieron también en 2007, un crecimiento espectacular del 30%, fundamentalmente gracias a la labor de la Corporación Tecnológica de Andalucía y a la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, que, como saben, han jugado, están jugando un importante papel para tejer la red de nuestro ecosistema de innovación. Sin embargo, el análisis del año 2008 nos ha revelado un preocupante descenso del 5,8% de las actividades de I+D desarrolladas por parte de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Con estas cifras, el reparto en Andalucía de la I+D nos muestra una aportación pública del 66,4%, frente al 33,6% de la parte privada. Sin duda, esta constituye, si me lo permiten expresar así, la principal anomalía en Andalucía con relación a los datos españoles, donde la aportación pública —en España— supone un 45%, frente a un 55% de la aportación privada. Por tanto, aquí hay una anomalía, en la medida en que dos tercios es inversión pública y, de momento, solo un tercio de inversión privada, a pesar del crecimiento en los últimos años, con la bajada que se ha producido en el año 2008. Este año, en el que se completó la red de apoyo al sistema andaluz de innovación, es en el que se han incrementado notablemente las posibilidades de interacción del sector empresarial por los sectores de educación superior y Administraciones públicas. ¿Qué quiero decir? Quiero decir que, una vez que hemos culminado la puesta en marcha de toda la red de apoyo a la innovación, es cuando entendemos que va a ser a partir del año 2009, 2010 y 2011, donde se va a producir, estimamos, un crecimiento superior, a pesar de la crisis económica, precisamente porque hemos culminado toda la red de apoyo a la investigación y a la innovación en Andalucía. Si la aportación privada en el año 2008 hubiera estado en los promedios del año anterior, hubiéramos sido la comunidad autónoma de mayor crecimiento en I+D de todo el Estado español. A pesar de eso, hemos crecido, como digo, un 4,5%.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, los resultados los vamos a ver mejor a medio plazo, ya que, como les digo, toda la red de apoyo está permitiendo optimizar la capacidad investigadora en Andalucía, la transferencia de tecnología, la captación de fondos y la creación de empleo de la más alta cualificación, junto con la generación de nuevas empresas de base tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>Todavía es pronto para ser categóricos, pero no es una casualidad que la única comunidad autónoma en la que ha disminuido el paro industrial ha sido Andalucía, en el último mes de noviembre. Ha caído el paro industrial en más de seiscientas personas, en un momento muy delicado para la economía, lo cual indica —insisto, es pronto: habrá que ver tendencias— que el sector industrial, que es el más sensible, de momento, a la aplicación de la I+D+i, no está perdiendo empleo, sino que empieza, precisamente, a generar empleo, y empleo de mejor cualificación, como tampoco es una casualidad que, en el último año, el incremento del paro en Andalucía haya sido del 19%, que es mucho, pero 10 puntos menos de lo que ha crecido en otras comunidades autónomas con las que hemos compartido un modelo económico parecido. Ha crecido mucho, un 19%, pero hay comunidades autónomas del litoral —Valencia, Murcia, Cataluña—, otras del interior, donde el empleo ha crecido por encima..., perdón, el desempleo, por encima del 25%-26%.</parrafo>
        <parrafo>Insistir en que, en el año 2009 —hablamos del año 2008, pero yo quiero dar datos también del año 2009—, Andalucía está obteniendo unos excelentes resultados en la captación de fondos del Gobierno de España, en programas donde es imprescindible la cooperación entre la Universidad y la empresa. Esos fondos que estamos captando son semillas que se están poniendo precisamente para que en los próximos años se refuerce el número de proyectos de investigación, y, por tanto, su transferencia a la innovación empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Darles algunos datos que me parecen realmente relevantes, y que no tienen, más allá de la discusión partidaria, más rigor que el que dicen los datos oficiales en concurrencia competitiva ante el Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Del plan nacional de I+D+i del Ministerio de Ciencia e Innovación nuestros parques científico-tecnológicos han conseguido atraer 151 millones de euros, un 34% del total de los 442 millones comprometidos por el Ministerio: un 34%. Creo que es una cifra muy relevante. La economía andaluza es el 14% del PIB español; la población, el 18%, y venimos de muy atrás, venimos de muy atrás. Por tanto, captar el 34% de la inversión para los centros y las instalaciones que ubicamos en los espacios tecnológicos de Andalucía me parece que, en un proceso de concurrencia competitiva con otras regiones, con otros parques y otros territorios, es una cifra, de verdad, llamativa, relevante, a la que hay que darle mucha importancia. Poner también como ejemplo, el Programa CENIT, donde la participación andaluza, en la convocatoria del año 2009, asciende a 51,3 millones de euros, lo que supone que el 21% de los incentivos concedidos será destinado a empresas andaluzas —el 21%—.</parrafo>
        <parrafo>En el séptimo programa marco, que es una exigente convocatoria de fondos europeos, la participación andaluza sigue creciendo, acumulando este año 115 proyectos y 44 millones de euros. Por otra parte, somos la comunidad autónoma que más crecimiento ha experimentado en la creación de empresas a partir de los resultados de la investigación en nuestras universidades, pasando de estar la última, con una sola spin-off en el año 2001, a convertirnos en la región que más empresas de este tipo ha puesto en marcha, con 121. Y es que Andalucía cuenta en este momento con una comunidad de investigadores que roza los veintidós mil investigadores, científicos y tecnólogos — veintidós mil—, que representan el 11% del total de personas que se dedican a la I+D+i en todo el territorio nacional, y a la que hemos dedicado importantes esfuerzos en los últimos años. Gracias a ello hemos profesionalizado la actividad investigadora dándoles estabilidad a los profesionales y duplicando el número de doctores activos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para seguir avanzando en la consolidación de un entorno científico capacitado y respaldado, crearemos, como desarrollo de la Ley de la Ciencia de Andalucía, en el año 2010, la Agencia Andaluza del Conocimiento, que será el instrumento público de coordinación, fomento y evaluación de la actividad científica en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entre los objetivos que nos planteamos con esta institución están algunas de las demandas más actuales del sistema científico andaluz: una mayor capacidad de coordinación institucional y capacidad estratégica para la planificación de proyectos de especial interés estratégico; una mayor agilidad administrativa y flexibilidad; aumentar nuestra presencia en entornos y convocatorias europeas e internacionales; o una mayor accesibilidad de las empresas y emprendedores a los resultados de la investigación, al conocimiento y a la innovación en general.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este es el compromiso activo de la Junta con el futuro inmediato de la I+D; un compromiso que también hemos ratificado en el plano presupuestario para el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de la situación de crisis internacional que vivimos, hemos aumentado, en los próximos Presupuestos del año 2010, hasta un 10% —un 10%— los fondos públicos destinados a investigación científica e innovación. No vamos a permitir que la crisis eche por tierra todos los avances conseguidos, ni que nos desvíe en nuestro objetivo de consolidación de nuestro modelo andaluz de innovación. De hecho, nos planteamos esta crisis como una oportunidad, una posibilidad para terminar de permeabilizar, hacia toda la sociedad, administraciones y empresas, las estrategias de innovación, presentándolas como las alternativas con más proyección de futuro. Hemos dotado económicamente a la actividad investigadora y a sus instituciones de generación y transferencia, incrementando —y les pido que esta cifra la retengan en su memoria— los fondos al fomento de la I+D+i en un 156% desde el año 2004.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en definitiva, los datos del año 2008 demuestran el avance de Andalucía en materia de I+D pese a las dificultades económicas que ya empezaron a aparecer en el año 2008. En cualquier caso, ni es suficiente, ni nos sentimos totalmente satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía alcanzó una inversión del 1,03% del PIB, acercándonos al objetivo que tenemos para el año 2013; pero tenemos la obligación de ir más rápido, y, además, de exigirles a los investigadores y a las empresas un mayor compromiso con la transferencia de la investigación a la creación de empresas, y, por tanto, de empleo. La Junta va a mantener el esfuerzo presupuestario en investigación y en el resto del sector público, y, además, va a seguir creciendo en unos niveles superiores al 60%.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de que todas estas actuaciones de respaldo del Gobierno a la construcción de un modelo público-privado andaluz, de innovación, no tiene sentido si no se implica en ello a la sociedad y los empresarios lo asumen como propio y estratégico para sus planes de negocio. Queremos que cada día sean más las empresas que cuenten con sus propios grupos de investigación, o que se integren y colaboren con otras instituciones para desarrollar proyectos de cooperación. Estamos ofreciendo a nuestras empresas capital-riesgo, incentivando la creación de proyectos y departamentos de I+D+i o facilitando su presencia en los canales de financiación y convocatoria especializada en este campo, y también estamos actuando sobre la generación de una cultura emprendedora en las universidades, organismos de investigación y empresas, con resultados cada vez más positivos, tal y como me han oído decir. De hecho, el último informe de Ecotec, la asociación, la fundación que aglutina a las empresas innovadoras de nuestro país, ha detectado, en una encuesta de mucha base social, muy amplia, que Andalucía es la segunda región con mayor vocación emprendedora y, por tanto, con más vocación de emprendimiento y de creación de empresas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la consolidación y maduración de un nuevo modelo económico, que ya nadie discute, ha de ser cosa de todos, así lo reconoce el VII Acuerdo de Concertación Social que hemos firmado con la CEA, la Confederación de Empresarios Andaluces, con la Unión General de Trabajadores y con Comisiones Obreras. VII Acuerdo de Concertación Social, único en este momento en nuestro país, que renueva el compromiso de todos los agentes económicos con la economía andaluza a través del papel de la investigación y el desarrollo como un eje absolutamente transversal que impregna todas las políticas del Gobierno. Sin duda, el camino propuesto entre todos es el camino acertado, y los resultados, aunque a veces puedan parecer lentos para la trascendencia de lo que tenemos entre las manos... Creo que es el camino en el que hay que seguir insistiendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde la intervención al Grupo Parlamentario Popular en la persona de su portavoz, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Quiero ratificarme en que la coincidencia, la importancia del I+D, más la i pequeña, en Andalucía, como una política básica de cara a lo que tiene que ser el progreso y el desarrollo de nuestra tierra, se ratifica en este momento nuevamente por parte del Partido Popular. Por tanto, no hace falta que usted, como intentando decir que a ver de qué va hoy esto... Empieza por decir que nosotros en una comparecencia asumíamos la política. La asumíamos y la seguimos asumiendo porque la política en I+D+i es básica, gobierne el Partido Socialista o gobierne quien gobierne, Dios quiera que fuese gobernando el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ahí ninguna, ninguna cuestión, ninguna cuestión. Pero es evidente, señor Consejero, y quiero que lo entienda en el mejor contexto, que, valga la redundancia, dentro de ese contexto común lo que no podemos es olvidarnos y aislarnos en nuestro propio contexto y darnos por satisfechos y alegres sin reconocer nuestra situación. Y, en base a los datos, también oficiales, que voy a manejar en esta comparecencia, es evidente que la situación es una situación difícil, complicada. Y, si planteamos la cuestión en términos —que sería el primer objetivo, digo yo— de convergencia, en cuanto a lo que tiene que ser el esfuerzo de Andalucía en materia de I+D+i para situarnos en el entorno de las regiones punteras españolas, y por qué no hablar también de las europeas que usted ha citado a través del informe Cotec, pues es evidente que tendremos que asumir cuál es la situación y tendremos que plantear también esas cuentas en sus justos términos para hacer las rectificaciones —si es que cabe plantear hacer rectificaciones— para mejorar la política en I+D.</parrafo>
        <parrafo>Claro, usted sabe... En su intervención, dice cosas que son ciertas, pero calla otras que son tan ciertas y tan obvias como las que yo le voy a decir a continuación. Entonces, lo que pretendo es, con su intervención y con la mía, que situemos a Andalucía exactamente en el contexto que en materia de I+D+i tiene que estar.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que, efectivamente, el gasto total en Andalucía ha sido de 1.538,9 millones de euros en 2008, lo que ha supuesto un incremento del 4% con respecto a 2007. Y añadía usted que «a pesar de las dificultades y la situación económica». Es cierto, pero lo que usted no ha dicho es que, dentro de ese contexto de dificultades económicas, la media del crecimiento nacional ha sido del 10,2% en 2008. Por tanto, me parece que esas magnitudes son significativas. Andalucía, con el déficit que viene arrastrando, ha incrementado un 4% en 2008 con respecto a 2007; pero lo cierto es que los demás han sido capaces, en la media ponderada, de subir hasta el 10,2.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «El esfuerzo en I+D en Andalucía nos ha permitido situarnos ya en el 1,03 del PIB en 2008». Es cierto, pero también hay que añadir a continuación que el esfuerzo que necesita Andalucía para esa convergencia necesitaría que hubiésemos avanzado mucho más rápido. Y, claro, para eso hay que situarse en el dato de 2007, señor Consejero, y lo que ha sido capaz de crecer Andalucía en I+D+i en relación al PIB, en 2008 en relación a 2007, ha sido el pasar del 1,03 viniendo desde el 1,01. Esa es la realidad; es decir, dos décimas, ¿no?, dos décimas serían. Por tanto, seguimos estando lejos del 1,35 de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo una cosa, que es lo que a mí me preocupa: en Andalucía —digo Andalucía somos todos— tenemos un compromiso de que en el 2013 tenemos que situarnos en el 2%. Es evidente que con estos ritmos de crecimiento no vamos a llegar a ese 2% del PIB. Claro, usted dice —por eso le digo que ha sido hábil en determinadas intervenciones que ha tenido—, dice: «No, pero es que el crecimiento importante, sostenible, se va a producir en 2010, 2011 y 2012». Bueno, eso es pensar que es lo único que puede ocurrir para salvar la situación. Yo, sinceramente, no soy tan optimista.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted también algo que es cierto. Pero no es menos cierto lo que voy a decir yo a continuación. Dice que Andalucía es la tercera región en cuanto al montante empleado en I+D. Efectivamente es cierto, tras Madrid y tras Cataluña, pero ese no es un parámetro para comparar, porque estamos hablando... Habría que compararlo en función del territorio y habría que contemplarlo también en función de los habitantes, señor Consejero. Y la verdad es que aquí no salimos bien librados, porque otros indicadores dirían que Andalucía se sitúa en la posición número doce en el ranking de gastos en I+D por habitante, en el año 2008, con 0,19 euros por habitante, por debajo de la media nacional que estaría situada en el 0,32%, y, desde luego, muy por debajo, por ejemplo, del País Vasco y Madrid, con 0,62 euros por habitante. O también se podría ponderar de que el personal a jornada completa en I+D se sitúa en Andalucía en los 23.227, lo que supone solo el 11,5% del total nacional; o que, en relación con el número de habitantes, Andalucía se sitúa en el puesto número trece del ranking nacional con solo un 0,28% de la población dedicada a actividades de I+D, porcentaje también, por supuesto, inferior del total nacional, que es del 0,44 en 2008, y muy alejado del de comunidades como Navarra, con el 0,87, o Madrid, con el 0,85; o que el número de investigadores andaluces se sitúa en 13.777, cifra de 2008, solo un 11,2% del total nacional; o que, en relación con el número de habitantes, Andalucía se sitúa en el puesto número 13 del ranking nacional, representando solo el 0,17 de la población.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señor Consejero, que magnitudes y parámetros para comparar existen todos, y es evidente que Andalucía, a pesar de lo que haya recorrido, en 2008 con respecto a 2007, ha crecido menos que la media nacional y no ha sido capaz de dar ese salto importante que necesita para recortar ese camino que teníamos en relación a otros territorios de España. Y le digo en relación a otros territorios de España, porque, si le cito el informe Cotec al cual usted hacía referencia, ahí, desde luego, los parámetros de comparación ya son de goleada, desgraciadamente, a favor de otros y no a favor de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en relación a la media de la Unión Europea a 27 miembros, que tiene el 1,77% del PIB, nosotros estaríamos en el 1,03 en ese año 2008. Y en relación a algunos parámetros ya muy concretos, como serían países determinados —Alemania, el 2,54; Francia, el 2,10; o el Reino Unido, el 1,78% del PIB—, estaríamos más que lejos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se trata simple y llanamente de decir que hemos avanzado. Hay que decir que hemos avanzado, pero no hemos sabido avanzar lo suficiente. Y es más, hemos avanzado incluso por debajo de otros territorios, ya no digo de la Unión Europea, sino también en relación a territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto. Es cierto, señor Consejero, que..., es cierto que el componente..., es cierto, el componente del gasto en I+D+i, en Andalucía, es sensiblemente diferente y distinto al nacional. Es cierto. Es cierto.</parrafo>
        <parrafo>A nivel nacional, el sector de empresas, que es precisamente el que desvirtúa y desequilibra ese reparto, es diametralmente distinto en Andalucía. Por eso le decía yo que es importante hacer un chequeo de la situación, llegar a un análisis veraz y objetivo, y, por tanto, sacar conclusiones de por qué pasa eso en nuestra tierra. Porque, claro, es de una evidencia absoluta también las cifras que da el Instituto Nacional de Estadística, mientras que el sector de empresas supone, en el conjunto del territorio español, el mayor aporte a la política de gastos... Yo no diría de gastos. No me gusta hablar en materia de I+D+i de gastos. Yo diría el nivel de inversión. Pero luego, en Andalucía, hay un diferencial de prácticamente 30 puntos, que se dice muy pronto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, habrá que analizar cuáles son las circunstancias y cuáles son esas circunstancias, además, señor Consejero, en una comunidad autónoma que tiene unos problemas muy específicos, que tiene una actividad económica que responde a tres grandes monocultivos, como sería la agricultura, como sería el turismo y como sería la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, aprovecho para darle un dato. Decía usted que donde mayor contención ha habido en la caída del empleo ha sido en Andalucía, y, muy concretamente —y usted lo valoraba positivamente en el sector industrial—, señor Consejero, es que aquí no podemos bajar más en materia de sector industrial porque el sector industrial tiene muy poco peso en la economía andaluza, desgraciadamente. Desgraciadamente, se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí es donde tendrían que aplicarse el cuento las políticas de I+D+i de la Junta de Andalucía. Pero, en cualquier caso, a pesar de esa contención del paro en una Andalucía con un millón de parados, atentos al dato, porque, de igual manera que usted hace una previsión de que el despegue en la inversión en I+D+i, para alcanzar ese 2%, va a ser a futuro, a partir de 2010, como usted ha dicho, también hay analistas económicos que aventuran qué va a pasar, precisamente, con el paro también a partir de 2010. Y, si se va usted al último informe del BBVA, pues, desde luego, tampoco es para tirar cohetes, porque, hablando de hipótesis o de aventuras, a los años que viene, como usted hace, ellos en la previsión del crecimiento y en la previsión de la destrucción de empleo en los sectores estratégicos de Andalucía, precisamente no son muy optimistas y apuestan por una destrucción brutal de más empleo en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, de lo que se trata es de analizar las circunstancias concretas de la forma en que el I+D+i en Andalucía, a mi juicio, puede y debe afectar a la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que una economía andaluza, como les decía al principio, que está tan condicionada por tres grandes sectores, la agricultura, el turismo y la construcción, desde luego, venir a hablar, en una situación de deterioro económico como el que tenemos en Andalucía, que a mí no me gustaría, yo no me alegro de eso en absoluto, ni me alegro de que haya un millón de parados en Andalucía, señor Consejero, venir a hablar de eso, de plantear un nuevo modelo económico, me parece que en cierta manera es una pequeña osadía, porque yo creo que lo primero que hace falta es arreglar los muebles de la casa, de nuestra casa de Andalucía, y los muebles actuales, desde luego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos, debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, me dijo usted 15 minutillos, y me faltan tres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces, ya lleva 12. Yo se lo aviso para que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por eso. En tres le prometo que acabo. Aunque podríamos estar aquí muchísimo... Es que me lo estoy midiendo, precisamente, para ser consecuente con lo que hemos hablado.</parrafo>
        <parrafo>Le quería decir, señor Consejero, que, por tanto, lo que hay que aplicarse es al cuento. Aplicarse al cuento. Yo tengo grandes dudas en relación a la política de I+D en cuanto a los contenidos y las aplicaciones. Y se lo voy a decir, se lo voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que algo está fallando en Andalucía, en relación a lo que es la aplicación y la traducción efectiva de las políticas de investigación aplicadas a las actividades productivas de Andalucía. Ya históricamente se ha sabido y hemos conocido que, por ejemplo, el campo andaluz, que es uno de esos grandes sectores que se ve, sin duda, afectado por el fenómeno de las PAC, que se ve también afectado por el fenómeno que le hace la competencia de determinados países emergentes, como puedan ser el norte de África, a través de Marruecos, que se ve afectado, en definitiva, por una pérdida de renta de la población que se dedica a la agricultura, que además tiene una traducción negativa en cuanto a la despoblación de los núcleos rurales en Andalucía, es evidente, es evidente que, hasta el momento, la aplicación de las políticas de I+D+i, a mi juicio, en el terreno de la agricultura, no han dado resultado; si no, no sería esa la realidad de ese sector económico en Andalucía. Y es evidente que es que yo entiendo que habría que plantearse muy mucho no decir que tenemos tantos proyectos de investigación, no que tenemos tantos investigadores, sino en plantear exactamente cuál es el diagnóstico y para qué sirven muchos de esos proyectos de investigación, porque, al final, es de lo que se trata, que en su gran mayoría tienen que ser puestos al servicio de la transformación y la potenciación de los sectores económicos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me temo que en materia de agricultura no se ha hecho, o ha empezado a hacerse muy tarde. Es una apreciación subjetiva, por eso habría que hacer un diagnóstico singularizado, señor Consejero, de esos proyectos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Yo me temo..., me temo, no porque no valore adecuadamente lo que son las investigaciones en materia de humanidades, que, sin duda, tienen un campo específico, pero yo creo sinceramente que muchos de los proyectos de investigación que se llevan a cabo, fundamentalmente en el ámbito de la enseñanza, fundamentalmente en el ámbito de la Universidad, tienen mucho que ver con las humanidades y yo creo que tienen menos que ver con lo que sería el plantear iniciativas, proyectos innovadores, de investigación, que tengan una aplicación a la economía real, muy especialmente en el tema de la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Por eso... Y hay determinadas inquietudes también, señor Consejero, en relación a si estamos o no estamos en el terreno o en la línea acertada, incluso con los propios cometidos investigadores, por parte de la Universidad, en la aplicación directa a lo que tiene que ser la economía. Sin ir más lejos. Yo creo que es que ni incluso el reconocimiento externo que se hace en el conjunto de la Nación es el adecuado, y yo creo que es el que se corresponde con el nivel que tienen las universidades andaluzas. El último ejemplo ha sido el famoso concurso, desde el Gobierno de la Nación, en relación a los campus de excelencia y a los proyectos de excelencia a las universidades andaluzas, que, sin duda, a excepción de Córdoba, ha supuesto yo diría que un varapalo para el sistema universitario; varapalo injustificado, dicho sea de paso, en relación a las universidades de Andalucía. Por tanto, yo creo que, al margen de las cifras, que no son tan optimistas como usted las pintaba, señor Consejero, yo creo que habría que diseccionar perfectamente cuáles son esos proyectos de investigación, cuáles de esos proyectos de investigación tienen aplicación directamente a las actividades productivas.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, señor Presidente. Yo creo, yo creo que se ha llegado tarde, a través de los campus tecnológicos, los parques tecnológicos, las medidas de apoyo a las iniciativas innovadoras, por parte de las empresas, y habría que ser un poco más agresivos, incluso me atrevo a decirles.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tenemos que estar en disposición de competir, competir en un mercado que, sin duda, no conoce fronteras ni conoce Gobiernos ni Administraciones; solo concibe lo que es el fenómeno de la competitividad y el beneficio legítimo de las empresas, evidentemente, a captar empresas. Pero a captar empresas para su implantación en Andalucía a través de una política de implantación de empresas en Andalucía que hagan un aporte sustancial en materia de innovación y de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que aquí la Consejería de Innovación debería ser bastante más ambiciosa de lo que es, y, en esa línea, señor Consejero, yo quiero anunciarle que nosotros vamos a pedir una comparecencia, vamos a pedirle primero información sobre esa disección, que yo entiendo que es obligada, de conocer realmente esos proyectos de investigación, una media de los últimos años, cómo se han ido desarrollando, cuáles han tenido aplicación en concreto, porque, al final —no nos engañemos—, el sustento, al margen de los proyectos de humanidades, de investigación de humanidades, lo que tiene que tener es una clara vinculación con lo que tiene que ser el progreso —y en este caso no hablo del progreso cultural: hablo del progreso económico y el desarrollo de nuestra tierra—, y es evidente que, si eso se quiere así, para reforzar lo que tiene que ser la competencia económica de Andalucía y luchar por una situación económica en general y de los ciudadanos en particular, en sus condiciones actuales de vida, y fundamentalmente en conseguir generar empleo, es evidente que esas políticas, necesariamente, al 90%, tienen que ser puestas a disposición de la economía y de los factores que incidan en la generación, competitividad y productividad de esas economías.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le digo que voy a pedirle información sobre el ámbito y la aplicación de esos proyectos, porque yo creo que con esa información, que espero que me mande su señoría, yo creo que podremos plantear un debate en profundidad, para ver — sinceramente, yo no sé todavía cuál va a ser el resultado— si estamos en el camino o, sin duda, habría que plantear mecanismos de inducción que reforzaran las políticas que le repito.</parrafo>
        <parrafo>Mi compañero Antonio Garrido, a principios de año, coincidía en que el objetivo es un objetivo común, pero que, evidentemente, el ritmo y las políticas, los pasos concretos, pueden ser diferentes desde el momento en que estamos hablando de opciones ideológicas distintas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente, por su benevolencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le agradezco, con absoluta claridad y sinceridad, su intervención, porque tengo bastante claro, y deduzco de su intervención, que su fuerza política comparte con la que yo represento y con el Gobierno la importancia de este tema. Creo que es un elemento central para el futuro de Andalucía y creo que, como hay pocos espacios comunes de encuentro entre ustedes y nosotros, los pocos que hay que cuidarlos, hay que trabajar en equipos, y, por tanto, a su entera disposición para que nos ayuden, precisamente, a hacer que la investigación y la innovación sean el motor de cambio que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Y le insisto: no hay otro camino; es decir, no hay región ni país en el mundo, que hoy sean importantes, relevantes, que no hayan hecho de la investigación y el desarrollo la estrategia de competitividad de su economía. Si buscamos una relación versión en I+D+i, nos salen indicadores económicos, siempre, o favorables o mejores que los de aquellas regiones o países que no han apostado claramente por la investigación y el desarrollo. Eso creo que hoy ya no lo discute nadie, y creo que es una estrategia, como país, como región, donde necesitamos estar trabajando en equipo.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que, cuando se barajan cifras, estadísticas, las interpretaciones pueden ser variadas; pero yo le pido en este debate, que nos permite hablar en profundidad, que pongamos las cifras en el contexto de Andalucía y el contexto de Andalucía en relación con el contexto nacional. ¿En qué sentido?</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos de si Andalucía ha invertido 1.530 millones en I+D+i y que eso es el 1,03% del producto interior bruto, y vemos que estamos claramente por debajo de Madrid o de Cataluña, también le quiero decir, para que comparemos en un contexto racional, que, por ejemplo, Telefónica, que es la gran multinacional española —la segunda empresa Telecom, por cotización bursátil—, ha invertido, en ese año, solamente Telefónica, 4.000 millones de euros, y Telefónica tiene su sede social en la Comunidad de Madrid, y, a efectos estadísticos, computa como que eso es I+D+i de la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Si en Andalucía hemos invertido 1.530 millones y Telefónica, solo en Madrid, ha invertido 4.000, permítame que, como mínimo, tengamos ese elemento como hecho referencial. Es decir, en Madrid, que es una referencia para nosotros desde el punto de vista de lo que significa la inversión en I+D+i, con quien nos comparamos en el sentido de admiración, ¿qué tiene que no tengamos nosotros? Pues tiene la sede de las grandes multinacionales españolas —todas están allí, o la mayoría, su departamento de I+D+i está en Madrid, consta allí estadísticamente—. Pero es que, además, en Madrid están las sedes de las multinacionales extranjeras que invierten en España, y allí ponen sus departamentos de I+D+i.</parrafo>
        <parrafo>Luego, solamente el Consejo Superior de Investigaciones Científicas, por una actitud centralista de toda la vida, sitúa en Madrid casi cuarenta centros de investigación, punteros, que transfieren conocimiento, y consta como que, estadísticamente, es producción científica de Madrid. Y es que, claro, allí hay cuarenta centros y en Andalucía tenemos algunos menos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay que relativizar, en el sentido de dónde venimos y dónde estamos. O, por ejemplo, Cataluña. Cataluña también es otra referencia para nosotros, pero ustedes permitirán que si... Van a comprender perfectamente que la tradición industrial de Cataluña se remonta al siglo XIX. Cataluña ha sido el polo de desarrollo industrial, junto con el País Vasco, en el siglo XX, y una buena parte del I+D+i está ligada a los sectores industriales, y nuestro nivel de industrialización ha sido menor. Por lo tanto, la comparación siempre es buena como referencia, como objetivo, pero hay que relativizarla en la medida en que uno desagrega los datos.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, usted decía que en Andalucía hemos subido, en un año malo —2008—, casi un 5%, y la media nacional un 10%. En Andalucía eso se ha producido por una caída de la inversión en I+D+i de las empresas —y luego hablaremos de las empresas, porque habrá que saber por qué ocurre eso—.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿cómo se desagrega la inversión en Andalucía? Se lo he explicado antes: un tercio de inversión privada, 2% inversión pública. ¿Cómo es en el resto de España? El 55% privado, 45% público. Si en Andalucía las empresas privadas estuvieran en el nivel de inversión de la media española, hoy no seríamos el 1,03%: seríamos el 1,7%. Bueno, pero es un dato, porque el esfuerzo nuestro...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, el esfuerzo público tiene un límite, señorías. Hemos puesto muchos recursos, el esfuerzo público está a tope, y necesitamos arrastrar a la iniciativa privada, que es la anomalía que tiene nuestro modelo.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, ¿qué estamos haciendo para que eso se corrija? ¿Qué estamos haciendo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, el modelo productivo andaluz también tiene una anomalía respecto a las regiones más avanzadas de nuestro país. En la medida en que en el modelo productivo tiene más peso la construcción, hay menos porcentaje de I+D+i; en la medida en que el modelo tiene, además, más servicios turísticos y agroalimentarios, hay menos peso en el I+D+i, porque son tres sectores que, tradicionalmente, no han innovado ni han investigado lo suficiente. Por tanto, eso también es una anomalía de nuestro modelo. Tenemos menos peso industrial que otras regiones, y eso se nota a la hora de la participación privada en la inversión en I+D+i. Por eso —primera estrategia— hay que potenciar nuestro sector industrial, y estamos creando las condiciones para que las empresas mejoren su inversión a través de los incentivos, creación de departamentos de I+D+i, infraestructuras de apoyo, a través de los parques, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>También le quiero decir que, cuando habla, por ejemplo, de agricultura, y pone como ejemplo donde la innovación no ha sido lo suficiente, a mí me permite hablar con usted de cómo las actividades agrícolas que realmente están más internacionalizadas, que es una tasa fundamental de la innovación, y donde hay más productividad en hombre/metro cuadrado —unidad-hombre de trabajo—, es aquella agricultura que ha apostado por la innovación y la tecnología, claramente, y le quiero recordar que, en un contexto de caída de la importancia agrícola, Andalucía ya es el 25% del valor añadido final de la agricultura española, y eso es gracias, fundamentalmente, a los sectores que más han investigado y que más han innovado. Me refiero a frutas y hortalizas y especialmente al sector del aceite. Y si desagrega, usted verá que las empresas de esos sectores que están mejor posicionadas en los mercados, con mayor valor añadido, son aquellas empresas que han apostado por la marca, por ligar su producto a la salud, a la alimentación preventiva, etcétera. Por lo tanto, ahí también hay una vía que está mejorando y que está avanzando, aunque quizás más lentamente de lo que la economía necesitaría.</parrafo>
        <parrafo>Comentarle, además, para que relativicemos la estadística, que si somos el 1,03% en el año 2008, simplemente por un ajuste estadístico en el año 2009, con una caída en el Producto Interior Bruto del 3,2%, vamos a estar en el 1,2%. Con la misma inversión vamos a ganar casi dos décimas no habiendo invertido más. Con lo cual, ¿qué le planteo? Que analicemos la estadística con un ciclo más amplio, porque es lo que hacen los organismos internacionales. Es buena la referencia al año anterior, pero tiene mucho más significado escoger un periodo de años que nos permita analizar tendencias y nos permita comparar más allá de coyunturas concretas, como, en este caso, que nos afecta a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué le digo eso? Porque acaba de aparecer otro informe oficial en el que tiene datos que no me permiten ni ser triunfalista ni ser un optimista que no toque la realidad, pero creo que son datos que apuntan a que lo estamos haciendo bien, apuntan lo que se puede hacer mejor y, por qué no, también cosas que no funcionan y que hay que reformar y cambiar para no gastar más dinero en aquello que realmente no genere expectativas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el año 2008, en Andalucía ha crecido un 8% el número de empresas que han conseguido introducir en el mercado un nuevo producto gracias a un proceso innovador realizado en los tres años anteriores, cuando disminuye en toda Andalucía... Es decir, que estamos incorporando productos al mercado diferenciados, fruto de una investigación. Y hemos crecido en un año el 7,87%; Asturias cae 16%; Baleares, un 1%; Canarias, un 15%; Cantabria, un 25%; Cataluña -12%; Extremadura, un 21%; Murcia un 26%. En una caída del 9,98%, Andalucía ha crecido un 7,87% en introducir nuevos productos al mercado fruto de la investigación de tres años antes.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es tan importante tener confianza en que, si hemos cerrado ya —entre comillas— la red de infraestructuras y el apoyo a la investigación, es previsible que en los próximos años las cifras mejoren de manera relativa.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, por tanto, es la segunda comunidad, además, después de Cataluña, en número de empresas innovadoras. Esto es una cifra que hace cinco años era impensable. Y quiero que las relativicen y quiero que no las utilicemos triunfalmente; pero, en este momento, le puedo decir que, en el año 2008, ha crecido en Andalucía el 52% el número de empresas que realizan actividades innovadoras. Eso era un reto de la empresa privada. Lo que ocurre es que todavía no se ha visto el producto y no está en el mercado, porque se tarda un tiempo en desarrollar un proyecto de investigación y más si tiene transferencia directamente en la creación de un nuevo producto o un nuevo servicio. Esa cifra, el que hayamos aumentado el 52%, duplica a Valencia y es el cuádruple de Cataluña. Madrid ha crecido un 1% y nosotros el 51%. Es verdad que puede que tengan economías más maduras en el sector industrial y, por lo tanto, haya menos margen para crecer.</parrafo>
        <parrafo>Bien. ¿Por qué también les comento esto? Porque la investigación se produce normalmente en las universidades, en las 10 universidades públicas andaluzas, y a nivel internacional. No toda la investigación que necesitan las empresas andaluzas la tienen que producir las 10 universidades públicas andaluzas, ni mucho menos. Pero conscientes, conscientes de que el principal reto era la transferencia, poner en común la investigación con las necesidades de las empresas, para hacer permeable el conocimiento hacia las empresas. Y recordando que, hasta hace muy poquitos años, insignes catedráticos de universidades hablaban de la prostitución de la ciencia cuando se incentivaba, se valoraba, se baremaba que, si tú dabas una patente o generabas una empresa de base tecnológica de un proyecto de investigación, o firmabas un contrato con la empresa privada, estabas prostituyendo los fundamentos de la universidad, que era una institución muy académica, con unos muros de hormigón muy solventes que no salían hacia el exterior. No oteaban lo que estaba pasando en el mundo real. Por eso hemos puesto ahí algunos instrumentos para incentivar el punto de encuentro entre las empresas y la universidad.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: y todo es mejorable. Pero, si usted se imagina una pirámide, arriba en la pirámide, si ponemos las empresas que hacen I+D+i de manera habitual, incorporado a su plan de negocio, en Andalucía hay unas 350 empresas que tienen incorporado a su plan de negocio, a su plan estratégico, la I+D+i. Para eso hemos puesto un instrumento que se llama la Corporación Tecnológica de Andalucía, la única en nuestro país, gestionada con criterio privado, que está precisamente financiando proyectos donde es obligatorio contratar con un grupo de investigación de la universidad. Por lo tanto, para esas empresas, CTA.</parrafo>
        <parrafo>Debajo, en la siguiente capa de la pirámide, hay entre seis y siete mil empresas que habitualmente innovan. Tienen pequeños departamentos de investigación, o no, pero que otean, hacen prospectivas, captan ideas y pueden innovar, pueden innovar. A esas seis u ocho mil empresas les hemos puesto un instrumento que se llama RETA, la Red de Espacios Tecnológicos, a su servicio: los parques, PTA, Cartuja 93, Geolit, Tecnobahía, el PITA y los centros tecnológicos, uno por cada cluster, por cada agrupación de empresas, que es el centro que acerca a la universidad y acerca a las empresas, fundamentalmente pymes y micropymes.</parrafo>
        <parrafo>Y el siguiente escalón de la pirámide es el del resto de las empresas, del orden de 200.000 empresas, que, de momento, bastante tienen con pagar la nómina de los trabajadores e intentar cobrar lo que se les debe. Esas empresas necesitan un apoyo. Y para esas empresas hemos creado los CADE, Centros de Apoyo al Desarrollo Empresarial, otra estructura que estimule la investigación, que estimule la actividad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pretendemos en esa pirámide? Dotarnos de herramientas adaptadas a cada tipo de empresas y facilitar que las de abajo pasen al segundo escalón y que del segundo escalón pasen al primer escalón.</parrafo>
        <parrafo>Les podrá parecer poco, pero no hay un sistema público de innovación en España que esté, en este momento, diseñado o planificado de esta manera. Está además concertado con empresarios y sindicatos. Y yo tengo una fe enorme en que este sistema va a explotar —en el mejor sentido de la palabra— convirtiendo en los próximos años las estadísticas en datos relativos mucho mejores para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y para terminar, nuestra tarea... ¿A qué dedicamos el tiempo y los recursos? A crear las condiciones para que haya una mejor investigación en las universidades; crear las condiciones para que haya más y mejores espacios para la transferencia de la investigación; y los incentivos económicos orientarlos precisamente a aquellas necesidades de I+D+i que tienen nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra tarea y lo creo con absoluta sinceridad, porque estoy convencido de lo estoy haciendo. ¿Que se puede hacer más? Sí. ¿Mejor? También. Pero yo les pido que comparemos en ciclos históricos y periodos un poquito más amplios. Vengo repitiendo que nos cuesta a nosotros dar dos zancadas para ponernos al nivel de los demás cuando van a un pasito. Y ese esfuerzo creo que tiene su reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Desde otro punto de vista —y, como digo, para terminar—, en la propuesta que ha presentado el Presidente del Gobierno de España para ese cambio de modelo, para esa nueva economía que es fundamental entenderla en el sector agroalimentario, en la construcción y en el turístico... No se trata —lo vengo repitiendo— de enfrentar sectores, sino de mejorar lo que ya hacemos bien para hacerlo con excelencia y aprovechar los nuevos sectores económicos. Pero, en ese contexto de ese cambio de modelo —porque nadie lo debería discutir, nadie lo debería de discutir—, hay una medida fundamental para avanzar en lo que estamos discutiendo, y es que, en este momento, a las empresas privadas se les permite desgravar el 8% de la cuota —que es muchísimo— en el Impuesto de Sociedades de los gastos de I+D+i; bueno, pues lo hemos aumentado al 12%. Eso es un 50% más.</parrafo>
        <parrafo>Esa medida fiscal es una medida fiscal muy potente, que también va a tirar de la inversión privada en I+D+i. Me parece que esa medida tiene su precio, tiene su valor, y creo que hay que apoyarla.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación a los campus de excelencia, que no es el motivo de la comparecencia, pero no puedo evitar de trasladarles mi opinión y mi análisis, miren, España no tiene ninguna universidad entre las 200 mejores del mundo. Eso entiendo que a nadie nos agrada, a nadie nos agrada ni a nadie nos satisface. España no ha tenido un Premio Nobel en los últimos cincuenta años en las áreas biomédica y científico-tecnológica, tampoco nos agrada. Es evidente que algo falla y algo no va bien. También es verdad que hemos creado un sistema universitario en el que las autonomías de las universidades, que a veces ha impedido abordar reformas estructurales del modelo. Y también es verdad que el Gobierno tiene la voluntad firme y decidida de cambiar esa tendencia. Por eso se ha establecido una estrategia que se llama Universidad 2015. ¿Qué pretende esa estrategia? Pretende especializar las universidades, excelencia, especializarlas e internacionalizarlas. Pero somos conscientes de que hoy, en un mundo globalizado, es difícil compararte con Oxford, con Cambridge, con Stanford, con [...], es muy difícil. Puede ser un objetivo, pero es muy difícil, pues son años, años y años de esfuerzo y de industria al lado incentivando. Y también sabemos que una universidad sola, por buena que sea, tiene menos posibilidades de competir en ese mundo de la excelencia internacional.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el factor fundamental de los campus de excelencia es la agregación, la agregación. ¿Qué significa la agregación? Que una universidad que despunta en un tema, biotecnología agroalimentaria, pero que, además, tiene alrededor empresas privadas, el Consejo Superior de Investigaciones Científicas, los parques científico-tecnológicos, y por qué no, oye, yo soy de Córdoba —no yo..., me pongo de cordobés—, o sé que mi universidad es líder en oleaginosas y cereales, pero tengo que tener la humildad de mirar al lado y ver que Jaén es líder mundial en aceite de oliva, y mirar hacia el frente y ver que en Almería somos líderes mundiales en lucha biológica, nuevas variedades, en frutas y hortalizas, y que Huelva lo es en la fresa y en el ibérico, y Cádiz en los pescados, en el marisco y en la acuicultura, oteo y digo, o nada, o creo un campo agroalimentario de excelencia internacional, supero los límites de la barrera geográfica, me supera el peso de la púrpura y los quinientos años de historia y hago un campus de agregación. Y ha ganado, el único de Europa, el único de Europa, y además muy ligado a un sector productivo como la agroindustria, que factura 15.000 millones de euros y 50.000 empleos. Ese es el modelo. A pesar de eso, hubo 60 candidaturas, y entre los 15 y el primer corte ha habido tres andaluces, tres: Sevilla, Granada y el agroalimentario liderado por Córdoba. Quince, de 60 hay tres andaluzas. A partir de ahí ha habido una segunda fase, una preselección, y han quedado nueve clasificados en el primer corte. Alemania eligió siete; Francia, cinco —son los dos únicos países que están en una estrategia parecida—; aquí, nueve.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, Sevilla y Granada han quedado con una mención especial con financiación de cuatro millones de euros para mejorar su plan estratégico, que es lo que hay que hacer. Y, por tanto, hay que ser positivos, y la Universidad de Granada y la de Sevilla lo que tienen que hacer es también autoanalizarse, reconocer su proyecto, lo positivo y lo que es mejorable, y avanzar en el sentido de la agregación, porque yo estoy convencido de que Sevilla puede ser un campus de excelencia internacional, si mejora su propuesta, y Granada también.</parrafo>
        <parrafo>Si empezamos a utilizar las universidades como enfrentamiento territorial, como elemento de confrontación, haremos un pan como una... ¿Qué es lo que le hemos dicho? Agréguense. Granada se puede entender con Málaga, las TIC de Málaga pueden ser fundamentales para la biotecnología del Campus de la Salud de Granada, Sevilla se puede unir con la Pablo de Olavide.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué proyectos han estado por delante de los andaluces? Uno de agregación entre la Politécnica de Cataluña y la Autónoma, que se llama Diagonal. Uno de agregación entre la Complutense de Madrid y la Politécnica. Y la autónoma con el Consejo Superior de Investigaciones Científicas. Estamos a tiempo de rectificar, estamos a tiempo de hacer las cosas mejor y hay una segunda oportunidad porque están preseleccionadas, no tienen que ir a la propuesta técnica, tienen financiación Sevilla y Granada, y estoy convencido de que, en el siguiente corte, van a ser campus de excelencia, porque tienen investigadores y docentes de excelencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día. El siguiente punto del orden del día, a petición de Grupo Parlamentario Socialista, se ha solicitado su posposición, que se posponga para verlo en otra Comisión posterior. Y, por tanto, pasamos directamente al tercer punto del orden de día, que es preguntas con ruego de respuesta, en este caso la primera escrita, cuya iniciativa corresponde al Grupo de Izquierda Unida, que no veo ningún representante; por tanto, esta pregunta decaería, sin perjuicio o no de que se haya contestado en su momento por la Consejería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

