<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>426</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Juez, Administración judicial, Justicia</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000059</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000059. Pregunta oral relativa al número de jueces y juezas en Andalucía (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Retomamos el orden establecido de preguntas con ruego de respuesta oral, y lo hacemos ahora con la relativa al número de jueces y juezas en Andalucía, formulada por el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esta pregunta, que al parecer es solamente estadística, se la traigo aquí, señor Consejero, porque, mirando otras estadísticas, uno comprueba cómo, por ejemplo en Cataluña, hay más jueces por número de habitantes que en Andalucía o en el País Vasco, y que, aunque se aprovechen los medios existentes...</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy de acuerdo con esa filosofía. Igual que estoy de acuerdo con la rehabilitación de viviendas antes que la construcción, estoy de acuerdo también, en Justicia, que primero aprovechemos lo que tenemos y luego creemos los órganos pertinentes; pero es evidente que hay escasez de personal en todos los juzgados, porque uno habla con los juzgados de primera instancia, colapsados, tú hablas con todos los sindicatos y con todos los profesiones, falta personal, y faltan jueces, y faltan juzgados, aparte de que se aprovechen los existentes de mejor manera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos al tema de lo penal.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos casos tan escandalosos como que alguien que tiene que estar en la cárcel mata a alguien... Bueno, muchas veces culpa al juez que no, o al juzgado que, o al secretario de, que no hizo a tiempo y forma el control de este personaje. Pero lo cierto es que todo el mundo te habla también de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>En vigilancia penitenciaria, pues se están viendo... Los jueces de vigilancia penitenciaria, porque yo visito mucho las cárceles, las visito con cierta frecuencia... Vamos, las visito de visita. Las otras visitas también las hago involuntarias. Las voluntarias me refiero. Esas visitas voluntarias uno las hace, y se ve que tienen dificultades el tema de que faltan jueces, sobre todo, aquí en Sevilla, ahora con la creación de la de Morón, que hay hasta 2.000 y 3.000, cuando lo que se aconseja por el Consejo del Poder Judicial son sobre unas 800, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El juzgado de lo social, que ahora con la crisis se ha acrecentado de manera sustancial, no se corresponde en el mismo número de personal, de medios y de jueces. Los juzgados de lo mercantil acabamos de hablar, y no me voy a reiterar. En los juzgados de violencia contra las mujeres, además de más juzgados, sobre todo, lo que hace falta es el personal técnico especializado, llámese como se llame, o créese un organismo nuevo que atienda a la mujer desde que denuncia, desde el momento mismo de la denuncia. Porque, si es verdad que se producen casos de asesinatos de mujeres porque hay quien teniendo amenazas no denuncia, pero hay también quien denunciando no se libra de la violencia terrorista del macho ibérico, o como se le quiera llamar, ¿eh?, no se libra. Porque no tenemos medios de seguimiento. Aunque haya resoluciones de alejamiento o de otro tipo para ese señor que ha ejercido ya la violencia, o que ha amenazado de muerte, pues tampoco tenemos los medios.</parrafo>
        <parrafo>Los juzgados de paz, lo que le hemos pedido muchas veces aquí es que se profesionalicen, para que esta gente tenga los suficientes medios, y sobre todo un sueldo digno, para que realmente puedan estar más tiempo, porque descargan a los juzgados de primera instancia.</parrafo>
        <parrafo>Los CIM, también hemos tenido los centros de internamiento de menores, nos parece que también tendrían que desprivatizarse y que realmente la Junta asuma este tema, y por tanto hacen falta también jueces y personal, sobre todo personal, porque creemos que el tema de la libertad, en todas sus ramas, incluida la rama juvenil, debe estar tratado directamente desde el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mi pregunta es muy concreta: ¿Qué número de jueces y juezas tenemos en Andalucía y cuándo nos vamos a equiparar con el resto? Bueno, con Europa, por supuesto, estamos a muchísima distancia si usted mira cualquier estadística de los países, sobre todo del norte de Europa. Pero, refiriéndome al Estado español, dígame usted cuándo nos vamos a equiparar a otros territorios o nacionalidades dentro del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, solamente recordarle que la competencia en materia de la aprobación del número de plazas de jueces y magistrados no es competencia de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Es competencia del Gobierno de la Nación, mediante real decreto, y las distintas comunidades autónomas con competencias transferidas participan mediante sus respectivas propuestas. En el caso de Andalucía, todas las propuestas que se han hecho hasta el día de hoy desde que se recibieron las competencias en el año 1997 han sido previamente consensuadas con el Tribunal Superior de Justicia de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La realidad, la que tenemos en estos momentos, es que hemos dado, en este sentido, un salto cuantitativo importante, y eso ha significado también un salto cualitativo importante —lo decía antes en mi intervención— en relación con el esfuerzo que ha hecho el Gobierno de la Junta de Andalucía en materia de incrementar el número de jueces y magistrados en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Lo vuelvo a reiterar —no quiero utilizarlo como el único argumento de peso en relación con este tema, sino que ya lo he dicho en muchas ocasiones en comparecencias similares a esta—: el informe del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía así lo ha indicado, o así lo indicaba en el último informe que presentó el Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, en la página 411 de su memoria, que hablaba de que, efectivamente, nuestra Comunidad Autónoma había hecho un gran esfuerzo, un gran esfuerzo presupuestario para que nuestra Comunidad Autónoma llegara a esas ratios necesarias para dar la respuesta a ese gran objetivo que tenemos como comunidad autónoma, a esa demanda, a esa exigencia de una sociedad que ha avanzado mucho, una sociedad moderna, exigente, con los servicios públicos de Andalucía, con la calidad, con la eficacia, con la cercanía de los servicios públicos de Andalucía. E, indudablemente, estamos precisamente, y nosotros así desde el Gobierno lo reconocemos, en uno de los servicios básicos fundamentales de la sociedad andaluza, como es, precisamente, una justicia de calidad. Y por eso se ha hecho, en este sentido, un esfuerzo importante.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente podemos afirmar que al día de hoy tenemos aprobadas 857 plazas de jueces y magistrados. Y eso significa que hemos pasado de una ratio de 6,90 jueces por 100.000 habitantes en el año 1997, a 9,99 jueces por habitante al día de hoy, según los datos publicados por Consejo General del Poder Judicial. Eso quiere decir... Y ahí no sé si decirle que yo siento contradecirle a usted en la pregunta. Yo creo que es al contrario. Usted estará seguramente después de mi intervención..., convendrá conmigo de una manera positiva. Porque su pregunta dice que qué vamos a hacer para alcanzar la ratio de jueces de Cataluña, creo que dice usted también del País Vasco. Bueno, pues decirle que nuestra ratio supera la ratio de Cataluña, supera la ratio de Valencia, supera la ratio de Madrid y solamente le falta una sola décima, 0,1, para superar, para estar al mismo nivel que la ratio del País Vasco. Pero supera también otras ratios de otras comunidades autónomas, que usted sabe que ese era uno precisamente de los grandes objetivos que nos marcamos aquellos que peleamos con el pueblo andaluz por conseguir una autonomía del 151, porque entendíamos que esa era precisamente la vía más rápida para alcanzar todas esas cotas de bienestar que tenían otras comunidades históricas en España. Y al final lo conseguimos. Y en esta materia, en concreto en esta materia tan importante de servicio público, hemos alcanzado, hemos superado —precisamente como consecuencia de ese incremento importante desde el año 1997 hasta la fecha— las ratios de otras comunidades autónomas que siempre estuvieron más avanzadas que nosotros históricamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quiero trasladarle en ese sentido una opinión y una valoración de satisfacción, como responsable del Gobierno, como andaluz, el que efectivamente nuestra Comunidad Autónoma está por encima del número de jueces en las ratios de la pregunta que usted me hace.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que se debe, y termino, ¿no?, también a un esfuerzo importante, de colaboración, de sensibilidad, de entendimiento, de acuerdo, de cooperación, entre el Ministerio de Justicia del Gobierno de Zapatero y el Gobierno de la Junta de Andalucía y de los órganos correspondientes que tienen competencias en esta materia. Porque cuando se ha pedido esa necesidad de incremento en ese número de jueces, desde 1997 cuando recibimos las competencias hasta la fecha, ha respondido. Y en los últimos años de Gobierno..., podemos comprobar que en la época del Gobierno del Partido Popular —y espero que los señores del PP no se molesten por lo que voy a decir—, del 1997 al 2004, se crearon en Andalucía 131 plazas de jueces y magistrados, y desde 2005 a 2010 se han creado 156 plazas de jueces y magistrados. Es decir, que en menos tiempo hemos incrementado el número de plazas, porque así lo hemos considerado necesario. Se ha incrementado casi, aproximadamente, un 60% más en magistrados, en este periodo de tiempo, que en el periodo anterior.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a negar que se ha mejorado, ni lo he negado en mi primera intervención. Yo creo que el esfuerzo que se ha hecho ha sido encomiable, pero nosotros consideramos que es insuficiente y que ese gran esfuerzo hoy no se corresponde con las necesidades que también el tiempo ha creado. Porque lo mismo que se ha mejorado, con el tiempo se mejora, pero con el tiempo, en este tema, también se han creado nuevos problemas que no existían hace unos años.</parrafo>
        <parrafo>Y no coincido en los datos. Con respecto al País Vasco, sí; pero, con respecto a Cataluña, tanto en personal como en jueces, los datos a lo mejor los hemos tomado de fuentes distintas. Pero, vamos, seguramente que su fuente es oficial, y la mía también, yo no me los invento. Pero, en fin, no me voy a pelear por un magistrado o un juez más en un sitio que en otro, pero los dos datos que yo decía, el País Vasco y Cataluña, estaban por encima de nosotros, de la ratio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por encima de esa ratio, el tema es que realmente se necesitan más jueces y más personal. Y eso es lo que yo le quería plantear en esta pregunta. Es decir, que, si se ha hecho el esfuerzo, creemos que ese esfuerzo se tiene que redoblar y que, desde luego, Izquierda Unida contará siempre como elemento de empujar en ese camino porque nos parece que un mundo con más seguridad jurídica crea una justicia mejor. Se ha visto muy de cerca en el tema de la importancia, de la referencia entre lo económico, lo político y lo judicial, y creemos que también en muchos campos de la vida esto es fundamental. Creemos, sobre todo —y termino—, que el tema de vigilancia penitenciaria tenía que reforzarse mucho. El tema de lo penal y de lo mercantil y lo social. Y, sobre todo, señor Consejero, me parece que, en el tema de violencia de género, se ha avanzado, y dar un paso más y no conformarnos con los existentes, porque vemos que es insuficiente. Nos parece que crear un tipo de cuerpo que vigilara desde la denuncia hasta que esa denuncia ya no tenga ningún sentido, me parece que sería fundamental para evitar las noticias que, desgraciadamente, nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, no sé si, cuando le dé los datos ahora, usted va a estar de acuerdo con lo que yo le plantee. Primero, yo le vuelvo a insistir en que no es una competencia exclusiva de la Junta de Andalucía la que decide cuántos jueces más son los que necesitamos todos los años. Cada 30 de diciembre, se hace una reunión de Comisión Mixta, y es allí precisamente donde se debate, con el Ministerio de Justicia, entre los órganos competentes, la decisión de las necesidades de incrementar o no incrementar el número de jueces y magistrados en las comunidades autónomas. Y nosotros participamos, indudablemente, de una petición en función a las necesidades que nosotros creemos que es así.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los datos que yo le he dado significan que es verdad que, al 1 de enero del año 2009, estábamos en 833 jueces y magistrados. Pero que, durante el año 2009 y el año 2010, se han incrementado en 34 más. Por eso llegamos a esas cifras de 857 jueces y magistrados.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que creo que eso es lo que hace, precisamente, con ese número de magistrados y jueces, lo que hace que, efectivamente, estemos ahora mismo en un ratio por encima de esas comunidades autónomas que yo le he indicado antes —Madrid, Valencia y Cataluña— y estemos solamente a 0,1 décimas del País Vasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

