<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Córdoba, Juzgado, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000768</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000768. Pregunta oral relativa a Ciudad de la Justicia de Córdoba (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, en esta ocasión relativa a la Ciudad de la Justicia de Córdoba, y para formularla tiene la palabra la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que le formulo es sobre la Ciudad de la Justicia, no es de Córdoba. No es la primera vez que le preguntamos sobre este tema; en el Pleno de junio del año pasado un compañero le preguntó también sobre cuándo se iban a iniciar las obras de la Ciudad de la Justicia en Córdoba, y usted dijo entonces que se mantenía la fecha prevista, que es a inicios de 2009, y mantenía también la fecha de terminación para 2011.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué traemos hoy aquí la pregunta de nuevo? Bueno, pues porque desde junio de 2008 hasta ahora han pasado una serie de cuestiones que creo que ponen seriamente en duda que las obras se vayan a iniciar a principios de este año 2009. ¿Cuáles son estas cuestiones? Pues las cuestiones son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que el Presupuesto de 2009 para la provincia de Córdoba dejó sin presupuesto la obra de la Ciudad de la Justicia, ya que, según palabras del propio Consejero Griñán, se iba a dejar la construcción a manos de la iniciativa privada a través de un contrato de concesión de obra pública. Esto, por lo tanto, nos preocupa muchísimo, y sobre todo en las actuales circunstancias de tremenda crisis económica, fundamentalmente por falta de financiación hacia las empresas. Y, por otro lado, también la otra cuestión que nos preocupa es que ustedes, como ya anuncio, pidieron la licencia de obra al Ayuntamiento, y esta licencia de obra, pues no ha sido concedida, por defectos bastante serios en la redacción del proyecto; defectos como supresión de barreras arquitectónicas, determinadas cuestiones en las plazas de aparcamiento, sistemas de ventilación, conducción de gas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, ¿sigue diciendo que la Ciudad de la Justicia de Córdoba se va a iniciar a principios del año 2009? Estamos ya en febrero. ¿Sigue diciendo, señora Consejera, que se va a terminar en 2011? Y le pido, señora Consejera, que diga la verdad, porque los cordobeses estamos ya cansados de que se maree la perdiz con la Ciudad de la Justicia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, buscaré en el Diario de Sesiones, pero no recuerdo haber dicho o haber puesto en boca de esta Consejera la finalización de la Ciudad de la Justicia en 2011. Sí he dicho y he previsto el inicio de la Ciudad de la Justicia en el año 2009. Lo que ocurre, señora Botella, es que yo creo que no hay conciencia de la labor y el trabajo ajustado a tiempo y a forma que está llevando el proceso y el proyecto de la Ciudad de la Justicia cordobesa.</parrafo>
        <parrafo>Yo informé a su compañero, señor Nieto, en el mes de junio; también lo hice en el mes de noviembre al señor Cebrián Pastor, a finales, como he dicho, del mes de noviembre. Y, en relación con lo que son los Presupuestos, además de esa cuestión que usted ha señalado en su intervención, solamente aparecen aquellos gastos que va a conllevar la Administración pública a lo largo de la anualidad 2009, y no las decenas y decenas de millones de euros que costará la Ciudad de la Justicia. Y tampoco hay defectos, ni de forma, ni defectos en el proyecto que ahora mismo tiene el Ayuntamiento de Córdoba, y, sobre todo, la Gerencia de Urbanismo, en sus manos para adecuarlo a lo que es la parcela en la que se construirá la Ciudad de la Justicia, no hay ningún defecto en ese proyecto, sino ajustes técnicos a lo que son las normas básicas urbanísticas dictadas por el propio Ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo le voy a ahorrar el trabajo de que busque el Diario de Sesiones del Pleno de 12 de junio, en el que usted contestó literalmente a mi compañero José Antonio Nieto, le dijo: «Por lo tanto, seguimos con los plazos previstos» —y como suele decir el señor Nieto: “Los plazos van a misa”—, y está prevista la finalización de las obras de la Ciudad de la Justicia, si no hay ningún inconveniente —eso es lo que usted dijo—, al final del año 2011». Esto es lo que usted dijo, literalmente. Y, por eso, mi pregunta. La pregunta es muy sencilla: ¿usted mantiene que las circunstancias actuales son de que no hay inconvenientes y de que, por lo tanto, se terminará en el 2011 y, lo que es más fácil de pronosticar —digo yo—, empezará al principio de 2009? Que es lo que ustedes también han venido diciendo, últimamente. Y digo «últimamente», señora Consejera, porque de verdad creo que hay que reconocer las cosas. Y yo creo, señora Consejera, que ustedes harían muy bien —usted y el resto de miembros del Gobierno andaluz que preside el señor Chaves— en hacer, de vez en cuando, un poquito de autocrítica, porque parece mentira que usted diga que la Ciudad de la Justicia está cumpliendo, escrupulosamente, los plazos administrativos previstos. Y digo que parece mentira, porque, para empezar, la Ciudad de la Justicia de Córdoba es una de las infraestructuras judiciales previstas en el Plan de Infraestructuras Judiciales que terminó el año pasado. Terminó el año pasado, y la Ciudad de la Justicia está todavía en una maqueta, que es lo que, por desgracia, nos ofrecen a los cordobeses con demasiada frecuencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, la anterior Consejera de Justicia dijo, en el año 2005, que la Ciudad de la Justicia de Córdoba se iniciaría en marzo de 2007. Y, en vez de tener las obras iniciadas en el 2007, lo que tuvimos fue la presentación de una maqueta de la Ciudad de la Justicia en noviembre del 2007.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le pedimos un poquito de seriedad, le pedimos un poquito de rigor. Diga aquí, dígalo: ¿están en condiciones de mantener que la Ciudad de la Justicia va a comenzar en febrero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, debe su señoría terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿En marzo? ¿En abril de este año?</parrafo>
        <parrafo>Gracias, nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Botella, con lo de «la misa» me refería a las palabras de la delegada, que no ha leído usted en el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo entiendo que tiene que ser difícil y complejo ver cómo hay un grupo de trabajo de técnicos de la Consejería de Justicia y Administración Pública, y de técnicos de la Delegación de Urbanismo del Ayuntamiento de Córdoba, ajustando al milímetro el proyecto para la ejecución de la Ciudad de la Justicia cordobesa. Y ese es el trabajo en el que están, señora Botella: ajustar al milímetro lo que dice el proyecto de la Ciudad de la Justicia, para iniciar la construcción de la misma, adecuándola a los servicios y a las obras de ingeniería que tienen que realizar antes de empezar a que veamos, todos nosotros, que la Ciudad de la Justicia se levanta. Porque hay que hacerlo —como usted creo que sabe, perfectamente— en función de los parámetros urbanísticos de la ciudad cordobesa. Y eso es lo que le puedo decir en el día de hoy: que no nos hemos alejado para nada en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y ya me preocupa, porque su anterior compañero también lo dijo, que ustedes hagan referencia, una y otra vez, al Plan de Infraestructuras que terminó el año pasado. El Plan de Infraestructuras es 2001-2009, y no 2001-2008, porque, entonces, creo que estamos manejando planes de infraestructuras diferentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

