<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>282</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Crédito, Garantía contractual, Pequeña y mediana empresa, Préstamo, Vivienda social, Ayuda económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000577 8-09/APC-000625 8-09/APC-000681</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000577, 8-09/APC-000625 y 8-09/APC-000681. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, sobre la línea de avales para facilitar la concesión de créditos a las pymes y a la compra de viviendas de protección oficial (pág. 19).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000577</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000577. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de valorar los resultados de la línea de avales que, por un importe de 1.500 millones de euros, puso en marcha el Consejo de Gobierno para facilitar a las entidades financieras la concesión de créditos a las pequeñas y medianas empresas y para la compra de vivienda de protección oficial en 2009,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000625</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000625. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de valorar los resultados de la línea de avales que puso en marcha el Consejo de Gobierno, por importe de 1500 millones de euros, para facilitar a las entidades financieras la concesión de créditos a pequeñas y medianas empresas y para la compra de vivienda de protección oficial en 2009,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000681</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000681. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre los efectos de la línea de avales destinada a facilitar la concesión de créditos a las pymes andaluzas y a la compra de viviendas de protección oficial,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado sustanciado el punto primero del orden del día, el debate del mismo y, consecuentemente, pasamos al punto segundo, que es el debate agrupado de las siguientes iniciativas: la 577 del Grupo Popular, la 625 del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y la 681, del Grupo Socialista. Las tres son concurrentes en el objeto, que es que el Consejo de Gobierno, a través de la Consejera de Economía y Hacienda, informe sobre los efectos de la línea de avales destinados a facilitar la concesión de créditos a las pymes andaluzas y a la compra de viviendas de protección oficial.</parrafo>
        <parrafo>Así que, para iniciar el debate, tiene la palabra la señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, en esta segunda comparecencia me solicitan información, los tres grupos parlamentarios presentes en la Cámara, sobre los resultados de las líneas de avales puestos en marcha por el Consejo de Gobierno para facilitar a las entidades financieras la concesión de créditos a las pequeñas y medianas empresas y para la compra de viviendas de protección oficial.</parrafo>
        <parrafo>Me piden una valoración y tengo que decirles que, hasta estos momentos, es positiva. Pero, no obstante, quiero detenerme y explicarles por qué lo considero así y en qué punto estamos de esta medida, de la aplicación de esta medida.</parrafo>
        <parrafo>Desde finales de 2007, y antes incluso de que fuera patente la existencia de una crisis financiera, como acabo de referir, empieza a vislumbrarse la restricción de crédito y la concesión de los mismos de las entidades financieras a empresas y familias, ante las tensiones de liquidez que existían en los mercados por la desconfianza que desata la crisis de las llamadas hipotecas subprime en Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía, consciente de esta situación, intenta adoptar medidas que contribuyan a paliar sus efectos sobre las pymes y ciudadanos y ciudadanas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Una alternativa a estas medidas ya la venía adoptando el Gobierno de la Nación y la Generalitat de Cataluña, bajo la modalidad de avales a títulos de renta fija emitidos por fondos de titulización de activos, con los que habían obtenido buenos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Pese a la crisis de las subprime en Estados Unidos, este mercado, en este momento, seguía activo en la zona euro. Tanto es así que el propio Banco de España, en su informe de estabilidad financiera, en abril de 2008, reconocía como un distintivo de las entidades financieras nacionales que las operaciones de titulización no se utilizaban como mecanismo de transferencia de riesgos, sino como un instrumento para retener los bonos emitidos por sus propios balances y poder disponer de ellos como activos que generarían o que servirían de garantía para obtener liquidez del Banco Central Europeo.</parrafo>
        <parrafo>Este hecho, indiscutiblemente, hizo atractiva esta medida a la hora de analizar las actuaciones que podrían contribuir a mejorar la liquidez del sistema, por lo que el Gobierno de Andalucía, en junio de 2008, toma la decisión de aprobar, en el marco de una serie de medidas de carácter tributario y financiero de impulso en la actividad económica y la concesión de una línea de avales a títulos de renta fija emitidos por fondos de titulización de activos.</parrafo>
        <parrafo>Con ello, las entidades financieras sanearían en parte sus balances de forma que les sería posible facilitar de nuevo el acceso al crédito para vivienda y para la pequeña y mediana empresa.</parrafo>
        <parrafo>Esta medida fue adoptada por el Gobierno andaluz siendo conscientes de su complejidad, ya que requería, para su implantación, un periodo dilatado en el tiempo —lo valoramos entonces en aproximadamente nueve meses— en lo que a tramitación administrativa y ejecución final se refería, pues exigía un número de actuaciones por parte del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, requería la modificación de la Ley General de Hacienda Pública, en lo que respecta a la regulación de los avales de la Comunidad Autónoma de Andalucía, modificación que se produjo en el propio decreto ley que aprobó esta medida, como les digo, el 3 de junio de 2008. Decreto que se convalida por el Parlamento de Andalucía los días 25 y 26 de junio de 2008, convirtiéndose en ley posteriormente, tras su aprobación por esta Cámara el 12 y el 13 de noviembre de dicho año.</parrafo>
        <parrafo>Dado el dilatado plazo de tiempo que la propia tramitación de la medida exigía, 9 meses, se decidió fijar el importe final de los avales en la Ley de Presupuestos de 2009, mediante la cual se autoriza al Consejo de Gobierno a otorgar los referidos avales hasta una cuantía máxima de 1.500 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, fue necesario estudiar con las gestoras de fondos de titulización las diferentes opciones para la realización de estas operaciones. Este estudio se llevó a cabo tras mantener diversas reuniones con dichas gestoras en los meses de julio, agosto y septiembre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, procedí a la tramitación de una orden de la Consejería de Economía y Hacienda, reguladora de las bases de concesión de los avales, que aprueba los convenios con las gestoras, los convenios con las entidades de créditos cedentes, y que realiza la convocatoria pública para solicitar la concesión de los avales. Esta orden, finalmente, se aprobó el 1 de julio de 2009 y se publicó el día 12 del mismo mes, tras comprobar —como luego comentaré— que existía una posibilidad de colocación en los mercados de este tipo de títulos.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, fue imprescindible dar audiencia..., para hacer esta orden, dar audiencia y negociar con todas las partes afectadas. Lógicamente, se trataba de pactar con ellos los contenidos de la orden, para lo cual se mantuvieron contactos, como les digo, permanentemente, desde que se empezó a tramitar esta medida —singularmente, desde el mes de enero, en que ya concretamos la cantidad—. Hemos tenido reuniones con las agencias de rating Moddy’s, Standard &amp; Poor’s y Fitch Ratings, que han de calificar la solvencia de los bonos a emitir —por lo tanto, es importante conocer su opinión y su valoración—; con entidades financieras, entre las que se da la máxima difusión de la medida, a efectos de que cedan los créditos para poner en marcha los fondos, si es que les parece interesante —como así fue—, y asuman el compromiso de reinversión que justifica esta norma. Hemos hablado con las gestoras de titulización, que tendrán a su cargo la emisión de los bonos que finalmente avale la Junta. Hemos hablado con la Comisión Nacional del Mercado de Valores, organismo supervisor, al que corresponde otorgar la autorización para la constitución de estos fondos, y, por supuesto, con los agentes económicos y sociales, como es habitual en el marco de la concertación social.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, en septiembre de 2008 —tan solo tres meses después de que el Gobierno andaluz aprobara la referida medida—, se produce la caída de Lehman Brothers, y ante la globalización de la crisis financiera a nivel internacional, se cierran los mercados financieros a todo tipo de operaciones y, singularmente, a este tipo de operaciones. Les recuerdo que la paralización en la circulación del dinero fue tal que se cerró incluso el mercado interbancario, y las autoridades monetarias internacionales adoptaron múltiples medidas para inyectar liquidez a las entidades financieras, tanto de forma individualizada como conjunta.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, en septiembre de 2008, la FED, en colaboración con el Banco Central Europeo, el Banco de Inglaterra y los bancos centrales de Canadá y Suiza, inyectaron 180.000 millones de dólares en los mercados, y el 20 de septiembre de 2008, el Gobierno americano anunció la creación de un fondo de 700.000 millones de dólares para adquirir activos tóxicos de los bancos, medida que no se aprueba por el Senado americano hasta el siguiente mes de octubre. A partir de esa fecha, las operaciones de inyección de liquidez han sido continuas y aún, señorías, no han terminado; por el contrario, previsiblemente, seguirán existiendo hasta finales de 2010. En los últimos meses, los mercados se han ido normalizando, aunque aún al día de hoy persiste un alto grado de desconfianza y, por lo tanto, un alto grado de volatilidad.</parrafo>
        <parrafo>La normalización progresiva de los mercados llega también al mercado de titulizaciones, que en España comienza a dar su primera señal positiva a finales de la primavera de 2009, de forma que en el mes de junio se coloca la primera emisión de estas características, después de un año de inactividad. Y ello, con importantes dificultades, pues solo vendió en el mercado la parte de la emisión avalada por el ICO, que era una parte pequeña. Esta operación tuvo gran difusión mediática por su trascendencia, al parecer una ruptura del cierre de los mercados a las mismas. Y, por eso, el Gobierno de Andalucía, consciente de que el problema de la falta de liquidez seguía siendo un mal endémico para nuestro sistema productivo —y sigue siendo, en nuestra opinión, el problema central de la crisis económica—..., conscientes de eso, habíamos estado siguiendo, en todo momento, la medida, vigilando estrechamente el mercado, a la espera de la oportunidad de formalizar estas operaciones de titulización, manteniendo un contacto con los agentes implicados y, singularmente, con los creadores de mercado y las gestoras de fondos, de forma que, aprovechando la ventana existente en los mercados, en el mes de junio aprobamos la orden anteriormente referida y continuamos tramitando todas las actuaciones necesarias para emitir estos títulos.</parrafo>
        <parrafo>En estrecha colaboración con las entidades financieras y las gestoras, se hace un minucioso seguimiento —como digo— del sentimiento del mercado hacia estas operaciones, y en el mes de septiembre pasado se reciben, finalmente, peticiones firmes de las entidades, por un montante de 1.190 millones de euros de emisiones, que requieren aval de la Junta de Andalucía por un importe de 851 millones de euros. En concreto, se han presentado cuatro proyectos de constitución de fondos de titulización, tres de los cuales corresponden a la línea cuyo objeto es mejorar la financiación productiva empresarial, y uno de ellos, que va dirigido a la línea destinada a la financiación de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Tras el estudio por la Comisión de Evaluación en el mes de septiembre de 2009 de dichos proyectos, y una vez que se ha verificado que los extremos sobre los que se ha requerido subsanación a las sociedades gestoras han sido rectificados o complementados, se ha procedido a su aceptación. Ya se han firmado, en el mes de noviembre, los convenios necesarios con las entidades de crédito y sociedades gestoras de titulización, para impulsar la constitución de los fondos ante la Comisión Nacional del Mercado de Valores. Y, tan pronto como concluya esa tramitación y queden constituidos los fondos, se procederá a otorgar los avales autorizados.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, les confirmo la inmediatez de la medida, dado que tenemos en estos momentos la fecha probable de que el Consejo de Gobierno, en la reunión del día 9 de diciembre, pueda aprobar estos avales. Es fecha tentativa, porque depende de que se culmine, como les digo, la tramitación en la Comisión Nacional del Mercado de Valores, pero entendemos que razonablemente, si no hay ninguna otra contrariedad, esta fecha será en la que se den estos avales.</parrafo>
        <parrafo>Una de las entidades gestoras ha anunciado ya su intención de lanzar la primera operación de titulización antes de que acabe el año, siempre que las condiciones del mercado lo permitan, porque —como les digo— el mercado sigue inmerso en una importante volatilidad. En concreto, tiene previsto llevar a cabo la constitución del fondo el 11 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Las demás gestoras irán concretando sus operaciones en las próximas semanas, si bien les hemos fijado la obligatoriedad de que la totalidad de las titulizaciones esté realizada en el primer trimestre de 2010, si la situación de los mercados —insisto— así lo permite. De esta forma, esperamos que la liquidez vaya llegando en los próximos meses, tanto a las pymes andaluzas como a los andaluces que quieran obtener financiación para adquirir una vivienda, ya que la normativa ha regulado el compromiso de reinversión de las entidades financieras. En concreto, las entidades asumen el compromiso de reinvertir la liquidez obtenida como consecuencia de este proceso en financiación a pymes domiciliadas o con centros operativos en Andalucía, y en financiación de vivienda protegida en nuestra Comunidad, tanto a particulares como a promotores y constructores, según se trate de una u otra línea de aval.</parrafo>
        <parrafo>Además, esta obligación de reinversión debe materializarse en el plazo máximo de 24 meses desde la constitución de los fondos de titulización de activos, con un importe mínimo de reinversión del 30% en los primeros 12 meses. Será, por tanto, a partir de este momento cuando se podrá empezar a valorar el impacto concreto de la medida adoptada, con el objeto de mejorar —como les digo— la financiación de la actividad productiva, empresarial y de la vivienda protegida en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno andaluz, estamos convencidos de que, a pesar de las dificultades, estamos contribuyendo a mejorar las condiciones de financiación de las pymes andaluzas y de los ciudadanos con esta vía en relación con la vivienda. Y tanto es así que, dado que, aunque aún persisten estos problemas de liquidez —y pensamos que van a persistir a lo largo de todo 2010—, el Proyecto de Ley de Presupuestos para 2010 que está actualmente en trámite prevé mantener la concesión de nuevos avales a estos mismos valores de renta fija, y hemos previsto un importe máximo de 1.000 millones de euros. Esta medida, con seguridad, el próximo año se hará efectiva, si el mercado lo permite, de manera más rápida en cuanto a que los plazos de implantación de la novedad de la medida no son necesarios, puesto que con esta normativa ya tiene las adaptaciones resueltas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si el año que viene, de estos 1.000 millones, se avanza con más rapidez, el mercado lo permite, la cuantía que ahí se obtenga se unirá a los más de ochocientos cincuenta millones que se están concluyendo ahora, y supondrán un montante total muy significativo para ayudar a paliar las restricciones de crédito existentes.</parrafo>
        <parrafo>Y sin nada más que comentar, me pongo a su disposición para cuantas cuestiones necesiten que les aclare.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos el turno de posicionamiento de los grupos. Y, en nombre del de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene, en primer lugar, la palabra su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por la explicación. Nosotros, efectivamente, en este tema, conoce que, desde el principio, en que conocimos la posibilidad de otorgar avales para este tipo de cuestiones para que al final fueran las entidades financieras las que, pues, pudiesen, diríamos, crear liquidez hacia las pymes y hacia, en fin, los que tuvieran posibilidades o deseos de acceder a una vivienda de protección, pues, efectivamente, nosotros enseguida dijimos que estábamos de acuerdo con la medida desde el principio; es decir, desde que se planteó, hace ya dos años, prácticamente..., o año y medio, por lo menos. Dos años, yo creo. Sí, sí, claro, efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, nosotros lamentar, en todo caso, que toda la historia que nos ha contado —es decir, el cierre de las posibilidades de crédito en el ámbito del mercado financiero internacional— pues generase, también, este impasse en la iniciativa, es decir, en el desarrollo de la iniciativa. Porque lo cierto y verdad es que hasta hoy sigue habiendo esa gran preocupación por parte de toda la sociedad andaluza. Es decir, la gente se pregunta: «Pero, bueno, cómo es posible que se estén adoptando medidas, que estéis dando ese dinero a los bancos», dice la gente de forma textual. De lo que nosotros, pues, como representantes del pueblo andaluz, tenemos que hacernos eco es de esa preocupación. Y, sin embargo, se están dando ayudas a los bancos, etcétera, esos grandes planes de rescate y tal, y, sin embargo, no llegan los créditos, no llegan bajo ningún aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de todas formas, como usted sabe... Nosotros tenemos una forma concreta de abordar esta cuestión. Nosotros creemos que junto a las posibilidades que deberían tener las entidades financieras para constituir estas gestoras de fondos de titulización, etcétera, nosotros creemos que tendría que complementarse toda la maquinaria de la producción de aval y de posibilidades de generación de liquidez con un instrumento que sería la banca pública. Nosotros creemos que esto podría generar una mayor capacidad dentro del mercado financiero de ámbito internacional, y podría facilitar, de alguna forma, en primer lugar, esa cuestión; es decir, las posibilidades de la solidez del Estado mismo. Pero, en segundo lugar, el que, efectivamente, se garantizase, no a través de un convenio con una entidad financiera, sino a través del propio rigor de la Administración, de las leyes que sujetan a las actuaciones de un gobierno, pues el que, al final, llegasen esos créditos a donde tienen que llegar. Es decir, por tanto, diríamos, que ese compromiso de reinversión no fuese un compromiso, que como cualquier regla, pues siempre, en fin, el que hace la ley hace la trampa. Y, al final, pues tendremos que estar vigilantes todos, lógicamente, como es lógico, y nadie... Es decir, nosotros no tenemos por qué estar, diríamos, pensando mal de nadie. Pero sí tenemos que estar, diríamos, vigilando que, efectivamente, todas estas cuestiones se cumplan. Y, evidentemente, bueno, pues ahí hay una preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos preguntarle, en primer lugar, cuáles van a ser los mecanismos que se habiliten por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía. Posiblemente, estarán contenidos en los convenios —no lo sé— o en la ley —no lo sé—. Es decir, por tanto, es una pregunta llana, sencilla, sin más dobleces, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero sí queremos saber, precisamente, para luego poder ejercer nuestra función de control, cómo va a ser posible que desde el Gobierno andaluz se controle el cumplimiento de esos compromisos de reinversión. Porque, realmente, ahí está la madre del cordero. Es decir, efectivamente, ¿va a ser para pymes?, ¿qué criterios van a tener a la hora de establecer quiénes son pymes y quiénes no, o a la hora de establecer quiénes van a ser los beneficiarios de ese acceso a los créditos para tener acceso a alguna vivienda de VPO? Es decir, ¿cómo se va establecer eso, etcétera?</parrafo>
        <parrafo>Luego, por otro lado, obviamente, se tendrá que garantizar que se cumplen también toda una serie de requisitos como es que el 30% de todos esos fondos, pues, efectivamente, se reinvierten en el plazo de 12 meses.</parrafo>
        <parrafo>Tengamos en cuenta que la necesidad es tan fuerte ahora mismo de créditos, que, sin duda alguna, hay muchas expectativas. Y estamos hablando ahora de 851, el aval directo de la Junta. Por otro lado, las entidades financieras asumen el riesgo de un conjunto de ciento y pico más, o de 200 millones —doscientos y pico—.</parrafo>
        <parrafo>Y luego la ampliación de otros 1.000 millones. Eso que nos ha dicho, que a lo largo de 2010... Es decir, ¿cuáles son un poco —si puede precisar más— las previsiones? Porque, efectivamente, nosotros nos tememos que los 851 millones se van a cubrir, a juzgar por las expectativas; es decir, luego veremos a ver, ¿eh? Pero, dada la masa crítica que hay actualmente en la sociedad, la tensión de necesidad de abrir el grifo del crédito es tan fuerte, que, bueno, por lo menos lo que es de prever es que, efectivamente, puedan desbordarse esas posibilidades, ¿no? Y, por tanto, en este sentido, habrá que urgir un poco a conocer cuál es el calendario de esa ampliación del crédito que ahora se nos dice que puede ser de hasta 1.000 millones de euros, y que, sin duda alguna, pues podrían, de alguna forma, completar esas posibilidades para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Porque mire, nosotros entendemos que esta cuestión es crucial, es fundamental. Es decir, la actividad económica de Andalucía va a depender mucho de las posibilidades de la actividad económica del tejido productivo que es mayoritario en nuestra Comunidad, que son las pequeñas y medianas empresas, y que son las posibilidades de que se genere de nuevo confianza. En fin, en el consumo, también, ¿eh?, ha sido siempre, o por lo menos últimamente ha sido uno de los elementos que han dinamizado la sociedad. Y lo que está retrayendo ahora mismo esa capacidad de consumo, esa confianza... No solamente para aquellos que tienen la desgracia de haber perdido rentas, sino incluso para los que hasta hemos ganado relativamente, diríamos, capacidad adquisitiva con las rentas fijas que tenemos. Pues para nosotros siempre se ha constreñido esa garantía o esa posibilidad, esa credibilidad en el mercado, y, por tanto, esto puede ser muy útil y muy necesario. Por lo tanto, en este sentido, sin duda alguna, nosotros lo que queremos es, si es posible, mayor claridad, y, de alguna forma, generar los controles que podamos, entre todos —no solamente el Gobierno, entre todos, desde la oposición también—, el poder contribuir a que las entidades financieras vuelvan a tener la capacidad que debieron haber tenido siempre, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pelillos a la mar. Es decir, a veces se dice: «No, es que esto viene de..., esto es el sistema financiero de Estados Unidos y tal, el que ha generado este problema». Bueno, vamos a dejarlo. Ahí hay mucho que decir, ahí hay literatura, también, muy abundante. Y, efectivamente, en los males del sistema financiero de ámbito estatal..., digo, mundial, pues también se ha contagiado mucho el sistema financiero estatal, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, en este sentido, digo, no es pelillos a la mar, pero por lo menos sí es el pasado. En el futuro se trata, por tanto, de controlar de verdad, desde los ámbitos de las administraciones en las que se puede ejercer ese control —y la Junta de Andalucía debe ser, también, una Administración que debe ejercer el control—, pues esos mecanismos que hagan que, bueno, pues se llegue a buen puerto con las obligaciones de estas entidades financieras, que pese a ser privadas, sin embargo, contraen un grave compromiso —muy grave y muy importante compromiso— con los ciudadanos y ciudadanas del conjunto de Andalucía. No todo debe ser poder para ellos ni capacidad de un poder, a veces, no controlable —que todos vamos un poco al retortero de ellos—, sino que también tiene que ser un compromiso, y, por tanto, todos tenemos que controlarlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de intervenciones de los grupos. Señor Fuentes Lopera, tiene la palabra en nombre del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera, por explicarnos los que ha sido el Fondo de Titulación de Activos, constituido al amparo de los convenios que se preveían suscribir entre la Consejería y las entidades de crédito.</parrafo>
        <parrafo>A día de hoy, señora Consejera, y después de un año y medio, no se ha mejorado la financiación de la actividad productiva empresarial ni tampoco se ha mejorado la financiación de la vivienda en Andalucía. Eso, perfectamente, se recogía en el texto articulado del Presupuesto de 2009, además de unos niveles de reinversión obligada, que usted ha dicho que no se ha hecho porque no se ha cumplido lo que se preveía por parte de las entidades de crédito, y tampoco el riesgo asumido por la Junta de Andalucía en virtud de esos avales otorgados, ¿no?, que tampoco lo sabemos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que en ese articulado se delegaba en la Consejería para establecer los requisitos de los convenios —que tampoco sabemos cuáles han sido esos requisitos—, en las comisiones de evaluación, los modelos de solicitudes, y normas para el desarrollo y ejecución de la línea de avales prevista, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, volvemos al discurso de antes, ¿no? Nosotros no criticamos que ustedes lleguen a acuerdos con las entidades de crédito, y mucho menos con los agentes económicos y sociales. Lo que sí criticamos son las fotos que no van a ningún sitio. Nosotros, cuando salió esta propuesta, la aplaudimos, porque era una herramienta que podía facilitar una situación de asfixia financiera, que denunciaban sobre todo los pequeños y medianos, los autónomos, y también teníamos problemas para también garantizar el acceso a la vivienda. ¿Qué ocurre? Que la gran conclusión que nosotros ya preveíamos y ustedes no creían, que nosotros entonces decíamos que el problema va a ser el mercado, y la situación de crisis y recesión que se preveía no daba mucho juego a este planteamiento. Entonces, si al final es el mercado el que tiene que posibilitar este tipo de actuaciones, el mercado es el que ha negado dichas actuaciones. No estaba en manos de la Junta de Andalucía esa posibilidad. Nosotros sí creíamos en una crisis y recesión, pero ustedes igual pensaron que iban a salir antes, y todavía no hemos salido.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, lo que usted ha dicho lo confirman el número..., el informe de coyuntura económica de su Consejería. La economía andaluza reflejaba una desaceleración en la caída en el segundo trimestre, y apuntaba que el descenso de la demanda regional se produce en un contexto de restricciones de las condiciones de financiación a familias y empresas, y se refleja en el saldo de créditos concedidos al sector privado, que al finalizar el primer semestre presenta una reducción del 0,9% interanual en Andalucía, siendo la primera caída desde que se dispone de información, desde 1984. Es decir, ya a mediados del año 2009 había constancia en la Consejería de que el crédito estaba cayendo por parte de las entidades financieras. No había, por consiguiente, posibilidad de salir adelante con este tipo de avales. Y, hace una semana, el propio Gobernador del Banco de España ponía de manifiesto, y ya preveía, no sé si de esto se fía usted o no, pero ya el propio Gobernador del Banco de España cree que el crédito a familias y empresas seguirá bajando, además de constatar el último boletín del Banco de España que el crédito a las familias en septiembre se congelaba y caía el de las empresas en un 2%.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, no hay motivos para la esperanza, no hay motivos para que se cumpla esa propuesta que ustedes hicieron a bombo y platillo hace ya más de un año y medio, entre otras cosas porque es lo que decían también los comparecientes, los agentes económicos y sociales en el presupuesto de la Junta de Andalucía para 2010: si el mercado no tira, es imposible que usted pueda hacer milagros, y el mercado no ha hecho el milagro. Luego usted está atada de pies y manos en este tema, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero sí, y permítame que se lo diga, criticamos esa dinámica de fotos, criticamos esa estrategia de fotos. Y le traigo a colación la famosa reunión del señor Chaves en La Cartuja con los Presidentes de las cajas de ahorro. Hubo dos reuniones, una a últimos de año y otra a primeros de año. Ahí se filtró, entrecomillado, señora Consejera, que el Presidente de la Junta de Andalucía, ante la realidad que estaban demandando las pymes, los autónomos y las familias, que no llegaban a final de mes, que tenían muy difícil acceso al crédito, señor Chaves, entrecomillado, o desde la Junta se decía que se les iban a apretar las tuercas a las entidades de crédito andaluzas para intentar aliviar un poco la asfixia crediticia que estaban pasando las pymes, los autónomos y garantizar el acceso a la vivienda. Antes de esa reunión se filtraba eso. Después de esa reunión se llegó a la conclusión de que se había reflexionado, los Presidentes de las cajas de ahorro y el Presidente Chaves, con el entonces Consejero de Economía, el señor Griñán, hoy Presidente de la Junta de Andalucía, y la gran conclusión de esa reunión fue, a primeros de año, señora Consejera, reflexionar sobre el concepto del riesgo. Esa fue la conclusión. Pasaron de intentar apretar las tuercas a las cajas, para hacer lo que estaban criticando durante mucho tiempo que venían haciendo, a reflexionar sobre el concepto de riesgo. Pero es que, además, un representante muy significativo de las cajas de ahorro dijo al salir de la reunión que las cajas de ahorro no iban a aceptar ningún marrón de otras cajas de ahorro, y mucho menos un aval, y lo dijo literalmente, un aval de cualquier Delegación de cualquier Consejería de la Junta de Andalucía en cualquier provincia, como garantía para que las pymes tuvieran, por ejemplo, acceso al crédito. Eso se dijo y se publicó en un diario de tirada nacional. Y eso lo sabe usted como yo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señora Consejera, criticamos la foto, claro que criticamos la foto. Y criticamos que ustedes no hagan autocrítica de lo que hacen, señora Consejera, permítame que se lo diga. Yo lo critico, y digo que está todo mal, lo que sí echo de menos, señora Consejera, y tendremos oportunidad de verlo en un debate específico sobre el VII Acuerdo de Concertación Social y evaluación del VI, aquí, en la sede del Parlamento andaluz, no en un tema donde se hablaba de la Ley de Economía Sostenible, que ustedes plantean como Gobierno y como partido. Yo venía a hablar aquí de la ley de la economía sostenible, y se me reprocha que hable de otros temas. Pues aquí han hablado ustedes también de otros temas y no han hablado..., o han hablado también de lo que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, eso es lo que criticamos nosotros, que no hagan ejercicio de autocrítica. ¿Todo está perfecto? ¿Tan bien están las cosas que tenemos un 30% de paro? Luego, señora Consejera, el problema, y la crítica que le hacemos es la foto, foto para un Pacto por la Vivienda, con las cajas de ahorro. ¿Cumplimiento? Cero, señora Consejera. Foto para garantizar en un momento, finales de 2008, 1.500 millones de avales para garantizar el acceso al crédito a las pymes y a la vivienda, señora Consejera. Y ahora me dice usted, a 1 de diciembre, que no hay nada de eso. Usted no tiene la culpa, el mercado sí. Pero, en cualquier caso, señora Consejera, lo que decían los agentes económicos y sociales en las comparecencias de presupuestos, si muchas veces ustedes tienen ya que cambiar de producto. La situación de Andalucía es tan grave, tan grave, señora Consejera, que el problema es el producto, el problema es que las empresas no venden, señora Consejera. El problema es de circulante, que no venden, señora Consejera, y si no venden es imposible que puedan pensar en otras fórmulas crediticias. Luego, usted tendrá que replantearse si esto va a seguir funcionando cuando se active el mercado, y cuando empecemos a recuperar otros países y en el exterior de España se empiece a recuperar el crédito. Ya veremos si nos dan crédito y en qué condiciones podemos tener acceso al crédito.</parrafo>
        <parrafo>Que eso es otra, señora Consejera. Ya veremos de la Agencia de Calificación... Ya veremos cómo estará Andalucía para poder acceder a ese crédito. Pero, en cualquier caso, yo no tengo que decir, objetivamente, que ha sido un fracaso esa política, señora Consejera. A 1 de diciembre, a 1 de diciembre de 2009, ni se ha mejorado la financiación de la actividad productiva empresarial, y mucho menos se ha mejorado la financiación de la vivienda en Andalucía. Ese ha sido un gran fracaso. Y eso es porque tampoco el mercado y las cajas accedían al crédito. Y yo sé que no es un problema de usted, usted pone en funcionamiento una fórmula, y después los requisitos que establecen las cajas son distintos. Y usted ahí no va a llegar. Y los requisitos que establece el mercado, ahí están. Es imposible que se pueda acceder al crédito si el mercado no responde.</parrafo>
        <parrafo>Ya en agosto, cinco cajas recortaban el crédito; el último año, en 1.768 millones. Luego hay una restricción de crédito por parte de las cajas de ahorro. Señora Consejera, esto es otra foto más, otro anuncio más, muy bien publicitado. En unos momentos muy difíciles, eran, en cualquier caso, mejores tiempos que estos, la cosa está infinitamente peor que hace un año, señora Consejera. Y hoy el problema no es de fondos, señora Consejera, es de garantía de esos fondos. Y, el segundo, qué productos va a poner usted encima de la mesa para que pueda facilitar la situación a mucha gente que el principal problema que tienen no es la vivienda, porque no tienen empleo. Y, si no hay empleo, que es el principal problema que tiene Andalucía, es imposible tener acceso a la vivienda. Y eso no hay banco, señora Consejera, por muchos avales que usted garantice, que dé un crédito a un andaluz sin garantía. Y la mejor garantía es el empleo. Y ustedes ahora mismo no están en condiciones de garantizar ese empleo. Y si estas políticas que anunciaban una cierta..., un cierto alivio en la política crediticia de las cajas, ustedes han hablado en nombre de las cajas, y las cajas les han dicho que no, porque no pueden asumir cosas que no deben. No pueden criticar, por un lado, los excesos de las cajas recorriendo aventuras imposibles, y pretender que las cajas hagan una excepción con la Junta de Andalucía, cuando las propias cajas no aceptan ni avales de la Junta de Andalucía. Ese es el nivel de credibilidad que tiene este Gobierno, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le digo las cosas, todo, que estoy en contra de ellas. Lo que sí le estoy diciendo es que esto fueron fórmulas que se pusieron encima de la mesa a bombo y platillo y con foto, y la evaluación, porque la hemos pedido nosotros, un año y medio después, es que no ha habido mejora de la capacidad financiera, ni para las pymes, ni para los autónomos ni para la vivienda. Hoy sigue siendo el gran problema de Andalucía, el empleo, y después, señora Consejera, la gran asignatura pendiente es la vivienda, por muchas fotos que ustedes se hagan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes, por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y concluimos este turno de intervenciones de los grupos con el Grupo Socialista, y entiendo que en su nombre el señor Gallego Morales, que concluirá con ese turno de intervención de los grupos en nombres del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que este es uno de los temas que nos puede servir bien para ilustrar el inusitado cumplimiento del deber que tenemos los distintos grupos parlamentarios de nuestro deber de control del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto porque me he fijado en la fecha del registro de las distintas iniciativas de los tres grupos parlamentarios, y anduvimos todos celosos porque no había terminado el plazo de convocatoria, establecido en la orden de 1 de junio de 2009, y ya el 2 de septiembre de 2009 registraba el Partido Popular su iniciativa de control sobre los resultados, el 9 de septiembre lo hacía Izquierda Unida y el día 16 de septiembre lo hacía el Partido Socialista, con lo cual todavía no sabíamos, no ya los efectos, sino que no había terminado el plazo de presentación, por parte de las entidades, de las gestoras que decían y tal, y ya queríamos ver y analizar de inmediato los resultados de la convocatoria. Esto es lo mismo que el que dice «se ha jugado bien» o «se ha jugado» mal antes de que un partido se celebre. Pero, en fin, está dentro de nuestras previsiones de agenda registrar, cuando estimemos oportuno, las eventualidades que el futuro nos puede deparar, principalmente si es con el afán de ver si efectivamente se han cumplido aquellos objetivos perseguidos con una determinada medida; una determinada medida, además, que cuenta con algunas medidas de impulso por parte de este propio Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar que ya en una proposición no de ley se aprobó por unanimidad la bondad de introducir medidas como la que ahora es objeto de análisis. Después hubo alguna alteración del estado de la cuestión o de la propia valoración que podría merecer a algún grupo el tema, porque en el debate general sobre crisis económica en Andalucía, celebrado los días 10 y 11 de septiembre de 2008, en el punto 10 se establecía esta medida, y allí se aprobó por mayoría —el Partido Popular, en ese caso, votó en contra—, y, sin embargo, meses después, el 24 y 25 de junio de 2009 —punto quinto, apartado a)—, se aprueba por unanimidad la puesta en marcha de los avales. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Esto significa que, primero, hemos instado y hemos valorado cómo una de las medidas —y lo ha situado en el esquema, y que me parece más oportuno, la señora Consejera y la felicito en ese sentido—, por contextualizar, contextualizar la medida dentro de un marco económico determinado y dentro de una crisis también en determinada financiera en la que no voy a relatar ni me voy a detener, obviamente, porque ya tenemos todos casi un background sobre la verdadera naturaleza de esta crisis y, por tanto, ya incluso los partidos de la oposición, algún partido de la oposición ha dejado de utilizar algunos elementos que empezó a utilizar respecto a la valoración de esta crisis, adjetivándola en contextos geográficos y con causantes que no eran, ciertamente, los que la realidad ha demostrado, y, por tanto, voy a obviar y voy a partir de la buena fe que nos anima a esto, al punto de que el contexto que situaba la señora Consejera esto produjo un cambio en nuestro propio ordenamiento normativo, un cambio en nuestro propio ordenamiento, y no hay más que ir a la exposición de motivos, a la exposición de motivos de la orden de 1 de junio de 2009, donde toma cuerpo la medida definitivamente, para percibir y darnos cuenta de cuál ha tenido que ser el itinerario a seguir por una medida de este tipo. Es decir, que hemos tenido que reformar nuestra propia legislación, a través, en su momento, de un real decreto ley que después convalidó este Parlamento, y, por tanto, temas de este tipo, utilizarlos con la frivolidad de los resultantes finales en términos del análisis que a mí me conviene hacer en estos momentos, no de las medidas, porque en un momento, al final... Al final la intervención del señor Fuentes ya ha llegado a tierra; pero, en los quince minutos o en el tiempo que haya estado interviniendo, igual le digo que es otro elemento de confusión como en la primera comparecencia, que hablamos de todas las cosas menos de aquello que pedíamos: antes de tiempo, en una previsión de control ante tempus, los efectos de las medidas. Pues bien, algo de lo mismo tenía esta intervención al principio. Ha habido todo un itinerario, incluso, de revisión normativo, porque es que ni este Gobierno ni ninguno regula, establece o se obliga contra legem, sino a través de la propia modificación de nuestra propia Ley de Hacienda para introducir esa posibilidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sobre qué elementos? Sobre la constatación de que había que explorar —y me parece que también la señora Consejera, y también la felicito por en su introducción haberlo fijado—, que también teníamos que explorar todos los itinerarios posibles, todos los expedientes exploratorios que pudieran servir, para que en nuestra tierra se pudiera salir, ante determinados efectos de la crisis, que eran notorios, claros y estaban perfectamente diagnosticados, cuál era la mejor forma de afrontarlos y con qué instrumentos. Si la experiencia catalana, por ejemplo —ha relatado la Consejera—, parecía que podía ofrecernos un instrumento añadido para, desde los poderes públicos, intervenir sobre uno de los efectos más importantes, que era —y que sigue siendo en buena parte— la falta de liquidez, ¿cuál es el instrumento de liquidez más importante que tiene el sistema financiero?</parrafo>
        <parrafo>La experiencia ha demostrado, y la propia evolución de la titulización de activos de un instrumento que, de ser casi desconocido en España, en unos años ha tenido un crecimiento sin parangón, si me apuran, con lo que ha ocurrido en otras economías, y de los que eran muy pocos miles de millones titulizados en este país en unos años, se pasó a muchos millones de titulización. ¿Con qué calidad de la titulización? Y de ahí también la contextualización que nos hacía —y que también quiero agradecerle por parte de nuestro grupo— la señora Consejera. En un momento en que el mercado está lleno de activos tóxicos, y, por tanto, la garantía y la calidad de los títulos, si vienen avalados por un poder público... Y ese es el instrumento que ensaya, para que todo lo que son elementos que están muy estudiados, y, por tanto, no es el momento de relatarlos, y que seguro son conocedores ciertos los intervinientes de los grupos parlamentarios, en tanto los beneficios que ha ofrecido este tipo de productos para todo el mundo, incluido quien ha comprado los bonos y la seguridad que le producía esa inversión, desde los términos de inversión para reorientar la inversión de quien tuviese, en su caso, liquidez, hasta las ventajas añadidas para la entidad financiera con problemas de liquidez. ¿Y de qué manera se hace eso? ¿De qué manera se interviene? No únicamente suministrando, como una lectura me parecería simplista que se podría hacer a título de eso, o como se ha querido contar en la calle, con un claro tinte demagógico de para introducir liquidez, para darle dinero a los bancos. No, no, introducir liquidez y reorientando papel de poder público, y, por tanto, el artículo correspondiente de la orden me parece que es de una claridad meridiana, reorientando hacia dónde debe ir la liquidez obtenida. Y estamos hablando de normas, estamos hablando del cumplimiento de normas que se tienen, además, que haber sustanciado en la forma y con un sistema que nos ha narrado la Consejera y del que yo desconocía —vamos, y lo digo sin ningún tipo de pudor— cuál ha sido el intríngulis de la formulación, no solamente de una norma, sino también del procedimiento que nos ha de llevar hasta el último día, que es atendiendo muy bien a las agencias de rating, que son las que deben al final... y las que califican y las que dan la calidad del producto que se tiene en el mercado y que se pone con el aval de la Junta de Andalucía. Además, estableciendo muy claro.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que, claro, si no nos leemos las normas —no digo que no se la hayan leído los intervinientes, sino en general, es una reflexión de carácter general— y no vemos a qué se comprometen, cuál es el nivel de compromiso y cuáles son las condiciones de ejecución, incluso del aval, para la propia Junta de Andalucía, difícilmente podremos estar en condiciones de ver cuál va a ser la incidencia final que tenga sobre el mercado y que tenga realmente en la resultante final de la medida como término de valoración de la política pública.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora podríamos decir —digo, incluso, si quisiéramos introducir algún elemento de valoración añadido de intervención— que fueron hasta 1.500 millones los previstos inicialmente. El resultado es que han acudido —es el dato que nos ha suministrado la señora Consejera, y me corrige si me equivoco—, a esta medida, aproximadamente una cuantía de mil millones de euros, algo más de mil millones de euros, con lo cual casi las previsiones inicialmente previstas y la calidad de los productos, o aquellos que parece que tienen una valoración positiva de acuerdo con un procedimiento normal que viene establecido, e incluso el convenio aparece como anexo a la orden. Lo digo porque antes también me ha sorprendido algún grupo parlamentario, no recuerdo cuál, diciendo que estarán muy atentos a los términos del convenio. No, no. Si es que, aquí, ni se improvisa, ni se está a resultas de qué ocurra o ya veremos a ver, o negociamos luego. No, no. Vamos, modelo de convenio de colaboración, anexo 1 de la orden, y, por tanto, están preestablecidos en términos de, desde la propia reforma de nuestra ley, en todo nuestro ordenamiento autonómico, las condiciones en las que se ha de trabajar y se está trabajando. Y me parece en principio que no es condición donde...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, es que hoy estamos hablando —y lo digo como argumento adicional y, por tanto, como uno de los componentes principales de la línea argumentativa—, es que hoy mismo estamos hablando de entidades financieras que están cerrando un proceso de fusión, y me parece que no han debido estar muy pendientes de estar... Vamos, tengo para mí, aquí sí hago una presunción, o hago, si quiere usted... Alguna entidad financiera no ha debido estar muy pendiente de cuándo terminaba la convocatoria, cómo iba y qué títulos se introducía, porque ha podido estar en otros menesteres. No digo que haya sido así en concreto, pero digo, como hipótesis, que ha podido ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, se apuran todas las posibilidades. ¿Y qué hace el Gobierno además? Introducir en la ley, en el proyecto de ley de presupuestos para el próximo año, y sobre una base más cierta, que es el volumen que se tiene, y además con posibilidades de ampliación, pero, por lo pronto, la previsión de otros mil millones de acuerdo ya con las previsiones normativas de las que nos hemos dotado, corrigiendo la anterior posibilidad. En consecuencia, estamos ahora en condiciones, cuando se produzca... Acaba de comentarnos la señora Consejera también —estoy hablando de memoria, sobre lo que le he oído— que en unos días se van a firmar..., el 11 de diciembre me parece que dijo, bueno, pero aproximadamente en unos días, se va a firmar ya definitivamente el convenio de colaboración que va a empezar a ejecutar uno de estos programas que nos van a permitir..., o donde se avalan los títulos derivados de la titulización de activos. Bien, va a ser ese el momento de, efectivamente, poder controlar y ver la efectiva incidencia, la efectiva incidencia, que va a tener en el cumplimiento del objetivo querido, y, por tanto, que nos permitirá revisar las políticas —y me parece que ese era el sentido en el que concluía la señora Consejera—, que será el momento de estar en condiciones, de verdad, de poder analizar esta medida en concreto.</parrafo>
        <parrafo>Otras derivadas que se quieran introducir en el debate podrán venir motivadas por la evaluación de otro tipo de políticas, que también merecerían otro contexto de análisis, un contexto de análisis más global, antes que intentar, sobre una medida que va a empezar a ejecutarse ahora, la valoración global de todo el contexto económico. Me parece que es... En literatura tenía sus nombres, pero, me parece que es un ejercicio, cuando menos, insano desde el punto de vista intelectual para abordar realmente la efectividad de una medida.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, nosotros nos congratulamos de que esta medida haya tomado cuerpo como lo ha hecho, haya tenido la acogida de que casi apura todas las posibilidades de previsiones económicas, y creemos que la buena orientación dimanante de la normativa reguladora va a hacer que cumpla el objetivo que debe cumplir esta norma, que no es ser el talismán mirífico que ha de resolver toda la crisis, sino es un elemento, un instrumento de política económica para reorientar y poder contribuir a solventar parte de los problemas de nuestra economía en este momento, y, señaladamente, la liquidez que pudiera tener ahogada..., ahogado el sistema financiero, avalándole la titulización de sus activos. Por tanto, ese es el cometido funcional de esta norma, y no ser el talismán de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Hemos concluido así las intervenciones de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra la señora Consejera, y de esa forma concluimos el segundo punto del orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo comparto con ustedes que esta medida es importante, y aunque no esté en la mano de la Junta de Andalucía, ni siquiera del Gobierno de España, resolver el tema financiero internacional, sí que creo que, en la medida de nuestras posibilidades, estamos poniendo toda la carne en el asador para intentar contribuir a que tengan solución aquellos problemas que entendemos son los más relevantes. Y en este momento sí que entiendo que el tema de la liquidez está en el centro de la polémica, ¿no? Seguramente, si pudiéramos romper ahí, cambiaría un poco la dinámica de la crisis, porque creo que otros elementos están sobre la mesa que hacen pensar que así puede ser, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tal es nuestra convicción en este terreno que además de esta medida, que ahora comentaré un poco más sobre ella, hemos abierto la medida, que han conocido —la hemos anunciado—, que tiene que ver con el sacar, ¿no?, el poder vender el stock de vivienda que está ahora mismo en el mercado, que pensamos también que es, visto desde otro ángulo, otro tapón para que entidades financieras por un lado y promotores por otro —pero me voy a referir a las entidades financieras, que es de lo que estamos hablando— puedan también abrir posibilidades que permitan aflorar o hacer llegar liquidez a los mercados. Porque yo no tengo más que coincidir con que todo lo que se haga en ese sentido, pues, tiene que ser bienvenido, porque es una llave, una llave importante que tenemos que ver si contribuimos a abrir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, lamentablemente, no tenemos nosotros la garantía, ni siquiera... Yo no puedo garantizar que el ciento por ciento de estas medidas vayan a tener el éxito que uno busca, porque no dependen en su integridad de nosotros, ni mucho menos que aunque tuvieran éxito fueran a ser la solución, porque, lamentablemente, el mercado financiero está dándonos sorpresas cada día, ¿no? Yo tengo aquí el listado de la cantidad enorme que... La verdad, yo que estoy directamente vigilando todos los días, cuando lo veo agregado, me sigue sorprendiendo la magnitud del problema. Y pongo en valor la acción conjunta de gobiernos de todo el mundo para que esto que podía haber sido una enorme catástrofe social, que tiene una parte muy negativa en el empleo, no sea una grave crisis social en el sentido de la profundidad que podría ser.</parrafo>
        <parrafo>Porque, dense ustedes cuenta, por hacerles un repaso rápido, de que en este año, desde que empezó la crisis —entendemos que la crisis empezó para nosotros, como hemos dicho, desde septiembre de 2008, que es un poco cuando todo el mundo ha mirado ahí—, hay más de 89 entidades bancarias americanas que han quebrado. Ochenta y nueve. En Europa más de 30. Y estas han sido entidades bancarias que han necesitado ayuda en Europa; cosas tan importantes como Hypo Real Estate, un banco de mucho prestigio; [...]; la Société Générale; Dexia; Fortis... Es que, la semana pasada, no hace mucho, hace unos días, Dubai, parecía que el mercado de Oriente estaba a salvo de cualquier tipo de contingencia, nos daba el susto de que aplazaba por seis meses alguno de..., su cotización en los mercados, porque tenía que abandonar algunos proyectos porque también están apalancados y se veían resentidos también por lo mismo, cosa que dejó al sector totalmente shockado, nadie esperaba que viniera por ahí. O sea, que esto todavía tiene una historia muy grande. Dense cuenta que, desde el momento que empezó el Banco Central Europeo a inyectar dinero, ha inyectado en la economía, hasta este momento, nada más y nada menos que 735.000 millones de euros, una cantidad abrumadora de dinero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estas medidas que nosotros ponemos, y que pensamos modestamente que pueden contribuir, que pueden contribuir, y por eso las hemos situado, pues, son —insisto, la palabra es «modesta»— una contribución modesta dentro de que para nosotros es un esfuerzo muy relevante, porque para nosotros estas cantidades son muy importantes. Tanto lo que hacemos aquí en avales —los 1.500, los mil millones del año que viene y ni qué decir tienen los mil millones que hemos situado en el objetivo de la vivienda—, ¿no? O sea, son unos esfuerzos realmente titánicos para la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo creo que aquí... Dicen que no se ha hecho nada. Bueno, hemos hecho lo que ha sido posible hacer. No, no, no se ha dado... Me van a perdonar que me explique con esta naturalidad, pero hemos hecho lo que podíamos hacer en la medida en que consideramos esto un tema muy importante y en la medida que el mercado responde estando todos alerta frente al mercado. Y en la medida en que hemos visto una ventana nos lanzamos a ella. Y ahí estamos a ver si se coloca. Yo espero que sí, porque confío en las agencias de rating y en los agentes que están..., los ojos que nos guían en el mercado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y entiendo que generaría una gran confianza al conjunto de la economía andaluza el que se pudiera revertir la tendencia y pudiera verse algo más de liquidez en el mercado. Por poca liquidez que se pudiera ver, generaría un movimiento bastante positivo. Y a eso, desde luego, dedicamos bastante esfuerzo, bastante esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros vamos a seguir con bastante..., un seguimiento muy de cerca, el cumplimiento de los objetivos a las entidades financieras. Es cierto que las entidades financieras tienen también problemas, y ellos están diciendo, dicen que para ellos el año más complejo es quizás este, el 2010, porque, como saben, el sector financiero nuestro accede, coge dinero en bastante cantidad de los mercados exteriores, y por tanto tiene en 2010 una carga financiera que devolver también, que les sitúa en una posición también complicada. Pero siendo esto verdad, no es menos cierto que —las cantidades de dinero que tienen que ver con estas medidas— el compromiso de las entidades es reinvertirlo en el sector. Vamos a estar absolutamente vigilantes de eso. No solo vigilantes, sino que la Consejería de Economía, en los convenios que ha suscrito con las entidades ha establecido una información exhaustiva que nos permite hacer un seguimiento de esto. Por lo tanto, ahí vamos a estar con ellas, haciendo, bueno, pues viendo un poco realmente cómo se materializan estos avales. El tema de los avales... Desde luego, los avales de la Junta de Andalucía, los avales del Consejo de Gobierno —esto es un aval del Consejo de Gobierno—, no creo que tengan ningún problema de credibilidad en los mercados. Más bien al contrario, si nosotros tuviéramos falta de credibilidad como Gobierno en los mercados, difícilmente podríamos haber colocado, como estamos colocando, cerca de cinco mil millones de euros en deuda sin problemas, cuando comunidades autónomas que ya hemos referenciado otras veces, que tienen un nivel de endeudamiento muy alto, tienen importantísimos problemas para sacar sus emisiones a los mercados. Nosotros no lo tenemos. Por lo tanto, entiendo que los avales de la Junta son avales que tienen todo el crédito que el mercado y que las agencias van a dar.</parrafo>
        <parrafo>Indudablemente, nosotros hemos tenido una disminución del rating, cuando se va a ver en la argumentación... La argumentación del rating no va ligada al sector andaluz, sino que va ligada a lo que es, bueno, el contexto del Estado español que, lógicamente, en él vivimos y tiene también su aceptación. Pero la Junta de Andalucía es un Gobierno que tiene crédito en los mercados, como se puede ver por el hecho de que nos responde, y nos responde de manera razonable, cuando acudimos a ellos para nuestra financiación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no tengo ninguna duda de que los avales en este terreno van a ser totalmente válidos. Pero, desde luego, estaremos muy expectantes, porque creo que nos jugamos mucho en esta cuestión. Y dentro de que —como les digo— creo que es una medida modesta, que está tomada correctamente en el momento que se tuvo que tomar, porque el Banco de España invitaba a hacerlo —igual que después ha dicho que se ha cerrado—... Salvo que el mercado —insisto— se cierre, vamos a estar ahí, presionando por ella, y vamos a estar vigilando y exigiendo a las entidades financieras que aquello que se obtiene de disminución de riesgo ligado a estas medidas, que arriesgue el dinero público de la Junta, se reinvierta en lo que se han comprometido a reinvertir. Y le puedo asegurar que en eso vamos a poner todo nuestro empeño, porque compartimos plenamente que este es un tema muy importante, a pesar —insisto— de la modestia de nuestra actuación en la magnitud del problema que les he comentado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos, de esta forma, el segundo punto del orden del día. Vamos a hacer una brevísima pausa —por el bien de todos, brevísima— para despedir a la señora Consejera, y continuamos posteriormente con el punto tercero, de la proposición no de ley en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

