<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Despido, Forense, Málaga, Medicina legal</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000679</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000679. Pregunta oral relativa a cese del director del Instituto de Medicina Legal de Málaga (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Francisco Javier Oblaré Torres y Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación al siguiente punto del orden del día, el relativo a preguntas con respuesta oral. Recordarles a sus señorías que tanto para la formulación y réplica, como para la respuesta y réplica, de acuerdo con el Reglamento, disponen de un tiempo total de cinco minutos, por lo que les ruego su colaboración para facilitarme la ordenación del debate.</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta es la relativa al cese del Director del Instituto de Medicina Legal de Málaga, y para formularla tiene la palabra el señor Oblaré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál ha sido el protocolo que ha seguido su Consejería en el tratamiento de los restos del feto que fue reclamado por el juzgado de Vélez-Málaga, y que desapareció y posteriormente apareció en el Instituto de Medicina Legal de Málaga?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Oblaré, el protocolo seguido a raíz de este hecho lamentable fue el siguiente:</parrafo>
        <parrafo>El 24 de octubre de 2007 ingresó en el Instituto de Medicina Legal, por aquel entonces en las instalaciones de Parcemasa, en el parque cementerio de Málaga, remitido por el juzgado de instrucción de Vélez-Málaga, el cadáver del feto en cuestión, que había sido alumbrado el día 19 de julio de 2007. El día 21 de julio de 2007, en el hospital comarcal de Vélez-Málaga, se practicó la correspondiente autopsia. Y el día 25 de octubre de 2007 se practicó el examen forense. El 30 de septiembre de 2008, el juzgado ordenó la entrega del cadáver a la familia. Cuando el juzgado remitió la orden de salida, el cadáver fue buscado en la correspondiente cámara de Parcemasa, en la que no se encontraba. El día 20 de octubre de 2008, solo unos días después, la presencia del cadáver fue advertida en el arcón congelador del Instituto de Medicina Legal, hecho que se comunicó de forma inmediata al juzgado de Vélez-Málaga y a la Policía, que estaba investigando la desaparición o extravío de los restos del feto. Y, el 4 de noviembre, el propio juez ordenó la entrega a la familia, realizándose también inmediatamente esta el mismo día.</parrafo>
        <parrafo>Como comprobará, y como no podía ser de otro modo, en todo momento hemos ido cumpliendo el mandato judicial con la máxima diligencia y efectividad en el día a día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No me negará, señora Consejera, que el protocolo es un poco anormal, ¿no? O la situación que se ha producido es anormal. El tratamiento de unos restos de un ser humano y de una familia y de una madre que ha sufrido a lo largo de todos estos meses, pues, la espera, la larga espera —por..., por...; bueno, ya conocemos cómo está nuestro sistema judicial—, para esperar que su bebé pudiera ser enterrado. Y cuando se le notifica que puede ya enterrar a su bebé, como era el caso, pues resulta que la vuelven a llamar para decirle que es que no está, que el bebé no está. Es a petición, o a denuncia de esta señora cuando se ponen los mecanismos en marcha y se investiga por la Policía para ver dónde aparece, dónde aparece o dónde está ese feto. Y resulta que, por arte de birlibirloque, aparece en un arcón en la mudanza del traslado a la Ciudad de la Justicia. A partir de ahí, pues, la cabeza del señor Director del Instituto de Medicina Legal, pues corre la suerte que todos conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros creemos que, bueno, pues la recién nombrada delegada, por no asumir su responsabilidad, o por no ir más alto y llegar a su persona, pues, sacrifica a este señor que, a lo mejor, sufre solamente el despiste de un traslado en la mudanza, de una mudanza que puede ser caótica, o a lo mejor es que el tratamiento normal de esos restos a lo largo de todos estos años ha sido ese. Porque, según la letrada de esta señora, en el arcón había otro resto de otro feto sin identificar. Entonces, realmente, el protocolo o el seguimiento que se debe hacer, o el tratamiento que se debe hacer, de esos restos, creemos que se ha tratado de una manera irresponsable. No dudamos que la responsabilidad del director como primera cabeza del funcionamiento del instituto de medicina legal, pues ha sido la que ha corrido la peor suerte, cuando, meses antes, la misma delegada recién nombrada lo había ratificado en su cargo, y, realmente, nosotros creemos que, bueno, que la delegada ha escurrido el bulto, ha escurrido el bulto, y, realmente, incluso se llegaron a advertir responsabilidades sobre el Ayuntamiento de Málaga y sobre la empresa Parcemasa, porque habían perdido los restos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que el tratamiento irresponsable de los restos se debe solucionar; que se debe poner un mecanismo para que esto se clarifique, y, realmente, que no pase ese tiempo y ese sufrimiento una madre que, además de haber perdido un hijo y además de haber querido saber cuáles son los motivos para esa pérdida, además, sufre, en la Administración de justicia, pues la pérdida de su cadáver.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, nosotros pensamos que, si la situación de la Justicia también se traslada a esta situación, pues, realmente, es dantesco el panorama que se nos avecina, y, realmente, la Ciudad de la Justicia, pues empezó con su baldón en el primer momento y esto, pues nada más que vino a ennegrecer más el futuro de un edificio moderno, como se le ha tachado, pero que, realmente, lo único que está llevando, pues son malas noticias y un mal funcionamiento que ahora, pues se nos..., también se nos anuncia la posibilidad de que sea un edificio enfermo.</parrafo>
        <parrafo>El director cesado dijo que iba a abrir una investigación. ¿Tiene usted conocimiento de en qué proceso o cuáles son las conclusiones de esa investigación que iba a abrir el director?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré, empezando por el final, no sé a qué investigación se refiere, ese señor, no... Esta Consejera no tiene ningún tipo de conocimiento de ese tipo de investigación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, al menos hasta donde mi conocimiento llega, ningún responsable político sobre el que yo pueda tener ascendencia ha inculpado al Ayuntamiento de Málaga en este asunto, y, si lo hubiese hecho, le hubiera exigido esta Consejera responsabilidades. Si alguien lo ha hecho, habrá sido alguien que haya estado fuera de la órbita de responsabilidad política de esta Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en este desgraciado incidente, sobre todo, como usted bien ha manifestado, para la familia, en este caso y en cualquier otro caso, en lo que se refiere a traslados, intervenciones, entrega, custodia de fetos, de restos humanos o de cadáveres, por parte de los institutos de medicina legal, única y exclusivamente se interviene a petición judicial: exclusivamente. Es la única autoridad que tiene potestad para indicarle a un médico forense cuándo, cómo, dónde y qué se debe hacer en este tipo de asuntos. Tal vez lo que aquí se produjo fue que, en este desgraciado incidente, este feto, como cualquier otro cadáver que en ese momento se encontraba en las instalaciones de Parcemasa, que hacía sus veces de sede del instituto de medicina legal, también hubo que trasladar estos cadáveres y estos restos humanos al instituto de medicina legal ubicado en la Ciudad de la Justicia malagueña, y tal vez hubo que hacer un mayor reconocimiento en profundidad en las propias instalaciones de la Ciudad de la Justicia de Málaga antes que buscar, desde mi modesto punto de vista, en las instalaciones de Parcemasa.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la responsabilidad, o ejercer su responsabilidad, de la Delegada Provincial de Justicia y Administración Pública, le he relatado en mi primera intervención que este protocolo se inicia el 24 de octubre de 2007, y la Delegada toma posesión en septiembre de 2008. Esa petición suya, señor Oblaré, sí que es rizar el rizo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al cese del director del instituto de medicina legal, forma parte del ámbito competencial de la Delegación Provincial de Málaga. Es un puesto de libre designación, tal y como se dispone en el artículo 4.1 del Reglamento del Instituto de Medicina Legal, y mediante Decreto 176/2002. Por lo tanto, le compete a la Delegada Provincial nombrar a las personas que son de su confianza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

