<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>446</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Medicina de urgencia, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000666</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000666. Pregunta oral relativa a la situación del servicio de urgencias del centro de salud de Santisteban del Puerto (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la situación del servicio de urgencias del centro de salud de Santisteban del Puerto, de la provincia de Jaén, que formula el señor Armijo y que era en nombre del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El centro de salud de Santisteban del Puerto, donde se ubica la unidad de cuidados críticos y urgencias, se halla en la comarca de El Condado, que es una comarca que tiene unos problemas importantes, entre otras cosas, de infraestructura viaria, y que es una de las comarcas más deprimidas de la provincia de Jaén. Este centro de salud tiene que dar..., este punto de urgencias, perdón, tiene que dar cobertura a los municipios de Castellar y Sorihuela del Guadalimar, que se encuentran separados entre sí por una cantidad de kilómetros, desde nuestro punto de vista, considerable, puesto que en condiciones normales de una vía rápida no tendría ningún tipo de problema esa longitud, pero en las condiciones en las que se encuentra esta carretera, sobre todo ahora, en la época de invierno, donde las heladas y los desprendimientos son muy frecuentes, significa que el desplazamiento a cada uno de ellos es un verdadero calvario.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también este municipio cuenta —Santisteban del Puerto— con una residencia de mayores, con una cantidad, aproximadamente, de mayores de en torno a las veinticinco personas, que se está incrementando, y Sorihuela de Guadalimar tiene una residencia de mayores en la cual ahora mismo hay unos noventa y cinco residentes, si bien es verdad que hay momentos en que hay muchos más residentes. También estos núcleos de población ven incrementada la población que tienen tanto en época estival como ahora, con la recogida de aceituna, por la cantidad temporeros que se desplazan hacia estas localidades.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, nuestra preocupación es que el único equipo de urgencias que hay en el centro de salud de Santisteban del Puerto, para prestar atención a Santisteban del Puerto, Castellar y Sorihuela, nos parece insuficiente, puesto que en los horarios en los cuales se desarrolla hay una laguna importante que va desde las ocho de la tarde hasta las ocho de la mañana, donde solo hay un equipo médico —queremos decir, un ATS y un médico— para atender el propio centro de cuidados críticos y urgencias de Santisteban del Puerto y los municipios de Castellar y Sorihuela del Guadalimar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, nuestra pregunta es: ¿Con qué medios está dotado el servicio de urgencias del centro de salud de Santisteban del Puerto? Y permítame que le incluya la siguiente pregunta también: si cree que está suficientemente dotado para prestar el servicio de calidad que su señoría siempre le reconoce al servicio de salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Armijo, que usted ha trasladado la composición del área o de la comarca que da atención este servicio de urgencia y también el equipo humano que lo compone. De hecho, es un equipo que da cobertura, ¿no?, que se encuentra en el centro de salud de Santisteban dando cobertura a este municipio, a Castellar y a Sorihuela; que está compuesto por un médico, enfermera, celador y ambulancia con técnico conductor; que el horario es de 15 horas hasta las 8 horas del día siguiente y de 24 horas sábados, domingos y festivos, y que además existe un equipo de médico y enfermera de refuerzo desde las 15 horas hasta las 20 horas todos los días laborables, y de 9 horas a 20 horas los sábados, domingos y festivos. Y que, por tanto, tiene una distribución de 8 horas a 15 horas, urgencias atendidas en la unidad de cuidados críticos y urgencias; de 15 horas a 8 horas del día siguiente, equipo médico-enfermera, celador, técnico conductor; de 15 horas a 8 horas del día siguiente, equipo de refuerzo, médico, enfermera; y sábados, domingos y festivos, 24 horas un equipo, y de 9 horas a 20 horas, el equipo de refuerzo de médico y enfermera. El motivo del refuerzo en esos tramos horarios —sobre todo en sábados, domingos y festivos— es porque se produce la mayor frecuentación de ciudadanos durante esas horas del día.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, además de las dos camas de observación que tiene previsto el propio centro de salud y el dispositivo de traslado para pacientes que haya que estabilizar, entendemos que la cobertura está de acuerdo a las directrices del Plan Andaluz de Urgencias y Emergencias y que, por tanto, entra dentro de los estándares óptimos —que en esta mañana he tenido ocasión de comentar— de distribución de dispositivos de urgencia en cada una de las áreas y en cada uno de los ámbitos territoriales de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, vaya por delante nuestro reconocimiento a los profesionales que prestan el servicio tanto en las urgencias como en los centros de salud de toda Andalucía, y particularmente en el de Santisteban del Puerto. Pero, evidentemente, por los acontecimientos que ahora le relataré, este servicio de urgencias es bastante deficiente desde nuestro punto de vista por la situación especial en que se encuentran estos municipios, y porque, como por desgracia la realidad ya nos ha demostrado, se están produciendo fallecimientos sin que puedan tener la más mínima atención médica por parte del servicio de urgencias, puesto que se encuentran atendiendo otras urgencias. Y, claro, al solo haber un médico y un ATS, pues el problema significa que, si hay una urgencia en Sorihuela del Guadalimar o en Castellar, el centro de urgencias de Santisteban del Puerto se queda desabastecido. Vamos, no hay ningún tipo de equipo médico en él, siendo él el punto de referencia, ni para atender a Castellar, ni para atender a Santisteban. Es más, en el mismo caso en que, desde las 8 de tarde hasta las 8 de la mañana, hubiera una urgencia en el propio Santisteban del Puerto y se tuviera que desplazar ese equipo médico, el centro de salud también se quedaría vacío, con un solo celador, que lo único que podría hacer el hombre es reconfortar humanitariamente, pero sanitariamente no puede hacer nada. Y evidentemente eso nos está produciendo problemas importantes, entre ellos, incluidos los de muerte.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, esta última pregunta se presentó el día 22 de septiembre de 2010. Pues, por desgracia, el 27 de septiembre tengo aquí un informe realizado por su Consejería en el cual dice textualmente lo siguiente: «En relación con la solicitud de la atención prestada el 27 de septiembre a la fallecida doña María Antonia López Godoy, después de recibir los informes de los profesionales del Servicio Andaluz de Salud que participaron en esta atención le comunico que:</parrafo>
        <parrafo>»Entre las 21 y las 22 horas del día 27 de septiembre, se solicitó la atención del equipo sanitario que se encontraba de guardia en la unidad de cuidados críticos y urgencias de Santisteban para un caso grave. El solicitante informó de que su madre se encontraba muy mal. Esta solicitud fue considerada por el médico de guardia como prioridad 1, de máxima urgencia, por lo que el equipo se activó y salió inmediatamente para atender a la paciente. Previamente, en el centro de salud, el equipo de guardia estuvo atendiendo un caso que parecía estable y permanecía en observación en este centro: era un infarto. A los pocos minutos de salir con la ambulancia, el equipo recibe una llamada del centro de salud informando de que la paciente que se encuentra en observación entra en parada cardiorrespiratoria. Ante esta situación el médico decide volver al centro para atenderla. El mismo médico ordenó al celador que pidiera al 061 para atender a doña María Antonia López Godoy, al tiempo que el equipo aplicaba las maniobras de resucitación a la paciente del centro de salud. Una vez reanimada, el equipo sanitario procedió a trasladarla al hospital de Linares —es decir, ya se quedó sin ningún tipo de médico el centro de salud—.</parrafo>
        <parrafo>»A las 22:06 el centro coordinador del 061 recibe la llamada del celador del centro de salud de Santisteban solicitando ayuda para atender a doña María Antonia. A las 22:07 horas, el centro coordinador del 061 avisa a la ambulancia de Navas de San Juan, que volvía de un traslado previo a Linares, indicándole que vaya a recoger urgente al equipo médico para hacer un aviso en Santisteban».</parrafo>
        <parrafo>La ambulancia se presenta en el centro de salud de Santisteban sin equipo sanitario. Tras cuarenta minutos más. O sea, es decir, a las once, desde las nueve que se llamó, a las once, se presenta el equipo sanitario en el domicilio de la paciente, se traslada al hospital, pero falleció.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo sé que esto es un ejemplo, señora Consejera, pero evidentemente hay un problema, no es la primera ocasión. Y a mí me gustaría, señora Consejera, que... Nosotros hemos pedido a la Delegada de Salud que nos recibiera, nos va a recibir el día 20. Bueno, ya posiblemente, después de que su señoría me conteste... Hay 1.500 firmas presentadas en Castellar, 2.200 o 3.000 se presentarán, según lo que se haya recogido en las últimas fechas, el día 20 a la Delegada de Salud. Si estas quejas las contabiliza en su encuesta de grado de satisfacción de los usuarios del sistema público, tal vez el porcentaje le varíe un poco. Pero evidentemente hay un problema importante allí.</parrafo>
        <parrafo>Sé que la solución, si pasa por la generalidad... Es decir, es que así están todos los centros de salud de Andalucía, y no nos vamos a variar evidentemente, la burocracia estará otra vez de espaldas a la realidad. Nosotros tenemos un problema humano importante allí. Yo vivo en el propio Santisteban, mi familia vive en el propio Santisteban. Realmente hay un estado de alarma porque hay momentos en los que no tenemos médico que nos atienda para una urgencia. Yo entiendo también cuál es su problema, posiblemente sea un problema presupuestario de estructura organizativa. Usted entienda el problema humano que hay en la comarca de El Condado, no solo por la infraestructura, sino por el envejecimiento de la población y por la necesidad del servicio de urgencias, que necesitamos —valga la redundancia— más que nunca.</parrafo>
        <parrafo>Y por supuesto le pido una solución, que podría ser negociada, pero evidentemente tendremos que buscar una solución para que casos como este no se vuelvan a repetir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo, señor Armijo, yo le he comentado la disposición de los recursos que hay en el área. Le he comentado que están en relación con los estándares definidos por parte del Plan Andaluz de Urgencias y Emergencias. Es decir, que están aquellas necesidades que se entiende que son habituales por parte de la población. Pero le tengo que traer a la realidad, señor Armijo, y la realidad significa que evidentemente se pueden dar en un momento determinado coincidencias que pueden tener en el tiempo una coincidencia que hace que... Al final, ¿cuántos recursos cree usted que serían necesarios para que esa coincidencia no se produjera?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, nosotros tenemos un dimensionamiento. En cualquier servicio público, en cualquiera, no en Andalucía —en Madrid, en Valencia, en País Vasco—, cualquier servicio público se dimensiona en función de la población que tiene que atender y en función de las distancias. Yo le he dicho antes las cronas que se establecían en relación con estos municipios y, por tanto, señorías, lo que no me parece oportuno, si me permite la expresión, y lo que me parece demagógico es que se utilice un desenlace fatal, que todos lamentamos, no deseado, de una persona que ha sido atendida por parte de los servicios de urgencia, para hacer de ello un planteamiento de reivindicación, o de recogida, o de situación de recogimiento del malestar que, legítimamente, genera en una zona, e intentar sacar provecho político.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Armijo, discúlpeme porque creo que he intentado en mi turno de intervención respetarle. Usted ha hecho afirmaciones muy groseras, que usted no se da cuenta cuando las dice, pero usted culpa al sistema sanitario de una muerte, usted lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdone, señor Armijo, yo no hago referencias... Me parecen afirmaciones muy graves, yo quiero aclararle a esta Comisión que esta persona se trasladó y que murió en el hospital, murió al poco tiempo de llegar al hospital. Por tanto, usted ha hecho una afirmación que comprendo que no participa habitualmente en estos debates, y que, por tanto, no ha sido consciente a la hora de formularla. Pero, evidentemente, si usted tiene constancia de que ha habido una muerte producida por una desatención, o producida por un mal funcionamiento, hay que irse a los tribunales. Quiero decir, señoría, que es aquí no se pueden hacer afirmaciones gratuitas de este tipo y luego, posteriormente, decir que no se está utilizando una información con otro objetivo. Yo con estos temas soy muy seria, señor Armijo, no me gusta que se puede generar de estas materias elementos cuando se produce una fatal coincidencia, y, por tanto, le hemos dado..., he visto que por la contestación que dice que ha recibido por parte de la Consejería, todo lujo de detalles de cómo se produjo esa atención sanitaria. Y, por tanto, señoría, usted habrá visto que se desplazó un dispositivo, que cuando llegó al centro de salud de Santisteban no había entendido que tenía que recoger al equipo médico que estaba en Las Navas. Y eso es lo que provocó una demora en la llegada del servicio de ambulancia al domicilio de esta persona, que, como usted comenta, se produjo en 40 minutos, tiempo no habitual, tiempo no deseado, que se produce como consecuencia de que la ambulancia tiene que volver a recoger al equipo médico que tenía que haberse traído de Las Navas, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que, como se ha dado toda la información a la familia de la fallecida y a usted mismo, no me parece de recibo que se utilice ese tipo, en ese momento, de dificultad de recogida de un equipo médico que se encontraba en otro ámbito para hacer de esto, o hacer un planteamiento de que se ha provocado una alarma, y que, por tanto, se está haciendo, me ha dicho usted, una recogida de firmas y que se está llevando, cuando usted tiene una reunión con la Delegación Provincial, según me comenta, el lunes que viene. Y, por tanto, señor Armijo, lamento que este tema, además con los datos de una paciente, que, evidentemente, siempre son confidenciales, se traiga a esta Comisión intentando culpar al sistema sanitario de un fallecimiento. Lo que ha habido es un retraso en una llegada, provocada por una confusión en relación con la recogida de un equipo médico, así se le ha comentado a la familia que fue objeto de esta situación. Y dejar muy claro que la paciente se recogió en su domicilio, que la paciente llegó al hospital, que, por tanto, fue atendida durante todo ese traslado por parte del equipo móvil, del equipo que acompañaba a la ambulancia y que murió horas posteriores a su llegada al propio hospital por una patología que, por motivos de confidencialidad, no la voy a trasladar, pero que tiene que ver con una patología aguda, que, evidentemente, puede tener, y que tiene en la mayoría de las ocasiones, consecuencias de muerte, y, por tanto, un daño también irreparable para la propia salud.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, todos los datos los tiene usted sobre este caso. Yo le he contestado sobre los datos de la pregunta, que era: si consideraba que los dispositivos que existen actualmente en Santisteban son los adecuados, en términos de planificación, a los resultados de las cronas de población que tiene el área territorial. La respuesta ha sido que está de acuerdo a esas directrices que emanan del plan andaluz, y, por tanto, señoría, lamentar, en este caso como en otros que se puedan producir, la coincidencia fatal de diferentes elementos que hagan que a una persona tenga que demorarse la atención más allá de lo que nos gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

