<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>305</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Industria audiovisual, Industria cultural, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001054</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001054. Pregunta oral relativa a las empresas culturales (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Rico Terrón y D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Ramos Aznar?</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con el orden del día y la siguiente pregunta concierne, es relativa a empresas culturales, que formula el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía y para lo que tiene la palabra, me imagino, su portavoz, el señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta se concreta en una serie de empresas culturales que forman parte de un programa que precisamente pretende el desarrollo de estas empresas culturales, El Proyecto Lunar: una fábrica de ideas, en este caso en Málaga. Ya existía en Sevilla, y próximamente en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Fundación Andalucía Emprende, y a lo largo de tres años, se ha ayudado a 1.318 proyectos, y en concreto me refiero a estas empresas y qué criterios se han seguido para seleccionar estas y no otras. Esa es la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, le agradezco que traiga usted a esta Comisión y al Parlamento iniciativas que tengan que ver con la importancia del sector cultural como base de una industria también cultural y de las que más apoyo público necesitan, precisamente por su debilidad en la capacidad de desarrollar proyectos empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, los criterios de valoración que se siguen para alojar en las incubadoras de empresas de Proyecto Lunar a proyectos o empresas creativo-culturales en Andalucía son los siguientes: ser una empresa de base creativo-cultural que pertenezca al Proyecto Lunar —el Proyecto Lunar es el proyecto que permite, precisamente, darle cobertura económica, financiera y de apoyo a las empresas culturales—; que el proyecto empresarial tenga un impacto creativo, cultural o social, y que plantee innovaciones atractivas en el ámbito de las industrias creativas andaluzas; que el proyecto presente un grado de desarrollo y madurez adecuado, y que contemple el desarrollo de alguna innovación, o que haya trabajado su diferenciación como empresa y potenciando la generación de puestos de trabajo; que tenga capacidad para colaborar en red con otros proyectos empresariales, y a la vez puedan actuar como proyectos tractores en el sector creativo cultural, y que cuente, como criterio prioritario, con una fórmula jurídica colectiva. Todos estos criterios son los que rigen el proceso de selección de proyectos y empresas que solicitan la incubación en Proyecto Lunar, y que, concretamente en Málaga, es realizado por una comisión de valoración formada por el equipo técnico del Proyecto Lunar-Málaga y por el equipo de coordinación Proyecto Lunar en Andalucía Emprende. Este equipo es quien se encarga de analizar las características de cada uno de los proyectos y/o empresas del Proyecto Lunar en Málaga que solicitan la incubación —por tanto, la ubicación física en nuestras incubadoras—, para ayudarles a que ese proyecto embrionario, todavía joven, débil, pueda tener viabilidad por sí mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No le quepa la menor duda al señor Consejero de nuestra preocupación y de nuestra dedicación en el tema de las industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>Las industrias culturales, para nosotros, son un sector prioritario, porque, evidentemente, en Andalucía no parece que dentro de los modelos, de los parámetros de desarrollo, estén..., pues, por ejemplo, industrias como la siderurgia o como cualesquiera otras, que puedan ser..., no ya me refiero contaminantes, sino dentro de un modelo de desarrollo global sostenible, pues no entrarían.</parrafo>
        <parrafo>Hemos defendido en la Comisión de Cultura, y lo traemos aquí también, por la... no vinculación, sino porque aquí es donde está la posibilidad de que este convencimiento que tenemos, del desarrollo de las industrias culturales, sea sectorialmente prioritario, en dos sentido: en el sentido de la creación de empleo, y también, por supuesto, en el sentido de la aplicación de las nuevas tecnologías a un sector tan delicado, pero al mismo tiempo tan prometedor, como son las industrias culturales, que en otros países tienen, como usted sabe, como sabemos todos, un significado importantísimo, importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>He puesto estos cuatros ejemplos porque me han permitido conocerlos de manera directa, y la conclusión a la que llegamos es que estas ayudas a los proyectos, que, además, aquí están —el audiovisual, la discográfica, la danza y la moda—, que, evidentemente, son sectores punteros dentro de lo que serían las industrias culturales, requieren, en nuestro criterio, un modelo global para Andalucía, y que esa... Usted ha hablado de la debilidad, porque es cierto, tienen una extrema debilidad. Estamos hablando de empresas con 2,3 personas en la media, ¿no?, de todas las empresas culturales andaluzas; una media de que son empresas muy pequeñas, tremendamente pequeñas, y que no tienen esa interconexión, independientemente de los conocimientos jurídicos para poder ir o moverse en el mercado de las subvenciones, de las ayudas, y, por supuesto, también, mucho más en el de la competencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, o creemos, desde el Grupo Popular, que es necesario desarrollar un modelo de industrias culturales determinando claramente, como en alguna otra ocasión me habrá escuchado plantear aquí, criterios muy rigurosos de prioridad. Da la casualidad —feliz casualidad para Málaga, ¿eh?, y lo digo como diputado por Málaga— de que estas cuatro entran dentro de lo que son sectores prioritarios, claramente, ¿no?, en lo que es la creación, esa creatividad que se pide a estas empresas, que es la base para poder desarrollarla después. Pero ese modelo de desarrollo integrado y vinculado, si fuera posible, si ello fuera posible, a los propios desarrollos de la universidad; por ejemplo, tema como es las cuestiones artísticas, las facultades de arte, relacionado con empresas que puedan desarrollar los proyectos. Es decir, nosotros lo que planteamos es, por supuesto —y lo planteamos aquí lo mismo que lo hemos planteado en la Comisión de Cultura—, más recursos. Ya se sabe que siempre se piden más recursos, pero más recursos para las industrias culturales. Las industrias culturales son una apuesta firme de futuro, tienen que serlo. No pueden quedar en un mero gesto o en un momento determinado que se pueda decir: «Bueno, el Plan Estratégico aconseja...». Eso ya se sabe, se sabe desde hace mucho tiempo porque en otros países como Italia, como Francia, o como Estados Unidos, las industrias culturales tienen una importancia clave en el desarrollo, la riqueza y en el empleo. Y que, aparte de más recursos, estos esfuerzos se integren en un modelo donde haya unos sectores prioritarios y que después eso tenga la transferencia al mercado, porque, de lo contrario, quedan en un esfuerzo muy laudable en cuanto al propósito de quien lo crea, en un esfuerzo, incluso, por parte de la Administración, pero no consigue, no consigue llegar. Tenemos el ejemplo de aquel movimiento que fue la nueva moda gallega, donde se esforzaron por que el diseño de los modistas gallegos llegara. Y tuvo un buen éxito. Tuvo un buen éxito teniendo en cuenta las circunstancias de contexto en las que nos movemos ahora mismo, pero que son transitorias y que lógicamente se superarán.</parrafo>
        <parrafo>Ese es nuestro planteamiento: que está bien el hacer estos apoyos, que es necesario, que es imprescindible, pero que se necesitan más recursos y una integración en un modelo de desarrollo de las industrias culturales que, desgraciadamente —por ejemplo, en las ayudas a la industria audiovisual y las ayudas a la industria discográfica—, por falta de recursos, se queda más en buenas intenciones que en resultados concretos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire si le damos importancia a este sector que, partiendo de su peso relativamente pequeño en la economía, pero analizando de común acuerdo con el sector que no es un problema de creatividad, no es un problema de imaginación ni de guiones, es un problema empresarial. Por eso es tan importante que, siendo cuestiones culturales, los incentivos y las ayudas los tenemos en la consejería de las empresas. Porque hemos detectado que lo que necesitan es ser empresas, y apoyarlos en eso, en que sean empresas. Y por eso tenemos en este proyecto recursos puestos que son significativos.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, aquí hay una base creativo-cultural, en Andalucía, muy potente. Y además yo le invito para..., porque, en fin, mi propia experiencia ha sido interesante. Yo le invito a que usted tenga una reunión de trabajo y conozca de verdad al equipo que está llevando el Proyecto Lunar, que lo conozca, que le den toda la información, que se entreviste con los representantes de las empresas —todos muy jóvenes, muy formados, de un ámbito muy urbano de las capitales andaluzas— porque se va a encontrar con una capacidad y un entusiasmo tremendo. De hecho, de vez en cuando surgen tan buenas noticias, como por ejemplo que Kandor, es decir, que España, va a competir... Eso no sé si lo saben ustedes: España va a competir por un Oscar en Hollywood de una empresa andaluza. Un corto hecho en Granada por una empresa en la que participa Invercaria; es decir, Invercaria, que la gente piensa que es un instrumento para empresas de coches, para empresas industriales o para empresas del sector aeronáutico, somos accionistas con voluntad de permanecer lo mínimo posible. Y gracias a Invercaria se ha podido rodar un corto que está seleccionado para los Oscar. Y es un grupo de chavales granadinos, que además la empresa está incubándose en un centro propio de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>¿Eso es una anécdota? Bueno. ¿Es una curiosidad? Bueno. ¿Es fruto de un talento aislado? No lo sé. Sí creo que eso es el ejemplo de lo que queremos hacer y puede servir de elemento dinamizador y como espejo para darle visibilidad a las industrias culturales andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En particular le voy a dedicar un poco de detalle a las cuatro por las que usted preguntaba en Málaga porque creo que debe conocer la información.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Haimakeh Production es una productora audiovisual especializada en la creación, producción y venta de programas lúdicos educativos, cortos originales. Ofrecen a nivel regional y nacional productos audiovisuales televisivos de base educativa, que de una manera lúdica y sencilla despiertan y fomentan el interés y la curiosidad por descubrir nuevos conocimientos en diversos campos. Produce y promueve a través de la web los proyectos educativos y audiovisuales de la zona francófona e inglesa lo que manifiesta su clara vocación empresarial. No se les puede decir a estos chavales que no tienen un sitio para poder tener un teléfono gratis y un acceso a Internet y poder defender su proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Otra se llama Antena Music. Es una empresa formada por un sello discográfico malagueño y una agencia de representación de dos promotores. Uno de ellos, Ricardo Teixidó, ex componente del grupo musical Danza Invisible, tiene una larga carrera como artista y es un productor-conector constituyendo un enlace con toda la industria musical malagueña.</parrafo>
        <parrafo>La tercera, Rea Danza, es una compañía de danza contemporánea, constituida hace ya 10 años por dos promotores. Es una de las compañías de la provincia con mayor proyección, tanto nacional como internacional, y empresa dinamizadora del sector de la danza de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto La Habitación de Kate, hay que reconocer que son también creativos en el título y nombre que le ponen a la empresa. Se encargan del diseño de la moda. Realizan creaciones y diseños multidisciplinares con carácter exclusivo, dirigidos a mujeres y hombres de edad media, con un nivel económico medio y medio alto, con tendencia al consumo de moda y complementos y a seguir las nuevas formas de expresión artística, asiduos a Internet y residentes en cualquier ciudad de España al contar con una canal de venta on line.</parrafo>
        <parrafo>Con todo, yo les quiero insistir en que están allí porque tienen méritos propios y ojalá hubiera más. Cualquier proyecto que usted considere que necesita apoyo para ser incubado, para ser llevado a un centro de incubación, esté usted absolutamente abierto a hacernos la propuesta y la sugerencia. Y le digo, le invito a que conozca con detalle la estructura y que nos ayude a difundirla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

