<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>482</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <materias>Control presupuestario, Ejecución del presupuesto, Presupuesto regional, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-11/ICG-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-11/ICG-000001. Informe anual de la Cámara de Cuentas relativo a la fiscalización de la Cuenta General, contratación administrativa y Fondo de Compensación Interterritorial, correspondiente al ejercicio 2009 (pág. 16).</extracto>
    <intervienen>D. Antonio Manuel López Hernández, Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero Mayor.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el primer punto del orden del día, abordamos el segundo, que consiste en la presentación del informe anual de la Cámara de Cuentas de Andalucía, relativo a la fiscalización de la Cuenta General, de la contratación administrativa y del Fondo de Compensación Interterritorial, correspondiente al ejercicio de 2009, para la presentación de lo cual tiene la palabra también el señor Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LÓPEZ HERNÁNDEZ, CONSEJERO MAYOR DE LA CÁMARA DE CUENTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En esta ocasión, este punto, como bien saben, de fiscalización de la Cuenta General, de la contratación administrativa y los Fondos de Compensación Interterritorial, constituye uno de los objetivos fundamentales del trabajo de la Cámara. Es uno de los trabajos recurrentes que se hacen por parte de la Cámara. Y lo es así para dar cumplimiento, precisamente, a la Ley de la Cámara de Cuentas, que lo establece de esta manera.</parrafo>
        <parrafo>Como bien conocen, el informe, que está a disposición de todos ustedes —como es lógico—, lo ha estado, ha estado publicado... Además de las conclusiones sobre la observancia de la legalidad y el cumplimiento de los principios contables o económico-financieros que rigen en el ámbito del sector público de la Junta, también hay una serie de recomendaciones que hace la Cámara y con la que se pretende contribuir a mejorar el desempeño en la actividad económico-financiera y administrativa de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a intentar concentrar, para no cansarles demasiado, en un análisis, quizás somero —disculpen si no, lo podemos ampliar en los puntos que ustedes consideren oportunos—, de algunas magnitudes que creo que son relevantes, conclusiones y recomendaciones en las que se concentran los aspectos esenciales de este informe, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Como conocen, cuando hablamos de la fiscalización, nos estamos refiriendo fundamentalmente a la Junta de Andalucía, sus organismos autónomos y agencias, aunque también se hace una labor de recopilación y de síntesis de los aspectos esenciales de la rendición de las entidades públicas empresariales, fundaciones y consorcios. Y, luego, se hace un papel muy interesante en relación a la fiscalización de la contratación administrativa, que antes se ha señalado por aquí.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a lo que se refiere a la Administración de la Junta de Andalucía, sus organismos y agencias, algunos datos que creo que pueden ser de interés son los siguientes: el presupuesto inicial de la Junta ascendió a 33.543 millones. Tras realizarse modificaciones por importe de 3.145 millones, el presupuesto definitivo ascendió a 36.688. Esas modificaciones supusieron un 9,38% del crédito inicial; el año anterior fueron un 10%.</parrafo>
        <parrafo>Los créditos presupuestarios que se destinaron al personal ascendieron a 5.834 millones, un 16% del total; en gastos bienes y corrientes, fueron 1.313 millones, un 4%; transferencias corrientes, 19.394 millones, un 53%, y las inversiones reales ascendieron a 1.768 millones, lo que supone un 5%.</parrafo>
        <parrafo>Del conjunto de las consejerías, las que sin duda tienen un mayor volumen de créditos gestionados son, respectivamente, Salud, con un 28,85%, y Educación, con un 17,88%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los niveles de ejecución y de realización de pagos relativos al presupuesto de gastos, más o menos se mantienen los niveles respecto al año anterior. Así, por ejemplo, en el 2009 estamos hablando de un grado de ejecución del 93,27%, frente a un 94,71% del año anterior. Y la realización del pagos fue del 89,45%, cuando el año anterior había sido del 89.53%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al presupuesto de ingresos, la ejecución, el grado de ejecución de los ingresos alcanzó el 90,66%; el año anterior, había sido el 95,98%. Y los cobros, en grado de recaudación de estos ingresos, en el año 2009 supusieron el 96,15%, cuando el año anterior había sido un 94,10%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a las magnitudes que forman parte del resultado presupuestario, conocen...</parrafo>
        <parrafo>Perdonen si, algunas veces, en esto puedo pecar de docente, que es mi origen, pero el resultado presupuestario es una magnitud que refleja cuál ha sido el desempeño, en cuanto a la ejecución de gastos e ingresos, en un periodo en el que intenta ver en qué medida se ha dado cobertura con los ingresos a los gastos realizados en el periodo.</parrafo>
        <parrafo>El ahorro bruto, que es una magnitud que nos vincula los ingresos corrientes con los gastos corrientes del periodo, en el 2009 ascendió a 2.182 millones, frente a los 3.107 del año 2008, y el saldo final de esta magnitud, que es la que pone de relieve si hay superávit o déficit, representa un superávit que es de 258 millones en 2008 y 416 en 2009. Se incrementó, respecto al año anterior, en un 61%.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las magnitudes, que, como bien saben, es importante a la hora de evaluar el desempeño en materia de ejecución presupuestaria, es el remanente de tesorería. El remanente de tesorería consolidado se sitúa en 1.263 millones en 2009, frente a los 2.653 de 2008, y, de este remanente consolidado, la parte que es libre para gastos generales o no afectados, la parte que realmente se puede emplear para incrementar nuevos o mayores gastos en el ejercicio siguiente, y que es el que da sentido, en definitiva, a esta magnitud, el remanente para gastos generales en 2009 fue de 478 millones, un 67% menos que en 2008, que alcanzó los 1.476 millones. Del componente de ese remanente destacan especialmente los fondos líquidos, que en 2009, a 31 de diciembre, eran 4.027 millones, frente a los 5.097 del ejercicio anterior.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los libramientos pendientes de justificar, los del ejercicio corriente —es decir, de 2009— ascendieron a 564 millones, y los de los ejercicios anteriores fueron 2.603 millones. Los primeros aumentaron un 20,49%, mientras que los de ejercicios anteriores se redujeron un 22%.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las magnitudes que, entiendo, es relevante, a efectos de conocer cuál ha sido el desempeño de la Junta, es el endeudamiento. La deuda que se autorizó por la Ley de Presupuesto de 2009 con destino a la financiación de gasto de capital ascendió a 2.416 millones; sin embargo, el importe que autorizó el plan anual de endeudamiento bajó a 2.374, y finalmente se formalizaron operaciones por 2.369,82 millones.</parrafo>
        <parrafo>Esto fue expresamente para 2009. La cifra de deuda total, lo que se conoce como «deuda viva», a final de 2009 ascendió a 9.626 millones, de los cuales 8.891 son operaciones de deuda destinada a financiación de gastos de capital, fundamentalmente inversiones, y 734 son operaciones para cubrir necesidades transitorias de tesorería. El tipo medio de interés del endeudamiento se redujo, pasando del 4,62% en 2008 al 4,21% en 2009, y la vida media de esta deuda se sitúa en 6,58%, frente a 5,61% en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos en cuenta la deuda viva a 31 de diciembre de 2009 en valores absolutos, de todas las comunidades autónomas, Andalucía se sitúa en cuarto lugar, después de Cataluña, Comunidad Valenciana y Madrid, según las fuentes del Banco de España, y que pueden encontrar en el informe de la Cámara, y, si comparamos esta magnitud también en función del producto interior bruto de la Comunidad, en la relación ratio-deuda-PIB por comunidad autónoma, Andalucía se encuentra en sexto lugar, tras Valencia, Baleares, Cataluña, Castilla-La Mancha y Galicia.</parrafo>
        <parrafo>El volumen de fondos gestionados por organismos autónomos y agencias administrativas en 2009 ascendió a 10.537 millones, lo que supone un descenso del 7% respecto al ejercicio anterior. El importe que se asignó a Andalucía en los Fondos de Compensación Interterritorial en 2009 ascendió a 478 millones, un 35% del total, que eran 1.353. El año anterior era el 36%. Ha disminuido un poco en relación al año anterior. De la cuantía asignada, de esos 478 millones, 359 corresponden al Fondo de Compensación y 119 al Fondo Complementario.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esto, digamos, como una aproximación de grandes cifras que creo que le pueden dar una idea de cuál ha sido el desempeño en esta faceta económico-financiera. En relación a las conclusiones y recomendaciones más relevantes con la Administración de la Junta y sus organismos, y fundamentalmente referida a los aspectos del Presupuesto, tanto de ingresos y gastos como de modificaciones presupuestarias, resultados, deuda y operaciones transpresupuestarias, me permito señalarles las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>El criterio seguido para el cálculo de la provisión de derechos de cobro de difícil o imposible recaudación ha sido el de provisionar únicamente aquellos derechos con una antigüedad superior a cinco años, criterio compartido por la Cámara en informes anteriores. No obstante, el deterioro de la situación económica general y la evolución del saldo de derechos pendientes de cobro y de su recaudación en este ejercicio 2009 aconsejan el establecimiento de unos criterios más depurados para la estimación de la cuantía de esos derechos de difícil o imposible materialización.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los libramientos pendientes de justificar, presentan una antigüedad significativa. De ahí que la Cámara recomiende en el informe depurar la composición de dicho saldo, así como tomar las medidas conducentes a su justificación, o, en su caso, al reintegro.</parrafo>
        <parrafo>En la memoria..., no se contiene en la memoria de la Cuenta General información sobre el gasto personal, tanto en relación a los 10.630 millones de obligaciones reconocidas como con la cifra de personal, que asciende a 244.624 personas. En el informe se recomienda que la memoria informe sobre estos extremos en relación al personal, tanto en relación al número como a la variación, a la distribución por secciones y motivos de las variaciones e incidencias.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al resultado del ejercicio de las cuentas anuales, las principales recomendaciones y conclusiones son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>No se incluyen como gastos con financiación afectada el endeudamiento a largo plazo y los recursos procedentes del Estado en el ámbito de la llamada Ley de Dependencia, lo que ha supuesto una limitación al alcance, en tanto que no ha sido posible emitir un pronunciamiento sobre la cuantificación que en la Cuenta General se realiza de las desviaciones de financiación correspondientes, las cifras de superávit de financiación incluidas en el resultado presupuestario y la parte del remanente que tendría carácter afectado.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, se recomienda completar la información recogida en los módulos de seguimiento de gastos con financiación afectada en los términos que se prevé tanto en el documento 8, de principios contables, como en lo que establece el propio Plan General de Contabilidad al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Tanto la cuenta de inmovilizado como el inventario y el balance presentan carencias de información relevante en cuanto a la falta de consignación de las amortizaciones —me refiero a las amortizaciones técnicas— y en relación a la valoración de una parte de los elementos. En este sentido, se insta a plantear el proceso de valoración de los distintos elementos del inventario, para posteriormente proceder a cuantificar, de una manera adecuada, las amortizaciones que reflejen el consumo de estos activos. No se ha elaborado una normativa interna que determine los criterios y procedimientos para la formulación de los estados consolidados, por lo que se recomienda su aprobación por parte de la Junta, su aprobación y elaboración previa.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al endeudamiento, como ya se ha puesto de relieve, se ha cumplido el programa anual de endeudamiento en cuanto a la observancia de los límites de deuda que se hayan establecido para 2009.</parrafo>
        <parrafo>En el análisis de las operaciones extrapresupuestarias, la Intervención General de la Junta está realizando una labor de análisis y depuración de los saldos de las cuentas extrapresupuestarias y su movimiento, y muy especialmente respecto a lo que debe formar parte del remanente de tesorería. Se recomienda, en este sentido, que continúe con esa labor.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los Fondos de Compensación Interterritorial, se recomienda que en la planificación de los proyectos se tenga en cuenta, entre otros, la experiencia de ejercicios anteriores, al objeto de disminuir el número de proyectos reprogramados.</parrafo>
        <parrafo>Y algunas de las conclusiones referidas a los organismos y agencias serían las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Para el conjunto de organismos se realizan recomendaciones relativas a la necesidad de contabilizar las amortizaciones y de revisar los criterios adoptados para contabilizar el inmovilizado inmaterial, así como, en algunos casos, el inmovilizado material y las inversiones destinadas al uso general.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al Servicio Andaluz de Salud, presenta un saldo presupuestario negativo de 11 millones, aunque el ejercicio pasado tuvo un saldo negativo de 64.</parrafo>
        <parrafo>El saldo de obligaciones pendientes de pago del SAS, del ejercicio corriente y cerrado a 31 de diciembre de 2009 en la liquidación del presupuesto de gastos, ascendió a 325 millones; sin embargo, el balance de situación reconoce unas obligaciones por 1.808. La diferencia, como seguramente ya conocen, porque esto no es una novedad, se debe al saldo de la cuenta 409, «Acreedores por obligaciones pendientes de aplicar al presupuesto», por importe de 1.483, si bien en el año anterior eran 1.569, que, como todos conocen refleja aquellas obligaciones vencidas pero pendientes de imputar al presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, en el ejercicio 2009, se ha autorizado al SAS, mediante resoluciones del Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía y Consejero de Economía y Hacienda, imputar al presupuesto y pagar obligaciones procedentes de ejercicios anteriores por importe 798 millones.</parrafo>
        <parrafo>El 26 de noviembre de 2009, mediante resolución de la Consejera de Economía y Hacienda, se ha autorizado al SAS a tramitar el pago de obligaciones contraídas con sus proveedores por un sistema de gestión de pagos con vencimiento confirmado, con un límite de riesgo vivo de cuatrocientos millones de euros y con cargo al presupuesto de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Seguidamente, pasaré a comentarles algunas conclusiones, las más significativas, en relación con las entidades públicas empresariales. Como saben, esta denominación engloba genéricamente a las agencias empresariales, las sociedades mercantiles, las entidades de derecho público...; es decir, hay un conjunto de entidades. En este sentido, el sector público empresarial de la Junta de Andalucía, a 31 de diciembre de 2009, estaba compuesto por 171 entidades públicas empresariales —una menos que en el año anterior—, de las que 61 —59 el año anterior— son participadas mayoritariamente, se pueden considerar como sociedades públicas, y 110 —113 en 2008— eran participadas con carácter minoritario, es decir, menos del 50%.</parrafo>
        <parrafo>El volumen de fondos que recibieron de la Administración autonómica estas entidades, durante 2009, ascendió a 3.937 millones. Ello supone un aumento del 1% respecto al importe percibido en el año 2008. De este importe, el 65,8% se concentra en las siguientes entidades: Empresa de Gestión Medioambiental —Egmasa—, Infraestructuras y Servicios Educativos, Gestión de Infraestructuras Andaluzas, Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía —Idea—, Empresa Pública de Ferrocarriles, Empresa Pública de Radiotelevisión Andaluza. Los importes y los porcentajes están en el informe, y si, en algún caso, quieren que amplíe esta información, gustosamente se la puedo dar.</parrafo>
        <parrafo>El endeudamiento financiero —cuando hablamos de endeudamiento financiero nos referimos a las deudas que están contraídas con entidades financieras—, por el conjunto de las entidades empresariales, a 31 de diciembre, ascendió a 405 millones de euros, de los cuales, el 32% eran deudas a corto plazo, y el 68%, a largo plazo. Eso supuso un aumento del 38,65% respecto al anterior.</parrafo>
        <parrafo>Las entidades públicas empresariales que mantienen un mayor nivel de endeudamiento, en relación con el conjunto, son EPSA, con 230 millones; Idea, con 45 millones; Gestión de Infraestructuras de Andalucía, GIASA, con 54; Cetursa, con 33. Estas entidades que he mencionado representan el 89% del endeudamiento financiero conjunto del sector empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al resultado económico, en 2009 fue negativo, aunque se redujo en un 21,45% respecto al año anterior, ya que, en 2008, fueron 136 millones negativos, y en 2009 fueron 107 millones. Esta evolución de las pérdidas se debe a la contención del nivel de actividad, lo que ha supuesto una disminución en la estructura de gastos, especialmente de personal, existencias, suministros y servicios. En cualquier caso, es necesario tener en cuenta que las subvenciones de explotación que se incorporaron como ingresos del ejercicio para el conjunto de las entidades públicas empresariales ascendieron a 1.416 millones.</parrafo>
        <parrafo>Para llevar a cabo su actividad, las entidades empresariales públicas han contado, durante 2009, con una plantilla que ascendió a 21.108 empleados, según las memorias que ponen de relieve estas entidades, lo que supone una variación media de 202 empleados respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las fundaciones públicas, destacaría lo siguiente: en el ejercicio 2009, la Consejería de Hacienda y Administración Pública considera que tienen esta naturaleza 28 fundaciones. Estas son las que se incluyen en la Cuenta General. En el presupuesto de la Comunidad Autónoma se incluyen, como en años anteriores, solo los presupuestos de dos fundaciones, FASS y FAISEM. En la Cuenta General, sin embargo, se incorporan los estados financieros y las memorias de 28, que son a las que nos referimos. En este sentido, como en otras ocasiones se ha venido reiterando por la Cámara, se considera y se recomienda que todas las fundaciones que pertenecen a la Junta deberían incluirse no solo en la Cuenta General sino también en el Presupuesto. En este sentido, hay una discrepancia de criterio entre lo que mantiene la Cámara y lo que mantiene la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Los fondos que perciben estas entidades de la Administración autonómica, el conjunto de las fundaciones, ascendieron a 568 millones. Más del 87% de estos fondos se concentran en las siguientes fundaciones: FASS, con el 46%; la fundación andaluza Fondo, Formación y Empleo, con el 22%; la fundación andaluza Red Andalucía Emprende, con el 11,8%; y FAISEM, con el 7,5%.</parrafo>
        <parrafo>Al cierre de 2009, el conjunto de las fundaciones obtuvo un resultado negativo de 1,45 millones, lo que supuso una variación de tres millones respecto al ejercicio anterior, ya que, en ese ejercicio 2008, el resultado fue positivo de 1,55. También, en este caso, hay que tener en cuenta que las subvenciones de explotación que se han incorporado en los ingresos del ejercicio para el conjunto de las subvenciones…, perdón, del conjunto de las fundaciones, ascendieron a 549 millones.</parrafo>
        <parrafo>El importe de la deuda financiera a final de 2009 era de cinco millones —disminuyó un 64% respecto al año anterior, que ascendió a 13,85—. Y, de esa deuda, el 59% corresponde a corto plazo y el 41% a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>La plantilla media del conjunto de las fundaciones en 2008 era de 6.380 personas —se incrementó en 2009 en 1.320 personas—. De esa cifra, 744 trabajadores provienen de la Red Andalucía Emprende, que se incorpora a la fundación como personal que formaba parte de la estructura básica de los consorcios de las UTEDLT.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los consorcios, señalar que, en este primer año, que es en el que se revisan formando parte de la Cuenta General —solo se incluía uno en 2008, por lo que no se hace un análisis comparativo—, el total de pagos recibidos por los 25 consorcios que sí aparecen en la Cuenta General de 2009 ascendió a 98 millones, y el resultado económico del conjunto de los consorcios ascendió a 7 millones. Las transferencias recibidas suponen 128 millones, lo que supone, en conjunto, el 80% del total de sus ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, para no cansarles demasiado, haré referencia a la contratación administrativa, un elemento que consideramos interesante, importante, a destacar. Durante 2009, la Administración de la Junta de Andalucía y sus entidades instrumentales públicas y privadas celebraron 126.412 contratos, por un importe total de 4.043 millones. La Administración de la Junta de Andalucía ha formalizado 50.181 contratos —solo la Junta— por una cuantía de 2.218 millones. Si se excluyen los contratos menores, el número de contratos formalizados ascendía a 5.676, por un importe de 1.758. Los contratos de obras representan el 40,83% de esa cuantía global adjudicada; los de servicios, un 38%; los de suministros, un 16%, y los de gestión de servicio público, un 5,5%.</parrafo>
        <parrafo>El órgano de contratación que adjudicó el mayor número de ellos y comprometió el mayor gasto fue el Servicio Andaluz de Salud, con 2.456 contratos, representa un 43% del total. El importe de las adjudicaciones gestionadas por este centro ascendió a 634 millones, lo que representa un 36,5% de la cuantía global adjudicada —me refiero al importe monetario—.</parrafo>
        <parrafo>A través del procedimiento abierto, se adjudicó el 75,75% de la inversión realizada, lo que supone..., equivale al 25,44% del número total de contratos formalizados. Mediante el procedimiento restringido, se adjudicó el 0,52% de la inversión, lo que es un 0,07% del número de contratos adjudicados. Y por el procedimiento negociado se ha tramitado el 19,21% de la inversión total, con 3.036 contratos, que representan el 53,49% del total de lo adjudicado en este ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el registro de contratos, durante el 2009, la Dirección General de Patrimonio ha trabajado en varias direcciones encaminadas a contribuir a una mayor eficacia en la gestión y en la veracidad de los datos que se incluyen en este registro. Ello ha contribuido a que el número de incidencias detectadas se haya reducido. Sin embargo, se recomienda en el informe que continúe en este proceso de renovación técnica del registro e implante mecanismos que garanticen mejor la veracidad de los datos que allí se contienen.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, se ha fiscalizado una muestra de 162 contratos, que suponen 280 millones de euros, sobre una población de 5.676 y un volumen de gasto de 1.758 millones.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero Mayor.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, abrimos el turno de intervención de los grupos parlamentarios. En nombre del de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene de nuevo la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de nuevo, una Cuenta General —la de 2009—, que, pese a que la situación económica de ese año, pues implicaba la necesidad de una serie de distintas connotaciones y posibilidades de endeudamiento mayor, etcétera. Efectivamente, se reflejan en la Cuenta General, y eso no es de extrañar. Sin embargo, lo que sí es de extrañar es que sigan existiendo, estructuralmente, las mismas deficiencias en cuanto a la contabilidad y en cuanto a toda una serie de actuaciones, por parte del Gobierno de la Junta, que reincide, permanentemente, en el mismo tipo de defectos formales, e incluso de contenido, ¿no? Y nosotros vamos a destacar algunos puntos que se han suscitado por parte del Consejero Mayor, en incluso de la literatura, del resumen, que se nos facilita, y del conjunto de la fiscalización de la Cuenta General.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pues que, efectivamente, la contabilidad patrimonial tenga diferencias respecto del inventario de la cuenta del inmovilizado. Con lo cual, al final, pues, bueno, existe una dificultad para conocer qué es lo que tiene y lo que no tiene la Junta de Andalucía. Y eso es algo que es necesario atajar de una forma importante, realizando un inventario, e imputándole a él las amortizaciones necesarias, etcétera. Toda una serie de cuestiones que ya se han repetido más de una vez como recomendación... Más de una vez, no, permanentemente se hace esa cuestión, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el tema de las modificaciones presupuestarias. Más allá del incremento que haya sido necesario, en este caso, de 3.145 millones, lo cual venía dado en función de una política presupuestaria adecuada a una primera fase de afrontar la crisis económica, desde un punto de vista de incremento del gasto, para poder contemplar, pues, eso, resolver, diríamos, o acometer, determinadas políticas sociales y tal, como para poder evitar que se redujese, por un lado, la actividad económica, y, por otro lado, la situación social y de bienestar de los ciudadanos, y que nosotros hemos justificado desde el principio. Ahora, desgraciadamente, estamos en una segunda fase, ya no se incrementa el presupuesto sino todo lo contrario. Pero, bueno, en cualquier caso, lo cierto y verdad es que, más allá de eso, aparecen las modificaciones presupuestarias que, permanentemente, no se justifican suficientemente por parte del Gobierno de la Junta, y sobre todo no se realiza la valoración del impacto que estas modificaciones puedan tener en los objetivos previstos, en los programas. Y eso nos parece importante, porque nosotros entendemos que hay como un..., hasta un 11,5% del conjunto del presupuesto inicial el que se modifica, ¿eh?, a través de las distintas modificaciones que existen en el presupuesto. Y, obviamente, por tanto, nosotros seguimos insistiendo en que es necesario... Obviamente, siempre es necesario que haya modificaciones, pero, en primer lugar, que se incremente el número de modificaciones de un ejercicio a otro, no nos parece justificado, y el que no exista un estudio de impacto respecto de los objetivos de los programas, pues también nos parece que es un déficit suficientemente necesario de soslayar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el tema de la provisión de los derechos de cobro..., de difícil cobro o de imposible recaudación, ¿no?, que, como bien se señala, pues tendría que depurarse en los criterios de aplicación, no solamente los que..., provisional, los de una antigüedad mayor de cinco años, sino que, en función, precisamente, de esta situación económica que está pasando, pues se tendrán que habilitar otra serie de criterios, y nos parece una recomendación muy importante y muy adecuada, muy oportuna.</parrafo>
        <parrafo>Los libramientos pendientes de justificar. De nuevo aparece que, efectivamente, pues, en fin, sigue existiendo ahí una serie de libramientos pendientes de justificar o fuera de plazo, o con una antigüedad que no es justificable..., que no es justificable que sigan existiendo, y permanentemente además.</parrafo>
        <parrafo>Y, obviamente, nosotros creemos que sí. Efectivamente, como bien se dice por parte de la Cámara de Cuentas, en el informe, bueno, pues será necesario ver si hay que declarar ya clausurado la obligación de esa justificación, en función de que han prescrito o en un función de que se han reembolsado, o se han reintegrado, etcétera. Porque, si no, de otra forma, no se entiende cómo puedan mantenerse permanentemente ahí esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Sigue preocupándonos, obviamente, el hecho de que el Servicio Andaluz de Salud mantenga una..., en fin, unas facturas pendientes de pago, de cuantía muy significativa, muy importante. Y nos parece que la política de ir, diríamos, limando la cuantía o el carácter abultado de esa cuantía, pues está bien —es decir, es una política adecuada—, que, además, debe seguir manteniéndose en la medida en que, efectivamente, vienen curvas respecto de la financiación de la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que el hecho de que exista un déficit de..., en el ámbito..., un déficit contable, ¿no?, en el ámbito de la financiación de la sanidad pública, no debe justificar, ni deberá justificar bajo ningún aspecto, una campaña de privatización de la sanidad pública como es de esperar —estamos ya en presencia de ella, prácticamente, o por lo menos en sus inicios, ¿no?—, porque, en todo caso, lo que haría falta sería otra política de ingresos fiscales, ¿eh?, distinta, que evitara el que no existiera financiación suficiente para una sanidad de calidad gratuita para todos, y además de carácter público, como existe. Por tanto, a nosotros, en este sentido, no nos resulta neutral el hecho de que se señale este tema del déficit del Servicio Andaluz de Salud como algo que hay que poner el acento, fundamentalmente, como un gran problema, sino más bien al revés: el que no haya dinero suficiente como para poder, en fin, evitar, que exista ese déficit, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Otro tema es el de que haya habido una contención de la actividad empresarial para que el déficit de las entidades públicas —de las empresas públicas, para decirlo rápido y ligero— de la Junta de Andalucía, pues se haya reducido. Nos parece que es una política regresiva, ¿eh? Y que, efectivamente, bueno, pues ya empezaba, en el año 2009, a existir esa política que, luego, en 2010, se ha agudizado y se ha cristalizado en toda una línea de conducta la reducción del déficit público como el gran objetivo, la gran estrategia, impulsada desde el ámbito del neoliberalismo, desde la Unión Europea, y de las oligarquías financieras y empresariales que nos dominan.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, nosotros creemos que, efectivamente, no debería existir, por tanto, esa línea de conducta de reducir la actividad para reducir..., o sea, para evitar que entren en deuda, en déficit, empresas públicas, que, en todo caso, lo que tiene que conseguirse es que, efectivamente, lo que hacen, lo que se realiza, se haga con una austeridad suficiente y con una justificación suficiente, pero es que a veces hay que acometer lo que se está..., lo que..., es decir, la materialidad del trabajo de esas empresas públicas, etcétera. Evidentemente, como se señala por parte de la contabilidad pública, el que haya, diríamos, una reducción de esas empresas, no nos parece un dato significativo —suficientemente significativo— de que se va evitando ese déficit, sin que, al mismo tiempo, exista, diríamos, las razones, en función de la cual ese déficit..., es decir, esa reducción del déficit es justificada.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del tema de las fundaciones, volvemos a señalar que, efectivamente, no se entiende cómo hay una serie de fundaciones que el Gobierno andaluz no contempla como fundaciones públicas, y que hay una diferencia entre el número de fundaciones públicas que entiende la Cámara de Cuentas —40—, y, sin embargo, el Gobierno andaluz reconoce solo 28. Obviamente, esto va a volver a requerir el que recomendemos, en el Parlamento de Andalucía, que exista una actividad del Gobierno andaluz tendente a clarificar esta cuestión. Y además nos ha parecido especialmente significativo el que, según se nos ha informado por parte de la prensa, etcétera, y por parte de, en fin, también en la Cámara de Cuentas, en el informe de la Cámara de Cuentas, el que haya habido en las fundaciones, en este ejercicio, que es justamente un periodo de crisis importante, 1.320 contrataciones de personal más, un 26% mayor, ¿no?, en plena crisis y sin mayor actividad económica, es decir, cuando ha habido una caída de la actividad productiva, ¿no?, sobre todo en la fundación Andalucía Emprende, que tiene, de esas 1.320 contrataciones nuevas, 741. Esto es un elemento que habrá que..., hay que preguntar, sin duda alguna, al Gobierno andaluz por qué se ha realizado así, porque obviamente no responde, diríamos, a una racionalidad, sobre todo teniendo en cuenta que, justamente después de eso, a los pocos meses, pues ha venido una reordenación del sector público que lo que pretende es cambiar toda la estructura y todo el panorama de este tipo, en fin, de entidades, ¿no? Nosotros creemos que ahí ha habido, posiblemente, una falta de previsión y una improvisación que, sin duda alguna, nos choca y nos llama la atención, y creemos que es muy lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los consorcios, exactamente lo mismo que respecto de las fundaciones: 34 consorcios públicos. Pero, bueno, dentro de un conjunto de consorcios que llegan hasta la cifra de 159, ¿no? Nosotros creemos que es necesario que, efectivamente, como dice la Cámara de Cuentas, se adopten las medidas para delimitar el universo de consorcios que constituye este sector público.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del procedimiento negociado, volvemos siempre a las mismas: el abultado número de contratos que se hacen a través de procedimiento negociado —voy acabando, señor Presidente—, respecto de...; es decir, es un número muy abultado, y, sobre todo, no ya solamente en la cantidad, sino en la calidad, o sea, en el cómo se realizan, en el que muchas veces, como señala, como ha señalado la Cámara de Cuentas de forma reiterada también, pues se acude a triquiñuelas de subdividir el gasto para poder justificar el que, efectivamente, se acuda a este procedimiento y no a otros más reglados, pues, nos preocupa que sigan existiendo todo ese tipo de cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, finalmente, pues, efectivamente, también asumimos la recomendación de que se tenga en cuenta la necesidad de disminuir el número de proyectos reprogramados del Fondo de Compensación Interterritorial, para que, efectivamente, sea mucho más eficaz este instrumento equilibrador territorial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra, en nombre del Grupo Popular, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer al Consejero Mayor la explicación que ha dado sobre el último informe de la Cámara de Cuentas del ejercicio 2009. Nosotros creemos que sigue la tendencia del Consejo de Gobierno a raíz de la lectura detallada de este informe, de que no hay propósito de enmienda, no se cumplen las recomendaciones reiteradas de la Cámara de Cuentas en aspectos muy importantes, como en el inventariado, tanto material o inmaterial; tampoco hay voluntad por parte de este Consejo de Gobierno por rendir cuentas en temas tan importantes como el sector público, y ahí pone mucho énfasis, también, la Cámara de Cuentas. Hay la evidencia, constatable, de que se incrementa una Administración paralela que devora recursos para hacer lo mismo y que no justifica ni su política de contratación, ni la situación de la misma en tiempos de crisis, como después relataré con la lectura de ese informe de la Cámara de Cuentas. Y también se siguen repitiendo malas prácticas de gestión que alargan la sombra de la duda sobre la red clientelar que tiene la Junta de Andalucía en aspectos muy puntuales de su Administración.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la deuda, compartir los números que ha dicho el Consejero Mayor. Somos la cuarta comunidad en endeudamiento. Y también un tema preocupante: que se incrementan las cifras a largo plazo, situamos sobre las nuevas generaciones una castaña de 8.891 millones. Eso es un tema muy preocupante para las nuevas generaciones, con un tipo de interés medio, que se incrementa, de un 4,21 y la media, o la vida media de la misma, como dice el propio informe, un 6,58; es decir, estamos atisbando ya de que la fiesta se acaba, vienen momentos difíciles, y se acabó, como digo, el despilfarro.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, señoría, situarnos en torno a la deuda. Es verdad que somos, estamos, no somos de las que más deben, pero sí hay que constatar la velocidad con la cual está creciendo esa deuda. Y eso significa que los recursos se acaban y las transferencias también, sobre todo en el escenario del 2013, y eso puede suponer un quebranto muy importante para las cuentas públicas, y que ahí tiene que tomar medidas este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al ahorro, también, señoría, desciende, nos situamos en torno al 28,6% de decrecimiento, y las modificaciones, 3.145 millones, se siguen haciendo aproximadamente al 9%, 9,38, 10% del total del presupuesto. Seguimos insistiendo en que no se explica su impacto sobre el programa, lo mantiene una y otra vez la Cámara de Cuentas. Nosotros volvemos a introducir el tema preocupante de los expedientes de regulación de empleo e IDEA, que son modificaciones presupuestarias que se realizan en el Consejo de Gobierno y que afectan a un tema tan candente y tan preocupante, y tan escandaloso, como son los expedientes de regulación de empleo, que necesitan más partida presupuestaria para seguir haciendo presuntas prácticas irregulares. IDEA recibió, en el 2009, 57 millones de euros de subvenciones de explotación, que habrá que investigar, y a eso nos referíamos en la anterior intervención. No hablamos de auditar IDEA, pero sí el apartado correspondiente a los expedientes de regulación de empleo que se tramitaron por ese instituto, dependiente de la Consejería de Economía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, no se calcula el impacto del programa, no se explican las modificaciones y hay una sombra de duda bastante preocupante sobre subvenciones de explotación, que no son tales, en base al informe de la Intervención General. Por eso insistimos en la necesidad de auditar los expedientes de regulación de empleo de IDEA, o administrados a través de IDEA, que el montante yo creo que es bastante preocupante: más de 700 millones de euros en el periodo 2001-2010.</parrafo>
        <parrafo>Provisión de derechos de cobro de difícil recaudación. Señoría, estamos ante el mismo párrafo, la misma recomendación y el mismo incumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Libramientos pendientes de justificar. Eso ya queda en..., es una antigualla, estamos hablando de las mismas páginas, que tienen ya demasiado polvo y que, como volvemos a insistir, tampoco se atiende a esa recomendación, son muchos años del mismo Gobierno y mucha imposibilidad a la hora de realizar este tipo de recomendaciones, que, como digo, la Cámara de Cuentas viene considerando desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Cuenta del inmovilizado, tanto inmaterial como material. No lo sabemos, y la Cámara de Cuentas también lo pone encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y después hay una cosa, señorías, que me parece un auténtico escándalo, ¿no?: Ahora mismo, la Cámara de Cuentas en el informe dice: «No sabemos los consorcios que hay», y en la recomendación habla de cuántos y cuáles son los consorcios, cuántos y cuáles son los consorcios. En la Cuenta General, 25; la Cámara sostiene 34.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cosa que nos preocupa, porque ya, al ser el segundo año, es la misma pregunta: ¿Cuáles son las fundaciones? La Cámara de Cuentas, 28... Perdón, 40; el Gobierno, 28. Esos desfases de interpretación nos parecen muy preocupantes y yo digo, y mantengo, y sostenemos que, mientras que no se demuestre lo contrario, se está tapando la realidad de una Administración paralela que aumenta la sospecha sobre la red clientelar del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa sorprendente, señoría, la memoria. Vuelvo a insistir en la necesidad de una memoria que contemple el número de personas que hay en la Administración de la Junta de Andalucía, su inicio y final, a lo largo de los años, la distribución del personal, las razones y la incidencia que hubiese. Vuelvo a pedir una memoria del personal. Es decir, no sabemos, no tenemos memoria del personal, no sabemos cuántos consorcios hay, y tampoco cuántas fundaciones. Esto, señoría, es un auténtico escándalo.</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a insistir otra vez en el informe de la Cámara, en la necesidad de saber cuáles son los gastos de personal, que tampoco se saben, y la cifra de las personas, que la Cámara de Cuentas sitúa en un total de 244.624. Tanta duda, señoría, es muy, muy preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el tema de la ejecución presupuestaria, señoría, pues decir y mantener el mismo planteamiento que ha puesto en el Consejero Mayor. Y sí preguntarle, señor Consejero, el grado de ejecución de las inversiones reales y el grado de ejecución de las transferencias de capital.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de la ejecución de los gastos, y la sitúa en torno a 94%, y, de la ejecución de los cobros y los ingresos, de un 95%-96%. Pero sí, señoría, quisiéramos saber, porque siempre es el debate que aparece en sede parlamentaria, el nivel de inversiones reales sobre ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay un déficit de ejecución, en torno a inversión real, de 235 millones, y, en transferencia de capital, de 1.521 millones. Estamos hablando de que no se han ejecutado 1.757 millones de euros en operaciones de capital, que son fundamentales, porque yo... Ahí, si es tan amable, y, si no, pues tendría la amabilidad de decirlo, para que no quedase ningún tipo de duda, porque siempre aparece la duda sobre inversiones reales, transferencias de capital, operaciones de capital, y nosotros entendemos que hay una desinversión evidente, que se sitúa en torno a un 28%-27%, que no se ejecuta y que aparece todos los años en el informe de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las empresas públicas —lo ha dicho el señor Vaquero, pero yo le voy a dar mi interpretación—, pérdidas acumuladas de 1.523 millones de euros si contamos las subvenciones de explotación. Y eso lo dice la Cámara de Cuentas, o la conclusión que nosotros sacamos de que el agujero se incrementa.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, no todo son hospitales, no todo son colegios. Ahí hay una administración paralela que está devorando recursos y que está administrando, de forma bastante holgada, los dineros públicos.</parrafo>
        <parrafo>Siguen las cuatro empresas concentrando el mayor porcentaje de recursos, y, afortunadamente, en 2009 se estabiliza. Incluso se pierde una empresa... Hemos pasado, en 2007, de 146, a 2008 172, y, como decía el Consejero Mayor, en 2009, 171.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber también su endeudamiento, pues se incrementa de forma considerable, de tal manera que se está recurriendo al endeudamiento de las empresas públicas para tapar los agujeros de la Cuenta General de la Administración General. Estamos hablando de 405 millones de euros, 128 millones a corto plazo, 276 a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Insistimos en lo preocupante de endosar a generaciones futuras endeudamientos que van a una velocidad que demuestra que la situación en Andalucía es para tenerla muy en cuenta. Y los trabajadores están ahí, una plantilla media de 21.108 trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Insistiendo en el tema de las fundaciones, 6.380 personas, 1.320 personas más. Eso es, señorías, un auténtico escándalo. ¿Por qué? Porque la propia Cámara de Cuentas no lo comprende, y dice literalmente: «No se comprende por la caída generalizada de la actividad productiva, ni se explican ni se motivan esas contrataciones».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tenemos que pensar, señorías? Si decimos que son unos enchufados, nos dirían que somos unos alarmistas, que somos temerarios y que somos tremendos, ¿no?; pero es muy preocupante en los términos en los que el informe de la Cámara de Cuentas plantea este incremento de personal, que afecta a fundaciones concretas. Mil trescientos veinte empleados más en las fundaciones, que ni se han explicado, ni se ha motivado su contratación, en fundaciones orientadas al desarrollo económico ante la caída generalizada de la actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿qué tenemos que pensar? ¿Qué debemos pensar? Luego, señoría... Pediremos la comparecencia, obviamente, del Gobierno, para que explique estos porcentajes, que, como digo, son injustificables, porque hay mucha gente que no llega a final de mes y estamos con 1.129.000 parados. ¿Cómo justificamos, señoría, esta situación? Y el FAFFE, que yo creo que tiene que explicar mucho, 1.611.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el Servicio Andaluz de Empleo, insistir en lo de siempre: Acreedores y obligaciones pendientes de pago, 1.808 millones de euros, de los cuales, 1.483, la traída, llevada y poco explicada cuenta 409: facturas en el cajón que no se contemplan en la contabilidad y que vienen a sembrar de preocupación el endeudamiento de nuestra Comunidad, porque, a los niveles de endeudamiento que contempla la Cámara de Cuentas a 2009, tendríamos que añadir las liquidaciones de la financiación autonómica, que son todas negativas más estas facturas en el cajón, con lo cual el escenario de endeudamiento y deuda que tiene la Junta de Andalucía es para echarse a temblar. Van a dejar esto como un auténtico solar, y al futuro inmediato me remito.</parrafo>
        <parrafo>Y ya acabo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con la contratación administrativa, 54%, contratos negociados. Incumplimiento manifiesto de la Ley de Contratos del Sector Público. Y dice —y acabo— el informe de la Cámara de Cuentas, para que nadie piense que nosotros estamos interpretando subjetivamente la realidad de presunto abuso en irregularidades, también, de contratación, dice la Cámara de Cuentas que hay que incrementar el grado de objetividad en las adjudicaciones; determinar más precisamente los criterios de adjudicación, las fórmulas y métodos de valoración. No se negocia para obtener mejora en las fórmulas del contrato negociado, y la urgencia, señoría, que se utiliza en el contrato negociado no resulta coherente con la naturaleza de las obras y las demoras producidas en la ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, volvemos a poner en entredicho la gestión y las prácticas de un Gobierno que, como digo, tiene mucho que explicar y debe rendir más sus cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para cerrar el turno en nombre de los grupos, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Antes que nada, señor Consejero, y por mantener la coherencia con lo dicho en el anterior turno con ocasión del primer punto del orden del día, agradecerle a usted, en representación de todo el conjunto de consejeros de la Cámara de Cuentas, así como a todo el personal de la misma, la parte que es herencia-herencia y la parte que es ultimación-ultimación. Pero, en general, a la institución, el que nuevamente nos ofrezcan un acabado ejemplo de trabajo riguroso, objetivo, centrado en los parámetros que deben ser ocasión de análisis por parte de esta Comisión. E, hilándolo con lo que decía en mi anterior intervención, ustedes, a través de este informe, dan una situación de funcionamiento económico-financiero de Andalucía, a través de su cuenta, de su cuenta y de las demás partidas aquí analizadas, que vienen a dar un acabado ejemplo —y el señor Vaquero, en la intervención que hacía el año pasado, así lo refería, y este año lo ha omitido—, a dar una traslación de, muchas veces, cuál es el funcionamiento real de la economía, y cómo muchos elementos, que pueden estar ahí, pueden tener una acabada contestación en... —también lo decía en mi intervención anterior—, una acaba superación en reordenaciones que se producen desde el punto de vista legal, desde el punto de vista normativo, como a la que después me referiré.</parrafo>
        <parrafo>Pero querría sentar inicialmente cuáles son los elementos objeto de análisis aquí y lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista, al margen de otras consideraciones que haré, entendemos oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Uno. Se hace con la metodología que ya nos resulta familiar, y, por tanto, ya hemos acabado todos de disciplinar, todos los grupos parlamentarios, de disciplinar la razón en torno a una metodología que nos resulta funcional para conocer acabadamente cuál es el estado de las cuentas andaluzas, y se nos proponen recomendaciones que deben ser objeto de consideración por los grupos para nuestra acción política, y, por tanto, a través de las resoluciones que estimemos oportunas, y de las propuestas de resolución que debamos hacer, tanto en Comisión ahora como en Pleno posteriormente, sobre el mapa de situación que ustedes nos presentan con ese —vuelvo a reiterar— rigor y objetividad que los caracteriza, hacer nuestros planteamientos de resolución. Pero ocurre, y suele ocurrir... Y, señor Consejero, es su primera comparecencia, y, por tanto, quiero prevenirlo para futuras ocasiones. Y no por ningún caso en concreto, sino que suele ocurrir que se hace un uso partidario, y lo que acaba de ser, y debe ser, un pronunciamiento político, que es el que corresponde a los grupos, más allá del enjuiciamiento técnico que ustedes hacen, se convierte en metralla para otro tipo de cuestiones, y, por lo tanto, como todos ustedes están en pleno uso de sus facultades y comprenden que forman parte del juego, y, por tanto, alguna parte de mi intervención, más que ceñida a lo que significa las recomendaciones que aquí hacen... Y los elementos de superación, habrán de contestar necesariamente a algunas afirmaciones que me parecen no descontextualizadas, sino una implicación o una inferencia de los datos contenidos que va más allá de los datos contenidos en este informe de fiscalización, que va más allá de lo realmente contenido. Porque, con afirmaciones como las que ha hecho el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, tendría que cerrar alguna de sus comunidades autónomas. No aventurar que viene la quiebra, sino directamente cerrarlas, darlas por derribo y decir hasta aquí hemos llegado.</parrafo>
        <parrafo>Y elementos, en cuanto a la deuda, que usted ha hecho..., también, también habría que matizar cuál es la calidad, cuál es la calidad. Y creo haberlo percibido también en su intervención inicial, la calidad de la deuda pública andaluza, que está en nivel medio alto, y, por tanto, con elementos más que alentadores frente a esa especie de anuncio apocalíptico que realiza el portavoz del Grupo Parlamentario Popular respecto a la situación andaluza, utilizando, además, elementos que —en esa inferencia que hacía— son muy peligrosos desde el punto de vista de anunciar qué ha de venir y dónde están los remedios.</parrafo>
        <parrafo>Es una forma de articulación del pensamiento neoconservador al que ya estamos acostumbrados, que intenta sentar que lo ineluctable es la llegada de la parusía que significará el advenimiento del Partido Popular al Gobierno y, por tanto, el remedio de todos los males y de todas las circunstancias que atribulan al ser humano y al ser andaluz en este caso. Y para eso hay que hacer inferencias de qué haya de ocurrir con nuestros hospitales y que haya de ocurrir... Y, cómo no, en todo lo que son entes empresariales y son hospitales y tal se van introduciendo elementos de esquivamiento de lo que debería ser un planteamiento honesto intelectualmente de plantear cuáles son las alternativas y en qué elementos, y no la contestación a cualesquiera elementos de superación que se introducen desde la práctica política y desde el Gobierno para superar algunos de los elementos que puedan ser entendidos en términos de deficiencia en nuestra actual estructura.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, acabamos de proceder y estamos en tareas de reordenación del sector público. Frente a un aquilatado ya y tradicional asentamiento de la doctrina del Partido Popular de que estamos ante una galaxia de entidades sin control y descontrol —que, por cierto, en las comunidades autónomas donde ellos gobiernan son muchas más, que en los municipios donde ellos gobiernan son muchas más—, ¿se produce una reestructuración? «No, que se quede la cosa como está». Es una especie de esquizofrenia de conveniencia que no viene ahora al caso analizar, pero que tiene después sus implicaciones en cuanto a lo que es entender en términos contables algunas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Habrán oído ustedes —bueno, al menos así lo aprecia quien ahora habla— que no sé cuántas veces se ha introducido, en torno a una valoración de elementos que son a considerar desde un punto de vista técnico y para la acción política de control parlamentario a la que antes me refería en la intervención ateniente al punto anterior, y que deben ser elementos superadores, se ha introducido no sé cuántas veces el «estado de escándalo», la palabra «escándalo», la palabra «sospecha», la sombra de duda... Por tanto, otra vez el conjunto de espectros que les resultan a la derecha andaluza más convenientes para la implementación de no sé qué tipo de discurso salvífico, pero que introduce valoraciones que desde el Grupo Parlamentario Socialista hemos de contestar.</parrafo>
        <parrafo>Hay, en la percepción de conjunto de todos los extremos contenidos en el resumen, hay muchos elementos que me gustaría centrar, para no ir uno a uno, centrar en tres tipos de consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay una recurrencia crónica a «reincidencias», es lo que han llamado los portavoces de los otros grupos; cuestiones que se vuelven a reiterar respecto a informes de años anteriores. Llamémosle —digo por ser ordenados mentalmente— recurrencia crónica de supuestos, de circunstancias que vienen apareciendo, y que, en algunos supuestos —y no se nos puede escapar, ocurre como cuando viene el informe del Defensor del Pueblo— tienen una explicación natural. Digo «natural» en cuanto a... ¿Dónde hay más incidencia de determinado tipo de contratación negociada? Pues, obviamente, en aquellas áreas de servicio público, en aquel sector de la Administración que tiene que acudir —por razones que no vienen al caso ahora relatar en toda su extensión— a ese tipo de procedimiento negociado. Y forma de la naturaleza de las cosas, luego, no sé por qué nos llamamos a engaño, o no sé por qué nos llamamos a alarma.</parrafo>
        <parrafo>Cosa distinta será —y ahí son las consideraciones que hay que tomar— si la introducción de determinados elementos podría ser aún mejor, y, por tanto, elementos de mejora. ¿Podemos pensar alguna vez en positivo, ser constructivos alguna vez? «Cómo podemos introducir elementos de mejora en determinados procedimientos negociados», como bien dice en alguna de sus recomendaciones la Cámara de Cuentas y que nosotros acogemos de buen grado, e introduciendo nuevos elementos que, efectivamente, pudieran mejorar las condiciones de contratación. Bien. Se toma nota a efectos de resoluciones y se introduce de cara a lo que deba instar por parte de este Parlamento en la función que tiene —de acuerdo con lo que decía en el punto..., vuelvo a reiterarlo, en el anterior punto del orden del día— para la acción del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hay un segundo bloque, que también es justo reconocer, de reconocimiento de cumplimientos. Y en muchas de las consideraciones... Por ejemplo, el señor Consejero ha hecho referencia a alguno de ellos: criterio introducido en su día, o aconsejado en su día, por la propia Cámara de Cuentas, efectivamente, en cuanto a presupuesto de ingresos, el criterio seguido para el cálculo de la provisión de los derechos de cobro de difícil o imposible recaudación... El criterio que se está siguiendo es el que en su momento aconsejó la Cámara de Cuentas. ¿Que circunstancias sobrevenidas aconsejan introducir un nuevo criterio? Hagámoslo, hagámoslo, pero si se está cumpliendo ese requisito, reconozcamos también que hay un cumplimiento de recomendaciones realizadas —como ocurre en otros apartados que no viene al caso reiterar o señalar—, pero donde la propia expresión de la recomendación de la Cámara de Cuentas es «animamos a seguir, a continuar con esta tarea que se está haciendo en este sentido, porque es efectiva a tal fin».</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, un enriquecimiento de cuestiones, otras consideraciones que vienen a enriquecer el mapa de decisiones sobre el que debe de actuar cada grupo parlamentario en las resoluciones que plantee. Debería considerarse... Esa es la recomendación que en su caso hace respecto a algunos apartados o a algunos temas la Cámara de Cuentas, y, por tanto, hagamos ese trabajo riguroso ahora como grupo parlamentario, y en nuestras propuestas de resolución recojamos esas consideraciones que por el bien de todos van a contribuir a la mejora de nuestras cuentas y a la mejora de la evolución de nuestro control financiero.</parrafo>
        <parrafo>Pero sin entrar, señorías, en el estado de sospecha o utilizar el trabajo que debe cumplir y cumple otras funcionalidades para asentar discursos que tienen otro momento y otras circunstancias para encontrar, en su caso, acomodo, porque, lo contrario sería introducir algo que en ningún momento me ha parecido deducir. Y a lo mejor he andado lento de reflejos, pero en ninguna de las consideraciones de la Cámara de Cuentas hay elementos que supongan una actuación ilegal, delictiva, cuasi delictiva, de la Administración en la gestión de las administraciones del sector público, en la gestión de recursos públicos. Y esas serían otras vías, las que debería utilizar el Grupo Popular, para hacer esas afirmaciones, y no el uso torticero, en su caso, de consideraciones que se hacen con otra perspectiva y con otra finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene la palabra el señor Consejero Mayor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LÓPEZ HERNÁNDEZ, CONSEJERO MAYOR DE LA CÁMARA DE CUENTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, agradecerles a todos los portavoces sus intervenciones en torno al informe de fiscalización, y respetar, como es lógico, las interpretaciones que cada uno de ustedes hace en torno a las cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Como entiendo que solo se me ha formulado una pregunta concreta en relación con una cuestión, me permito, si no tienen inconveniente, en contestarla.</parrafo>
        <parrafo>En la página 93 y 94 del Informe de Fiscalización, aparecen unos datos en relación con la liquidación del presupuesto de gastos del ejercicio, en el que se puede observar, por ejemplo, a las preguntas que me habían hecho, el Capítulo VI de Inversiones reales que tiene un crédito definitivo de 1.768 millones de euros, las obligaciones que se reconocen son 1.532, los pagos que se realizan son 1.113, el grado de ejecución, que era en concreto lo que me preguntaba, en relación con ese Capítulo de Inversiones reales, es el 86,66%. Y en cuanto al grado de pago, al grado de cumplimiento del pago, al 72%.</parrafo>
        <parrafo>Si en la siguiente página, en la 94, puede hacer el análisis comparativo, si lo cree oportuno, en relación con el año anterior. Y, digamos, los datos son los siguientes: las obligaciones que se reconocieron en el año 2008 eran 1.900 con relación a 2.000 que se habían aprobado, y los datos del año 2009, los que hemos mencionado.</parrafo>
        <parrafo>Es decir que, en concreto, con relación al Capítulo de Inversiones el grado de ejecución es el 86%, en términos de obligaciones reconocidas.</parrafo>
        <parrafo>Y por lo que ser refiere a las transferencias de capital, que era la otra pregunta que me formulaba, el crédito definitivo son 6.450, las obligaciones reconocidas 4.929. Estamos hablando de un 76,42%.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que esta primera comparecencia, en sede parlamentaria, haya sido fructífera, así lo entendemos todos.</parrafo>
        <parrafo>Le deseamos, en nombre de la Comisión, tanto a usted como al resto de integrantes de la Cámara de Cuentas y al personal que trabajan en la misma que sigan haciendo ese buen trabajo en pro de la autonomía y de la democracia andaluza en su tarea de fiscalización del sector público andaluz y de todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, deseamos, como se ha expresado por algunos portavoces, una pronta recuperación al Letrado Mayor de esta casa, al señor Víboras.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto suspendemos el tiempo estrictamente necesario para despedir al señor Consejero Mayor y al resto de integrantes de la Cámara de Cuentas. Y retomamos los trabajos de la Comisión con el debate, precisamente de la proposición de ley de modificación de la Ley de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, retomamos los trabajos de la Comisión, no sin antes advertir a los portavoces de los grupos que, en relación al debate que acabamos de sustanciar del Informe General de la Cuenta General, Fondo de Compensación Interterritorial, etcétera, disponen los grupos de un plazo de tres días para presentar las propuestas de resolución que consideren congruentes con lo que es la materia debatida y que después se defenderán en sede de la propia Comisión y ulteriormente en el Pleno de la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

