<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>250</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Baja por enfermedad, Baja por maternidad, Personal docente, Política educativa, Diálogo social, Incumplimiento, Sindicato</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000055 8-08/APC-000195 8-08/APC-000523</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000055, 8-08/APC-000195 y 8-08/APC-000523. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Educación, sobre bajas de profesores, proceso de cobertura e incumplimiento de los acuerdos y previsiones de incremento del número de profesores (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000055</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000055. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre las bajas de los profesores en los centros educativos de Andalucía y las medidas adoptadas por la Consejería de Educación para cubrirlas,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000195</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000195. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre el proceso de cobertura de las bajas del profesorado,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. José Caballos Mojeda y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000523</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000523. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre las elevadas bajas del profesorado en el comienzo de curso 2008-2009, así como del incumplimiento de los acuerdos con sindicatos y organizaciones sociales, y del incumplimiento de las previsiones contempladas en la memoria económica de la Ley de Educación de Andalucía en relación con el incremento del número de profesores en el sistema educativo andaluz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, bienvenidos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar los trabajos de la Comisión de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos el quórum necesario, por lo tanto, vamos a iniciar los debates que constituyen, los asuntos que constituyen el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que tenemos es un debate agrupado de comparecencias de la excelentísima señora Consejera, a fin de informar sobre las bajas de profesores en los centros educativos de Andalucía, y las medidas adoptadas por la Consejería para cubrir estas bajas.</parrafo>
        <parrafo>La comparecencia es un debate agrupado entre los grupos Popular, Grupo Socialista y también Grupo de Izquierda Unida, ¿no?, de manera que... La señora Consejera necesita una asistencia técnica... [Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Consejería de Educación nunca ha ocultado su preocupación por la cuestión que hoy traen a la Comisión los tres grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de que las bajas entre el profesorado y su cobertura constituyen una preocupación social y, desde luego, atenderlas adecuadamente, una prioridad para esta Administración, puesto que afectan al funcionamiento de los centros y, por extensión, a la calidad de la educación que proporcionamos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, esta comparecencia está más que justificada pues, como saben, yo misma me comprometí en sede parlamentaria a presentar un modelo experimental para cubrir las bajas del profesorado andaluz, que nos permita evaluar su eficacia, evaluar la eficacia de las distintas novedades que vamos a introducir, de manera y forma que podamos incorporarlo como definitivo en los futuros reglamentos orgánicos de los centros que deben de estar vigentes para el curso 2010-2011.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, haré algunas apreciaciones con carácter previo. Me gustaría que el debate no se simplificara, por lo tanto, desde ya les diré que no acepto las críticas generalizadas de que la Consejería no cubre las bajas del profesorado con carácter general, porque esto no es verdad. De hecho, destinamos un cuantioso presupuesto a cubrir las bajas del profesorado andaluz, superior a los cien millones de euros y, en la mayoría de los casos, el sistema actual funciona bien.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, si queremos modificar el sistema es porque no estamos satisfechos y porque queremos evitar en la medida de lo posible aquellos casos puntuales en que, por falta de agilidad o por falta de recursos, se produce una falta de cobertura demasiado extensa en el tiempo, cosa que ocurre, como digo, en determinados casos aunque, insisto, de ninguna manera con carácter general.</parrafo>
        <parrafo>La segunda consideración que quiero realizar es en relación con el nuevo modelo que voy a presentarles a continuación. Y lo que quiero señalar es que el sistema ahora en vigor en Andalucía no difiere demasiado del sistema del resto de comunidades autónomas. Es decir, problemas de sustituciones se producen en toda España y, desde luego, les invito a que me señalen aquellas comunidades autónomas en las que la totalidad de las bajas se cubren, por ejemplo, en 48 horas, tal y como propone el Grupo Popular, porque estaremos encantados de comprobarlo y estudiar esos sistemas.</parrafo>
        <parrafo>La última consideración de carácter previo que haré, se refiere a la inmensa mayoría de los maestros, profesores y profesoras que cumplen escrupulosamente con sus obligaciones docentes. Hay que ser muy cuidadosos a la hora de hablar de bajas porque, inevitablemente, estamos hablando también de absentismo del profesorado y la valoración que realiza la Consejería al respecto es que la inmensa mayoría del profesorado cumple y solo hay una exigua minoría que puede abusar del sistema con faltas o bajas poco justificadas. Por lo tanto, vaya por delante al analizar la situación y el nuevo modelo que, de ninguna manera, se puede descalificar al conjunto del profesorado andaluz porque unos pocos o unas pocas no cumplan.</parrafo>
        <parrafo>Voy a abordar, señorías, por lo tanto, durante esta comparecencia los aspectos más relevantes de la propuesta que, precisamente, en el día de hoy, están conociendo los sindicatos en la mesa sectorial y que pretendemos implantar, con carácter experimental, a partir del próximo mes de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Hemos elaborado a tal fin unas instrucciones de la Dirección General del Profesorado de Gestión de Recursos Humanos que, como les digo, hoy mismo están conociendo los sindicatos y que, sin duda, vamos a llevar a la práctica, a partir del próximo mes de noviembre, tal vez con alguna modificación —quiero, por lo tanto, dejar este carácter abierto todavía—, fruto de la participación de los sindicatos que, en cualquier caso estoy convencida de que no va a ser sustantiva y que, por lo tanto, el modelo que les voy a exponer no va a variar sustantivamente.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme también que reitere su carácter experimental; es decir, vamos a comenzar con carácter experimental, lo que quiere decir que a finales de este curso evaluaremos el sistema para comprobar si ha resultado eficaz y hemos cubierto nuestros objetivos. Y conste en el acta de esta sesión con rotundidad que a resultas de esa evaluación podremos introducir modificaciones o incluso cambiar por completo el sistema si no diera resultados. Es decir, estamos andando un camino nuevo, por lo tanto, tiene un carácter experimental que al final del proceso analizaremos su evolución. Insisto, puede que se reproduzca como tal en los reglamentos o puede que no hayamos acertado y, por lo tanto, nos veamos obligados a revisar el sistema. Quiero que eso conste, ese carácter experimental con el que arrancamos.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo sistema presenta las siguientes novedades:</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas, es más agilidad en la cobertura de las bajas. En toda España, como saben, la práctica generalizada es que las bajas no suelen cubrirse antes de los primeros 15 días, y este nuevo sistema supone rebajar al menos a la mitad ese plazo de tiempo. Es decir, que las bajas se cubran no más allá de una semana como máximo.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente —la segunda característica—, si estamos hablando de más agilidad, evidentemente, estamos hablando de más recursos económicos. Me permitirán que hoy no concrete la cuantía de dicha aportación por respeto al inminente debate presupuestario, que ya lo hagamos en comisión, pero, desde luego, sí les diré que la Consejería destinó el curso pasado 108 millones de euros a la cobertura de bajas del profesorado, cantidad que vamos a ampliar considerablemente dentro del nuevo modelo.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, este modelo significa dar más autonomía a los centros de enseñanza. Desplazamos en buena medida la toma de decisión sobre coberturas de bajas a los propios centros. Serán los directores y directoras de los colegios y de los institutos los que decidirán qué bajas, cuándo y cómo se cubren.</parrafo>
        <parrafo>Y el cuarto aspecto que tiene este nuevo modelo es un mayor seguimiento de las bajas que se producen en el sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, paso a concretarles algunos de estos aspectos.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo procedimiento se va a extender a 200 centros de Educación Infantil y Primaria y centros de Educación Secundaria del territorio andaluz, con el objetivo de establecer un modelo que será, como decía, evaluado cuando finalice el presente curso escolar y que servirá de base para la implementación, con carácter general, del modelo definitivo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en la muestra de 200 centros escogidos, han sido seleccionados centros de diferentes características en cuanto a tamaño, régimen de funcionamiento, situación geográfica o población, con objeto de que esta experiencia aporte información, que tenga en cuenta el contexto económico, social, cultural, geográfico, en fin, de la variedad de centros que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar les diré que cada uno de los centros docentes va a partir, al inicio del curso, de un presupuesto equivalente a un número de jornadas completas de profesorado sustituto para atender las sustituciones de ausencias del profesorado que se produzcan a lo largo del curso escolar. Ese número de jornadas se va a fijar con criterios objetivos y debe permitirnos analizar la evolución del absentismo, de las bajas, en cada centro.</parrafo>
        <parrafo>El número cuatro, las personas titulares de la dirección de los centros docentes serán las competentes para decidir cuándo y cómo se sustituirán las ausencias del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, en el supuesto de que el centro docente agote el crédito inicial para las sustituciones, la dirección del centro solicitará a la delegación provincial la cobertura de las nuevas bajas que pudieran producirse. Ahora sí, justificando las causas por las que se ha producido el agotamiento del número de jornadas asignadas inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero detenerme en este punto porque, desde luego, tenemos la intención..., o sea, en modo alguno significa —y lo digo desde ya con rotundidad—, que, agotado el crédito inicial no se vayan a cubrir las bajas. En modo alguno. Vamos a seguir cubriéndolas, en este caso, como hasta ahora; es decir, desde las delegaciones provinciales. Pero con este mecanismo, lo que hacemos es que, una vez agotado el crédito inicial o el crédito razonable, ya los centros sí tendrán que rendir cuentas y, por lo tanto, justificar las bajas que se produzcan.</parrafo>
        <parrafo>Les pondré un ejemplo: si, evidentemente, una vez agotado el crédito inicial se produce una baja por maternidad, que está plenamente justificada o se produce una baja por una lesión, vamos, no se va ni a discutir, como es natural, se cubrirá inmediatamente. Pero es una manera que nos va a permitir analizar y hacer un mayor seguimiento de la evolución.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar —como les decía—, vamos a agilizar la tramitación de las bajas, una vez sean solicitadas por la dirección del centro, disminuyendo al menos a la mitad los plazos que existen en la actualidad. Las coberturas solicitadas se van a cubrir en un plazo que nunca será superior a una semana, podrá ser inferior en determinadas circunstancias, si bien es cierto que llamo su atención sobre la dificultad administrativa y de garantías de los propios aspirantes a cubrir bajas, que cuesta mucho trabajo reducir el número de jornadas que hacen falta para cubrir una baja. Por lo tanto, ese entendemos que puede ser un compromiso difícil, pero razonable para la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y, como les decía, por último, vamos a realizar un mayor seguimiento también de las bajas, a cuyo fin vamos a incrementar las asesorías médicas de las delegaciones provinciales. Y vamos, sobre todo, a incrementar el seguimiento y el estudio del absentismo del profesorado, con la finalidad de distinguir a la inmensa mayoría cumplidora de esa escasa minoría que no cumple y que perjudica tanto a la imagen como a la actividad cotidiana de sus compañeros y compañeras.</parrafo>
        <parrafo>Les quiero indicar también como un último detalle de este modelo que también introducimos como novedad la potestad disciplinaria de los directores y directoras de los centros, que la van a ejercer en dos supuestos de los que contempla la LEA. Sabe que la potestad disciplinaria viene recogida en la Ley de Educación de Andalucía. Vienen tres supuestos, y dos de ellos tienen que ver con el asunto que nos ocupa: el incumplimiento injustificado del horario de trabajo, hasta un máximo de nueve horas al mes, o la falta de asistencia injustificada en un día. Cualquiera de estas circunstancias entra dentro de la potestad disciplinaria de la propia dirección —como es natural, con un procedimiento con todas las garantías—, que puede dar lugar a las oportunas sanciones.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, con este nuevo modelo, la inmensa mayoría de profesores que cumplen van a estar más protegidos y más cubiertos, y la escasa minoría que abusa va a estar, evidentemente, más controlada.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, ponemos en marcha un nuevo modelo de sustituciones, innovador, pionero. Encontrarán pocas comunidades autónomas que mejoren este sistema, si es que existe alguna. Ponemos sobre la mesa más recursos económicos, más agilidad en la tramitación de las bajas, más autonomía de los centros y también un mayor seguimiento. Cumplimos así con el compromiso adquirido en este mismo Parlamento, y, si el nuevo modelo demuestra su eficacia, lo generalizaremos al conjunto de los centros de enseñanza para el curso 2010-2011.</parrafo>
        <parrafo>Con el nuevo modelo, que, como les he dicho hoy mismo, se está debatiendo en la mesa sectorial, esperamos mejorar el sistema, siempre pensando en la calidad de la enseñanza y en el bienestar del alumnado y de la inmensa mayoría de profesores y profesoras cumplidores, y, desde luego, esta es la mejor respuesta; es decir, un nuevo modelo, un análisis de la situación, con el que podemos dar —como decía— respuesta a la inquietud que han expresado los grupos políticos sobre la cobertura de bajas del profesorado, que es el objeto de esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a las intervenciones de los diferentes grupos, que les voy a proponer, si les parece, que hagamos este debate a una vuelta. Disponen, entonces, de 15 minutos, ¿eh?, para poder intervenir y plantear las cuestiones que crean convenientes.</parrafo>
        <parrafo>Si estamos de acuerdo, empezamos por el Grupo de Izquierda Unida, y para ello tiene la palabra don Ignacio García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por su información. Pero me va a permitir, con todo mi respeto y en el marco del debate que nos ocupa, discrepar de usted y decirle que entendemos que la Consejería de Educación no realiza adecuadamente el proceso de sustitución de las bajas que se producen. No lo realiza actualmente por una cuestión de fondo y de partida, que es que, sobre todo, en los centros de Primaria, la primera baja no se está cubriendo porque se recurre a los llamados profesores de apoyo, con lo cual, se está jugando a aquello de replicar las campanas y estar en la procesión —valga la expresión—, porque, por un lado, se presume de tener profesores y profesoras de apoyo para determinadas funciones, pero, por otro lado, no se tiene ningún empacho en quitar o suprimir esas funciones, que se supone que son necesarias para sustituir determinas bajas.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, a partir de ahí, no hay —digamos— una filosofía adecuada —digamos— a la hora de sustituir las bajas.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente cuestión que me va a permitir que le diga es que uno tiene una cierta sensación de que esta situación experimental o este ejercicio experimental es un poco una maniobra de distracción y que, desde luego, no supone, como se suele decir, coger el toro por los cuernos para enfrentarnos a un problema. El problema es el de las numerosas bajas, que no se sustituyen ahora mismo, y que le podía citar, pues, ejemplos, sobre todo del curso pasado, donde, a partir de febrero, del mes de febrero, por ejemplo, el 90% de las bajas se quedaron sin sustituir, y las que se cubrieron tardaron una media de dos meses, y Delegaciones como las de Sevilla, Cádiz, Málaga y Granada, a partir de entonces, dejaron de llamar, dejaron de llamar a sustitutos, a partir del mes de febrero o del mes de marzo.</parrafo>
        <parrafo>En el curso actual 2009-2010, por continuar un poco describiendo la situación, hay delegaciones provinciales que ya han asegurado que no tienen dinero para cubrir las bajas del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Hay también centros y provincias donde los inspectores se han ido pasando por los centros para decirles a los directores que este año hagan encajes de bolillos para no enviar bajas, y que se apañen con los docentes que hay, aunque tengan incluso que elevar la ratio.</parrafo>
        <parrafo>Esta es un poco la situación que nos lleva, yo diría, a la necesidad de analizar el problema lo más objetivamente posible, y es... En primer lugar, yo plantearía la siguiente cuestión, que sé que hay que ser valientes para hacerlo, y lo voy a ser.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que deberíamos saber es si en la enseñanza, en la enseñanza pública, se produce un número de bajas excesivo, en el sentido estadístico del término, pues, por ejemplo, comparando con otros sectores del funcionarizado de la Junta o comparando, incluso, con la enseñanza privada, concertada. ¿Se produce un número excesivo o no se produce? Y, si se produce, que yo ahora pienso que a lo mejor no, pero que alguien me tendría que dar ese dato, porque hay muchos rumores al respecto, y no en beneficio del prestigio de la enseñanza pública. Si es cierto esto, habría que analizar por qué; es decir, ¿qué situaciones se dan en el aula de los centros públicos para que se produzca este número bajas?</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, si esto no es cierto, habría que desmentir y demostrar que ese elemento, que también se utiliza como desprestigio o como herramienta para el desprestigio de la enseñanza pública, no es cierto, que habrá que analizar también, incluso dentro de las bajas y cualquiera que sea su número, cuáles son las razones predominantes, porque yo me temo que problemas de tipo psicológico o problemas de tipo foniátrico, pues, a lo mejor nos permiten focalizar un poco el problema de dónde está. Habrá que ver si se dan en determinados colectivos con más frecuencia, si se dan en determinados niveles con más frecuencia o no se dan. Esas son las formas de analizar cualquier problema, cualquier problema. Sin embargo, parece que esto no se está haciendo así.</parrafo>
        <parrafo>Bien. La segunda cuestión que yo no sé si va a resolver, porque usted ya de momento ha aplazado la información hasta los presupuestos, es si va a haber presupuesto suficiente para, digamos, sustituir las bajas predecibles. Supongo que la Consejería tiene una estadística de qué bajas se han venido produciendo a lo largo de los últimos años, cuál es su tendencia, establecer la correspondiente regresión y, en consecuencia, si se admite el principio de que todo niño o niña que acude a un aula debe tener permanentemente un profesor o profesora que los atienda, y no solo que los atienda en el sentido de guardarlos, sino que enseñe y que eduque. Hay que sustituir las bajas.</parrafo>
        <parrafo>¿Va a haber voluntad política para esto? Porque, si no, estamos perdiendo el tiempo. E, insisto, esto es una maniobra de distracción.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, si no se quiere analizar el fenómeno para conocerlo y si, en función de esos resultados —pero, en cualquier caso, con esos resultados delante— no hay presupuesto para prever las sustituciones de bajas, perdemos el tiempo, señora Consejera, perdemos el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En la medida en que el problema sea de agilidad burocrática —valga la expresión—, a mí me resulta difícil de entender que esa agilidad necesite de un proceso experimental para realizarse.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, actualmente, ¿cuál es el procedimiento? Que el director comunica las bajas. A partir de ahí, se supone que empieza el procedimiento de sustitución. ¿Por qué no se agiliza directamente ya? ¿Por qué no se dan las instrucciones directamente ya? ¿Qué va a ser diferente cuando sea el director el que decida o cuando lo comunique? ¿Qué problema hay?</parrafo>
        <parrafo>Resulta, sinceramente, difícil de entender, difícil de entender, que se justifique una experimentación y solo en 200 centros. Que, además habrá que ver con qué criterio se eligen los 200 centros, cosa de la que nos gustaría que explicase algo. ¿Van a ser 200 centros con un número de bajas elevado? ¿Van a ser 200 centros heterogéneos? ¿Van a ser 200 centros de zonas conflictivas? ¿O van a ser al azar? ¿O van a ser 200 centros donde, con un número de bajas pequeño —me pongo en los casos extremos—, no va a haber ningún problema?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, la pregunta que le hago es: ¿Se tiene voluntad política de atajar realmente el problema, que es un problema que no es sustituir o no sustituir las bajas, sino que haya niños o niñas que estén o no estén atendidos? ¿Se tiene voluntad política, o no se tiene voluntad política? Si se tiene voluntad política, hay que trabajar en dos líneas y en paralelo.</parrafo>
        <parrafo>La primera es el análisis de la situación, que a lo mejor no es tan mala como se pinta, pero que, si es así, no se entiende que no haya presupuesto suficiente, porque es algo estadísticamente predecible. Y, si es peor de la que cabría esperar, habrá que analizar por qué y atajar las causas. Eso yo no lo he visto en su intervención, más que una referencia a que, en este procedimiento experimental, a partir del final del cupo o del agotamiento de ese cupo, se va a analizar, porque hay que esperar al final del agotamiento del cupo. ¿Por qué no se hace ya, con los datos existentes, un análisis serio, objetivo y científico de las razones de las bajas y de por que se producen esas bajas?</parrafo>
        <parrafo>También nos gustaría, señora Consejera, el saber con qué criterios ya no solo se eligen los centros, sino se fija el cupo para cada centro. ¿Por el histórico de ese centro? ¿Por el histórico con restricciones? ¿Por lo que realmente se ha sustituido? Y tampoco entendemos que suponga ninguna mejora específica del problema el plantear, digamos, que el director tiene que justificar, o que hay que justificar, la baja o la petición de sustitución a partir del cupo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, ¿cómo justifica un director una sustitución que se pide a partir del cupo? ¿O cómo justifica el haber agotado el cupo? ¿Qué tiene que decir? «Mire usted, he agotado mi cupo de sustituciones porque se han producido bajas». Es que no hay más respuesta. A partir de ahí...</parrafo>
        <parrafo>No, no, es así. A no ser, insisto, que intentemos abusar de otros conceptos, como profesores de apoyo o profesores de guardia, o cualquier otra cuestión. Ese es el tema.</parrafo>
        <parrafo>No, no, es que no hay otra. Es decir, si un profesor presenta un parte médico de baja, el director no puede hacer otra cosa que tramitarlo. Si ustedes... No, no, no, el director no puede hacer otra cosa. Si ustedes, en concreto, a través de las asesorías médicas o a través de servicios de inspección, hacen otra cosa, eso será independiente del cupo o no independiente del cupo. Y lo deberían hacer exactamente igual, porque, sinceramente, no le vemos este sentido a esta diferenciación.</parrafo>
        <parrafo>Como, bueno, nos gustaría que usted explicase, en este procedimiento, ese cupo fijado de sustituciones cómo se define. ¿Mediante una cuantificación económica? Si es una cuantificación económica, en definitiva, entonces el número de bajas que se sustituyan o el número de profesores que se sustituyen, ¿va a ser mayor en función de que se sea licenciado o técnico medio —por ejemplo, en un centro que tiene EGB—? Claro. No, es que un técnico medio gana menos, o un maestro o maestra en un instituto que tiene Enseñanza Secundaria Obligatoria gana menos. ¿Cómo se va a cuantificar ese cupo?</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, si ese cupo no se utiliza, señora Consejera, con ese dinero, ¿qué ocurre? ¿Que el centro lo puede utilizar para lo que quiera, para, digamos, gastos de funcionamiento, para inversiones? Estamos sometiendo a la dirección del centro a la presión de decidir: «Dedico un dinero aguantándome la sustitución de bajas a gastos de funcionamiento que no me llegan, o lo dedico a la sustitución de bajas, que es lo que realmente hago».</parrafo>
        <parrafo>Y quedaría otro problema, otra cuestión por resolver que tiene mucho que ver con la voluntad política, señora Consejera, y que es lo relativo a cómo funcionan en este momento las sustituciones y en qué medida eso va a cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos denuncias de que las bajas de menos de quince días no se cubren. No entiendo por qué. ¿Por qué? ¿Es que quince días, que a lo mejor, incluso, se acumulan en el proceso educativo de un niño de un trimestre, no es una parte importante? ¿Por qué el límite se establece en quince días? ¿Qué ocurre cuando se acumulan bajas sucesivas de quince días? Porque, claro, la baja es de quince5 días, y ese discurso ha sido muy utilizado en delegaciones provinciales. «No, no. La baja es de quince días: No se cubre». Pero luego viene otra —sigue siendo de quince días—. No se cubre. «Ya le queda poco». Va un mes: no se cubre. Hay profesores con dos meses sin cubrirlo. Podría hacer toda una relación de ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Las bolsas, actualmente, se están paralizando quince o veinte días antes de cualquier día festivo. Y, por supuesto, los llamamientos se reducen a los viernes de cada semana, en algunas delegaciones provinciales, es decir, se espera el viernes para llamar, con lo cual, si una baja empieza desde el lunes, de momento esos días se pierden. ¿Eso se va a resolver con el nuevo sistema? ¿Se va a actuar de manera automática?</parrafo>
        <parrafo>Hay un IES de Málaga, en este momento, en el que se estaba esperando sustituir a un profesor, y ya le han dicho —me gustaría que usted lo desmintiese—...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, un minuto para los quince.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... que hay órdenes de Sevilla de no sustituir a nadie.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el problema? ¿El problema es, realmente, de voluntad política en la doble vía de sustituir sustituyendo, no sustituir desplazando a profesores de apoyo y de sustituir siempre que se produzcan? Y el problema es: ¿Hay presupuesto y dinero suficiente para atajar el problema o no lo hay? Y, desde luego, en este procedimiento, no entendemos que una baja que se produce mientras hay cupo, para entendernos —y creo que sabe lo que quiero decir—, sea más importante, o tenga más facilidad para ser sustituida, que una baja que se puede producir cuando ya se ya se ha agotado el cupo, probablemente a final de curso, que va a tener más dificultades para ser sustituida. Imagínese una baja, en segundo de Bachillerato, con una selectividad encima, con un cupo terminado, a ver qué explicaciones se dan a la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señora Consejera, que hay muchas preguntas por responder y me parece que el camino este, experimental, no es más que una forma inteligente, entre comillas, de distraer y de no encarar directamente el problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Don Santiago Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, y gracias también, señora Consejera, por la explicación que ha dado, que, desde nuestro punto de vista, en nuestra opinión, es insuficiente, y, sobre todo, el nuevo modelo es poco ambicioso. Es insuficiente porque usted no es que no ha pasado de puntillas: es que ha obviado toda la problemática que ha generado esta comparecencia y que se viene arrastrando desde el año 2004.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un problema que no es de ayer, es un problema que se ha venido agravando ante la falta de respuesta por parte de la Consejería de Educación y que usted, pues, sencillamente, ha decidido obviarlo, para no entrar en un debate que tenían perdido de antemano. Porque es ahora mismo inadmisible e indefendible que, ante todas y cada una de las denuncias que el curso anterior vinieron haciendo las juntas de personal de todas las provincias andaluzas y todos los sindicatos andaluces y gran parte de las asociaciones de madres y padres de centros educativos..., ante eso, ustedes tenían la batalla perdida y, obviamente, han decidido lo más fácil: obviar el debate —lo ocultamos y así no se habla de un problema que no es de hoy—. Por tanto, no puede ser pionero, no puede ser innovador y no puede ser una medida eficaz. Porque esto sería eficaz y hubiera sido innovador y pionero si ustedes lo hubieran planteado en el año 2005, por ejemplo, cuando ya el Defensor del Pueblo, don José Chamizo tacha de inadmisible la tardanza en sustituir a los docentes. Esto fue en mayo del año 2005. Desde mayo de 2005 —estamos ahora mismo a finales de octubre de 2009—, pues, creo que ha habido tiempo suficiente. Cuando algo es inadmisible en la cobertura de bajas, pues, creo que, después de cuatro cursos, la verdad es que venir ahora con un modelo pionero e innovador, me parece a mí, cuanto menos, una tomadura de pelo para los padres, para las madres, para las familias andaluzas y fundamentalmente para los centros educativos y para el propio profesorado. Por tanto, yo creo que hay que empezar a llamar a las cosas por su nombre, y no puede ser nada innovador algo que es insuficiente y poco ambicioso para el problema que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señora Consejera, yo creo que este modelo que ustedes llaman experimental nace con muy poca ambición. Es decir, bajar, como media, de 15 días a una semana en la sustitución de bajas creo que no va a solventar el problema, porque, precisamente, el gran problema está en ese tramo que va de 2 días a 10, fundamentalmente. Entonces, si ese es el gran problema, y ustedes se comprometen solo a bajarlo a una semana —que habrá que ver—, pues, creo que, en definitiva, todas esas bajas de dos, tres, cuatro, cinco y seis días que no se cubren van a seguir sin cubrirse. Por tanto, flaco favor estamos haciendo al sistema cuando proponemos un sistema que, al final, no aborda con eficacia este problema.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto, señora Consejera, que creo que es importante sacar a colación... Yo creo que, hoy en día, en los centros educativos las familias no salen de cierto asombro, porque ustedes siguen confundiendo lo que son prioridades —esta es una prioridad, las aulas prefabricadas son una prioridad, las infraestructuras educativas son una prioridad— con otros aspectos que son importantes, pero que no son prioritarios. Por ejemplo, nosotros ahora estamos en este Parlamento analizando los bajos rendimientos escolares; sin embargo, ustedes siguen mareando la perdiz en el tema de las bajas, y estamos también procediendo a repartir ordenadores a alumnos de quinto y sexto de Primaria. Pues, me parece a mí que eso no es razonable en un momento en donde creo que los recursos habrá que centrarlos en asuntos que de verdad son importantes y son necesarios y prioritarios para el sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esas paradojas son las que nadie entiende, y esas paradojas son las que nosotros debemos evitar. Vamos primero a darles solución a problemas importantes. Posteriormente, vayamos a una segunda fase, a un segundo momento, en el cual nosotros podríamos estar de acuerdo, pero que entendemos nosotros que lo importante es gastar bien, gastar en prioridades y no en fuegos de artificio, como puede ser ese ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>A día de hoy, hay otro aspecto que es muy importante, señora Consejera. Hoy anuncia una reunión con sindicatos. Se ve claramente que esta medida se ha hecho deprisa y corriendo y, al mismo tiempo, para ganar tiempo. Pero la realidad de hoy en los centros educativos es que sus delegaciones han iniciado el curso escolar 2009-2010 asegurando que no tienen dinero para cubrir las bajas del profesorado; que las ratios por encima de la norma establecida por la propia Consejería son bastante importantes en los centros educativos; que las bajas de corta duración siguen sin cubrirse —y se les ha dicho a los centros educativos—; que se está impidiendo a aspirantes a interinidad..., que trabajen con prácticas cuanto menos poco éticas, porque usted sabe que hay sustituciones en donde, al final, se convierten en chicos para todo. Usted sabe que el profesor de apoyo... La filosofía del profesor de apoyo no es que vaya circundando y recorriendo puntualmente las sustituciones en un centro educativo, sino que están para otra cosa, y su filosofía era para otra cosa. Y que los llamamientos, que se reducen a los viernes de cada semana, retrasan la llegada del profesor sustituto para días posteriores. Por tanto, también perdemos un tiempo precioso, los centros lo saben, los sindicatos lo saben y, al final, los alumnos lo sufren, que es quizás el peor problema que nos podemos encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Usted creo que también desliza una sensación cuanto menos polémica. Usted ha dicho que hay una serie de bajas de profesorado, de absentismo de profesorado, que a lo mejor no son justificables. Y yo pregunto: ¿para qué están los inspectores? ¿Para qué? ¿Cuál es la función de un inspector? Será esa, será esa. ¿Qué han estado haciendo? ¿Qué han estado haciendo durante estos años, en donde parece ser que las bajas educativas eran..., perdón, las bajas de profesores, en algunos aspectos, no eran justificables, eran absentistas, y, sin embargo, aquí hemos mirado para otro lado? Pues, me parece a mí que ese no es un argumento para ahora decir que, a partir de ahora, sí que vamos a mirar con lupa el absentismo del profesorado. Yo creo que eso se tenía que mirar con lupa hoy, hace cuatro años y hace cinco, porque creo que es obligación de los docentes acudir a clase y es obligación de los inspectores, precisamente, velar por que esos derechos y esas obligaciones se cumplan en tiempo y forma.</parrafo>
        <parrafo>Además de eso, señora Consejera, yo creo que ustedes pierden una magnífica oportunidad para dar un paso adelante, y es ponerse como objetivo esa sustitución en 48 horas. Yo creo que ese tiene que ser el gran objetivo. Debemos ser pioneros y ambiciosos en resolver un problema. Y, a lo mejor, luego, después de ese modelo experimental —que no lo entiendo tampoco, porque los modelos experimentales no pueden venir, después de estar el problema durante tanto tiempo—, decir: «Oiga, a lo mejor, en 48 horas, no, pero sí se puede en 72». Pero decir ya, de antemano, que renunciamos a una semana, me parece a mí que eso tampoco es de recibo, señora Consejera. Por tanto, nosotros lo que le proponemos es que se marque un objetivo más ambicioso: 48 horas. Vamos a hacer un modelo experimental con 48 horas, pero no con una semana.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, tampoco nos vale... Porque, al final, yo sé que tanto la portavoz del Grupo Socialista como usted van a decir que en otras comunidades... Mire, que nosotros somos andaluces, que estamos en Andalucía, y que las carencias de esta Comunidad Autónoma las están sufriendo los andaluces. No las sufren los navarros, no las sufren los madrileños, no las sufren los gallegos, las sufren los andaluces —las andaluzas y los andaluces—. Por tanto, creo que nosotros tenemos que centrarnos en solventar los problemas que de verdad afectan al sistema educativo andaluz y, por tanto, entendemos nosotros que, si de verdad queremos ser pioneros en algo, también habrá que hacerlo de forma ambiciosa. Por eso, nuestra propuesta —48 horas— sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros estamos dispuestos a colaborar y a trabajar con ustedes para que eso se cumpla. Ahora, traer un programa de 200 centros educativos, experimental, para este año, con objeto de ver qué pasa, pues, me parece a mí que, cuanto menos, es una propuesta poco madura, poco razonada y, sobre todo, entendemos nosotros que ha sido preparada con precipitación ante lo que ya se viene encima. Porque no olvidemos que ahí está la prensa —yo no se la voy a traer—, ahí están las juntas de personal y su preocupación, ya puesta de manifiesto al inicio de este curso, que era más de lo mismo de lo anterior, de lo anterior y de lo anterior, y, sobre todo, ahí está el día a día de los centros educativos y la preocupación de los directores y de las directoras, en donde se ven maniatados a la hora de sustituir las bajas.</parrafo>
        <parrafo>Y otro aspecto importante: si hablamos de logística, usted sabe que está Séneca. Séneca es un modelo y un sistema que registra, por ejemplo, la ausencia de los alumnos a diario. ¿Por qué no se puede buscar un sistema que arbitre y que, de alguna manera también, dé solución a la ausencia de los profesores? Es que no vemos motivos, si hoy la informática está en todos los centros educativos, si es un sistema que en muchos aspectos está funcionando bien. El sistema Séneca en algunos aspectos está funcionando bien, aunque creo que buena carga del mismo se le ha otorgado al profesor de forma injusta y creo que de forma incoherente. Pero eso sería otra historia. Pero, si hay sistemas que están demostrando su eficacia, yo creo que no podemos ahora mantener un modelo siete días y renunciando ya de antemano a cubrir las bajas cortas y las bajas, precisamente, que son las que más problemas encierran, sobre todo en cursos importantes, aunque para nosotros todos son importantes. Sí es cierto que un segundo de Bachillerato no se puede permitir el lujo de perder ni una hora, pero no es menos cierto, como está ocurriendo en estos momentos, en que, por ejemplo, Educación Física parece ser que en unos aspectos es muy importante, pero, a la hora de cubrir la baja, es como si no merece la pena; el Dibujo, como si no merece la pena. Pues yo creo que esas normas tampoco se pueden poner sobre la mesa, señora Consejera. Tan importante es la Educación Física como el Dibujo como, por supuesto, el Inglés, las Matemáticas o la Lengua.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros lo que le pedimos es que, si hay un modelo experimental, que sea ambicioso; si es un modelo para abordar de verdad esta problemática, que se fije objetivos más claros y mucho más importantes, y sobre todo también que al final no dejemos, como está pasando ahora, aparcadas en el camino las aspiraciones de muchas personas que están esperando, y que el año pasado estuvieron esperando durante todo un curso para lograr una sustitución, y que desde el mes de febrero, desde el mes de febrero, no pudieron acceder a un centro educativo porque, sencillamente, se cortó el flujo de bajas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, no nos convence su explicación, especialmente su modelo, y espero que ahora pueda aportar algo. Y decirle que ya lo avisamos también el año pasado en presupuestos: el dinero para bajas nos parecía poco, y se ha demostrado. Esperemos que este año no cometan el mismo error. Y a lo mejor eso dicen que es ser catastrofista, pero es que lo dijimos y se ha cumplido. A mí me duele que se haya cumplido, sinceramente me duele que se haya cumplido, pero espero que este presupuesto lo hagan con otros criterios que sean, pues, quizás más equitativos y especialmente que vayan al fondo del asunto, que es precisamente resolver problemas candentes y prioritarios de educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, don Santiago Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas Pineda, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, agradecer su comparecencia y manifestarle, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, nuestra discrepancia con los grupos de la oposición, y la grata sorpresa que ha supuesto para nosotros la noticia que acaba de anunciarnos. De nuevo nos presenta una apuesta valiente y arriesgada del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señora Consejera, en la Ley de Educación andaluza, en la LEA, como debe ocurrir en toda ley de educación, los criterios de calidad están vinculados a los fines y a los principios de la misma. Es más, yo diría que, con la información que nos acaba de brindar, ha dejado bien claro que para el Gobierno andaluz la calidad debe ser un compromiso de los poderes públicos y la exigencia de los ciudadanos y ciudadanas para conseguir un sistema educativo que llegue a todos y que además, señora Consejera, esté realizado entre todos y todas. Principalmente porque la formación de los ciudadanos y ciudadanas es un instrumento fundamental para el desarrollo de los pueblos, y no hay desarrollo armónico si existen sectores de la sociedad con tratamiento desigual en Educación. Véase, si no, la LOCE, promulgada durante el Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Si, en el pasado siglo XX, el desarrollo de los servicios dependía de los factores de tiempo y de coste, en este tercer milenio la sociedad de la información y la comunicación, en esta sociedad global, una educación de calidad debe ser el principal recurso de todas las sociedades y, por consiguiente, su principal riqueza. Y es este un deseo, señora Consejera, que ha sido expresado por la mayoría de los comparecientes que han intervenido en el Grupo de Trabajo relativo a la Convergencia Educativa en Andalucía. Por ello, el Grupo Parlamentario Socialista valora y reconoce el esfuerzo que esta Consejería está desarrollando para que una educación de calidad llegue a todos sin exclusión.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjense, señorías, si son importantes todos estos principios, que, como usted bien conoce, señora Consejera, son compartidos unánimemente por los países miembros de la Unión Europea. En esta sociedad global, a la que hacíamos referencia, el proceso de construcción europea está derivando en una convergencia de los sistemas de educación y de formación, que se traduce en el establecimiento de los siguientes objetivos educativos compartidos para 2010: aumentar la escolarización en las edades tempranas y la enseñanza postobligatoria, alcanzar el éxito de todos los alumnos en la enseñanza obligatoria y promover el aprendizaje a lo largo de la vida, la ciudadanía, la igualdad de oportunidades y la cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Parlamentario Socialista, tras escuchar su comparecencia, le consta que este es el camino que transita el Gobierno andaluz, y que, para conseguirlo, para conseguir, señor García, la calidad de la que hablamos, necesitamos contar con un cuerpo de docentes preparado y motivado para la tarea de aprender y de enseñar. Desde el Grupo Parlamentario Socialista creemos que actualmente, después de todo el esfuerzo realizado por la Junta de Andalucía a lo largo de todos estos años de Gobierno socialista, contamos con unos cuerpos docentes bastante preparados, y así hemos tenido la oportunidad de comprobarlo en el Grupo de Trabajo. Pero el dinamismo que imprime nuestra sociedad, extensible también a la escuela, exige día a día una adaptación constante, pero ya no solo de profesores, que es el tema que nos ocupa hoy aquí, sino también de Administraciones, familias, equipos directivos...; en definitiva, de todo el conjunto de la comunidad escolar. Por ello, la Ley de Educación cuenta con los tres requisitos que siempre ha exigido la comunidad educativa: es una norma que sirve para mejorar la educación, fruto del consenso y dispone de la financiación necesaria para que se puedan alcanzar los objetivos propuestos. Prueba de ello es que la memoria económica de la LEA, señor García, destina a hacerla realidad la cantidad de 1.175 millones de euros, lo que supone, señorías de los grupos de la oposición, un incremento del presupuesto de Educación en más de un 36% en el periodo 2008-2012.</parrafo>
        <parrafo>También, señora Consejera, usted lo ha señalado en su comparecencia, la LEA, en su artículo 132.7, establece que los directores y directoras de los centros docentes públicos tendrán competencia para tomar decisiones en lo que se refiere a las ausencias del profesorado que se pudieran producir, de acuerdo con lo que a tales efectos se determine, y respetando, en todo caso, los criterios establecidos para la provisión de los puestos de trabajo docentes. Y este, precisamente, señora Consejera, este era el artículo en el que se basaba el Grupo Parlamentario Socialista para argumentar una proposición no de ley debatida el pasado 9 de julio, aprobada por mayoría en esta misma Comisión, y que usted acaba de ratificar con esta nueva noticia. Por cierto, PNL, o proposición no de ley, que usted aprobó, señor García. En esta misma proposición no de ley reseñábamos también el esfuerzo de la Consejería de Educación a la hora de buscar el consenso de la comunidad educativa para crear los nuevos reglamentos de organización de los centros educativos, esfuerzo que suma miradas y enfoques que van a permitir que se vaya generando una cultura de participación, de innovación y colaboración que, a su vez, permitirá la solución de problemas, como bien ha explicado a lo largo de su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señorías, señalar también que el problema —lo ha señalado el señor Pérez López—..., que el problema de las bajas del profesorado no es un problema de ahora, es un problema que en nuestro país cuenta ya con siglos, que lógicamente se vio agravado con el incremento del número de centros y con el incremento de plantilla. Efectivamente, como usted también ha señalado, tampoco es un problema exclusivo de nuestra Comunidad Autónoma. Sin ir más lejos, en Valencia, un grupo de madres del colegio municipal Fernando de los Ríos decidieron posar desnudas tras una pancarta exigiendo que se cubrieran las bajas de los profesores y que se solucionaran los problemas insostenibles del centro. Por cierto, también señalaban estas madres que Valencia cuenta con unas regatas estupendas. Entonces, señorías del Grupo Popular, yo les preguntaría, yo le preguntaría, señor Pérez López: ¿Por qué no da aquí un paso adelante, ese paso adelante que usted decía, y aplica en este caso su teoría de las 48 horas? Como ve, señor Pérez López, cuanto tiramos de hemeroteca, hay notas de prensa para todos los gustos.</parrafo>
        <parrafo>Resumiendo, señora Consejera, resulta cuando menos curioso que el Grupo Popular votara en contra de aquella proposición no de ley después de todo lo escuchado esta mañana aquí. Aunque no resulta tan curioso si hacemos un ejercicio de memoria, de esos que a ustedes tanto les disgusta, señorías del Grupo Popular, digo que no resulta tan curioso, sobre todo considerando que ustedes no apoyaron la LEA ni van a apoyar nada que derive de la LEA; ustedes se identifican más con la LOCE, una ley que estableció sin ninguna clase de complejos un sistema de cribas y exclusión, que se destinaba a los alumnos desde edades muy tempranas, expulsando a los menos competentes; una ley que supuso una importante brecha entre la escuela pública y la escuela privada; una ley que relegó a los consejos escolares a un mero órgano decorativo; en definitiva, una ley que la calidad solo la tiene en el título.</parrafo>
        <parrafo>A otro nivel, señora Consejera, su comparecencia demuestra una vez más que el Gobierno andaluz, que Andalucía sigue siendo pionera a la hora de solucionar los problemas que afectan a nuestra ciudadanía. Y es que vamos a hablar con claridad, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes, al Grupo Parlamentario Popular, les da coraje que se den pasos que de verdad significan un avance para las ciudadanas y los ciudadanos andaluces, y lo están dejando claro con su actitud en los últimos plenos; actitud que, tristemente para la democracia de este país, supone un espectáculo lamentable, de una falta de respeto considerable: falta de respeto a la Presidenta de la Cámara, y, por ende, a la Cámara en sí; falta de respeto al resto de grupos políticos; falta de respeto a su propio electorado, negándoles la voz, y en ocasiones hasta el voto en el debate parlamentario, pero, sobre todo, sobre todo, señorías del Grupo Popular, falta de respeto a la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, por la noticia que acaba de compartir con todos nosotros, no nos cabe duda de que el Gobierno andaluz va a conseguir los objetivos propuestos para alcanzar la convergencia educativa, y lo va a hacer con la ayuda de todos y el esfuerzo de toda la comunidad educativa. Ahora, señorías del Grupo Popular, ahora tienen una nueva oportunidad para participar o quedarse al margen: ustedes deciden.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo, el Grupo Parlamentario Socialista, espera y desea que hagan un ejercicio de reflexión sincera y profunda y tengan en cuenta que la mejora de la educación y de la escuela es responsabilidad de todos y de todas, es lo que la ciudadanía andaluza demanda y lo que juntos, sin duda, señora Consejera, conseguiremos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Rivas, por el apoyo del Grupo Socialista al planteamiento que la Consejería de Educación realiza en el día de hoy exponiendo el nuevo modelo de cobertura de bajas del profesorado: le agradezco muchas de las consideraciones que ha hecho, sobre todo el aliento y el reconocimiento del esfuerzo que vamos a hacer, efectivamente, innovando en una materia que es muy complicada.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente —lo señalaban los dos grupos, tanto el señor García como el señor Pérez—, evidentemente, si hoy estamos proponiendo un nuevo modelo, es porque queremos mejorar el modelo anterior —eso es una obviedad—, y, evidentemente, porque somos conscientes de que se han producido disfunciones —y ya lo señalaba en mi primera intervención— en el sentido de que, aunque se cubre la inmensa mayoría de las bajas, faltaría más —¿en qué, si no, vamos a gastar 108 millones de euros, que se dice pronto?—, es evidente que se han producido situaciones en el pasado, que son las que intentamos evitar, de bajas que se han prolongado demasiado en el tiempo sin la necesaria cobertura.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, naturalmente que hay un reconocimiento de un problema: un reconocimiento de un problema que, en este caso, conduce a la acción, no a encogernos de hombros, sino a poner sobre la mesa soluciones a un problema que reconocemos plenamente.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese punto de vista, es un tema complejo, es algo a lo que, como señalaba la señora Rivas, y yo misma he señalado al principio de mi intervención, no es ajeno ningún sistema educativo conocido. Yo les invitaba a ustedes a que me señalaran aquella comunidad autónoma en la que existiera la cobertura de las 48 horas, o a que me señalaran aquellas comunidades autónomas que ustedes pueden considerar referentes porque lo están haciendo mucho mejor que nosotros. No he escuchado nada al respecto porque, evidentemente, este es un problema que comparte el conjunto del sistema educativo español. Y no diré yo que no haya que mejorarlo en su conjunto, pero que es algo que compartimos todos. Y, de verdad, la casuística, las hemerotecas, las críticas sindicales, las denuncias de padres, jalonan el día a día de la prensa especializada, y raro es no encontrar una referencia en Madrid, en Valencia, en Cataluña, en Asturias, en cualquier lugar de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es verdad que es un tema que no está bien resuelto, y nosotros hemos decidido dar un paso para ver si lo podemos resolver mejor. Y, además, estoy absolutamente segura de que Andalucía, con este modelo, va a levantar expectativas y va a levantar la curiosidad, y habrá iniciativas en otros lugares de España a partir de que nosotros aprobemos esta, porque no es la primera vez que ocurre, y estoy segura de que muchas comunidades autónomas se van a interesar por el modelo que nosotros ponemos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese punto de vista, les diría que comparto plenamente una parte del análisis del señor García, lo comparto plenamente, y es todo lo que se refiere a la necesidad de un mayor estudio y de abordar este tema con los mayores datos posibles. Y es verdad que a todo eso va a contribuir también el nuevo modelo. Por eso me refería mucho al seguimiento. No he usado tanto la palabra «control» como «seguimiento», y lo he hecho de manera deliberada porque es verdad que tenemos mucho que analizar y tenemos mucho que estudiar para poner las cosas en su sitio, y para la toma de decisiones, y es verdad que este modelo nos va, a partir de ahora, a dar mucha información al respecto, porque lo que sí es cierto es que hay distintos niveles de absentismo en distintos centros y en distintas zonas de Andalucía. ¿Por qué? Esa es una pregunta que deberíamos analizar. Y precisamente nosotros creemos que en ese porqué puede influir la dirección de los centros —creemos eso—, y creemos que, ahora mismo, en una tendencia que hay social, o por lo menos de debate socioeducativo, es un debate que se va a producir en los reglamentos de organización de los centros, donde apostamos por la autonomía de los centros, nosotros creemos que sí influyen la dirección y el estilo de dirección en la manera, en el nivel, en las bajas que se producen en un centro. Ojo, no hablo de las bajas... Perdón. Me hace que no el señor García y lleva razón. No en las bajas, en las ausencias. ¿De acuerdo? Influye la dirección porque tenemos que encontrar las razones de por qué se producen esas diferencias.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros sí creemos en la autonomía de los centros, y creemos que la autonomía de los centros lleva aparejados una evaluación y un rendir cuentas, y por eso creemos que aquellos centros que tengan unos niveles más disparados, que tengan unos niveles de ausencia muy superiores a otros, por lo menos queremos saber por qué, porque, si está plenamente justificado, van a tener todo nuestro respaldo presupuestario; pero, si no lo están, también queremos que nos expliquen qué es lo que pasa y en qué se diferencian de otros centros donde no se producen esos niveles de ausencia.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, esta medida lleva aparejados más estudio y más seguimiento, y también una confianza en que la dirección de los centros, que hasta ahora era completamente ajena —lo mismo daba un centro que otro con los niveles que tuviera con las ausencias—, todos tiraban de Delegación, y si hay presupuesto, se cubre, y si hay momentos de más dificultades no se cubre. Ahora va a haber una implicación directa de la dirección de los centros a la hora de administrar estas situaciones, y, por lo tanto, creemos que andamos un camino que a nosotros también nos ofrece dudas, a nosotros también nos ofrece dudas, y precisamente por eso hemos querido empezar, para no generalizar una norma de la que luego puedan derivarse sorpresas que nos encontremos, o ineficiencias no deseables, hemos querido empezar, porque tampoco podemos controlar ni abarcar más de una cifra, que pueden ser 200 centros, para hacer un buen estudio este curso, y, como les digo, tenemos la oportunidad abierta en el calendario del reglamento de organización de los centros, para, en su caso, poder generalizarlo, como decía, a partir del curso que comienza en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>El seguimiento, por lo tanto, es algo importante, la autonomía, la rendición de cuentas. Y yo, de verdad, he intentado en todo momento hablar con mucha delicadeza de esta cuestión, porque una cosa es la cobertura de las bajas y todo lo que sea... Que hace falta más presupuesto y más agilidad, eso son críticas que van para la Administración pública que yo las asumo plenamente; pero este debate está muy relacionado con el tema del absentismo, hombre, y yo, desde luego, no quisiera que hiciéramos ninguna clase de demagogia elemental o de simplificación.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Pérez, absentismo laboral hay en todos los sectores, en todos los sectores. Y esa preocupación es de todos: de lo público y de lo privado. Hay médicos absentistas, fontaneros, administrativos... Lo que quiero decir es que eso no evita que, de vez en cuando, las administraciones o las empresas analicen, y también trabajen, contra el absentismo. Es una obligación. Y no podemos decir que por que haya un problema de absentismo entre los fontaneros, entre comillas, en España, es que ahora no se ha hecho nada hasta ahora. No. Esto son pulsiones y esto son problemas con los que convivimos sistemáticamente, y, evidentemente, de vez en cuando se ponen sobre la mesa iniciativas para intentar compensar una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo les digo una cosa: evidentemente, el problema de las sustituciones, no en 24, en cinco minutos se soluciona poniendo sobre la mesa una cantidad ilimitada de recursos para siempre jamás. Pero, claro, eso no beneficiaría la calidad de la enseñanza, eso no beneficiaría la calidad de la enseñanza.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos que hacer compatible, siempre en la administración de los recursos públicos, el máximo compromiso presupuestario, como el que se va a producir —y se lo digo ya a los que lo han preguntado: va a haber más compromiso presupuestario y, por lo tanto, más cantidades sustantivas asignadas para cobertura de bajas—; pero en esto no solamente se trata de tirar de la chequera: se trata de administrarlo con rigor, de pedir el compromiso de los centros, y, naturalmente también, de fortalecer el seguimiento y el control de esa minoría, que existe en todos los sectores, que existe en todos los sectores, que puede meter la pata de vez en cuando, y sobre los que no quiero cargar las tintas.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente este modelo, si introduce una novedad, es que el esfuerzo mayor lo hace la Administración, que es quien va a poner más recursos y va a agilizar el procedimiento. O sea, el mayor esfuerzo y por lo tanto la mayor responsabilidad, y, por lo tanto, quien asume las deficiencias que ha habido en el sistema es la Administración —número uno—. Ahora, permítame que le diga, que como no se trata solo de un problema de chequera, el modelo contempla otras variables en las que todos tenemos que participar.</parrafo>
        <parrafo>Y ya para terminar les quería decir una cuestión, que sí que me parece... Quiero aprovechar esta oportunidad —porque vale más una vez colorado que ciento amarillo—, en un debate en el que, como saben, yo llevo poco tiempo participando, pero sí quiero hablar durante un segundo del famoso cupo 13, y quiero leer literalmente las instrucciones de la Dirección General de Planificación en la que se crea el cupo 13, el tan traído y llevado cupo 13. Me refiero, en los colegios, a quien sustituye... Lo explico por si hay alguna persona en el público que no lo conozca.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen las instrucciones: «Las escuelas de Educación infantil y colegios —patatín, patatán— contemplarán la existencia de un maestro o maestra con horario completo disponible para poder llevar a cabo la primera sustitución cuando se produzcan ausencias del profesorado». Nace para eso, artículo primero, para la sustitución. Y luego dice en la disposición segunda: «El maestro o maestra cuyo horario completo se ha designado para sustituciones, mientras no se produzcan ausencias de profesorado, dedicará su horario lectivo a actividades de apoyo y a realización de actividades complementarias».</parrafo>
        <parrafo>Bien. Se lo digo, señor García, igual que se lo digo al señor Pérez, porque no nos hagamos trampas en el debate. Es decir, yo estoy dispuesta a asumir, zanjando esta cuestión, que ustedes me demanden más refuerzos, más apoyos; pero no me diga ni me censuren cuando un profesor de Primaría de cupo 13 va a cubrir una baja, porque es para lo que nacieron y para lo que tienen su principal función. Y esto está así, y es un documento público que lo pueden ver cuando quieran. Con lo cual, enfoquemos bien el debate.</parrafo>
        <parrafo>Luego, el cupo 13, por supuesto, va para sustituciones, como siempre ha sido y como va a seguir siendo. Y ahora llevemos el debate... Ahora podemos llevar el debate, que está en la LEA, a si debemos reforzar, debemos hacer o debemos complementar; pero no se diga que cuando un profesor de cupo 13 está cubriendo una baja es que esa baja no se cubre y que forma parte de esa estadística —que yo en modo alguno reconozco—, de esa mezcla de datos que a veces plantean.</parrafo>
        <parrafo>Claro, si me dicen que los profesores de cupo 13 son bajas que no están cubiertas, pues, claro salta por los aires la estadística. No, no, ese cupo se creó y así se utiliza para cubrir, para garantizar que, en los colegios, la primera baja estuviera inmediatamente cubierta, y, por lo tanto, ese debate, sí me gustaría, insisto, zanjarlo, aunque discrepemos ahora en todo lo demás; pero metodológicamente deberíamos reconocer que esta instrucción es la norma que avala el destino de ese cupo. Y, ahora, ya, insisto, podemos seguir discutiendo sobre otros muchos aspectos y sobre otras muchas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya Presidente. Por lo tanto, estamos animados, creemos que este modelo puede venir a mejorar notablemente el sistema. Vamos a hacer un gran esfuerzo presupuestario, vamos a hacer un esfuerzo de seguimiento. Y, desde luego, les digo —para terminar— que estamos hablando siempre de no más de una semana. Estamos hablando de una horquilla, donde podrán ser cinco días, siete días, o menos días, por supuesto. Siempre estamos poniendo un tope por arriba. Yo lo estimaría... Y, tal vez, ese sea el detalle que hoy mismo se cierre en la mesa sectorial con los sindicatos... Estamos hablando, en cualquier caso, de menos de siete días. No descarto que sean cinco, que sean seis... En fin, de eso posiblemente hoy mismo podamos tener novedades al respecto, por respetar este foro parlamentario y por respetar también la mesa de sectorial que está trabajando en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

