<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>196</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cuartel, Centro de enseñanza, Fuerzas de seguridad, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-000595</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-000595. Pregunta escrita relativa a la propuesta aprobada en pleno municipal del Ayuntamiento de Chipiona, Cádiz, el 25 de noviembre de 2008, en relación a la construcción de una casa cuartel de la Guardia Civil en el actual patio de recreo del IES Salmedina de esta ciudad (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto tercero del orden del día, que es el relativo a preguntas que fueron con ruego con respuesta por escrito, pero que, en aplicación del artículo 164, y dadas las circunstancias que concurren en esta iniciativa, pasan a serlo con ruego de respuesta oral.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa es de Izquierda Unida. Es en relación a la construcción de la casa cuartel de la Guardia Civil en el actual patio de recreo del instituto de Enseñanza Secundaria Salmedina de esta ciudad, y la formula el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, entre paréntesis, recordar que, de acuerdo de ese artículo del Reglamento, la contestación oral en esta Comisión no exime de que se entregue, además, la respuesta por escrito. En cualquier caso... Bien. Incluso, digo, por otra ocasión, y por facilitar el funcionamiento de la Comisión, si se da esta circunstancia, y previamente a la celebración de las mismas se nos da por escrito la respuesta, no es necesario tramitarla oralmente. Pero, bueno, en cualquier caso, habiendo llegado a este punto...</parrafo>
        <parrafo>Bien, la cuestión es que en el patio de un instituto de Chipiona, en Cádiz, se pretende la ampliación de la..., construir un edificio, un módulo, para la ampliación de la casa cuartel de la Guardia Civil, a lo que se oponen, evidentemente, desde el consejo escolar del centro, Consejo Escolar Municipal, Federación Local de Asociaciones de Padres de Alumnos, claustro, consejo escolar, etcétera, por razones obvias y que no vamos a detallar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué valoración hace esta Consejería respecto a esa posible ubicación del cuartel de la Guardia Civil en el patio de recreo del IES Salmedina? ¿Cree más conveniente esa Consejería la utilización de estos terrenos para la ubicación de edificios de uso educativo? Y, sobre todo, qué previsiones maneja esta Consejería en relación con la ampliación de la oferta municipal en el municipio de Chipiona en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, efectivamente, cumpliremos con el Reglamento y haremos respuesta escrita. Le pido disculpas por la falta de respuesta en trámite escrito, y con este acto subsanamos reglamentariamente la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, sabe que también esta misma la tiene registrada, también en idénticos términos, por el trámite de respuesta oral en comisión, y yo lo que quisiera decirle, por no extendernos demasiado en esta pregunta tal vez, es que, si no fuera porque la iniciativa tiene fecha de 10 de febrero de 2009, si fuera de más atrás, lo entendería más, pero me parece que la iniciativa se ha quedado un poco fuera de contexto, de manera y forma que, como ya está informado, pues... Ah, bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces, sí que le informo de que todas las reflexiones que se hacen en la exposición de motivos y toda la denuncia de esta situación ya han desaparecido, desaparecieron el 25 de noviembre de 2008, es decir, algunos meses antes de su iniciativa, porque este asunto, esta iniciativa, ya no existe. El pleno municipal del Ayuntamiento de Chipiona, con fecha 25 de noviembre de 2008, ya solucionó la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para tranquilidad de todos, incluida la Consejería de Educación, un mes después, el pleno de 22 de diciembre aprobó una propuesta para iniciar el expediente de modificación puntual del Plan General de Ordenación Urbana en la parcela sita entre las calles Mar Caribe, Río Odiel y Río Guadalquivir, para destinarla al equipamiento, con el fin de albergar el cuartel y la casa cuartel de la Guardia Civil en Chipiona. De esta forma, ha quedado totalmente ya desestimada cualquier otra opción anterior de ubicación del cuartel y de la casa cuartel, que, efectivamente, señalaba su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, compartimos los argumentos, el asunto está solucionado, si bien es cierto que... Por eso le decía que su iniciativa no venía puntualmente informada, porque se ha planteado cuando el asunto ya estaba felizmente resuelto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera, el 25 de noviembre, exactamente, lo que aprueba el pleno municipal es la construcción. Parece ser que posteriormente se da marcha atrás.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, y sin ánimo de incidir más en el debate, queríamos que, también en acta parlamentaria, constase que no se va a utilizar el patio del IES Salmedina para la construcción de un cuartel.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera? ¿Nada más?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues vamos a suspender la sesión, por dos minutos, para despedir a la señora Consejera, y continuamos con las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

