<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>166</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Derechos del niño, Guarda de menores, Menor, Niño, Protección a la infancia, Publicidad, Sensibilización del público</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000257</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000257. Pregunta oral relativa a la campaña institucional Mírame (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Isabel Muñoz Durán y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente Parlamento del orden del día, que es la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a la campaña institucional «Mírame», que formula la señora Navarro, y que para ello está en el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar por donde acaba usted de terminar su intervención en la anterior comparecencia. Desde luego, si hay un exponente claro de que la política que se está llevando a cabo por el Partido Socialista, a través del Gobierno de la Junta de Andalucía, intenta conciliar los máximos niveles de bienestar y de avance, hasta el punto de estar mirando de tú a tú a muchas comunidades autónomas, incluso a muchas regiones de Europa, sin olvidarnos de los que peor lo pasan; si hay un exponente claro, es la Consejería en la que usted está al frente, y eso es evidente. Y digo esto porque a la vez que se hacen cosas importantes, como, por ejemplo, infraestructuras tan importantes como el Metro, también se tiene la sensibilidad suficiente como para poner en marcha campañas de sensibilización para temas tan importantes como son la acogida de menores, el acogimiento de menores que se encuentran, por una situación complicada, por la edad que tienen y porque están alejados de sus padres o de sus madres, por diversas circunstancias, pero una situación que nadie desea para un menor o para una menor. Y en ese sentido nosotros, desde el Grupo Socialista, queremos reconocer que en esta Comisión, y que quede constancia de que fue un acierto el que el año pasado se pusiera en marcha esa campaña de acogimiento, además con un nombre tan sugerente como Mírame.</parrafo>
        <parrafo>Ahí están, y está bien que la sociedad conozca su situación, y que, sobre todo, que se sensibilicen, porque además hay muchas familias que están dispuestas y que están encantadas de acudir a esa llamada. Y, por lo tanto, ya el año pasado fue un acierto, los datos lo corroboran, y nos parece muy interesante que se dé continuidad a un programa tan importante como este, a un programa de sensibilización, una campaña tan importante este año por segundo año consecutivo. Y en ese sentido nosotros, desde el Grupo Socialista, queremos saber de primera mano, señora Consejera, en primer lugar, cuál es el presupuesto que se ha destinado este año para esta campaña, pero, sobre todo, lo más importante, que es qué resultado ha dado. Y eso se mide, en este caso, claramente por el número de familias que se han interesado por este programa, y sobre todo por los menores y las menores que se han beneficiado también de esta campaña.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Decir que la situación ideal de cualquier menor es vivir con su familia. Esa es la situación ideal, pero a veces, no siempre es posible, y cuando no es posible la primera responsable de un menor es la familia. Cuando la familia, por alguna circunstancia, que ni siquiera vamos a entrar a valorar, porque creo que a veces tampoco tenemos derecho a valorar, simplemente tenemos la obligación de acudir a asesorar, a acompañar, a ayudar a esa familia a resolver los problemas que tiene para que ese menor no tenga que salir del entorno familiar. A veces ni siquiera de esa manera es posible mantener, ni siquiera con esa ayuda es posible mantener al menor en su entorno. Y cuando no se puede mantener al menor en su entorno, las administraciones públicas, y en este caso la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, es la responsable directa de la atención a ese menor.</parrafo>
        <parrafo>A 31 de diciembre del año 2008 han sido 4.383 acogimientos los que se han producido en Andalucía. Yo creo que eso habla mucho y bien de las familias andaluzas. Eso habla mucho y bien, no solo de las familias extensas, porque la mayoría de estos menores está en acogimiento con familias extensas, sino también al número importantísimo de familias externas, familias ajenas, como las conocemos, que de manera altruista, en algunos casos, con alguna remuneración económica, pero en otros casos de manera absolutamente altruista, han acogido a estos menores. Hay familias, señora Navarro, que han acogido a lo largo de estos años a más de 18 menores ya en su entorno, porque tienen acogido a este menor hasta que se resuelve la situación por la que se tomó la medida; o bien vuelve con su familia, o bien este menor pasa ya a una situación definitiva, de adopción o a cualquier otra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la medida del acogimiento familiar a la hora de ejercer la guarda fuera del ámbito de los progenitores tiene carácter preferente frente al acogimiento residencial, por cuanto la familia sigue siendo el núcleo básico de desarrollo integral y armónico de las personas menores de edad.</parrafo>
        <parrafo>Desde estos planteamientos, se viene apostando, desde el Gobierno de Andalucía, claramente por esta medida, que a medio y largo plazo va a redundar en la disminución progresiva de los menores ingresados en centros de protección y, sobre todo, en una mejor atención afectiva y familiar de los mismos. Para ello se ha realizado un esfuerzo importante de concertación con instituciones colaboradoras de integración familiar para la puesta en marcha, en los últimos doce meses, de ocho equipos provinciales de apoyo y seguimiento a la familia extensa de acogida y la implantación en todas las provincias andaluzas mediante igual fórmula; de equipos para el acogimiento de urgencia. La intención también es que cuando se produce un abandono o una retirada de una tutela, pero en la mayoría de los casos es por abandono, en el propio hospital donde ha nacido el menor, ese menor no pase a un centro de protección, sino que de manera directa pasa a una familia, como si saliera con su madre en brazos, del hospital, y esas son las que denominamos «familias de urgencia». Familias que están las 24 horas del día pendientes de un teléfono, porque puede sonar en cualquier momento.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, hay equipos de apoyo, como acabo de decirles, hay equipos de apoyo porque no siempre la familia extensa está también en condiciones, no solo económicas, sino en condiciones sociales específicamente, de poder atender al menor. Pero lo que no queremos es que nunca un menor pase a un centro por dificultades socioeconómicas de la familia extensa. De ahí que hay apoyo económico, y hay apoyo social a través de profesionales también para que estos menores se puedan quedar con la familia extensa.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos, por lo tanto, de aquí a que termine la legislatura, es pasar al 100% de acogimiento remunerado. En este momento, repito, no todos los acogimientos son remunerados, pero la intención es que sea así.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué planteamos esa campaña, que no sé si la habrá visto en televisión, sobre todo, porque es muy impactante, es un niño columpiándose, pero que no le mira nadie, no le atiende nadie —¿no?—, y que el niño dice: «Mírame», y siguen sin atenderle, y sigue, hasta que ya grita: «¡Pero mírame!»? Bueno, pues es una llamada a la sociedad en su conjunto para que, y además, decirle que los resultados de petición de familias para ser acogedoras, a partir de esa campaña, fue muy, muy importante y muy numerosa. Pero también hay que tener en cuenta que tampoco cualquier familia puede ser familia acogedora, que, al igual que cuando estamos hablando de una familia que quiere adoptar, tiene que reunir un determinado perfil y unos determinados requisitos, cuando estamos hablando de una familia acogedora, también tiene que reunir un determinado perfil y unos determinados requisitos, que no tienen que ver, evidentemente, de si tiene o no tiene hijos biológicos. En los acogimientos, la mayoría de ellos no son acogimientos indefinidos, sino que son acogimientos hasta que se resuelva la situación del menor. El acogimiento es incompatible con la adopción, porque si no, estaríamos abriendo una puerta a la posible adopción. Hay acogimientos preadoptivos, pero, en este caso, los acogimientos familiares no pueden ser en ningún caso, si esa familia tiene un expediente abierto para adopción, jamás podrían adoptar al menor al que tienen acogido. Es una forma también de que todo el mundo tenga claro que, cuando hace un gesto de estas características, sabe que le está aportando al crecimiento y al desarrollo integral de ese menor un capital fundamental para toda su vida. Los primeros años de vida son fundamentales en todo aquello que tiene que ver con el afecto y lo que tiene que ver el afecto en el crecimiento armónico y equilibrado de los menores. Por lo tanto, mi valoración, la valoración de esta Consejería es muy positiva respecto a este programa.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar un dato para terminar: el perfil de la persona es, prácticamente, mujer entre 36 y 40 años, si bien el 50% están laboralmente activas, siendo los grupos más numerosos los que tienen profesiones pertenecientes a cuadros medios, empleados o funcionarios, con un 26,39%, y un 27,11% que son amas de casa.</parrafo>
        <parrafo>El nivel de estudios predominantes son estudios básicos, son parejas que en un 81,59% la edad está entre 41 y 45 años, y el grupo más elevado de parejas llevan conviviendo entre seis y diez años. Tienen hijos en la mayoría de los casos, en un 67,31% tienen hijos biológicos, y el 96,40% son hijos naturales, un 3,60% hijos adoptivos, y nadie tenía menores en acogimiento.</parrafo>
        <parrafo>También es muy importante el desarrollo para ese menor cuando hay otros menores en el entorno en el que está siendo acogido. Muy importante porque le permite, de alguna manera, reproducir en muchos casos la situación de entorno familiar, digamos, que tenía, mejorando, evidentemente, las circunstancias por las que fue retirada su tutela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para subrayar que desde el Grupo Socialista compartimos la última valoración que hacía la Consejera, muy positiva de los efectos de esta campaña, de la campaña en sí, del efecto de haberla puesto en marcha, pero, sobre todo, también, de los resultados como se justifican con los datos que usted nos acaba de proporcionar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle también, pues, que en estos casos, cuando escuchamos resultados como estos, nos sentimos muy orgullosos de formar parte de un Grupo Socialista que sustenta a un Gobierno que lleva a cabo políticas tan importantes como esta o como la del diagnóstico genético preimplantatorio, para salvar vidas de niños o para intentar darles la mejor de los acogimientos y de la formación cuando ya están en este mundo y, por desgracia, no pueden disfrutar de sus familias. Yo creo que, si en algo consiste estar en política, es para estas cosas, sobre todo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, felicitar a la Consejería y animarle a que siga en esta línea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Yo, para agradecer a la señora Navarro su intervención y su aportación, pero también aprovechar para agradecer a las familias andaluzas, a esas miles de familias andaluzas, porque son miles ya, que están colaborando de manera absolutamente anónima, sin esperar nada a cambio y aportando mucho, mucho, mucho al crecimiento de esos menores. Creo que en la mayoría de los casos no se conocen, son familias que están trabajando o haciendo esa labor simplemente porque sienten que tienen que colaborar y participar, y por eso yo, una vez más, digo públicamente, y desde el Parlamento, que quiero agradecer la participación y la colaboración de las entidades a través de las cuales se gestiona el programa de acogimiento, pero especialmente de las familias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

