<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competición deportiva, Deporte, Fútbol, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000379</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000379. Pregunta oral relativa a la adquisición por la FORTA de los derechos de retransmisión de la Champions League de fútbol europeo 2009-2012. (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Rafael Camacho Ordóñez, Director General de la Radiotelevisión Andaluza.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, ya yo creo que queda perfectamente aclarada la situación. Y en este caso es obligación, por tanto, que está aquí, y yo creo que entiende su obligación como no debe ser de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la sesión plenaria, en el punto..., perdón, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, que es la número 379, relativa a la adquisición por la FORTA de los derechos de transmisión de la Champions League del fútbol europeo 2009-2012. Los proponentes, por el Grupo Parlamentario Socialista, don Miguel Vázquez Bermúdez y don José Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Tienen, en este caso, su señoría, don José Muñoz, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Federación de Organismos de Radio y Televisión Autonómica, FORTA, ha querido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor, guarden silencio. Por favor, señorías, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decía que la FORTA ha adquirido los derechos para la emisión en abierto de la Champions League para las próximas tres temporadas. Este acuerdo permitirá a nuestra televisión pública retransmitir los mejores encuentros que se disputan en la competición de fútbol más importante y prestigiosa del mundo, a partir de esta próxima temporada.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, señor Director General, que valorara esta adquisición hecha por la FORTA de los derechos de retransmisión de la Champions League de fútbol europeo para las temporadas 2009-2013.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CAMACHO ORDÓÑEZ, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, mi primera valoración es de una inmensa satisfacción, porque como yo creo y defiendo a la televisión pública, me satisface mucho que los operadores públicos, Televisión Española y los operadores que estamos agrupados en FORTA, hayamos tenido esta oportunidad y hayamos sido adjudicatarios de los derechos de retransmisión de los partidos de la Champions League. Creo que hay pocos productos audiovisuales hoy, en un mercado, como saben, crecientemente competitivo, que sean más premium, que sean más atractivos, que tengan más gancho, y está demostrado por las audiencias, que la Champions League de fútbol.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el hecho de que las televisiones públicas hayamos conseguido esos derechos para los próximos tres años, tres años en los que quiero recordar a sus señorías que, previsiblemente, se producirá el apagón analógico y, por consiguiente, estaremos de lleno en el escenario digital, esa adquisición de esos derechos creo que es importantísimo para las televisiones públicas. Para quienes no creen en las televisiones públicas será relativamente menos importantes, para quienes quieren privatizar las televisiones públicas tampoco será muy importante, pero para los que creemos en las televisiones públicas, sí, por esta razón que le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también señalarles que esta adquisición es un servicio público, beneficia sobre todo a los telespectadores, porque van a tener la oportunidad en adelante, a partir de la temporada próxima de ver dos días cada semana partidos de la Champions, pero no cualquier partido, los mejores, porque tenemos que elegir, seleccionar y, por lo tanto, se darán los mejores partidos de las Champions en abierto, y gratis, los martes y los miércoles. Para que entiendan la diferencia, hoy mismo y mañana las televisiones retransmiten partidos de la Champions —otras cadenas de televisión—, y verán que hoy, martes, en abierto, y mañana, miércoles, en cerrado, en codificado, en una cadena de pago. Esto se acabará la temporada que viene, y los ciudadanos, gratis, tendrán acceso a, el martes y el miércoles, partidos de la Champions.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, tiene una importancia muy notable en términos de contribución al desarrollo tecnológico, porque estos derechos incluyen la retransmisión, a través de Internet, de estos partidos, a través de la telefonía móvil, y, en su caso, quien lo tenga, a través de alta definición. O sea, los operadores públicos tiramos ahí del carro de la incorporación de las nuevas tecnologías a la difusión de contenidos audiovisuales —repito: Internet, distribución en telefonía móvil, alta definición—, y, además —y termino con esto—, esta adquisición no grava más el presupuesto de las cadenas públicas, no supone un coste adicional para el erario público —contra lo que han dicho otros competidores privados—, porque —y yo soy gestor y dirijo una cadena pública— es indudable que habrá una reasignación de partidas de gasto para afrontar el gasto en estos derechos. Esa reasignación, sin ninguna duda, saldrá, sobre todo, de la merma en el gasto en producción ajena, y, por consiguiente, no gravará para nada las arcas públicas. Subrayo esto porque sus señorías habrán leído, en su momento, que hay originado un malestar, digamos, una insatisfacción en los operadores privados por la pérdida de estos derechos, de estos contenidos Premium. Lo entiendo en un mercado competitivo —cada día más— como este, pero unos ganan y otros pierden, y, en este caso, creo que los operadores públicos estamos prestando, vamos a prestar un gran servicio a los usuarios, a los telespectadores, o sea, a los ciudadanos, en este caso de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Camacho, le felicito, en primer lugar, ya que todos los andaluces vamos a poder disfrutar, a través de nuestra televisión pública, de los mejores partidos, como usted ha dicho, de la Champions League —porque no serán todos—, y, además, que, con la adquisición de estos derechos, nuestra televisión pública, por supuesto, refuerza su posición en el panorama audiovisual, que, además, se abre ahora mucho más con la implantación de la televisión digital terrestre.</parrafo>
        <parrafo>Además, ya, me gustaría, para finalizar también, pues a lo largo de todo el debate, felicitarlo no solo por esta adquisición de derechos, sino por su buen hacer en defensa del interés general en la televisión pública de todos los andaluces; por estar haciendo la labor que realiza y que los andaluces tengan el concepto de nuestra televisión que tienen, ¿no?, como así lo hacen en todas las encuestas, por los índices de audiencia tan importantes que estamos teniendo a lo largo de este verano y que en este momento mantiene, y, además, porque, desde el Grupo Socialista creemos que así tiene que desarrollarse la televisión pública, en contraste con otros modelos televisivos que a mí, personalmente, me da vergüenza verlos; cuando veo Onda Cádiz, por ejemplo, el sectarismo que hay, la manipulación informativa, la falta de pluralidad, o en el caso de Telemadrid, ¿no?, que da bochorno y sonrojo cuando uno se sienta en su bar a ver esa pantalla, le entra a uno una impotencia de cómo, desde una televisión pública, se tiene esa falta de pluralismo y de ética profesional.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, muchas gracias, y espero que continúe con nosotros muchos años al frente de la televisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Pues continuamos con el orden del día, una vez agotadas las preguntas con ruego de respuesta...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

