<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>223</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000237</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000237. Proposición no de ley relativa a la mejora de la atención sanitaria en la provincia de Málaga (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Como han acordado los portavoces de los grupos, realizaremos las votaciones al final del debate de la segunda proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pasamos a la siguiente, relativa a mejoras de la atención sanitaria en la provincia de Málaga, formulada a petición del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, para lo cual tiene la palabra la portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no es la primera vez que debatimos en este Parlamento la situación sanitaria de la provincia de Málaga, el déficit de infraestructuras en una provincia en que, por población y por extensión del territorio, deberíamos contar con muchos más recursos de los que tenemos actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Y es que lo datos hablan por sí mismos. Málaga es la provincia de Andalucía con una ratio más baja de camas hospitalarias por habitante, reconocido, incluso, por la señora Consejera en alguna ocasión —1,9 camas por cada mil habitantes, cuando la media andaluza es de 2,13 y la media española supera las tres camas por mil habitantes—; tenemos también los peores porcentajes en número de quirófanos; el número de habitaciones individuales en nuestros hospitales es ridículo —solo 249 camas están en habitaciones individuales, de las 2.900 camas con que cuenta la provincia—, y las camas de carácter sociosanitario y de atención geriátrica son aún una utopía, no superan el centenar.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos en cuenta que en la provincia de Málaga ha habido un aumento progresivo de la población, y un aumento, también, de la esperanza de vida, que es de agradecer, vemos que las demandas crecientes de la sociedad no se están viendo acompañadas de una oferta pública adecuada, como sería derecho de los ciudadanos. Los hospitales de la capital están colapsados; también el hospital de la Costa del Sol. Pero es que, además, hay una comarca, como la del valle del Guadalhorce, con más de ciento treinta mil habitantes, que no cuenta con hospital comarcal. Y, si hablamos de Ronda, acaban de iniciarse las obras del nuevo hospital comarcal con siete años de retraso. Lo mismo podríamos decir de los previstos centros hospitalarios de alta resolución de especialidades, de los que hablaba la señora Consejera esta mañana a respuesta de una diputada socialista malagueña: El de Cártama, el de Mijas y el de Estepona llevan años anunciados y tienen un retraso importante.</parrafo>
        <parrafo>A esto hay que unir las continuas especulaciones del PSOE, que no parece tener muy claro lo que quiere hacer con la sanidad en la provincia de Málaga, y que, desde luego, no apuesta por una sanidad de primera en nuestra provincia. Y también —a las pruebas me remito—, ese centro hospitalario de alta resolución de Cártama, primero era un hospital, luego se convirtió en un chare, luego ha sido pero muy, muy movida la adjudicación del proyecto, y no sabemos ni cómo se va financiar.</parrafo>
        <parrafo>Con Mijas siguen deshojando las margaritas, sobre todo en lo que se refiere al terreno, y con Málaga capital ya es para premio. Primero dijeron, responsables de la Consejería de Sanidad, más concretamente la Delegada Provincial de Sanidad, la señora Escalera, que la asistencia estaba suficientemente cubierta y no hacían falta más infraestructuras sanitarias; luego, ante la presión de la población y de los profesionales sanitarios, se sacaron un proyecto de ampliación del hospital civil, y más tarde, sin haber, por supuesto, hecho ese proyecto de ampliación, sin haberlo llevado a cabo, se descolgaron con un proyecto de megahospital que ha ocupado muchas páginas de periódicos, y sigue ocupando. Más recientemente, ayer y anteayer, han vuelto a sacar un proyecto fantástico que solo tiene una pega, una gran pega, diría este grupo: que, para poder construirlo, necesita que desaparezca el complejo hospitalario de Carlos Haya, que conlleva el hospital de Carlos Haya, el hospital civil y el hospital materno, y que se recalifiquen esos terrenos, porque, si no, no hay dinero para construir ese mismo hospital.</parrafo>
        <parrafo>La frustración de los malagueños es importante: no ven en un horizonte cercano una solución al colapso de las infraestructuras sanitarias.</parrafo>
        <parrafo>En fin, podría seguir y hacer un análisis en profundidad de lo que es la sanidad en todas las provincias, en todo lo que es el estado lamentable en que se encuentran algunas de esas instalaciones; pero creo que sus señorías ya se han podido hacer una ligera idea de la situación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos traído esta proposición no de ley. Y lo que proponemos, concretamente, es la construcción de nuevos hospitales en la provincia de Málaga, en la ciudad de Málaga, sin echar abajo preferiblemente el complejo hospitalario de Carlos Haya, y que, además, como dicen todos los expertos, se sitúe en la zona este de Málaga, en los municipios de Estepona, de Mijas y del valle del Guadalhorce, porque creemos que con los centros hospitalarios de alta resolución previstos no se solventa una situación importante en esta zona; la construcción de un centro hospitalario de alta resolución en Nerja que complemente la actividad que ahora mismo desarrolla el hospital comarcal de Vélez, y en Torremolinos; la ampliación del hospital Costa del Sol; la finalización, como es lógico, del nuevo hospital de Ronda, que traemos porque, aunque se ha puesto en marcha, como lleva siete años de retraso, como lo construyan al mismo ritmo que ha tardado en empezarse se puede hacer eterno; la presentación de un plan de mejora de la planta hospitalaria que existe actualmente en la provincia malagueña; la rehabilitación y recuperación del antiguo hospital de Cruz Roja en Ciudad Jardín —que, por cierto, no sé si lo saben sus señorías, pero en 1998 se firmó un convenio, se iba a rehabilitar, se hizo, incluso, un plan, y, al final, aquello está todo paralizado y el hospital cerrado—; un plan de mejora de la sanidad rural en la provincia, con la implantación, de forma progresiva —entendemos que no se puede hacer de golpe, de forma progresiva—, de la atención sanitaria 24 horas en los municipios malagueños que aún carecen de estos servicios y prestaciones; el aumento de la dotación de vehículos de urgencias y emergencias en la provincia, especialmente en las zonas rurales, porque hay sitios, como algunas zonas de la comarca de Ronda, donde siete municipios comparten una única ambulancia —yo creo que se dice pronto; sobre todo, no tanto por las distancias, sino por las condiciones de las carreteras en esa comarca—, y, por último, la presentación de un plan de mejora de los centro de salud y consultorios de la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Lo que queremos, en definitiva, su señoría, es que, de forma planificada, la provincia de Málaga cuente con un plan de apuesta segura por una mejora de las infraestructuras, porque, sinceramente, malagueños y malagueñas lo necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Con mucha brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo fundamenta su posición positiva, o el voto positivo, ante las propuestas que hace el Partido Popular, en cinco razones. Las voy a situar muy rápidamente, y con ello, lógicamente, quedará terminada, finalizada mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, compartir que el déficit en materia de servicios de salud, o de carácter de salud, en la provincia de Málaga es un déficit palpable. Yo creo que, efectivamente, esa argumentación está ahí, y, efectivamente, ese es el primer argumento que a nosotros nos hace coincidir en el tema de las reivindicaciones que plantea, en este caso, sobre estas propuestas, que muchas han coincidido con el debate que también, desde el punto de vista de la salud y sanitario, mi grupo, mi coordinador provincial, la gente de Izquierda Unida en Málaga, ha venido planteando.</parrafo>
        <parrafo>Segundo elemento de argumento. El próximo año las camas privadas doblarán a las públicas, y, por lo tanto, en la defensa de un servicio de salud universal, gratuito y público, con el que la señora Corredera coincidía el otro día con este portavoz en un debate de carácter parlamentario, cuando yo le decía al Partido Popular «aclárenme cuál es su sistema sanitario» y también hablábamos de la política fiscal y de la necesidad de recursos para desarrollar todos los instrumentos de servicios públicos más eficientes y más eficaces... Bueno, me contestaba claramente. Pues yo, a partir de ahora, sé que la señora Corredera dice, pues, universal, gratuito y público el sistema de salud. Cuando le vea algún elemento contrario, pues... Como veo que, efectivamente, inciden estas propuestas en elementos de mejorar los instrumentos de la sanidad pública, pues, segundo argumento y objetivo de mi posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. A mí me da la impresión de que el Partido Popular, con esta proposición no de ley, reivindica y exige al PSOE que cumpla con sus compromisos, con una gran parte importante de sus compromisos. Yo, al menos, lo que conozco, y en la información que me trasladan mis compañeros de Málaga, aquí hay una gran parte de compromisos que están siendo incumplidos. Y, efectivamente, cumpla usted sus compromisos, si no, no los diga. Es decir, le ha dado temporalidad, incluso, al cumplimiento de los compromisos y, por lo tanto, ese sería el tercer gran argumento.</parrafo>
        <parrafo>El cuarto argumento es que no hay que olvidar que la provincia de Málaga es una provincia con un crecimiento demagógico muy activo... Demográfico, perdón, sí, me he equivocado en el término. Es decir, demográfico muy activo, un crecimiento poblacional muy activo. Y, por lo tanto, hay que tener en cuenta que, efectivamente, a veces, el nivel..., la cantidad de los servicios de los que se dispone se ven superados con rapidez. Yo comprendo que eso es un reto y un desafío para cualquier gobierno, indiscutiblemente, yo no voy a apartar ese tema. Pero ese es el cuarto argumento.</parrafo>
        <parrafo>Y el quinto argumento es la apuesta por la mejora del servicio público de salud. Y como ese, para nosotros, es un elemento central y fundamental, somos incluso de los que piensan que la salud no se puede ver limitada en los presupuestos de 2010, ni en las inversiones ni en los presupuestos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista... Iba a decir del Partido Socialista, Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Salud de la Junta de Andalucía viene desarrollando, durante los últimos años, su plan de calidad, que supone una importante revisión de los factores que habían servido tradicionalmente para planificar la sanidad pública y, de esta manera, articular respuestas allí donde existen problemas ligados a la accesibilidad y a la calidad de la atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Con la planificación sanitaria en Andalucía, la Junta de Andalucía pretende garantizar la accesibilidad y la calidad de los servicios a la totalidad de la población andaluza y, especialmente, a aquellas zonas donde los tiempos a un hospital de referencia se mantienen por encima de 30 minutos.</parrafo>
        <parrafo>La elección de la ubicación de los centros hospitalarios en los distintos municipios responde a criterios puramente asistenciales y técnicos. El Gobierno andaluz está impulsando la construcción de la red hospitalaria más grande del conjunto del Estado, una red de hospitales de alta calidad, cuyo objetivo..., o cuyo modelo de funcionamiento pivota sobre la posibilidad de realizar acto único —es decir, evitar que el ciudadano acuda reiteradamente para tener un diagnóstico y un tratamiento—, la implantación y el uso de la alta tecnología y también la alta resolución.</parrafo>
        <parrafo>La provincia de Málaga no está al margen de esta red hospitalaria impulsada por el Gobierno andaluz. Existe una apuesta firme y decidida por parte de la Consejería de Salud por mejorar la calidad en la atención sanitaria a los malagueños y malagueñas y por situar a Málaga a la vanguardia de la investigación sanitaria. La Consejera ha expuesto anteriormente, a preguntas de la diputada señora Blanca, una relación de cuestiones relativas al incremento de calidad en la atención sanitaria en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Presenta el PP una proposición no de ley con nueve puntos, que en su mayor parte son cuestiones que ya han sido resueltas o están en vías de resolución por parte del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía. Y voy a pasar a atender los puntos, aunque son muchos —nueve puntos—, espero que me dé tiempo a hacer una valoración conjunta del total de los puntos.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, dice: «La finalización del nuevo hospital de Ronda». Indudablemente, el nuevo hospital de Ronda va a finalizar, pero no con una varita mágica sino con los tiempos convenientes y necesarios para resolver esa situación. El nuevo hospital comarcal del área sanitaria en Málaga, La Serranía, será el primer centro malagueño en ofrecer el ciento por ciento de sus habitaciones en uso individual y aumentará, además, la capacidad de hospitalización en la zona. Con una inversión de 40,8 millones de euros, el nuevo hospital, que contará con una superficie total de 26.974 metros cuadrados, la primera piedra se puso el 17 de octubre de 2008, y las obras tienen un plazo de ejecución de 42 meses. Por tanto, a partir del 17 de octubre de 2008, que se puso la primera piedra, pues, ustedes hagan las cuentas y..., un plazo de 42 meses y sabrán cuándo finaliza el nuevo hospital de Ronda.</parrafo>
        <parrafo>Todas las instalaciones y equipos que se van a construir permitirán cubrir unas previsiones anuales en la atención sanitaria de más de ciento doce mil consultas de especialistas, 61.000 de urgencias, 5.000 intervenciones quirúrgicas y 72.000 pruebas diagnósticas.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, se está realizando en el hospital de La Axarquía la ampliación y reforma del área de consultas externas —que también dice la ampliación—, con una inversión superior a los dos millones y medio de euros.</parrafo>
        <parrafo>Si pasamos a los hospitales de alta resolución, tenemos aprobado el hospital en Estepona, que actualmente —la situación en que se encuentra— existe un proyecto aprobado y que ha sido licitado recientemente, estando pendiente de adjudicación. Probablemente, presumiblemente, podrá estar antes de que acabe el año. El centro ubicado en Estepona atenderá a una población de 80.903 habitantes, de los municipios de Casares, Estepona y Manilva. No voy a desarrollar los medios con que dispone el centro, porque no me dará tiempo.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de alta resolución de Mijas, que atiende a una población de 139.083 habitantes, de los municipios de Fuengirola y Mijas. Estamos, en la Consejería... La Consejería está a la espera de la oferta, por parte del Ayuntamiento, de los terrenos que proponen para el centro. Por tanto, la apertura está condicionada a la disponibilidad de dichos terrenos.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de alta resolución Valle de Guadalhorce, actualmente en concurso de proyecto y obra, está adjudicado y el adjudicatario se encuentra redactando el mismo. Una vez presentado y supervisado dicho proyecto, pues, se iniciarán inmediatamente las obras de construcción. Por tanto, lo único que ha existido es un retraso producido, o provocado por circunstancias imprevisibles y no imputables, en ningún caso, a la Administración y, en ningún caso, incumplimiento de compromisos. La apertura está prevista para el segundo semestre de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, en cuanto a la construcción del CARE —del centro de alta resolución— de Torremolinos, se ubica en una parcela del hospital marítimo, de una superficie aproximada de cuarenta y dos mil metros cuadrados, de la cual la superficie construida será aproximadamente 12.341 metros cuadrados. La población de referencia serán 120.408 habitantes y estaría formada por los siguientes centros de Atención Primaria: San Miguel, La Carihuela, Churriana, Alhaurín de la Torre y Puerta Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, se encuentra licitada la redacción de un centro de especialidades en la localidad de Torremolinos. Finalizado el plazo de presentación de ofertas, se encuentra en fase de elaboración de informe técnico para la adjudicación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a lo que son hospitales —dejo para el final el hospital regional de Málaga—, el Servicio Andaluz de Salud está estudiando la posibilidad de construir un nuevo complejo hospitalario en la provincia de Málaga, donde el ciudadano, como eje del sistema sanitario público, tenga mayor accesibilidad a una atención sanitaria de calidad. La situación actual del complejo hospitalario, desde un punto de vista arquitectónico y funcional, es compleja, con una estructura física en algunas áreas y servicios no acorde a las necesidades actuales, ya que algunos edificios fueron proyectados en los años cincuenta.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, el hospital regional de Málaga se encuentra dividido en cinco edificios separados entre ellos y distribuidos por la ciudad. Esta dispersión provoca que existan servicios médicos que se encuentran divididos entre dos edificios, con la complejidad que ello conlleva a la hora de realizar pruebas diagnósticas, por el traslado de pacientes, incluso de profesionales de algunas especialidades, entre los distintos centros. Esta dispersión geográfica conlleva un gasto mayor de recursos económicos y humanos para la Administración, que, de ser concentrados, se reinvertirían en mayor beneficio de la ciudadanía. La distribución entre los distintos edificios genera a niveles organizativos problemas de comunicación e insatisfacción entre los profesionales. Para los pacientes, la dispersión geográfica genera mayor inversión de tiempo, por el traslado de unos centros a otros, pero sobre todo genera incertidumbre.</parrafo>
        <parrafo>Un edificio de nueva planta permitirá contar con una estructura física más moderna y funcional, que permitirá abordar retos que la estructura actual no permite, y solucionar problemas que se están dando, debido a la dispersión de los edificios y a la antigüedad de su diseño. Podría destacar muchas cuestiones, pero no vienen al caso tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, sí quiero referirme que no solamente es Servicio Andaluz de Salud y Partido Socialista los que consideran que el hospital regional, aunque esto sí es cierto que no está abandonado, porque, en este momento, en tanto se diseña y construye el nuevo hospital, en el hospital regional de Málaga se mantienen los siguientes procesos de reforma y dotaciones tecnológicas necesarios para el buen funcionamiento del centro. El regional, actualmente está recibiendo inversiones por valor de nueve millones..., para este año, 2009, inversiones por valor de 9.682.816 euros. Como digo, no es solamente el Partido Socialista, o el Gobierno, la Junta de Andalucía, quien piensa que es necesario sustituir este hospital y modernizarlo, porque la carta que hoy han enviado a Sur —puesto que esta tarde se reúne el Consejo de Salud de Málaga—, que han enviado a Sur los profesionales del hospital regional, jefes de servicio, jefes de servicio, directores, etcétera, etcétera, firmada por ellos, han enviado una carta al nuevo Consejo de Salud, que, como digo, se reúne esta tarde, donde dice: «El número de hospitales que tenga la ciudad es importante, pero lo es más el número total de camas de que disponga y, sobre todo, la eficiencia de su gestión y la calidad de las mismas».</parrafo>
        <parrafo>Málaga, la capital, no dispone de dos hospitales, como se sigue afirmando reiteradamente; dispone, en la práctica, de cinco: el hospital clínico Nuestra Señora de la Victoria, el pabellón A, el B, el C, que es el hospital civil, y el D, materno-infantil, más las consultas externas hospitalarias del [...] y de San José Obrero. La dificultad de comunicación eficiente entre todos ellos los ha ido convirtiendo, con los años, en estructuras autónomas que han ido necesitando dotaciones específicas.</parrafo>
        <parrafo>Un tercer hospital nos llevaría a ser una capital con muchos edificios hospitalarios, pero todos ellos escasamente competitivos en el contexto autonómico, nacional e internacional. Nuestra propuesta es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Cuadra, tiene...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que hay que refundar...</parrafo>
        <parrafo>Perdón. Dos minutos, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí. Pero le digo... Dos, no, uno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Es que hay que refundar Carlos Haya en un nuevo centro con más camas y más recursos.</parrafo>
        <parrafo>Queremos dejar constancia de que, en este momento, con el hospital universitario Carlos Haya, junto al Clínico, estamos empeñados en uno de los proyectos de mayor envergadura para la historia científica de la ciudad: conseguir para la investigación biomédica de Málaga un instituto de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la ubicación, lo importante de un nuevo centro sanitario es que tenga fáciles accesos, que esté bien comunicado, con amplios aparcamientos y posibilidades de expansión futura. Los errores cometidos en el pasado deberían servir de experiencia en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el modelo de hospital, quieren los profesionales que se les escuche su opinión. Málaga capital no se merece su estructura actual hospitalaria, ni que temas tan sensibles como la asistencia hospitalaria y la investigación biomédica se conviertan en permanentes armas arrojadizas en el debate político. Por ello, ayer, el Presidente de la Junta de Andalucía, señor Griñán, estuvo en Málaga, donde el Presidente anunció la construcción de un gran centro de biomedicina, vinculado al proyecto de macrohospital, que situará a Málaga a la vanguardia de la investigación sanitaria. Si queremos volver a perder el tren... Porque, realmente, el ayuntamiento no parece..., sino todo lo contrario, está poniendo obstáculos a la liberación del suelo disponible para este gran obra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, les digo, sobre todo a las señorías del PP, que convenzan al Ayuntamiento de Málaga, con su Alcalde a la cabeza, para que dejen de poner obstáculos y pongan a Málaga en el sitio que le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera Quintana, para finalizar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A Málaga la tenía que haber puesto en el sitio que le corresponde hace muchos años el Partido Socialista, que es el que gobierna en Andalucía desde siempre. Y, como ustedes no han tenido la vergüenza torera de ponerla donde tenía que estar, la va a tener que poner el Partido Popular cuando gobierne. Porque hasta usted lo ha dicho: dígale a Málaga y dígale a su Alcalde que la pongan. Lo va a tener que hacer el alcalde, porque ustedes son incapaces de poner sanitariamente a Málaga donde tenía que estar, pero desde hace muchos años. Así que cuidadito con los mensajes que se lanzan, porque las tortillas se vuelven cuando las competencias, las competencias, las tiene en exclusiva la Junta de Andalucía. En materia sanitaria, competencia exclusiva la Junta de Andalucía. Y esa es la realidad, les duela o no, pero es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerle a Izquierda Unida su apoyo y sus razonamientos en un tema que es importante para Málaga y para los malagueños y malagueñas. Yo voy a tener que decir una cosa, pero es que también lo lamento. Lamento muchísimo la huida del debate que ha hecho hoy la señora Blanca Mena, lanzándole el marrón al señor Ruiz Cuadra. Porque ella sí le ha hecho la pregunta a la Consejera, en la que no tenía que debatir ni replicar, y en cambio no se ha atrevido con este debate. Quizás porque, como malagueña que yo soy, sabiendo que conozco tan bien la provincia como la pueda conocer ella, y usted, y usted, lo del avance imparable y la referencia de toda Europa en que iban a convertir a Málaga se hubiera quedado a otra altura, a otra altura. Yo le digo una cosa: ella... No, no, y me atrevo a decir esto porque en su intervención ella ha dicho que el PP y la portavoz del PP siempre quieren desacreditar a Málaga. Entonces, como ella se ha atrevido a hablar de mí en su intervención en la pregunta con la Consejera, donde yo no podía replicarle, yo ahora me atrevo a hablar de ella en esta intervención, en la que ella no ha querido intervenir porque no ha querido, pero hubiera podido. Así que, cuando uno acusa a los demás, tiene que, luego, esperar a repetir, o a recibir respuesta. Y aquí está mi respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Muy lejos en el ánimo de esta diputada y de esta portavoz de sanidad de desacreditar la sanidad en Málaga, porque tenemos magníficos profesionales, y siempre lo reconozco. Y porque siempre digo que Andalucía tiene una buena sanidad, pero también digo que hay que mejorarla y que podemos mejorarla. Y en ese ánimo está esta iniciativa. Y, desde luego, eso no es desacreditar ni la sanidad ni a los sanitarios. Pero, como lo ha dicho antes su compañera, yo sí tengo, ahora que tengo la oportunidad de hablar, que decirlo aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice el señor Ruiz Cuadra: estamos impulsando la red hospitalaria más grande del Estado. Pero si es que también somos la comunidad autónoma con el mayor territorio y la mayor población del Estado. Por tanto, tendremos que tener la red hospitalaria más grande. Es que eso no tiene ningún mérito. Es que eso es lo que tiene que ser.</parrafo>
        <parrafo>Y dice: se ha resuelto en su mayor parte, o está en vías de solución, lo que plantea esta iniciativa. Y le ha faltado añadir «por eso la vamos a votar en contra», que es lo que yo he sacado en conclusión, aunque no lo haya dicho en ningún momento, en ningún momento. Y me dice: finalización del nuevo hospital de Ronda. Evidentemente, si se empieza, se acaba; claro, si el problema es cuándo se acaba. ¿Sabe usted cuánto tardaron en finalizar el hospital de Antequera, una vez que lo habían comenzado? Más de diez años, más de diez años. Y ahí están las hemerotecas. Yo ya estaba de diputada en esta Cámara, imagínese, imagínese.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice: «Haga usted las cuentas». Claro que haremos las cuentas. ¿Usted ha dicho hoy cuarenta y dos meses? Iremos contando. Eso son menos de cuatro años. Iremos contando. Se supone que, si son menos de cuatro años, incluso estaremos aquí todavía de diputados en esta legislatura, si Dios quiere, si Dios quiere. Ahí ya, ley de vida es ley de vida. Pero incluso tendrá que ser en esta legislatura cuando podamos asistir a la inauguración de ese hospital de Ronda. Espero verle allí, sinceramente, porque, si no, se lo recordaré, no dude que se lo voy a recordar.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice que es que estamos bien cubiertos. Pues, mire usted, yo no lo comparto. Lo he dicho en algunas ocasiones: Granada, una cama por cada 357 habitantes; Málaga, una cama por cada 621 habitantes, por el doble de habitantes. Hay déficit en Málaga, lo quieran reconocer o no, hay desequilibrios territoriales en Andalucía. ¿Pero es que a usted le parece bien, además, que la comarca del Guadalhorce no tenga hospital comarcal? ¿Usted cree que, con un centro hospitalario de alta resolución de especialidades, se van a cubrir las necesidades en materia de infraestructuras sanitarias de esta comarca? Este grupo, desde luego, no lo cree. Creemos que es absolutamente necesario un hospital comarcal.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga que no hay diferencias, porque las diferencias son evidentes. Un chare, lo digo muchas veces, es un hospitalito, es un hospitalito, con menos camas, con menos cartera de servicios, es decir, menos especialidades y especialistas, y donde solo se hace cirugía ambulatoria y no se hace cirugía mayor.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, aunque estén revoltosos por ahí detrás, esa es la realidad. La realidad es que un chare, un centro hospitalario de alta resolución de especialidades, no es un hospital comarcal.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que en el Guadalhorce son ciudadanos de segunda para la sanidad y para la Consejería de Sanidad? Yo creo que no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor. Por favor, lo pido: dejen terminar a la portavoz del Grupo Parlamentario Popular. En silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo comprendo que levante ampollas cuando se dicen realidades como puños, pero está ahí.</parrafo>
        <parrafo>En la Costa del Sol. ¿Ustedes creen que con el centro hospitalario de alta resolución de especialidades de Estepona, de Mijas —que, por cierto, llevan un retraso vergonzoso, vergonzoso—, que solo esté adjudicada la redacción del proyecto, si llevamos cinco años hablando del chare de Mijas y de Estepona —y ahora hablaré del de Mijas, porque ese tiene más tela marinera, más tela marinera—, que ni siquiera sabemos cuándo se van a construir, cómo se van a financiar, si ni siquiera han resuelto quién y cómo lo va a pagar, porque ahora los ayuntamientos que decían que iban a colaborar se están echando para atrás?</parrafo>
        <parrafo>Y el de Mijas, yo creo que hay que hablar del de Mijas. Es que le recuerdo que el Ayuntamiento de Fuengirola puso suelo a disposición de la Consejería y ustedes les dijeron que no, porque el Alcalde de Mijas le iba a dar más suelo y lo iba a pagar todo absolutamente. Iba a llegar la Consejería y solo iba a tener que poner el personal y encargarse del mantenimiento en el futuro. Y ahora resulta que ni hay suelo, que el suelo que había no vale y que estamos empantanados. Después de cuatro años y de rechazar el suelo de Fuengirola, porque, claro, era una alcaldesa del PP y había que dárselo a un municipio gobernado por un alcalde del PSOE, estamos empantanados en Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es otra realidad que puede ver cualquiera. Cualquiera puede ver que es una evidencia que, en la Costa del Sol, por crecimiento poblacional, por su atractivo como municipios turísticos en general que son, es necesaria una apuesta mayor, y solo con dos hospitales en condiciones se cubriría eso, además de la ampliación del hospital Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>No tienen ustedes una planificación ordenada, como decía la Consejera esta mañana. No es verdad, no es una planificación ordenada con compromisos concretos. Son compromisos que se van alargando en el tiempo y que van cambiando. Solo van parcheando, y los chares de Mijas y de Estepona son un parche: un parche grande, pero un parche.</parrafo>
        <parrafo>Y hablemos de Málaga capital.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están planteando un hospital que lleva la desaparición de otros tres, cosa que algunos podemos no compartir, aunque haya quien lo comparta; que requiere una operación urbanística importante, que supondría una prolongación en el tiempo para cubrir todos los trámites. Pero es que, además, solo supondría —dicho aquí por la Consejera y por esa portavoz que hoy no ha hablado conmigo— 327 camas más, cuando todos los expertos están apuntando a que al menos hacen falta 600.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que los hechos demuestran que ustedes no quieren dialogar con el Ayuntamiento. ¿Cómo me pide a mí que yo influya en el Alcalde, cuando son ustedes los que están intentando imponerle al Alcalde cosas sin dialogar? Ustedes quieren imponer una postura, y mi opinión es que lo que quieren en realidad es dilatarlo en el tiempo, cuanto más mejor, para no tener que acometer la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no escuchan a nadie, no admiten propuestas serias de nadie, ni siquiera de las que ha hecho el Alcalde; no admiten ni siquiera sugerencias desde el consistorio de cuál sería el lugar idóneo para la ubicación. Todo el mundo dice la zona este, excepto ustedes, que lo quieren al lado del clínico. O la posibilidad de que el consistorio que se hizo aporte una cantidad de dinero, y así no tengan que echarse abajo los hospitales, no porque a lo mejor siga teniendo un uso hospitalario, que, como usted ha dicho, es verdad que es problemático. Si yo también considero que hay que modernizarlo el complejo hospitalario Carlos Haya, por supuesto, y que puede ser sustituido por ese megahospital; pero a lo mejor esos edificios no hay que echarlos abajo y se les puede dar un uso social, que no tiene por qué ser sanitario: puede ser social. Pero ni siquiera eso han querido escuchar ustedes proveniente de la alcaldía. ¿Y me va a decir que es el Alcalde el que lo frena? Perdone, son ustedes, con su actitud dictatorial, la que está manteniendo la Consejería, los que en realidad no quieren sentarse a dialogar y llegar a un acuerdo con el Ayuntamiento, que permitiría resolver esta situación y que este megahospital, si se tiene que hacer, se hiciera.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo también quiero el mejor hospital de Europa y del mundo. Pues claro que lo quiero para mi provincia. ¿Y quién va a decir que no? El Alcalde, desde luego que no. Lo que pasa es que las cosas se tienen que plantear con seriedad y con diálogo. ¿O abrimos una mesa de diálogo?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el señor Heredia estaba, y esta diputada también. La rompió el señor Heredia al segundo día, cuando salió el caso de Alcaucín y, en fin, su alcalde fue detenido, y luego hubo un cambio en la alcaldía que no le gustó, rompió el diálogo con el Partido Popular, en el que, por cierto, este era uno de los temas que se iban a tratar.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hablan de megahospital, a mí también se me pone el vello de punta, porque me acuerdo del ejemplo más claro y más cercano que tenemos: el hospital San Cecilio en Granada. Lleva ya una demora de 16 años, ni más ni menos, 16 años esperando a que se termine. Pero es que, bueno, ¿dónde está la seriedad?</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Corredera Quintana, la aviso igual que avisé al señor Ruiz Cuadra, e igual le daré el tiempo de exceso que ha tenido el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y a los demás diputados les ruego, por favor, que guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo solo les digo que en alargar las cosas eternamente en el tiempo son ustedes unos expertos.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que esto lo va a resolver el Partido Popular, porque, al final, para que los malagueños y malagueñas disfrutemos de las infraestructuras que necesitamos, va a tener que gobernar el Partido Popular. En Andalucía, porque en Málaga ya gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que les digo es que, con esa actitud, seguirán ustedes perdiendo las elecciones en Málaga. Pero no me extraña, porque los malagueños no son tontos, saben quién tiene las competencias, y, en este caso, las competencias por ley son de quien son: de la Junta de Andalucía. Y ustedes no están sabiendo darles respuesta a malagueños y malagueñas en este tema trascendental.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora la guardería pasa a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Votamos la primera proposición no de ley relativa a la realización de estudios epidemiológicos que determinen las causas de la gran mortalidad por distintos tipos de cáncer y enfermedades en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la siguiente proposición no de ley, relativa a la mejora de la atención sanitaria en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Se levanta la sesión. Quienes tengan que ir por carretera, por favor, tengan el máximo cuidado y sean felices.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

