<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>402</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Crédito inmobiliario, Caja de Ahorros, Compraventa, Pequeña y mediana empresa, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000340</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000340. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de valorar la línea de avales para facilitar a las cajas de ahorro la concesión de créditos a las pequeñas y medianas empresas, así como a particulares para la compra de vivienda de VPO puesta en marcha por el Consejo de Gobierno en 2009 (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos así el debate del primer punto del orden del día. Pasamos al punto 1.2, que es la solicitud de comparecencia que realiza el Grupo Popular a fin de valorar la línea de avales para facilitar a las cajas de ahorro la concesión de créditos a las pequeñas y medianas empresas, así como a particulares para la compra de viviendas de protección oficial, puesta en marcha por el Consejo de Gobierno en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Para este debate comenzamos con la intervención de la señora Consejera. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En esta segunda comparecencia me solicita el Grupo Parlamentario Popular que les informe sobre la línea de avales para facilitar la concesión de créditos a las pequeñas y medianas empresas, así como a particulares para la compra de vivienda protegida, en 2009.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes recordarán, ya tuvimos un debate sobre este tema en diciembre pasado, en el que les expliqué que el Gobierno adoptó la decisión de poner en marcha esta línea de avales a valores de renta fija emitidos por fondos de titulización de activos en el marco de una serie de medidas de carácter tributario y financiero de impulso de la actividad económica, y que pretendían proporcionar o facilitar liquidez y acceso a la financiación en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma con el objetivo último de, en estos avales, contribuir en la medida de lo posible a paliar las restricciones de crédito, tanto a las pymes andaluzas como a los andaluces y andaluzas para la compra de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y como me piden sus señorías una valoración de esta medida puesta en marcha en 2009 para atender a esta situación concreta, he de decirles que mi valoración es positiva o moderadamente positiva, por no ser absolutamente optimista. Ahora verán ustedes que podría utilizar el término de «positivo» de manera clara, ¿no?, ya que hemos conseguido, hasta el momento, el objetivo inicialmente perseguido, contribuyendo, de alguna manera, a mejorar o a paliar la situación, en la medida, como siempre digo, de nuestras posibilidades. Ojalá estuviera en nuestras manos resolver los problemas del sector financiero.</parrafo>
        <parrafo>Como podrán comprobar por los datos que les voy a dar a continuación, las entidades financieras han llevado a cabo la reinversión que se exigía con el otorgamiento de los avales, y han concedido financiación a dichos sectores.</parrafo>
        <parrafo>Les recordaré que el proceso de puesta en marcha de esta medida se inició con la determinación del importe máximo de avales en la Ley de Presupuestos de 2009, y que en dicha ley se autorizó al Consejo de Gobierno para otorgar avales con este destino hasta una cuantía de 1.500 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo también que los mercados de titulización en ese momento se encontraban prácticamente cerrados, en particular, como he tenido ocasiones de decirles, desde la quiebra de Lehman Brothers, en septiembre de 2008, y que tuvimos que esperar un momento más propicio para que la medida pudiera tener receptividad por parte de los mercados de la deuda. De esta forma, la convocatoria pública para solicitar la concesión de avales la llevamos a cabo mediante Orden de 1 de julio de 2009, momento en el cual vimos una posición más favorable por parte del sector financiero para estas titulizaciones.</parrafo>
        <parrafo>En dicha convocatoria, además de establecer el procedimiento de concesión de estos avales, se determinaron las bases reguladoras de su concesión y se aprobaron los modelos de los convenios a suscribir por las sociedades gestoras y con las entidades de créditos cedentes.</parrafo>
        <parrafo>En el marco de esta convocatoria se consiguieron formalizar, durante el mes de diciembre de 2009 y durante el primer trimestre de 2010, 4 fondos de titulización de activos, solicitados por distintas entidades financieras. El importe de titulizaciones que se ha puesto en circulación ha ascendido a 1.190 millones de euros, y se han otorgado avales por un importe de 787 millones de euros, garantizándose de esta forma solo los tramos con mejor calificación crediticia de dichas titulizaciones, conforme a lo dispuesto en la normativa reguladora de esta medida.</parrafo>
        <parrafo>Esta cuantía es, además, la relevante, ya que constituye el compromiso obligado de reinversión por parte de las entidades financieras cedentes; es decir, es lo que las entidades financieras tienen que destinar, en los plazos marcados por la normativa reguladora, a la concesión de nuevos créditos tanto a pymes como a financiación de vivienda protegida. Son estas entidades financieras que ceden los activos las que tienen que asumir el compromiso u obligación de reinvertir la liquidez obtenida como consecuencia de este proceso de titulización, según se trate de una u otra línea de avales, en financiación a pymes domiciliadas o con centros operativos en Andalucía, y en financiación de vivienda protegida en nuestra Comunidad tanto a particulares como a promotores y constructores.</parrafo>
        <parrafo>Además, esta obligación de reinversión debe materializarse en el plazo máximo de 24 meses desde la constitución de los fondos de titulización de activos, con un importe mínimo de reinversión del 30% en los primeros 12 meses.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, los fondos constituidos, caben destacar los siguientes: Tres de ellos, los que corresponden a la línea de avales para facilitar la financiación a pymes, por lo que el activo del fondo que responde a la emisión son préstamos dirigidos a financiar empresas domiciliadas en Andalucía, de las que al menos al 50% eran pymes. Este es el primero..., los primeros tres fondos. Y el cuarto fondo correspondió a la línea de avales para facilitar financiación de vivienda, por lo que los activos que respaldaron la emisión en este fueron préstamos hipotecarios para viviendas concedidas a particulares en Andalucía. Por lo tanto, tres fondos para avales a pymes y un fondo para avales a financiación de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>La distribución del importe de los avales en estas dos líneas son: 627 millones de euros para los fondos de titulización de pymes, cuya denominación comercial es Andalucía FTEmpresa, y 160 millones de euros para los fondos de titulización de vivienda, cuya denominación comercial es Andalucía FTVivienda —fondos de titulización de vivienda—.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden sus señorías apreciar, las entidades financieras se centraron en solicitar avales fundamentalmente para la primera línea, la de pymes. Y con los datos que disponemos hasta esta fecha, como les digo, hacemos una valoración positiva en lo que se refiere al cumplimiento de este compromiso de reinversión de los fondos de titulización con aval de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se han reinvertido, al día de hoy, un total de 626 millones de euros. Esto supone que se ha reinvertido ya el 79,6% del total comprometido cuando ni siquiera se ha cumplido el primer año, ¿no?, de la constitución del fondo, cuando, como les acabo de decir, el compromiso de reinversión era de un 30%, es decir, 236 millones de euros al final del primer año desde la constitución de los fondos. Como pueden ver, lo hemos superado ampliamente, ya que estamos 390 millones de euros por encima de este compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, para darles esta información hacemos un seguimiento exhaustivo de este tipo de obligación. Las obligaciones vienen definidas en los diferentes convenios que hemos firmado con las entidades, y una exigencia de remisión de información detallada con carácter trimestral sobre estos compromisos de reinversión. Por lo tanto, estos son los datos que se desprenden de esta información.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que podemos concluir que hemos conseguido implicar a las entidades financieras, como era objetivo de estos fondos, en el compromiso de hacer llegar lo antes posible la financiación a los sectores que he nombrado, sectores necesitados, puesto que estaban en circunstancias de restricción crediticia importante como el conjunto de los mercados financieros.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, somos conscientes de que con ello no se solventa el problema de la falta de financiación de nuestras empresas y de los ciudadanos andaluces, porque, como además sus señorías conocen, esta situación tiene que ver con el sector financiero, un sector globalizado, fuertemente globalizado, y, por lo tanto, sería bastante utópico pensar que puede resolverse un problema de esta magnitud desde la actuación de la Comunidad Autónoma; pero, sin duda, hemos apoyado a nuestras empresas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No obstante, los datos de ejecución de la convocatoria de 2009 que hemos comentado, yo creo que ponen de manifiesto que, en la medida de nuestras posibilidades, pues, hemos contribuido a paliar el problema.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a detallar, además, los datos de cumplimiento, por parte de las entidades, con un poquito más de detalle, porque, aunque ya han visto que todas han cumplido con el objetivo pactado, el grado de ejecución no es lo mismo en todos los casos.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos de los fondos de titulización Andalucía FTVivienda TDA 1, que la entidad cedente ha sido Unicaja, este fondo tiene una obligación de reinversión total de 160 millones de euros. El 30% son 48 millones, los que deberían invertirse en los primeros 12 meses de vida del fondo, período que concluye en el mes de diciembre próximo. Pues bien, decirles que al día de hoy el importe de la inversión acumulada suma 58 millones, es decir, 10 millones por encima del compromiso. Luego el objetivo, hasta el momento, se ha cumplido con creces.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente fondo de titulización de activos, Andalucía FTEmpresa, la entidad cedente es Cajamar, tiene la obligación de reinversión total de 179 millones de euros, de los cuales el 30% —es decir, 53 millones—, como les digo, debe reinvertirse en el año. A día de hoy, como todavía restan 5 meses para cumplirse este objetivo, pues ya está bastante por encima, como les acabo de decir. Por lo tanto, esta Cajamar tiene ya una inversión acumulada de 236 millones de euros, está bastante por encima de los 57 que le hubieran correspondido en la aplicación estricta del 30%.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente es el Foncaixa Andalucía FTEmpresa. Aquí la entidad cedente es La Caixa. Tiene una obligación total de 328 millones de euros, de los cuales el 30% —es decir, 98— debe reinvertirse en este período del primer año. En este caso, el período concluye en el mes de febrero, y el importe de la reinversión acumulada hasta la fecha es de 211 millones de euros, lo que supone 34,3 puntos porcentuales por encima del compromiso adquirido.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, el fondo de titulización de activos AYT Andalucía FTEmpresa Cajasol, en el que la entidad cedente, como su nombre indica, es Cajasol, tiene una obligación de reinversión de 120 millones, de los cuales 36 deben ser, lógicamente, en los primeros doce meses. En este caso, el periodo concluye en marzo de 2010. Tengo que decirles que a día de hoy la reinversión acumulada asciende a 119 millones de euros —es decir, está un millón por debajo del objetivo—, por lo tanto, yo creo que sin duda va a cumplirlo perfectamente, sin ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Y después de ofrecer los datos que demuestran con creces el cumplimiento global y por entidades de los compromisos de reinversión adquiridos, pues voy a darles respuesta a la otra pregunta, y es hacia dónde se ha reinvertido esta liquidez. Las empresas han generado estos fondos, pero ¿hacia dónde han ido?</parrafo>
        <parrafo>Les tengo que decir que en el único fondo constituido a la línea de vivienda protegida, la financiación, por un importe total de 58 millones de euros, se ha destinado a promotores y constructores en un 93,57%, y el resto, un 6,43%, a particulares.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la inversión derivada de los que van a pymes, cuyo importe, les recuerdo, eran 568 millones de euros, les voy a dar los datos de forma agregada de los tres fondos, con independencia de que si ustedes tienen interés en conocerlo con más detalle pues se lo pueda facilitar.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al tamaño, el 73,5% de las pymes que han recibido financiación son empresas con menos de 10 empleados. Un 17,6 se ha destinado a empresas que tienen entre 10 y 49 empleados, y el 8,9%, a empresas con más de 50 y menos de 250 trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Por sectores productivos, la mayor inversión se ha realizado en empresas que pertenecen al sector servicios, con un 42,4% del importe total reinvertido, seguido del sector primario, con un 38,1, secundario, un 10%, y construcción, un 9,5%.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar y concluir, les recuerdo lo que les decía en mi comparecencia en diciembre pasado. En aquel momento les decía textualmente que esperábamos que la liquidez vaya llegando en los próximos meses, tanto a las pymes andaluzas como a los andaluces y andaluzas que quieran obtener financiación para adquirir una vivienda. Desde este punto de vista, desde el punto de vista de lo que aporta y perseguía esta medida, de otorgar liquidez y facilitar el acceso, en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma, creo que podemos decir que estamos cumpliendo o que se han cumplido los objetivos, que hoy por hoy estamos consiguiendo que esta financiación haya llegado a las pymes andaluzas, a los andaluces, a algunos de ellos para la compra de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Popular, su portavoz en esta materia, el señor Fuentes, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la comparecencia de la señora Consejera, y precisamente seguir la línea argumental que usted finalizaba, ¿no? No son tiempos fáciles para la pequeña y mediana empresa. Conocíamos hace poco tiempo el último boletín estadístico del Banco de España. En el segundo trimestre, Andalucía cuenta con 1,3% menos crédito para pequeñas, medianas empresas y familias, es decir, caen los créditos a pymes y a las familias, mientras que crece el incremento de esos créditos al sector público en un 24,6%. Luego no es fácil, como todo el mundo sabe, el acceso de la pequeña y mediana empresa, y peor todavía de las familias, a un acceso a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en aquella comparecencia, Consejera, criticamos un poco el optimismo con que ustedes planteaban este sistema. Hay que hacer memoria y recordar que esto se promete el 9 de octubre de 2008, y el primer conocimiento que tenemos de la aplicación de esos fondos es marzo de 2010. Es decir, las ayudas llegaron un año y medio tarde para esas empresas que necesitaban recursos y para esos pequeños y medianos emprendedores que necesitaban sacar adelante sus empresas, y familias que tenían que hacer una vivienda. Es decir, un año y medio, prácticamente largo, ha transcurrido entre el momento en que el señor Chaves, entonces Presidente de la Junta de Andalucía, anunciaba a bombo y platillo, como la panacea de la fluidez en Andalucía, aquellos 1.500 millones de euros, y después compareció usted, en diciembre. Entonces se hablaba de que empezaban a verse datos positivos a pesar de la crisis, que había que creer en el sistema, pero las pruebas ponen de manifiesto que esas ayudas llegan, como digo, un año y medio tarde, desde octubre de 2008 hasta marzo de 2010, es decir, un año y medio largo.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que usted ha dado aquí, yo se lo agradezco, pero ya los sabíamos por la hemeroteca. Se han ido dando, salvo los últimos, los últimos son datos recientes; pero sabíamos que estábamos hablando de peticiones de las entidades financieras por un montante de 1.190 millones, que harían falta avales por una cuantía de 851 millones. Y eso lo decían ustedes, el Gobierno de la Junta de Andalucía, el 1 de diciembre de 2009. Y ya anunciaron, Consejera, aunque yo sé que no está en la comparecencia de hoy, ya anunciaron 1.000 millones para 2010, que aparecen en el articulado, creo que en el artículo 29, 1.000 millones ya para 2010.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es más, tiene más virtualidad cómo va el tema de los 1.000 millones para 2010. No era, y lo digo de antemano, si me lo quiere contestar se lo agradeceré, porque no era motivo de la comparecencia, porque estamos en el del 2009. Yo decir del 2009 que llegan muy tarde, Consejera. Es verdad. Nosotros veíamos, en aquella propuesta de octubre, que era demasiado optimista, que las cosas no iban a salir como ustedes pensaban, y el tiempo nos ha dado la razón. Usted ha hablado de..., a ver si puede usted, en la respuesta, ha hablado de porcentajes en los cuatro fondos, sobre todo los tres a pymes, y los porcentajes a sectores productivos como servicios, que yo creo que servicios y primarios se llevan el paquete, prácticamente el 78 u 80% de los tres fondos, y después ya construcción un 9% y secundario un 8%, según lo que usted ha comentado aquí. Es decir, me gustaría, si tiene datos sobre el número de empresas, número, cuantía. Nos ha dado porcentajes de la envergadura de las empresas, del tamaño por el número de empleados, pero sí quisiéramos saber qué empresas se han acogido a este tipo de renta fija de avales, porque me parece bastante interesante.</parrafo>
        <parrafo>Criticarle solo eso, que han tardado ustedes un año y medio en poner en marcha esta orden, que llega tarde, aunque llega, y que eso nos da la razón. Y ahora siguen siendo excesivamente optimistas con un tema como este, y las cosas ahora no van tan bien como ustedes creen que van, y eso es una cosa en la que queremos insistir.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al compromiso de reinversión, ustedes, todos los indicadores que ha dado, en las cuatro cajas afectadas, que son los que han llevado a cabo esta titulación de activos, habla de que están muy por encima del compromiso de reinversión. Usted ha estado muy encima, según ha dicho, y eso también lo confirmó el 1 de diciembre, que van a estar muy encima de los compromisos de reinversión. Está el caso de la construcción, de la VPO, todo prácticamente va a promotores y a constructores, la idea de que hay que sacar al sector adelante como sea, y ahí hay una pequeña parte que sí va a solicitud de particulares, un 6,40% he entendido. Y después ya los sectores del tejido productivo, ya ha hecho usted el reparto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, Consejera, compromiso de reinversión, usted nos dice que están todos, en los cuatro casos, las cuatro cajas afectadas, tres andaluzas y una catalana, La Caixa, muy por encima de las estimaciones que hay. Los 24 meses para la inversión es un proceso largo, muy extenso, que da mucho margen de maniobra a las cajas, cuando más falta hace es ahora. Pero, bueno, los mercados tienen lo que tienen, y los requisitos que ustedes quieren poner, los mercados no se los van a aceptar hasta que eso no sea bastante solvente.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, Consejera, díganos cómo va la orden. Sabíamos ya, a 30 de marzo, que se habían formado cuatro avales, las cifras de los avales, y sí queremos saber cómo va, se publicó la orden de 2010, 1.000 millones de euros. Lo que sí le pedimos, Consejera, es que no puede tardar tanto como la que se anunció en 2008. Estamos ya prácticamente a finales de 2010. Ustedes publican la orden el 16 de julio de 2010, con 1.000 millones para pymes y para las VPO, como aparece en Presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2010, en su artículo, creo, 29. Y, Consejera, yo creo que lo que nos obliga ahora es que, si usted puede, nos explique si va a ser posible que se acelere el período, que no lleguemos a un año y medio para que esto sea una realidad, porque ahora mismo el tiempo apremia, y ahora mismo el gran problema que tienen las pymes y el gran problema que tiene el sector de la construcción, y sobre todo los andaluces, es el acceso a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay una desproporción entre la foto que ustedes anuncian y lo que ustedes publican, y con el optimismo con que ustedes afrontan las circunstancias de una Andalucía que vive una situación crítica, y después los resultados. Es decir, son... Se anuncia en octubre, y llegan los resultados un año y medio largo, en marzo de 2010. Ahora lo anuncian, la orden, publican el 16 de julio de 2010, la nueva orden de 1.000 millones de euros, según los Presupuestos del Estado, sale la orden tarde, casi en junio. ¿Cuándo llegarán esos recursos a esas pymes, Consejera? ¿Cuándo llegarán esos recursos a esas familias para que puedan, de alguna forma, afrontar una vivienda y seguir adelante con su empresa o con su nueva vida? Ese es el gran problema: ustedes dicen una cosa y tardan mucho en hacerla, y en la mayoría de los casos, en los que menos, no lo hacen. Esa es la duda que nosotros planteamos en la comparecencia de diciembre del año pasado, y eso es lo que yo creo que es lo que tiene usted que dilucidar aquí ahora. [...] nueve, aunque tarde, por lo que usted ha puesto de manifiesto, si nos puede mandar más información, porque nos interesaría estudiarla, sobre las empresas afectadas, sobre el número de empresas, sobre a qué sectores concretamente ha ido ese fondo de titulación de activos, los cuatro que hay. Y, sobre todo, Consejera, exigirle y pedirle que el 2010 tiene que ser mucho más pequeño el tiempo. No puede ser tan extenso, porque estamos hablando de un año y medio. Entonces, si ustedes publican la orden en julio de 2010 y nos encontramos que esto llegará en 2012, a mediados de 2012, Consejera, lo que usted está diciendo aquí, desgraciadamente, no va a tener ningún alivio para miles de empresas, pequeñas y medianas empresas, que tienen problemas de financiación, y a los datos me remito del Banco de España en el segundo trimestre, y a muchas familias que quieren tener un acceso a la vivienda y un sector de la construcción que, por lo menos, tenemos que aliviar su situación, porque es bastante preocupante, porque no podemos inventarnos, digan lo que se diga, un relevo del sector de la construcción de la noche a la mañana, y mucho menos por el BOJA ni por el BOE. Hay que crear las bases, hay que sentar las premisas para poder articular un proceso de un modelo productivo nuevo, que no sea solo el de la construcción. Eso creo que lo sabemos todos, pero, en cualquier caso, Consejera, como digo, aquí, reprocharle la tardanza, reprocharle, criticarle que llegan bastante tarde de cuando fueron anunciadas. Y, si me apura, también reprobarle tanto optimismo en su momento. Usted comentaba en su día, en diciembre —y ahí está el Diario de Sesiones—, que, aunque había problemas, pues que en 2009 íbamos a tener noticias, y estamos hablando de marzo, cuando se han formalizado esos fondos. Luego yo creo que se está tardando más de lo que se pensaba, y eso está afectando al tejido productivo y a miles de familias, que, como digo, veían en la VPO y en estos avales la posibilidad de tener una vivienda digna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para concluir el debate, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, en este caso me va usted a permitir que el calificativo de que somos lentos no se lo admita, por varias razones: la primera, porque no es una cuestión que esté en manos de la Administración, en manos del que gestiona el fondo, que ese fondo sea atractivo para el que lo tiene que comprar, o para los mercados. Hace falta que al mercado le parezca un producto atractivo, y, por lo tanto, lo quiera comprar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como Gobierno, lo que dimos fue un paso hacia delante, yo creo que muy importante, es decir, aquí estamos para avalar, avalar por esta vía, una vía, además, que usted sabe, porque lo vimos en diciembre, que había sido recomendada por el Banco de España, que en otras comunidades autónomas también habían iniciado. Dijimos: «Nosotros también vamos a entrar en este terreno porque si podemos contribuir, o paliar, en el momento más duro del cierre del sector financiero, pues vamos a intentarlo».</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no hicimos la orden en junio porque llegáramos tarde, sino porque hasta junio no se ve un hueco de mercado para poder colocar los títulos, y, cuando se ve el huevo de mercado, pues los colocamos; de hecho, con bastante éxito, como se puede observar. Es decir, los colocamos, lo valoramos bien.</parrafo>
        <parrafo>No está pasando igual este año. Mire, este año hemos estado igualmente alerta para poder colocarlos igualmente, porque entiendo que esa es una medida, que valoro de moderadamente positiva o muy positiva, como lo queramos ver, ¿no?, porque no le he querido decir de positiva en rotundo porque es cierto que el problema del sector financiero va mucho más allá de nuestra modesta aportación, y, por lo tanto, creo que la medida ha sido útil, pero todavía persisten problemas que escapan de nuestra capacidad de actuación, insisto, pero es que, en 2010, el mercado financiero está cerrado para las titulizaciones. De hecho, otras comunidades autónomas que también tenían este mismo planteamiento, en concreto, además de la Administración general del Estado y del ICO, Cataluña, Valencia y Canarias, no han podido sacar ni siquiera la orden de titulizaciones porque el mercado les ha dicho que ni se molestaran. Nosotros lo hicimos, en cualquier caso, en un pequeño hueco que tuvimos, pero lo cierto y verdad es que no hubo ninguna demanda, no hubo posibilidad de colocar los títulos; por lo tanto, por mucho que uno corra y quiera vender, lo pueda vender si alguien lo quiere comprar. En este caso, con la movilidad, con la volatilidad y con la diferencia, con la magnitud de los problemas del sector financiero, pues no ha sido posible, y contra esa realidad no vale más que estar pendientes y, si existe algún hueco, si en algún momento del proceso existe un hueco, ir a por ello.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo cierto es que eso no es así. En 2009 hubo un descenso significativo de bonos de titulización, de pagarés, cayeron una cantidad importantísima, y aun así conseguimos situarlos, pero es que ahora todo el mercado para ese tipo de productores está cerrado. Y, por lo tanto, si el producto está cerrado, yo puedo llamar a la puerta, pero, si no la abren, por mucha agilidad que yo pueda poner, que le aseguro que en este tema las máximas posibles, porque somos muy conscientes de que, si en algo nos puede ayudar, es precisamente en este tipo de medidas, que, además, como digo, en nuestra práctica del 2009 ha sido útil; pero en 2010 la orden salió en junio y no acudió nadie a la compra de estos títulos. Ya nos dijeron los inversores que pensaban que no debíamos sacarla. Como le digo, algunas comunidades ya ni siquiera lo intentaron. Nosotros hicimos el intento, y no fue posible. Por lo tanto, ya le estoy dando la información de 2010, salvo que, de aquí a diciembre, cambien las circunstancias, cosa que sería..., no me parece que vaya a ocurrir, ni lo que nos dicen los intermediarios financieros, con la gente que nosotros, lógicamente, trabajamos, es que hay una partida total de los mercados para ese tipo de productos y que no cabe que se puedan titular. Por lo tanto, ahí estamos.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho una cosa que me parece muy interesante y que me imagino que, cuando tengamos que hablar del presupuesto, ya de la Junta de Andalucía, pues será un punto de encuentro que tengamos, ¿no? Usted ha hablado de la dificultad que tiene, o de la competencia que tienen en estos momentos el sector público y el privado a la hora de acudir a los mercados de la deuda. El dinero tiene..., es un dinero finito y acudimos a él.</parrafo>
        <parrafo>El que las Administraciones busquen la consolidación fiscal y lleven a cabo una política de contención del gasto y de reducción del endeudamiento, entre otras virtudes, tiene la virtud de ocupar menos hueco en el mercado de la deuda y abrir espacio para los sectores privados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, entiendo que, cuando hablemos de consolidación fiscal, ustedes estarán de acuerdo con el planteamiento que hace el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

