<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>282</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Estructura económica, Política regional, Política económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000488 8-09/APC-000620</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000488 y 8-09/APC-000620. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, sobre las medidas para cambiar el modelo productivo y el plan Andalucía Sostenible (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000488</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000488. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de explicar las medidas aplicadas para cambiar el modelo productivo y el anuncio del plan Andalucía Sostenible,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000620</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000620. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el plan Andalucía Sostenible y las medidas para cambiar el modelo productivo andaluz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la Comisión de Economía con el debate del primer punto, un debate agrupado, de las iniciativas que han formulado los distintos grupos, en este caso el Grupo Popular e Izquierda Unida, en relación a las medidas aplicadas para cambiar el modelo productivo y el anuncio del plan Andalucía Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, para exponer el contenido de este punto, la Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en el día de hoy ante esta Comisión, a petición de los Grupos Parlamentarios de Izquierda Unida y el Partido Popular, a fin de informar sobre el plan Andalucía Sostenible y las medidas orientadas a propiciar cambios en el modelo productivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que ya tuve ocasión de debatir con ustedes sobre ese tema el pasado 30 de junio, y les decía, en aquella ocasión, que la Junta de Andalucía lleva muchos años trabajando para reforzar nuestro modelo productivo. Lo venimos haciendo con el objetivo de conseguir que nuestra economía sea menos dependiente del sector de la construcción y se base, por tanto, en un patrón de crecimiento más equilibrado y, sobre todo, más sostenible, más duradero en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>El concepto de sostenibilidad está en boca de todos, pero con frecuencia se utiliza de forma muy poco rigurosa. Creo, pues, que debo comenzar mi intervención explicando qué entiende el Gobierno andaluz por economía sostenible y cómo se puede alcanzar este objetivo de sostenibilidad. Se trata, señorías, de un asunto en el que nos jugamos mucho; nos jugamos, ni más ni menos, que salir de esta crisis y hacerlo reforzados, habiendo siendo capaces de corregir aquellos desequilibrios e imperfecciones que se han ido forjando en nuestra economía a lo largo de estos últimos quince años de crecimiento ininterrumpidos. Es la única forma que tenemos de garantizar que podremos seguir creciendo de forma solidaria y sostenible en el medio y en el largo plazo, la única forma, pues, de mirar al futuro con confianza.</parrafo>
        <parrafo>Como se ha visto recientemente, de lo que se trata es de conseguir una economía que sea capaz de sostenerse por sí misma a lo largo del tiempo sin caerse; una economía, en definitiva, que sea capaz de reproducirse garantizando a las generaciones futuras las condiciones de su crecimiento. Y es que la actual crisis económica nos ha rebelado con crudeza la necesidad de contar con bases sólidas en las que fundamentar el crecimiento económico. En este sentido, la crisis que estamos atravesando debe ser entendida, y así lo entiende el Gobierno, como una oportunidad, una oportunidad para reflexionar sobre los modelos de desarrollo actualmente existentes, sobre sus ventajas e inconvenientes, sobre las desigualdades y las contradicciones que generan, y una oportunidad para, en función de las conclusiones de esta reflexión, actuar en uno u otro sentido.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, señorías, el concepto de sostenibilidad ha pasado de tener una importancia..., ha pasado a tener una importancia decisiva en el diseño de estrategias para salir de la crisis, y la tiene porque la búsqueda de la sostenibilidad, tal y como la entendemos desde el Gobierno andaluz, significa poner las bases para un crecimiento económico que sea más equilibrado sectorialmente, que propicie una mayor productividad de los factores, que permita un aumento de la competitividad de nuestras empresas, que favorezca la cohesión social y laboral, y que al mismo tiempo no ponga en peligro los recursos naturales existentes, el stock de recursos naturales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, al hablar de sostenibilidad, estamos refiriéndonos a un concepto que va más allá del mero cuidado y preservación del medio ambiente, un concepto transversal que aborda también aspectos sociales y productivos del modelo de crecimiento. Un concepto que debe servir para guiarnos en el proceso de reformas estructurales que debemos emprender para fortalecer nuestra economía ante los retos, como digo, a los que se debe enfrentar de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde la Junta de Andalucía entendemos que una economía sostenible debe basarse en tres vectores fundamentales: la sostenibilidad económica, la sostenibilidad social y, por último, la sostenibilidad medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Sostenibilidad económica basada en la sociedad del conocimiento, la formación y la innovación y que contribuya, esto, a hacer más competitiva nuestra economía. Lo que queremos es impulsar cambios en nuestro modelo productivo, impulsando aquellos sectores económicos con mayor potencial estratégico desde el punto de vista de la competitividad, la innovación, la calidad y el valor añadido. Queremos también contar con un capital humano bien formado, lo que requiere un compromiso claro con el concepto de formación a lo largo de la vida.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, sostenibilidad social. El concepto de sostenibilidad social requiere del pleno desarrollo de nuestro Estado de bienestar, un Estado del bienestar que se constituya como pilar de una economía con mayores niveles de empleo estable y de cohesión social, y que afronte con garantías el reto demográfico que supone el envejecimiento de nuestra población.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la economía sostenible encuentra su tercer pilar en la sostenibilidad desde el punto de vista medioambiental y energético. La sostenibilidad medioambiental implica la incorporación de criterios de respeto a los recursos naturales, eficiencia energética, uso de energías renovables y reducción de residuos, entre otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, sostenibilidad económica, sostenibilidad social y sostenibilidad medioambiental. Esos son los tres pilares que debemos desarrollar y que estamos desarrollando ya para garantizar, como digo, un desarrollo económico que perdure y que garantice nuestra sostenibilidad económica en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos años trabajando en esta dirección, porque muchas de estas iniciativas se han venido ya incorporando al marco de planificación estratégica de la economía andaluza de los últimos años; más concretamente, en la Estrategia de Competitividad para Andalucía para el escenario 2007-2013, aprobada por este Parlamento, se incorporaba esto. Como ustedes saben, la ECA recoge entre sus líneas prioritarias de actuación los tres pilares que hemos definido como fundamentales para mejorar nuestra competitividad, que no son otros mas que el capital tecnológico, el capital humano y el capital físico.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el capital tecnológico, la ECA incide en el fomento del conocimiento mediante el desarrollo de la ciencia y la tecnología, y su impulso a través de la innovación, lo que encaja perfectamente con lo que acabo de referirles.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al capital humano, la formación y la educación se constituyen como la piedra angular de la estrategia económica, y así está definido, porque ya en la ECA se decía que nuestro futuro depende del grado de formación de nuestro capital humano y que la educación y la formación constituyen la mejor política para garantizar la igualdad de oportunidades y el crecimiento económico.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la mejora del capital físico, en la que ya hablábamos de que la sostenibilidad económica era achacable este factor en la medida en que mejores infraestructuras nos hacen más competitivos, pero también hablábamos de la sostenibilidad social, ya que las infraestructuras son también un factor fundamental de cohesión social y territorial.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en la ECA se habla de sostenibilidad medioambiental, puesto que las nuevas infraestructuras de transporte persiguen avanzar hacia un modelo de movilidad sostenible basado en el uso del transporte por ferrocarril y el transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, la Estrategia para la Competitividad de Andalucía recoge ya muchos de los planteamientos relacionados con la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Quiero referirme, también, aquí, al presupuesto de la Comunidad Autónoma para el año 2010, que se encuentra en tramitación en esta Cámara porque incorpora claramente las tres dimensiones de la sostenibilidad que queremos impulsar.</parrafo>
        <parrafo>Así, en materia de sostenibilidad económica, en el presupuesto para 2010, se fortalece nuestro apoyo a aquellos sectores productivos que tienen un carácter estratégico, o así lo hemos considerado, para la economía andaluza. Se trata de determinadas actuaciones en el sector agroalimentario, en el sector turístico comercial, en las industrias culturales, en los que Andalucía es ya altamente competitiva; sectores, además, que tienen una importante capacidad de generación de empleo, empleo no deslocalizable, algo de particular importancia en un mundo globalizado como el actual.</parrafo>
        <parrafo>Este apoyo a los sectores productivos estratégicos es para el Gobierno andaluz un instrumento fundamental para promover, como decimos, un modelo de crecimiento económico, o cambios en el modelo de crecimiento económico que lo hagan más estable.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto apuesta, igualmente, por el medio ambiente y por la sostenibilidad medioambiental y energética en nuestra economía, y en 2010 vamos a concentrar recursos en la planificación y el desarrollo energéticos gracias a la creación del fondo para el impulso de las energías renovables y eficiencia energética, fondo dotado con 30 millones de euros, que incentivarán aquellos proyectos empresariales relacionados con las energías limpias y alternativas, y de eficiencia energética. Un sector, además, que también cuenta con un importante potencial de creación de empleo. Por lo tanto, aquí se ve claramente también la línea en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, seguiremos impulsando, y así se ve, la lucha contra el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Junto a estos instrumentos, en el Presupuesto de 2010 se creará el Fondo de Economía Sostenible para Andalucía, bajo la fórmula de activo financiero, para apoyar mediante, estos instrumentos, proyectos empresariales que contribuyan a este objetivo de sostenibilidad, tanto social, como económica, como medioambiental, de Andalucía. La dotación de este fondo, como ustedes saben, será de 50 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el de 2010 es un presupuesto que también apuesta por la sostenibilidad desde el punto de vista social; un presupuesto en el que las políticas sociales mantienen su carácter prioritario, puesto que no en vano, como ya he tenido ocasión de defender en esta Cámara, el gasto social representa el 75,4% del total del gasto no financiero de nuestro Presupuesto, haciendo, además, que se incremente el peso del gasto social en nuestro PIB hasta alcanzar el 14,6%; recursos que van a permitir, como he dicho, mantener un entorno de seguridad imprescindible, y al que estamos obligadas las administraciones públicas en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, hemos elaborado un presupuesto en el que la sostenibilidad económica, social y medioambiental constituye la línea prioritaria de actuación, y en ella se concentran los recursos del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de la ECA y del Presupuesto, la herramienta más poderosa desde la que queremos impulsar la Andalucía sostenible es el reciente VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde el pasado mes de junio, cuando se hizo entrega a los agentes económicos y sociales del documento de inicio, he venido trabajando codo con codo con empresarios y sindicatos para consensuar un paquete de medidas compartidas orientadas hacia estos cambios que les vengo refiriendo. Es, precisamente, esta vocación de entendimiento y encuentro de posiciones, muchas veces enfrentadas, la que dota a la concertación de la fuerza necesaria para impulsar estos cambios, que requieren el concurso de todos para ser aplicados de forma exitosa.</parrafo>
        <parrafo>La firma del acuerdo del pasado 24 de noviembre ha supuesto un antes y un después, en la medida en que su puesta en marcha supone una extraordinaria inyección de confianza en las posibilidades de esta tierra de salir de esta crisis con los mimbres necesarios para ganar el futuro a partir de un análisis sereno y riguroso de nuestra historia y nuestros logros. En este sentido, son 351 medidas consensuadas que expresan claramente el compromiso de los firmantes con los cambios que se quieren introducir en este modelo para avanzar hacia la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, sexto acuerdo en su totalidad, y no solo algún eje o línea determinada, puesto que todo el acuerdo tiene este concepto: el concepto de desarrollo estable a todo lo largo de su desarrollo. Este compromiso, además, queda patente en el propósito del acuerdo, expresado en su introducción, de aprovechar la crisis para —leo textualmente— «impulsar un modelo sostenible de crecimiento que, sin significar una ruptura con todo lo anterior, contribuya a impulsar determinadas actividades que permitan salvaguardar la sostenibilidad, tanto económica como social y medioambiental, de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el séptimo acuerdo debe considerarse como el primer gran referente de cualquier estrategia que se dirija a lograr una Andalucía sostenible. Esta apuesta se plasma en la inclusión, por primera vez en un acuerdo de concertación, de un eje transversal, un eje transversal de sostenibilidad, de manera que todas las secciones del acuerdo quedan impregnadas por este principio. De esta forma, a partir de este concepto que les he explicado anteriormente, se han fijado cuatro grandes objetivos:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la mejora del entorno administrativo, que se traduce en una auténtica reforma de agilización de la Administración pública, muy particularmente de la Administración de la Comunidad Autónoma. El segundo gran objetivo es lograr la sostenibilidad de los recursos naturales mediante una mejor eficiencia en el uso de los mismos. Este objetivo se hace explícito a la hora de abordar actuaciones referentes al modelo energético, a la necesaria reducción de residuos y emisiones contaminantes y en el planteamiento estratégico de potenciar la movilidad sostenible de los sistemas actuales de transporte.</parrafo>
        <parrafo>El tercer gran objetivo, relacionado con la sostenibilidad, es lograr que el sistema educativo andaluz sea un instrumento transformador que refuerce las actuaciones en materia de cohesión social e igualdad de oportunidades. Este objetivo conlleva la necesidad de reforzar la educación a lo largo de la vida de toda la población, mediante un mayor esfuerzo de todas las partes, en materia, como les digo, de formación del capital humano, con el refuerzo también de la conexión del sistema educativo, el sistema de investigación e innovación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El último de los objetivos transversales que se plantean en relación con la sostenibilidad es la promoción de la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, por cuanto permite introducir la perspectiva de género en todas las actuaciones e iniciativas que se establezcan en el mismo, en el convencimiento que se tiene, desde el Gobierno andaluz, de que sin igualdad no hay crecimiento económico, no hay un aprovechamiento de todo nuestro potencial para lograr el máximo de crecimiento económico. De esta forma, la presencia de un eje transversal de sostenibilidad hace que prácticamente todos, los 351 compromisos del séptimo acuerdo, incorporen esta prioridad. Si se quiere ver de una manera más expresa, o más concretamente, 102 de los 351 compromisos están expresamente ligados a los principales objetivos de la Ley de Economía Sostenible que se ha aprobado recientemente. Ello viene a reflejar cómo Andalucía ya ha venido trabajando en esta materia y justifica una vez más que el Gobierno de España haya elegido a Andalucía para el primer desarrollo de esta ley que acaba de remitirse al Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo ya mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Para este Gobierno, avanzar hacia una Andalucía sostenible es mucho más que proteger el medio ambiente y garantizar el uso racional de nuestros recursos naturales. Una Andalucía sostenible es también aquella que tiene sectores productivos punteros y estratégicos capaces de crear empleo de calidad y no deslocalizable; es la economía del conocimiento y la innovación; es el impulso de la I+D+i; es el impulso a la biotecnología y a la investigación biomédica. La Andalucía sostenible es aquella en la que la educación y la formación a lo largo de la vida constituyen el pilar básico de la acción del Gobierno. Andalucía sostenible es, en definitiva, una Andalucía cohesionada social y territorialmente, una Andalucía con un Estado del bienestar fuerte y comprometido con la defensa de los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía lleva años centrando este trabajo, buscando alcanzar esta Andalucía en todas sus vertientes. Se ha avanzado mucho en todas estas direcciones, pero, evidentemente, y sin ninguna duda, mucho queda por hacer. La crisis económica ha puesto de manifiesto la necesidad de acelerar y profundizar en los cambios; estos cambios que considerábamos, y consideramos, esenciales para que, en el futuro, Andalucía siga siendo una tierra próspera, una tierra de oportunidades, con ciudadanos y ciudadanas bien formados, empresas competitivas y un medio ambiente limpio.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía sostenible implica, pues, seguir actuando en las líneas en las que veníamos haciéndolo, pero hacerlo mejor, con más intensidad y con los cambios exigidos por el nuevo contexto económico en el que estamos viviendo, que nos pone a todos a prueba y exige lo mejor de nosotros mismos.</parrafo>
        <parrafo>El Presupuesto de Andalucía para 2010, cuyo debate a la totalidad tuvo lugar apenas hace tres semanas, contiene objetivos claros, relacionados con la sostenibilidad, y destina recursos en esta dirección. El VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía, firmado hace pocos días, y del que tendré ocasión de dar cuenta en el Pleno de esta Cámara —creo que la semana que viene—, es importante por la importantísima inyección de confianza que supone y por el conjunto de medidas acordadas por todas las partes, porque entendemos que este es elemento nuclear para avanzar de forma decidida hasta esta Andalucía sostenible que todos queremos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos ahora el turno de intervenciones de los grupos políticos, en la dirección y de la forma que se acordó en la Mesa, y para ello tiene la palabra, en primer lugar, el portavoz de Izquierda Unida, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por sus palabras, con las cuales se nos aclaran a Izquierda Unida algunas interrogantes y algunas certezas, después de lo que usted nos ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el 30 de junio hubo ya una comparecencia en la que se habló del mismo tema, pero, lógicamente, con unas circunstancias muy distintas: no había en presencia toda una serie de elementos que hoy tenemos ya y que podemos conocer. Sin duda alguna, algunos de ellos los acaba de mencionar: el Presupuesto de la Junta de Andalucía, el VII Acuerdo de Concertación Social, la Ley de Economía Sostenible y el acuerdo de la Deuda histórica. Porque, evidentemente, mire, para la credibilidad de lo que vaya a pasar en el futuro, lamento decirlo, y perdone que... Digo perdone: es una cuestión, diríamos, formal, protocolaria, el pedir disculpas por introducir un tema que no estaba dentro de la comparecencia, pero que, sin duda alguna, dada la inmediatez y la urgencia del tema, y dada la desconfianza que genera a este grupo político, en concreto la cuestión de cómo se está cumpliendo, o, mejor dicho, incumpliendo, el compromiso estatutario respecto de la Deuda histórica después de 30 años de haber luchado por ella, pues, sin duda alguna, esto nos genera una desconfianza que, mire usted, todo lo demás, sinceramente, tenemos que ponerlo muy en entredicho. Porque es verdad que el tema del desarrollo sostenible es algo muy importante; pero muy genérico, muy abstracto, muy etéreo. El tema de la Deuda histórica era algo tan concreto como unas asignaciones complementarias que tenían que introducirse en los Presupuestos Generales del Estado como pago del Estado a Andalucía. Y eso no se está haciendo. Simplemente, se ha llegado al acuerdo de que nos van a endosar a Andalucía el trabajo de tener que vender unos inmuebles que ellos no quieren vender o no pueden vender, para que así se zanje una deuda que representaba no solamente un desnivel respecto de la capacidad de servicios básicos a nuestra Comunidad, sino también representaba la dignidad de todo un pueblo al que le fue transferida su autonomía en condiciones inferiores.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, lógicamente, nosotros tenemos que decir que la insolvencia, respecto de cómo se ha resuelto ese tema, pues nos viene a recordar cómo se está resolviendo también este tema. Porque es verdad lo que nos ha dicho usted respecto de aquello que dijo el día 30 de junio. También nos dijo... Y en el documento que ustedes realizaron, pues, al final, se decía: «El primer paso será la Ley de Economía Sostenible. La primera concreción del nuevo modelo de economía sostenible, y con el programa Andalucía sostenible, será la aprobación del anteproyecto de ley de economía sostenible en un Consejo de Gobierno a celebrar en Andalucía antes del 1 de agosto».</parrafo>
        <parrafo>Este compromiso se ha publicitado a lo largo y ancho de estos meses, y por parte del señor Zapatero se ha ratificado. El Gobierno de la Junta de Andalucía, el Presidente, así lo ha recordado en más de una ocasión. Usted nos lo dijo también en aquella comparecencia de junio, y eso no se ha cumplido. No se ha cumplido. La ley de desarrollo sostenible se ha aprobado en un Consejo de Gobierno en Madrid, como correspondía, y ahora nos vuelve usted a decir que el primer desarrollo de esa ley se va a realizar en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues no lo entiendo. Me imagino que una ley tendrá que desarrollarse de forma homogénea en el conjunto de España, no en Andalucía. Digo yo. Si es una ley de obligado cumplimiento para el conjunto del Estado, lógicamente tendrá que desarrollarse en el conjunto del Estado, porque obligará a todos, y todos los Gobiernos autonómicos tendrán que ponerse al hilo de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, efectivamente, nosotros hemos hecho ya un recorrido respecto de lo que puedan ser algunos elementos teóricos de cambio de modelo. Sobre todo, nos hemos convencido —o espero que nos hayamos convencido— de que el sector de la construcción ya no da más de sí, ya no da más de sí. Pero, en cualquier caso, situar el que «esto ya lo veníamos diciendo y ya lo habíamos previsto en la ECA», a mí me parece un tanto pretencioso, con todos los respetos.</parrafo>
        <parrafo>La estrategia de economía de Andalucía, para Andalucía, de 2007 a 2013, sencillamente se realizó en un momento en el que ustedes mismos decían que no había crisis económica, no había crisis económica. A mí me parece que, efectivamente, hasta principios de 2008 no empezaron a reconocer —después de pasadas las elecciones— que sí había crisis económica. Y, por lo tanto, el nivel de desconfianza respecto de la potencialidad del sector de la construcción, tal y como se entendía entonces, cuando se realizó la ECA, a mí me parece que, efectivamente, no da de sí, no da de sí, para el hecho de que usted nos diga hoy que, cuando se aprobó esa estrategia, ya teníamos todos muy claro que había que cambiar el modelo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en cualquier caso, el modelo se vuelve..., vuelve a insistirse en que hay que cambiarlo, tanto en la Ley de Economía Sostenible como en la estrategia, como ustedes ahora mismo nos ratifican que de lo que se trata es de generar un modelo más competitivo, sustentable, sostenerse sin caerse —nos lo acaba de decir—. Efectivamente, esa es una forma de entender la sostenibilidad, que, bueno, no es demasiado ortodoxa desde el punto de vista de los expertos en sostenibilidad, pero bueno, en todo caso, vamos a omitir cualquier disquisición nominalista.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, es verdad que el elemento de la competitividad genera, bajo nuestro punto de vista, una desconfianza mayor. Mire, no se trata de la competitividad. No es la competitividad el elemento fundamental. Porque se supone que el anterior modelo, o el modelo en el que todavía estamos, es que pretendía precisamente eso, la competitividad. Y es la competitividad la que nos ha generado, la que nos ha llevado a este dislate de un sistema o de un modelo económico que, efectivamente, al final, se ha caído, se ha derrumbado, precisamente, porque se trataba de competir, de a ver quién podía más. Competitividad no es más que eso, no es más que eso. A ver quién puede más, quién gana y quién pierde. Y ese es el tema. De lo que se trata, más bien, es de que tendría que ser un modelo de cooperación, un modelo de sacar entre todos las potencialidades, digamos, del desarrollo, el desarrollo endógeno y de la planificación, para que ese desarrollo endógeno pueda producirse muy ligado al terreno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros, en este sentido, permítanme que les diga que dudamos sinceramente de que se vaya a producir, con estos esquemas, con estos valores, un cambio de verdad de modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, al mismo tiempo, si vemos toda la literatura, la Ley de Economía Sostenible mismo... El otro día nos decía el Secretario General de la UGT, don Cándido Méndez, nos decía: «Aquí se habla muy poco de industria». Y esto es verdad. Es decir, todos los elementos, todos los elementos de la sostenibilidad, hasta ahora, no acometen uno de los déficits fundamentales de nuestra economía, que es el papel que se nos ha asignado, en términos generales, como un país productor de determinados servicios. Y esa es una de las claves en función de las cuales nuestro modelo es más débil, más frágil que el modelo de otros países.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y sin embargo seguimos insistiendo en que la agricultura tiene que ser sostenible, la pesca tiene que ser sostenible, el turismo tiene que ser sostenible... ¿Y la industria dónde está? Es que no aparece. En ningún momento aparece un estudio serio y riguroso respecto de cómo se tiene que cambiar. Se dice: En aquellas industrias donde se..., diríamos, en el territorio sean más..., en fin, más favorables a que se produzcan... Pues mire usted, Silicon Valley no era antes, desde luego, un territorio especialmente industrial ni mucho menos, ni tenía más facilidades que cualquier otro para producir lo que está produciendo hoy. No es ese el tema. El problema... Dejar en esos términos esta cuestión de acometer políticas industriales concretas y no elementos transversales que ayuden a la introducción de las nuevas tecnologías, etcétera, en los procesos productivos... Que eso está muy bien: I+D+i, perfecto. Pero acometer, diríamos, la selección de segmentos de la industria donde podríamos por lo menos intentar... No sé si al final... Al final, siempre se puede fracasar o se puede triunfar en estas cuestiones, pero por lo menos intentar sacar punta y tener, por tanto, diríamos, al final un sector que pueda generar un valor añadido y un cierto estatus de país industrial, industrializado. Yo creo que eso, hasta ahora, no está en ninguno de los documentos que yo he visto; o no está, por lo menos, con la fuerza, con el rigor, con la entidad y con el ponerse objetivos, medidas concretas para generar eso. Polígonos industriales, I+D+i, etcétera, elementos transversales, accesorios, adyacentes a...; pero, en último término no hay nada de eso. Más aún, nos dice usted que uno de los elementos que van a coadyuvar a este cambio de modelo es el presupuesto de la Junta de Andalucía para 2010. Pues, efectivamente, ya sabemos entonces cómo va a ir esto. Yo creo que en el mejor de los casos el presupuesto para 2010, y lo hemos analizado ya, no vamos a repetir ahora de nuevo argumentaciones, pero, bueno, ya que nos ha sacado el tema, pues, efectivamente, yo creo..., es decir, desde Izquierda Unida estamos convencidos de que el presupuesto de 2010 es intentar salvar los trastos quitando de un lado para poner en otro. Y, efectivamente, generando determinadas prioridades, que son necesarias. Es decir, no hay más remedio que salvar los trastos de la Educación... Pero salvar los trastos. Con un 1,8% de la Educación, y sobre todo fundamentalmente dedicados, a Educación Infantil y algún otro elemento más, pues, efectivamente, nosotros creemos que no se da un salto a un modelo educativo, a un sistema educativo ni más integrado ni más..., porque, sin duda alguna, ahí va a fallar lo que es elemental, que es las posibilidades presupuestarias para desarrollarlo. Digamos, va a haber un estancamiento, va a haber un cubrir, modestamente, dignamente quizás, los elementos que existen hasta ahora y, por tanto, un mantenimiento de los déficits que existen hasta ahora también. Va a haber más ordenadores para algunos alumnos. Pueden seguir los déficits en infraestructuras educativas, pueden seguir... Seguro que van a seguir, porque, efectivamente, las inversiones no son las adecuadas como para resolverlo. Pero, en todo caso, es ese uno de los elementos que más se han cuidado en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no digo... Es decir, ahora mismo estamos hablando de un presupuesto que, efectivamente, pues es un presupuestario de crisis, con todas las consecuencias. Y ese presupuesto, lógicamente, no es el más adecuado para un cambio de modelo. El cambio de modelo tiene que tener aparejado no solamente, digamos, el fijar prioridades, sino, efectivamente, el generar toda una serie de..., en fin, de planificación, toda una planificación con la posibilidad de financiar las medidas que se plantean.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, nosotros estamos esperanzados, desde Izquierda Unida, en analizar despacio y ver cómo se va desarrollando el VII Acuerdo de Concertación Social. Mire, nosotros creemos que en este acuerdo de concertación social se ha adoptado, al menos, una metodología que puede ser esperanzadora, y es poner medidas concretas. Leyendo las medidas se observa que unas son más concretas que otras, ¿eh? Y conociendo un poco cómo se ha ido desarrollando, pues, todo lo que han sido los distintos acuerdos de concertación social —no es la primera vez, afortunadamente, que se hace, este es el séptimo—, pues, nosotros creemos que lo que hace falta es un seguimiento mucho más riguroso de cara a esos objetivos que se pregonan. Porque no es la primera vez que en un acuerdo de concertación social se pregona que va a haber un cambio de modelo o que se va a propiciar un cambio de modelo. No es la primera vez, ¿verdad? Es, yo creo, la tercera, que yo sepa, que yo recuerde. Es por lo menos la tercera vez en la que se dice que va a haber un cambio de modelo. Pero ni el sexto ni el quinto han propiciado o han, realmente, facilitado el cambio de modelo. Estamos donde estamos, precisamente, porque, por lo que sea, la literatura de los acuerdos no ha venido acompañada de una práctica política que generase un cambio de modelo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, una cosa es, efectivamente, acordar y consensuar las medidas, y otra cosa es la ejecución. En la ejecución el Gobierno no puede estar atento a lo que digan los poderes fácticos, no puede estar atento a quién presione más. Y presiona más quien tiene más posibilidad de presionar. La patronal, las multinacionales, las multinacionales de la energía, etcétera, son las que tienen más posibilidades de presionar, claro está.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lleva quince minutos. Solamente para que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Estaba ya viendo su insistencia en provocarme la mirada, y comprendo perfectamente la intención de su mirada.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo creo que ese es un tema fundamental. No va a ser posible un cambio de modelo, de desarrollo sostenible, un cambio de modelo de verdad, si no hay un Gobierno que se pone por encima del bien y del mal y que, una vez que se ha consensuado todo, pues, navega en el proceloso mar del liberalismo más puro y más duro. Sálvese el que pueda. No es posible eso, no es posible eso. Y ustedes, permítame que les diga con todos los respetos, que esa es la política que están haciendo. No tienen voluntad política de intervenir seriamente en el mercado. Tienen voluntad política de repartir el dinero del presupuesto, eso sí, pero ese dinero se reparte en el presupuesto, fundamentalmente, o en muy buena medida, de cara a transferencias corrientes y de capital, a entidades privadas, a fundaciones, etcétera, entidades sin ánimo de lucro, con ánimo de lucro, etcétera. Pero, en todo caso, diríamos, realizaciones positivas desde la gestión de lo público, cada vez huyen ustedes más de realizarlas. Cada vez hay menos acción pública y menos, diríamos, bienes públicos, y cada vez hay más concesiones y cada vez hay más servicios públicos gestionados por empresas privadas que muchas veces no garantizan realmente la satisfacción de los objetivos del servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros creemos que eso tiene que cambiar. Tiene que cambiar y, sinceramente, no vemos en el Gobierno andaluz un intento de cambiar, porque, para cambiar, el Gobierno andaluz tiene que cambiarse a sí mismo lo primero. Para cambiar la economía, el modelo económico, tiene que cambiarse a sí mismo el Gobierno andaluz. No es posible, con esta forma de entender la política, que es dejar hacer, no es posible, no es posible que haya un modelo de desarrollo sostenible para Andalucía, ni ahora ni dentro de unos cuantos años. Y el tiempo va pasando, y estamos ahora en un momento crucial, decisivo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a... Tendremos ocasión, creo que nos lo ha anunciado usted, de debatir sobre el tema del VII Acuerdo de Concertación Social. Pero si el VII Acuerdo de Concertación Social se cumple como la Deuda histórica, y se cumple como algunas de las cuestiones o algunos de los acuerdos, que no se han cumplido en su totalidad, con respecto al cambio de modelo —al menos, los anteriores al actual—, sinceramente, no va a haber en Andalucía un cambio de modelo por mucho que lo diga una ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, nosotros vamos a estar pendientes, vigilando esta cuestión, y esperando, siempre esperando, esperanzados, a que cambien ustedes de forma de pensar, cambien sus criterios y se decidan por fin a ser lo que la gente que les ha votado pues quería que fueran, y es un Gobierno de izquierdas que de verdad cambie la realidad y la transforme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno al Partido Popular. En su nombre, el señor Fuentes Lopera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, gracias por su presencia y su comparecencia. Y pedirle disculpas por el retraso.</parrafo>
        <parrafo>E iniciar mi intervención apuntando a lo que nosotros entendemos que es una gran quimera, ¿no? Ustedes, hoy, como lo hicieron también en junio del año 2009, presentan la Ley de Economía Sostenible. Durante mucho tiempo usted ha dicho ya que vienen en Andalucía trabajando en ella, y, por consiguiente, tendrá que asumir también el fracaso de los indicadores económicos de Andalucía, como también la puesta en marcha de esa economía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Una economía sostenible que ahora, de forma publicitaria, intenta mantener la sostenibilidad de lo social, de lo económico y de lo ambiental. Y también, sobre todo, señora Consejera, sostener el Gobierno socialista, aquí y en España. El señor Zapatero vino a Andalucía para prometer que se aprobaría, en Sevilla, en un Consejo de Gobierno, esta Ley de Economía Sostenible. No ha sido así, y eso dice mucho del papel que está jugando el Gobierno de Andalucía, porque eso va a ser reflejo, también, de muchas cosas, que después diré, en el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no pintan nada en el Gobierno de España, hasta el extremo de que el señor Zapatero, en Dos Hermanas, prometía aprobar esa ley en Sevilla y lo hizo en el Consejo de Gobierno de la semana pasada. Pero es que, además, señora Consejera, usted sabe, como yo, que esta es una ley económica que lo que engloba es una retahíla de parches: muchas propuestas, un refrito de programas que en muchos casos son un auténtico fracaso, sin reformas de calado, sin datos, sin empleo. Eso es lo que ustedes están presentando y lo que presentaba el Presidente del Gobierno la semana pasada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aquí se puede sostener todo, menos usted al frente de la Consejería, menos el Gobierno socialista de Andalucía y el Presidente Griñán. Todo es sostenible, porque la palabra es perfectamente asumible, menos, como digo, usted al frente de la Consejería, el propio Griñán y el Gobierno socialista de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tanto tiempo vienen ustedes hablando de la economía sostenible, para, después, al final, quedarse en una fiesta para anunciar una retahíla de medidas que ya conocían, y ninguna reforma de calado. Nadie coincide en España —nadie coincide— en que esta ley vaya a servir para sacarnos de la crisis: nadie, señora Consejera, y eso lo sabe usted perfectamente. Pero es que, además, la misma semana que uno de los diarios más prestigiosos del mundo en materia económica situaba a la economía española como insostenible, el nuevo hermano pobre de la Unión Europea —me refiero, como usted sabe perfectamente, a The Economist—, ustedes presentan una ley. Esos son los avales que tenemos nosotros en Europa, esto es lo que publica el diario The Economist la semana pasada: «España, el hermano enfermo de la Unión Europea».</parrafo>
        <parrafo>Hoy se han publicado los datos de Eurostat. Después de Letonia, somos el país con más tasa de paro de los 27 de toda la Unión Europea. Nos vamos, señora Consejera, al 19,3%, frente al 9,8 de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Bruselas ve dos años más el déficit en el 10%, y el desempleo en el 20%. Eso es, señora Consejera, como usted también sabe, referente a España. La economía española caerá un 3,7% en 2009 y un 0,8% en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Trichet alerta de que hay países muy cerca de perder la credibilidad —alusión directa a España—. La Comunidad Europea desbarata la tesis de Zapatero de que España se recuperará antes de las elecciones. Las cajas mantienen en el 3,7% la caída del PIB en 2009 y en el 0,8% en 2010. El BBVA prevé que la economía caerá un 1,2% en 2010, cuatro veces más de lo que dice el Gobierno. El PIB, en el tercer trimestre, ha caído un 4% en España. España sufrirá al menos otro año de destrucción de empleo. Así lo afirma el Secretario de Economía del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo traer aquí, señorías, señora Consejera, muchos indicadores que ponen de manifiesto que estamos ante un estado de necesidad. Pero es que usted habla aquí de la economía sostenible y somos la región con mayor tasa de paro en octubre: 844.440 parados.</parrafo>
        <parrafo>Unicaja teme que el paro alcance el 30% y no se cree empleo hasta el año 2011. Y usted con la cantinela de la economía sostenible, que ya, por cierto, la hemos oído hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>El BBVA avisa de que el PIB en 2010 caerá cinco veces más de lo que prevé la Junta, y usted con la economía sostenible. Eso, señora Consejera, es una huida hacia adelante para intentar tapar el fracaso de su política económica durante treinta años en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a sobrepasar con creces el 30% de paro en Andalucía, se van a multiplicar por cinco las previsiones de caída del PIB para 2010, y ustedes siguen, señora Consejera, hablando de cosas que nadie entiende, porque nadie entiende lo que ustedes se llevan montando durante estos últimos meses. Ante un estado de necesidad, no ya de emergencia económica y social, de necesidad —4,5 millones de parados, un millón de parados en Andalucía—, ustedes siguen, señora Consejera, con todos mis respetos, jugando a las casitas, jugando a las casitas y montando fiestas para vender humo, sin presentar reformas de calado que nos hagan pensar que ustedes tienen las ideas claras.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se dedican a manosear la sostenibilidad como si todo dependiera de un conjunto de ocurrencias sin impacto en la realidad.</parrafo>
        <parrafo>El cambio, señora Consejera, requiere actuaciones y actitudes claras, y ustedes no pueden hacer, por lo tanto, tanto panfletismo. Esto es panfletismo puro y duro, señora Consejera, el de hoy, el de junio, y el que presentó el otro día el Presidente del Gobierno: panfletismo, una auténtica falta de respeto con la que está cayendo en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Un Gobierno que, en otras cosas, está desbordado por los acontecimientos. Y eso es lo que ni Andalucía ni España necesitan. Ustedes mantenían crecimiento cuando nadie planteaba el crecimiento, ustedes mantienen unas previsiones económicas que ustedes ni se creen, y eso es lo que no les hace falta ni a Andalucía ni a España.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que nuestra tierra, más que nunca, necesita un gobierno con una clara definición de objetivos, de liderazgo político y social, que ustedes no tienen, y la prueba evidente es que el señor Zapatero no puede ningunear de la forma en que está ninguneando a Andalucía, no ya por decir y anunciar que iba a presentar esa ley maravillosa, de economía sostenible, en Sevilla, que no lo ha hecho, sino porque, además, ha ninguneado a Andalucía con el tema de la Deuda histórica, señora Consejera. Y eso es lo que Andalucía no tiene: un Gobierno que tenga liderazgo político, que tenga peso en España, y, además, que se perciba en Andalucía que ustedes de verdad quieren un pacto, porque una cosa es el debate y otra cosa es que ustedes busquen un consenso para sacar adelante nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, no tienen las ideas claras de lo que hay que hacer, o no quieren hacerlo, ni tienen liderazgo político y social, ni en Andalucía ni en España —el propio Presidente está contestado dentro de sus filas—, ni hay ninguna intención de grandes acuerdos para salir del pozo. Esa es la realidad que transmiten con tanta propaganda y con tanta publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes predican con la sostenibilidad y no cumplen ni los acuerdos de Kyoto; ustedes predican con la igualdad y no la practican ni en el Gobierno. Los segundos escalones de las consejerías no cumplen ni con la igualdad que ustedes tanto están predicando. Y además, señora Consejera —y es lo más grave—, llenan de sofismas para intentar tapar la ansiedad de muchos andaluces que no llegan a final de mes. Ustedes se mueven con tanto sofismo como irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí habría que traer a colación la tradición del clérigo, que es la versión, en Andalucía, de lo que en su día escribió Julien Benda cuando hablaba de que los clérigos traicionaban, o los intelectuales, por afán de poder o por complacer a los poderosos. Olvidaban su deber primero: el servicio a la verdad. Eso es lo que ha olvidado el señor Griñán —no se ría—, eso es lo que ha olvidado el señor Griñán para complacer al señor Zapatero. Él dijo aquí que la Deuda histórica iba a ser en dinero contante y sonante, y al final el señor Griñán, después de presumir de dinero contante y sonante, se come el orgullo, se come la dignidad como Presidente de todos los andaluces y acepta y admite saldar el compromiso del Estatuto de Andalucía con solares; acepta los saldos de la Expo 92 para tapar las vergüenzas de un gran incumplimiento, para intentar llegar a cumplir el Estatuto con solares.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías del Grupo Socialista, ¿por qué a los ayuntamientos se les exige suelo gratis y al señor Zapatero se le admite suelo como pago de la Deuda histórica? ¿Málaga y Córdoba no tienen más necesidades de inversión, señora Consejera? ¿Qué es eso de que Córdoba y Málaga tendrán más inversiones en el Plan de Vivienda? Eso, ¿de dónde se lo han sacado ustedes? ¿Otra medida más? ¿Otro conejo de la chistera, con la gestión que ustedes tienen y la experiencia que ustedes tienen en las inversiones en las provincias?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes no son creíbles para poner en marcha un plan tan ambicioso como el que proponen, entre otras cosas porque ustedes están más ensimismados en cómo llegar al día a día que en intentar sacar a Andalucía y a España del gran problema que tienen, que es de paro y del tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todo el mundo dice que, en el modelo de crecimiento que se propone, para hacerlo más sostenible, hace falta —y ustedes lo ponen de manifiesto— reducir el peso de la construcción y rellenar este vacío con sectores más centrados en las energías limpias y en el conocimiento. Eso ya se sabía: fue el Club de Roma el que primero puso la palabra sostenibilidad, no son ustedes los que lo han inventado. De eso se ha hablado hace mucho tiempo. Pero, en cualquier caso, la primera de las propuestas se está consiguiendo sin necesidad de que ustedes hagan absolutamente nada: la construcción cae a un ritmo, en Andalucía, del 13,8%, y la pérdida de empleo en ese sector supera el 30%. Luego la primera de las propuestas la tienen cumplida sin hacer ustedes nada. Pero es que, además, no se puede cambiar un modelo —y eso lo saben ustedes— a golpe de BOJA y a golpe de Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía necesita dotarse de recursos que no tiene, de incluir la calidad del capital humano, de ventajas comparativas, de instituciones y, sobre todo, de saber aprovechar sus oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Resulta difícil plantear un cambio de modelo basado en el conocimiento con un sistema educativo mediocre y la tasa de fracaso escolar más elevada de la [...]. Y eso lo saben ustedes. Ustedes estaban y tienen el Gobierno desde hace mucho tiempo, y, si el primer argumento para intentar cambiar las cosas es la educación, ¿dónde está la reforma, señora Consejera, cuando somos la Comunidad con mayor tasa de fracaso escolar de toda la Unión Europea? Esa es la primera pregunta que ustedes no saben ni quieren contestar.</parrafo>
        <parrafo>Algo parecido ocurre en I+D+i, se nos llena la boca de I+D+i. Ahora mismo la [...] que hay en I+D+i ha caído en los presupuestos de la Junta de Andalucía y, a nivel nacional, ha caído, en lo que son los organismos especialistas en investigación, casi en un 54%.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no se pueden decir las cosas como se están diciendo: «Papel relevante del turismo y la construcción evitando burbujas especulativas». Señora Consejera, no fuimos nosotros los que demonizamos la construcción. Y sí dijimos durante mucho tiempo que había sectores estratégicos en Andalucía y que no había que inventarse otros. Y ustedes han estado inventándose sectores estratégicos, plan tras plan, en una dinámica económica contradictoria y errática. Durante 30 años inventándose sectores estratégicos, y ahora descubren, hace un año, descubrían el turismo y la agroindustria. Señora Consejera, ¿ahora lo descubren?, ¿después de 30 años y la famosa frase de «la California de Europa»?</parrafo>
        <parrafo>Quisieron ustedes adornarlo con la economía sostenible. Si lo tenían ahí, señora Consejera, si lo tenían ahí. Lo que pasa es que o no lo vieron o no lo quisieron ver. ¿Pero ustedes se han mirado los planes de la Junta de Andalucía durante estos 30 años? Han sido planes económicos que han apostado por sectores emergentes, por sectores estratégicos para, al final, llegar a la conclusión, en el 2010 o en el 2009, de que el turismo estaba ahí y que la industria agroalimentaria era un gran potencial de crecimiento. ¿Ahora descubren ustedes eso, señora Consejera? Y no vaya usted a decir que apostaron antes por la industria, porque hasta llegó a desaparecer del programa que había en los presupuestos. Luego, señora Consejera, esta reforma sin reformas no sirve absolutamente para nada.</parrafo>
        <parrafo>Luego, la reforma educativa e intentar eliminar las barreras para ser más competitivos. En el presupuesto de la Junta de Andalucía no se menciona para nada la palabra «competitividad», y ustedes se llenaron la boca de competitividad en todos los panfletos que están editando. Esto no es cuestión de fotos, señora Consejera, esto es cuestión de indicadores. Y hoy, después de muchas políticas, ustedes tienen, desgraciadamente para Andalucía, los peores resultados de la historia en cuanto a paro, en cuanto a crecimiento y, además, unos resultados mediocres. Y eso, señora Consejera, no se puede seguir intentando justificar con planes que nadie cree en ellos.</parrafo>
        <parrafo>Además de esos planes, hay que acabar con la sangría de paro actual e intentar abordar reformas. Y ustedes no hacen absolutamente nada, señora Consejera, no han hecho nada. Dígame qué reforma han puesto encima de la mesa. Sí a las cifras grandilocuentes, sí grandes fotos, mucho papel que lo soporta todo, y, después, ni evalúan, ni hacen un mínimo de seguimiento de las actuaciones que realizan. Porque lo de la concertación, señora Consejera, hay que evaluarlo y no se puede evaluar en una mesa de camilla. El principal objetivo del VI Acuerdo de Concertación fue llegar a tener tres millones de ocupados en Andalucía. ¿Usted sabe que eso no se ha cumplido, señora Consejera? ¿Por qué no tuvieron ustedes la autocrítica de decir: «No hemos llegado a este objetivo primero que nos pusimos todos los que firmamos la concertación»? ¿Por la crisis? Pues díganlo, no lo han dicho. Ese fue el objetivo primero que se puso en la concertación, en su sexto acuerdo. No ha habido ningún ejercicio de autocrítica.</parrafo>
        <parrafo>Se lo decimos cada vez que firman un acuerdo: no estamos en contra de la concertación, lo que no vamos a aceptar es que ustedes se quieran escudar en la coartada burocrática de la concertación para justificar su incompetencia como Gobierno. Eso es lo que criticamos, señora Consejera. Ustedes no se pueden escudar en la foto para renunciar a ser lo que tienen y deben hacer como Gobierno. Y así nos va, señora Consejera. Y a los datos me remito: 30% de paro, más de un millón de parados en Andalucía y el tejido productivo que se desploma. Vea usted los indicadores de cobertura de su propia Consejería: se desploma el tejido productivo y aquí no hay reacción por parte de este Gobierno. Ustedes están esperando a que escampe. Y esa es la gran tragedia que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En las propuestas de la economía sostenible, se repiten las mismas cosas de siempre y los mismos problemas de siempre, con los resultados mediocres de siempre. Usted lee a los agentes económicos y sociales en los presupuestos y se quejan de evitar la morosidad de las administraciones públicas, de que hace falta agilizar la Administración para hacer las empresas mucho más competitivas, que tenemos que tener una Administración mucho más eficaz, que hace falta promocionar iniciativas tecnológicas y de innovación. Y ustedes a esto le quieren dar un tinte, un barniz medioambiental, y después ustedes incumplen en los presupuestos esas tentativas medioambientales de las que presumen en esos grandes planes que presentan.</parrafo>
        <parrafo>Ya acabo, señora Consejera. Mire, yo creo que ustedes están ahora mismo entre la gran contradicción de una ilusión incumplida con Andalucía y el futuro de una promesa imposible. Ustedes creen que van a sacar a Andalucía. Y no la pueden sacar porque están esperando a que otros hagan su trabajo. Ese es el gran problema que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para nosotros siempre ha sido la Ley de Economía Sostenible una gran coartada burocrática para justificar, como digo, su incapacidad para sacar adelante a Andalucía. Si ustedes dicen que durante tiempo vienen aplicando políticas de la economía sostenible, que anunciaba a bombo y platillo en Madrid, y no en Sevilla, el señor Zapatero... Después del espectáculo bochornoso que ha supuesto la traición de la Deuda histórica, pretender pagar una deuda estatutaria con solares, señora Consejera, eso pone de manifiesto que ustedes no se han creído todavía el papel que tienen en Andalucía de sacar adelante una tierra que tiene mucho paro y que tiene muchas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes no están a la altura de las circunstancias. Señora Consejera, dígame, dígame si tiene sentido aceptar con solares la Deuda histórica, si ustedes han defendido los intereses de Andalucía... No, no, no se ría, porque a nosotros no nos hace ninguna gracia. Ni a usted ni al señor Velasco... Para ustedes será una gracia, para nosotros no. Nosotros creemos que es una indignidad. Ustedes se han humillado ante el señor Zapatero y han aceptado, pues, los restos de la Expo para intentar pagar, como digo, una deuda que venía «con dinero contante y sonante».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera —y ya acabo, agradeciendo al Presidente su benevolencia—, aquí, ustedes intentan sacar una ley sostenible para justificar al Gobierno que es lo menos sostenible. Ni usted, ni el Gobierno, ni el señor Griñán, señora Consejera, se sostienen hoy para defender los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Han hecho ustedes un auténtico fracaso con la Deuda histórica. Ustedes no están en condiciones de seguir llevando la responsabilidad de este Gobierno porque no pueden nunca sacar a una tierra que tiene una tasa del 30% de paro, con ustedes, después de muchos planes económicos, después de mucha política como la que usted acaba de hacer aquí. El papel lo soporta todo, pero los andaluces no soportan llegar a final de mes en las circunstancias en que están. Y ustedes con esa indolencia y con esa frivolidad con que despachan la situación de emergencia económica y social que vive Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos la intervención de los grupos con la intervención del Grupo Socialista y, en su nombre, lo hará el señor Velasco Sierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a la señora Consejera por la exposición que ha hecho sobre —y leo textualmente— «solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Economía y Hacienda, ante la Comisión de Economía y Hacienda, a fin de explicar las medidas aplicadas para cambiar el modelo productivo y el anuncio del Plan Andalucía Sostenible».</parrafo>
        <parrafo>Esa era la comparecencia y el señor Fuentes, me reprocha a mí que me ría, cuando él habla de la Deuda histórica, que no lo veo aquí, no lo veo en el orden del día de esta Comisión. Pero, en fin, metidos en la morcilla, pues con morcilla le contestaremos. Y de ahí que me haya reído, no porque me ría yo de un asunto tan importante para los intereses de Andalucía. O, mejor dicho, de un asunto liquidado que era importante para Andalucía y ha dejado de serlo por el acuerdo que la señora Consejera ha cerrado con el Gobierno central, cosa que no se pudo hacer con un Gobierno central presidido por el Partido Popular, que eso es lo que nos hubiera a nosotros gustado haber escuchado del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hay en el haber del Partido Popular en Deuda histórica en ocho años de Gobierno? Cero, cero, ni un solo céntimo a Andalucía de la Deuda histórica. Y ahora llegan aquí a una Comisión con otro tema, meten la morcilla y encima no se puede uno reír de que esté utilizando otra comparecencia para hablar de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>En el haber del Partido Popular en Deuda histórica, cero. Los solares, los que a ustedes tanta gracia les hacen, tanto a Izquierda Unida como al Partido Popular, ¿no valen dinero? ¿No valen dinero los solares? ¿No son solares que la Junta de Andalucía recibirá por ellos una cantidad de dinero, la Empresa Pública de Suelos..., de la Empresa Pública de Suelos, dinero que se podrá destinar a otras provincias, entre ellas la de su señoría, por la que usted es diputado, para otras políticas que marca el Estatuto de Autonomía, como sanidad, como educación o como servicios sociales? Eso es el cumplimiento del Estatuto de Autonomía: un acuerdo que ha cerrado la señora Consejera de liquidación total de la Deuda histórica cumpliendo estrictamente el Estatuto de Autonomía. Que ustedes no lo creen, a los tribunales, como hacen con muchos temas. Por cierto, prácticamente al ciento por ciento los pierden. Prácticamente al ciento por ciento los pierden. O tengo que recordar algunos temas importantes para los andaluces y las andaluzas, como el complemento de las pensiones, que también nos llevaron a los tribunales y lo perdieron. Bueno, pues, lleven ustedes este tema y van a ver cómo lo van a perder. Estoy totalmente seguro, porque no hay ningún precepto del Estatuto de Autonomía que no se cumpla con el acuerdo que la Consejera de Economía ha cerrado con el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Que le puede gustar más o le puede gustar menos. Y todavía a Izquierda Unida le puedo aceptar las críticas que crea conveniente en la forma, pero no en el fondo de la cuestión, porque Izquierda Unida, como no ha tenido responsabilidad de gobierno en Madrid, todavía puede criticar la forma, no el fondo, del acuerdo conseguido por el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que para el Partido Popular es muy duro que después de acuñar el señor Arenas y el señor Rajoy un término de Deuda histórica en Andalucía, ahora vean como un Gobierno socialista en Madrid con otro Gobierno socialista en Andalucía liquidan la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Y yo pregunto, ya que estamos hablando de este tema: ¿no ha dado dinero contante y sonante el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero a cuenta de la Deuda histórica de Andalucía? ¿No lo ha dado hace unos meses? Lo pudo haber hecho el Gobierno de José María Aznar, que no lo hizo, que no lo hizo. Pero el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero lo ha mandado; igual que lo mandó, a través de un decreto, el último Gobierno de Felipe González. Y ese es el haber que tiene el Partido Popular de este tema, que hay que echarle guasa de sacar este tema, sobre todo, aquellos asesores del señor Arenas, a que hable de este asunto en nuestra Comunidad Autónoma. De eso me reía, señor Fuentes, de utilizar esta comparecencia, que me parece muy bien, pero permítame usted que, ante el título de la comparecencia, una sonrisa en mis labios se viera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lo ha explicado usted muy bien. ¿Usted sabe lo que va a pasar con la Ley de Economía Sostenible? Por cierto, no he leído que se haya aprobado la Ley de Economía Sostenible. Es que tanto el portavoz de Izquierda Unida como el portavoz del Partido Popular han dicho que se ha aprobado la Ley de Economía Sostenible. Yo he visto que el Gobierno ha aprobado un anteproyecto de Ley de Economía Sostenible, que el día 14 lo va a someter a una conferencia de presidentes. Por cierto, conferencia de presidentes autonómicos en el Senado. Aquellos que hablan de que el Senado es una Cámara territorial: ¿Cuántas veces se reunieron los presidentes autonómicos en el mandato del señor Aznar para hablar de la política común que el Gobierno central tiene que hacer con las comunidades autónomas, de escuchar allí las críticas o las alabanzas de los presidentes autonómicos en las diferentes políticas de un Gobierno central? Y ahora, cada equis tiempo, se reúnen los presidentes autonómicos en la Cámara territorial, que es el Senado. En una de las cámaras territoriales, la Cámara territorial que es el Senado, o debe ser el Senado en todas sus facetas, se reúnen para expresar su opinión sobre determinados temas, uno de ellos el anteproyecto de Ley de Economía Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y el Presidente Griñán, les pese a ustedes lo que les pese, irá con los deberes hechos, con un acuerdo como el que se ha firmado en nuestra tierra, con 351 medidas. Que se le podrá criticar lo que se le quiera criticar, pero es un acuerdo de concertación social pactado con empresarios y con sindicatos. Unos los llaman papel mojado, allá ellos; otros lo llamamos posibilidades a corto, a medio y a largo plazo para cambiar nuestro modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, como le decía, señora Consejera, y al resto de los portavoces, creo que va a pasar con la Ley de Economía Sostenible igual que con la Ley de Ayuda a la Autonomía Personal y de Lucha contra la Dependencia, igual: se criticó vilmente por los partidos de la oposición, después cuando se fue tramitando se fueron incorporando, hasta que después tuvo un consenso bastante amplio. Estoy convencido de que es lo que va a pasar.</parrafo>
        <parrafo>Igual que la Ley de Autonomía Personal y Ayuda contra la Dependencia ha cambiado de la «a» a la «z» una realidad social que había en nuestra tierra, también tenemos que intentar que la ley de economía sostenible cambie de la «a» a la «z» un modelo económico capitalista traído por la derecha y que ha fracasado rotundamente, que todo el mundo hoy, todo el mundo hoy reconoce que ha sido el mayor fracaso del último siglo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué nos vamos a quedar, impávidos, sin hacer absolutamente nada para cambiar lo que la derecha más rancia nos ha traído a un mundo globalizado? Pues, nosotros lo vamos a intentar.</parrafo>
        <parrafo>Y, obviamente, si en el intento nos quedamos con que la industria son chimeneas que echan humo, seguro que fracasaremos. Pero, claro, de ahí a que, leído el acuerdo de concertación, no aparezca la industria como eje y motor de nuestra economía, hay una gran distancia. ¿No es industria la cultura en nuestra Comunidad Autónoma? ¿No es industria el apoyo que desde la Junta de Andalucía se le está dando a todo lo que representa un potencial cultural como es el nuestro? ¿Tenemos que seguir invirtiendo más dinero en esa industria que no se puede deslocalizar, sino que la tenemos aquí y que la tenemos que potenciar para que sea cada vez más atractiva y genere más empleo estable y de calidad? ¿No pone eso el acuerdo de concertación? Yo lo he leído, y eso es una industria. No echa humo, pero es una industria. ¿No es una industria nuestro turismo, que estará muy mal, pero que llega un puente y cuesta trabajo encontrar plazas hoteleras? ¿Tenemos que seguir potenciando para que deje de ser estacional y sea mucho más permanente nuestra industria turística? No echa humo, pero es industria.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que no se reduce en el presupuesto de la Junta de Andalucía. Que he creído escuchar al portavoz del Partido Popular decir que aquí, que aquí se reduce. Y no he visto yo en los presupuestos de nuestra Comunidad Autónoma una reducción del I+D+i, sino todo lo contrario, que se ha ampliado esa partida.</parrafo>
        <parrafo>¿No es una industria todo lo que es y está relacionado con la biomedicina? Porque en la provincia del portavoz de Partido Popular está a punto de inaugurarse una de las mayores fábricas de medicamentos hechos por una empresa, no solamente andaluza sino cordobesa, con ayuda e incentivos de la Administración autonómica, también de la estatal, pero con una parte muy importante de la Comunidad Autónoma. No echa humo, pero es industria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo, en el acuerdo de concertación, sí veo unos campos de actuación muy importantes, que están generando empleo, que están dándole oportunidades a investigadores andaluces, también a investigadores de otros lugares de España y del mundo, ¿por qué no?, si, como dice nuestro himno, somos universales y tenemos que tener esa visión aperturista, no solamente cuando gobernamos sino también cuando se está en la oposición, que es la grandeza del andaluz. Lo que no se puede es manipular de la manera que se manipulan algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>¿Y que pueden quedar cuestiones importantes o que se pueden aportar a la Ley de Economía Sostenible o, mejor dicho, al anteproyecto aprobado por Consejo de Ministros de la Ley de Economía Sostenible? Estoy totalmente seguro. Y así lo hará nuestro Presidente en la conferencia con los presidentes autonómicos en el Senado. Estoy totalmente seguro. Igual que nosotros hemos apostado... Como decía el señor Vaquero, hemos visto problemas graves en el sector inmobiliario, claro que sí, pero ha sacado una iniciativa muy importante para solventar el problema de los activos inmobiliarios por parte de la Junta de Andalucía, que nos gustaría tener el concurso de los dos partidos de la oposición en este Parlamento, porque dan unas posibilidades muy importantes no solamente al sector de la construcción, sino también al sistema financiero andaluz en su conjunto para que se puedan destinar créditos que se venían destinando al sector inmobiliario a la pequeña y mediana empresa, al comercio, a la industria de la cultura o del turismo, o a cualquier actividad económica que se presente a través de créditos a las diferentes entidades financieras. Es un proyecto muy importante, y que tiene que estar —y seguro que va a estar— en el proyecto de la Andalucía Sostenible. Si no entendemos que el proyecto de Andalucía Sostenible, con unos fondos de 25.000 millones para todo el Estado, puesto en marcha por el Gobierno central, y que estoy convencido de que se darán fondos a cambio de proyectos, no fondos repartidos indiscriminadamente a comunidades autónomas, como se hacía en épocas del Partido Popular, sin ningún criterio, sino que se hará por proyectos, Andalucía está hoy en día preparada para conseguir presentar los mejores proyectos, porque, como bien ha dicho la Consejera, queremos hacer mejor lo que ya veníamos haciendo bien.</parrafo>
        <parrafo>Y lo veníamos haciendo bien y no se puede entender solamente desde el Gobierno —sería corto de luces quien dijera eso—, desde el Gobierno, desde el partido que sustenta al Gobierno, sino desde el acuerdo de siete acuerdos con sindicatos y con empresarios que representan una parte muy importante de la población; con la Administración autonómica, que tiene el respaldo de la población andaluza mediante las urnas. Y esa es la línea que debe seguir y que nos gustaría que también se aplicara en el Estado, y que todos estuvieran a la altura de las circunstancias para conseguir un acuerdo que dé paz social y, sobre todo, que dé tranquilidad e impulso a la actividad económica en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Al dosier de prensa que nos ha relatado el portavoz del Partido Popular no me voy a referir, el dosier de prensa de muchos economistas que hace pocos días decían todo lo contrario. Que posiblemente lo que él ha dicho pueda tener certeza, no digo que no. Ya lo veremos, ya lo veremos. Hasta ahora los economistas, mes tras mes, prácticamente se vienen equivocando en sus análisis y en sus previsiones de crecimiento, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>No voy a hacer muchas reflexiones. En lo que sí me quiero quedar es en las aportaciones. Se puede criticar, y se puede criticar, de 15 minutos, 14 minutos, pero ¿cuál es la aportación que ha hecho hoy el Partido Popular, aquí, al proyecto Andalucía Sostenible que nos ha traído la Consejera a esta comisión? No le he escuchado ninguna. No se le espera, no se le espera al Partido Popular en este asunto, igual que no se les ha esperado en el séptimo acuerdo de concertación ni se le ha esperado en otras modificaciones estructurales muy importantes que hemos hecho. Hoy en día hay una realidad, y es que hay un guión de política hecho por el Gobierno de la Junta de Andalucía con muy poquitas aportaciones del principal partido de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Después se ha hecho una crítica, también importante, a la competitividad, y, como dice nuestro Presidente, la competitividad la hay buena y la hay malas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos una competitividad buena, y, dentro de la competitividad buena, estamos apostando por un sector muy importante gracias al cual nuestra industria está aguantando de una forma bastante importante y rigurosa los efectos de una crisis devastadora, como ha sido la internacionalización de nuestras empresas, que ha hecho que otros mercados hayan podido aguantar los efectos de esa crisis en muchísimas empresas, y que esas empresas, a su vez, hayan podido aguantar el número de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hay una realidad clara, y es que Andalucía tenía 18 años consecutivos de crecimiento económico y que estábamos por la senda del pleno empleo, y que ha llegado una crisis económica que ha derrumbado —no en Andalucía, sino en todo el mundo— todas las previsiones económicas. Y ahora ustedes nos dicen que no hagamos nada, que eso de la Ley de Economía Sostenible, que eso es panfleto.</parrafo>
        <parrafo>Pues no. Nosotros vamos a hacer, vamos a intentar construir, y lo vamos a hacer de la mano de los empresarios y de los sindicatos, con un aval muy importante, con un acuerdo de concertación que cruza transversalmente, desde la sostenibilidad, desde la Andalucía sostenible, todas sus facetas.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el trabajo que yo quiero agradecerle hoy aquí, en esta Comisión, a la Consejera de Economía y Hacienda, sobre todo por realizar las tareas incluso antes de que se las demande el Gobierno central a través de la Ley de Economía Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Fuentes, permítame, pero la primera vez que me reí era porque había hecho usted referencia a Kyoto. Claro, hablar de Kyoto desde un partido que a nivel nacional no reconoce el cambio climático, ya hay que echarle ganas. Y que nuestra Comunidad Autónoma, desde hace muchísimos años, ha estado en todas las cumbres firmando, en la medida de sus posibilidades, e incluso cuando no lo ha llegado a firmar el Gobierno central presidido por su partido, los acuerdos medioambientales en muchísimas cumbres. Y la actual hoy Presidenta del Parlamento de Andalucía puede dar fe de lo que estoy diciendo, y que lo ha dado mediante su firma en muchísimas cuestiones. Pero me va a permitir que, desde un partido que no reconoce el cambio climático, ya me dirá usted si me permite que me ría cuando ha hecho usted referencia a Kyoto.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señora Consejera, ojalá vinieran a Andalucía muchos saldos de la Expo 92 como el que ha venido a través de la empresa AGESA, ya vinieran muchísimos saldos que año tras año den posibilidades económicas por buena gestión, y, sobre todo, por una liquidación positiva que se pueda destinar a otras políticas, entre ellas las sociales, le pese a quien le pese, unos remanentes de liquidación positivos como los que da AGESA año tras año. Claro, si nos hubieran dado una empresa con déficit, pues todavía podríamos aguantar la crítica, y sería razonable la crítica; pero, claro, cuando es una empresa de la que me consta que el Estado no ha tenía ningún interés en deshacerse, porque le da crédito todos los años, que venga a Andalucía, yo creo que todos nos deberíamos alegrar, porque no es solamente un pago de una vez, sino que es un pago que hay que entenderlo como que con esa gestión va a recibir Andalucía año tras año una cantidad considerable de dinero. Saldos, saldos, muchos saldos como esos nos gustarían.</parrafo>
        <parrafo>Y por último— y termino, señor Presidente—, creo que tienen que jugar un papel importante las entidades financieras en todo lo que es el Plan de Economía Sostenible, como lo están haciendo a través del programa tecnológico de la Junta de Andalucía, como lo están haciendo a través de los activos inmobiliarios, como lo están haciendo a través de los avales y de los diferentes programas, de los muchos programas que la Junta de Andalucía está poniendo en marcha para ayudar a la empresa, a la pequeña y mediana empresa, al comercio, etcétera, etcétera, y para eso necesitamos un sistema financiero andaluz. Por eso creemos que hoy es un buen momento para reconocer el trabajo de las dos entidades financieras que están en pleno proceso de fusión, que seguro que ha sido duro, y también para agradecerles el esfuerzo, y, sobre todo, el apoyo que la Consejera de Economía haya podido hacer en todo este aspecto, porque, mientras más músculo financiero tengamos, mejor nos irá a la economía de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hoy con toda probabilidad los consejos de administración le den su respaldo total a una buena fusión, a una buena conjunción de intereses en pro del empleo, que seguro que se salvarán muchísimos con esta unión, y, sobre todo, del sistema financiero, en su conjunto, andaluz, y también español, y creemos que el trabajo está bien hecho desde todas sus facetas. Obviamente, lo tiene que culminar quien tiene la posibilidad para ello, como son los consejos de administración, que seguro que estarán a la altura de las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Velasco.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el debate con la intervención de cierre de la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra y de esa forma concluimos el debate del primer punto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo también quiero disculparme por que me haya dado un poco antes la risa. No era por lo del señor Velasco. Es que he entendido «Deuda histérica» y me ha hecho gracia. Usted me tiene... He oído eso: usted me disculpa. No, no, discúlpeme, discúlpeme. Le explico por qué me he sonreído, porque he oído eso. Entonces, me ha parecido, evidentemente, un lapsus línguae, pero que tenía su gracia. Por eso me he reído.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. En el transcurso de mi intervención yo he intentado explicarles un proyecto que creo que es de gran calado para Andalucía, y lo he intentado hacer desde la máxima honradez intelectual, y honradez que es de respeto a la realidad y a la verdad que tenemos por delante.</parrafo>
        <parrafo>La primera cuestión que les he dicho es que es un proyecto en marcha. No he querido decir que ahora con el proyecto que hacemos, de repente, vayamos a hacer un cambio de modelo productivo. Muy por el contrario lo que he intentado explicar es precisamente lo contrario. Es decir, que venimos desde hace mucho tiempo trabajando para que nuestra economía sea cada vez más sólida y con un concepto, que es el concepto de sostenibilidad, quizá no explicitado en estos términos, con esta precisión con que lo estamos haciendo ahora, pero desde luego, sin duda, incorporado, incorporado en la reflexión que incorporaba la Estrategia de Competitividad, por cuanto que apostaba por el conocimiento, en lógica con lo que era el compromiso que tiene el Estado español con los acuerdos de Lisboa, que se han actualizado, como usted sabe, pero que vienen a decir, y esta crisis pone más aún de actualidad, porque no lo descalifica para nada, la reflexión que se hizo en Lisboa, que venía a decir que en un mundo globalizado, Europa si quería mantener su posición en el mundo, es decir, sus mercados y su capacidad de actuación, tenía que hacer una apuesta muy importante por el conocimiento, porque eso era el elemento, la ventaja competitiva que tenía Europa frente a otras economías. No hay economía en el mundo, como la europea, que tenga ese valor incorporado. Estados Unidos, país muy competitivo y un país que tiene, sin duda, muchos elementos de referencia que debemos observar con cuidado y que tiene, sin duda, cosas que enseñarnos, también resulta curioso que tenga la mitad de la población, o una parte importante de la población, sujeta a la educación en virtud de su capacidad de comprar ese bien. Si uno mira por África, por Asia, por otros continentes, se da cuenta uno de que en Europa, en Europa, el conocimiento es el valor que nos da la ventaja competitiva. Esto se lleva diciendo mucho tiempo, se lleva diciendo mucho tiempo, y se incorpora esto y el medio ambiente, y se lleva diciendo, como digo, desde, bueno, pues desde los acuerdos de Lisboa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no es de extrañar que nosotros en Andalucía, que tenemos esa convicción, además, lo hayamos ido incorporando a todas nuestras reflexiones cuando hemos hablado de cambio de modelo productivo, de cambios en el modelo productivo, porque, como muy bien dicen sus señorías, nadie pretende cambiar el modelo productivo por ley, ni siquiera porque a uno le gustara otro y tenga una convicción distinta, porque las fuerzas del mercado y las fuerzas productivas se mueven de una determinada manera en una economía social de mercado y lo que tienen que hacer los Gobiernos es propiciar, incentivar, favorecer cosas, pero, desde luego, no está en nuestra intención intervenir en los mercados porque nuestro modelo social no pasa por economías planificadas, sino por economías en libertad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, les he dicho que esto venimos haciéndolo, propiciándolo desde hace tiempo. Y lo que hace la crisis económica es hacer más patente la necesidad de caminar por ese territorio, de acelerar el paso en ese camino, y pone en valor, de manera muy brillante, lo que viene llamándose en el mundo académico, y desde hace tiempo, y desde una óptica quizá más de la ecoeconomía, lo que es la Andalucía sostenible, aún más ligada a temas medioambientales y a un uso eficiente de los recursos naturales, con una dimensión, una dimensión que se va concretando en el debate que han tenido las fuerzas, la universidad, estudiosos del tema, de la necesidad de hacer compatible este sostenimiento con la productividad y con el crecimiento económico en lo que es la economía de mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es lo que yo le he puesto a usted por delante: la convicción del Gobierno andaluz de que este modelo, que he explicado a la entrada porque me ha parecido muy pertinente, dado el debate que hay sobre estos conceptos, posiciona de entrada al Gobierno en cuál es el concepto que de economía sostenible tiene y en el que se mueve. E insisto, hay mucho publicado sobre el tema, no de ahora, como bien ha dicho el señor Vaquero, desde hace tiempo, y eso me permite a mí poderme posicionar con suficiente referencia bibliográfica y de expertos detrás para decir dónde nos situamos en este camino; pero en un camino que, como digo, se agudiza y se intensifica con la crisis. Y es lo que, digamos, nos hace acelerar en un camino en el que tenemos una gran convicción. Tan gran convicción que hacemos un presupuesto, un presupuesto con ese objetivo, que tiene una mirada al corto y al largo plazo, un presupuesto que son 34.000 millones de euros, por lo tanto, con la realidad absoluta y el compromiso del que tiene que dedicar recursos para un fin y los dedica claramente a una política en la que cree. Porque esa es la auténtica prioridad, eso es cuando se ve el compromiso, como bien dice, no cuando se escribe, sino cuando se le asignan recursos, y, sobre todo, cuando se asignan recursos en un momento, efectivamente, complicado porque los recursos han disminuido. Por lo tanto, entiendo que es el momento más solemne para dar carta de credibilidad a lo que se piensa, porque no solo se piensa sino que se hace, y se hace en un momento complicado y difícil, complicado y difícil, y se hace. Por lo tanto, eso es lo que está ahí puesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente está puesto eso, sino que, además, se abre un proceso a cuatro años con agentes económicos y sociales, aun en el momento difícil, en la convicción de que es el momento de reflexionar cómo aceleramos el paso hacia ese cambio, hacia esa mejora en el funcionamiento de nuestra economía. Y se acuerda con agentes económicos y sociales, señorías, en la convicción que tiene el Gobierno andaluz, que siempre hemos tenido, y que yo tengo, de que es bueno que la realidad sea vista desde diferentes ángulos para concretar una medida, porque, probablemente, es esa visión polifacética la que da valor a la medida y la hace viable, aunque no sea al ciento por ciento la que, a lo mejor, el Gobierno o esta Consejera, humildemente, pensaría que es la que hay que hacer; pero, desde luego, con la fuerza de que, puesta en el papel, es en la que hemos coincidido todos que es necesaria y que sirve a ese camino.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señorías, no me hablen de falta de credibilidad de nuestras propuestas, porque están entroncadas con una historia que se puede ver y seguir; anclada en diferentes acuerdos de concertación que han sido evaluados por aquellos que tienen que evaluarlos, señorías, que son los que firman los convenios, evaluados por las partes, uno tras otro, y tendremos ocasión también de debatirlo el día que vayamos al Parlamento. Están evaluados, señorías, están evaluados en los objetivos que se plantean. En la concertación, agentes económicos y sociales lo evalúan, lo evalúan, y desde miradas discrepantes y críticas, discrepantes y críticas. Y, por lo tanto, ese es el valor que tiene el que den una valoración que es, señorías, positiva. Comprendo que no les guste, no les gusta a algunos porque no creen en la concertación. Bueno, usted probablemente crea, pero yo he escuchado al señor Aznar decir que es papel mojado, y lo he escuchado decir antes incluso de conocer el documento, por lo tanto, no puedo pensar que cree en eso, no lo puedo pensar. Seguramente su señoría sí lo piensa, y, pues, me parece fenomenal, porque realmente es una cosa muy importante. Pero lo que parece es que les parece papel mojado, y por lo tanto que se evalúe o no se evalúe, pues, carece, por lo tanto, de ningún tipo de valoración, tampoco positiva. Es más, cuando se tiene la idea de que los agentes económicos y sociales firman porque son unos comprados, que es lo que se ha dicho, pues razón de más para no darle valor, cuando eso sabe usted que no es así, cuando se confunde el dinero que pone un Gobierno de un presupuesto al servicio de un trabajo conjunto y se hace el salto en el vacío de hacer creer a la opinión pública que eso es que se lo llevan calentito agentes económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, yo comprendo que, con ese planteamiento de partida, les parezca poco valorable esa parte de lo que en este momento aportamos, o he aportado, a esta comparecencia, que es, en mi opinión, la fuerza de que no solamente el presupuesto lo tiene claro, y se ha hablado, sino que hay unas medidas concretas, con unas medidas financieras concretas situadas en un pacto que se ha hecho público, y que ustedes conocen. Eso es como está, señoría, la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de credibilidad nuevamente, y, bueno, aunque lógicamente, una cosa es cómo lo plantea el señor Vaquero, y otra cosa es lo que plantea el señor Fuentes. El señor Vaquero lo plantea de una manera que me sorprende, pero, bueno, ocasión tendremos de hablar de la Deuda histórica. Porque yo creo, yo creo que, cuando estamos hablando de 34.000 millones de un presupuesto, cuando estamos hablando de presupuesto tras presupuesto, de acuerdo de concertación del año 1993, que estemos hablando o le demos una importancia de ese nivel que usted pretende a 784 millones, me parece desproporcionado. No obstante, no obstante, está en su derecho de darle el valor simbólico que usted considere; pero, permítame que le diga como yo lo veo, por un lado. Pero, por otro lado, que lo plantee usted, señor Fuentes Lopera... Me sorprende que volvamos a hablar, que volvamos a hablar de «qué falta de credibilidad de la Junta», y me vuelve usted a poner sobre la mesa la credibilidad de las previsiones económicas. Porque, de verdad, yo creí que ese tema lo podíamos dar por superado, por superado, cuando creo que en el Pleno del Parlamento para hablar de presupuestos expliqué como eran previsiones y eran compatibles o razonables con lo que predecían las agencias que hacen..., que asesoran —los asesores, los expertos, los analistas que hacen ese tipo de previsiones—, cuando lo hacen el resto de comunidades autónomas, ítem más cuando la OCDE revisa sus previsiones y las revisa para avenirse a las previsiones de la Junta y del Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, seguir insistiendo: tendremos falta de credibilidad por ustedes por otros temas, no digo yo que no, y habrá que discutirlos, pero este, en particular, yo creí que ya estaría fuera de la mesa de discusión porque, realmente, es que no tiene fundamento. Yo creo que usted sabe perfectamente bien que no lo tiene.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, más bien al contrario, lo que se demuestra, año tras año, es la credibilidad de nuestras previsiones, como creo que he tenido ocasión de decir.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, nosotros no pensamos que el cambio de modelo productivo se haga por ley. Los cambios tienen que ir produciéndose poco a poco. En ese camino es en el que estamos y ese es el que le he planteado. Por lo tanto, en ese sentido, yo creo que el que es... Insisto, vuelvo a poner en valor, de manera muy importante, el acuerdo de concertación y el presupuesto, porque son realidades tangibles y que se cogen, desde luego. Y no les puedo aceptar que me diga que esto son palabras grandilocuentes. Una palabra grandilocuente no es ni dinero que supone una partida, ni acuerdos que se ponen en medidas concretas, que firman terceros que, desde luego, no son fáciles para concertar o para decir que sí. Por lo tanto, señorías, creo que eso tiene gran valor, tiene gran valor.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, decirles que... Bueno les voy a ahorrar darles datos, porque han hablado de cosas que... Porque ya el señor Velasco ha hecho una presentación, pero yo creo que si quieren ustedes hablar de resultados, de los resultados de la ECA... Se presentaron en su momento, sí que alcanzamos los tres millones de ocupados, sí que los alcanzamos, sí los alcanzamos señores, sí los alcanzamos, sí señorías, los hemos alcanzado, señorías, los hemos alcanzado. ¿Se ha perdido? Sí, señorías, se ha perdido, pero se alcanzó, se alcanzó, señorías. Pero no me puede decir que no se alcanzó, porque no es verdad. Se alcanzaron los tres millones y se alcanzó la superación del 75% del PIB per cápita. Se alcanzó, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que yo he dicho entonces, y digo ahora, es que, desgraciadamente, desgraciadamente, desgraciadamente, la crisis económica, que no es culpa del Gobierno andaluz, ni del Gobierno español, ni del señor Aznar, sino del Gobierno que está al otro lado del Atlántico, en algunas cosas que han hecho que no están muy bien hechas, y una crisis financiera del otro lado del Atlántico que viene para acá. Esa crisis, señorías, somos padecedores de ella, y supone una ruptura, una fractura en una línea de crecimiento que nos hace perder empleo, que es la cosa más tremenda que está produciendo esta crisis, un coste en empleo. Pero que alcanzamos los tres millones, desde luego. Usted tiene que reconocer que los alcanzamos, aunque después se hayan perdido. Pero se alcanzó, se alcanzó, se alcanzó. No diga usted que no se alcanzó. Una cosa es llegar a la meta y bajarse, y hemos bajado. Y otra cosa es ni llegar, no llegar y caerse. Llegamos, señorías, llegamos. Por favor, reconózcame eso. Vale, perfecto. Pues entonces llegamos. Desgraciadamente, la crisis nos hace caer.</parrafo>
        <parrafo>Y le vuelvo a decir que nosotros... Vuelve usted a poner en duda que somos una comunidad autónoma que no luchamos contra la crisis y que no hemos estado creyéndonos esto cuando también pensé que ese tema había quedado ya en el pasado. Porque si hay algo que es evidente de toda evidencia es que la Junta de Andalucía viene tomando medidas para luchar contra la crisis antes incluso de que se pensara que la crisis estaba..., de que mucha gente pensara que realmente estábamos en crisis. Antes de que se diera por inaugurada la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Después saldrá Lehman Brothers, lo voy a volver a sacar ahora, aunque estén cansados de oírlo, pero Lehman Brothers cae en septiembre de 2008 y es en febrero cuando estamos tomando medidas ya con ese leitmotiv, luego no me diga que el Gobierno andaluz no se creía la crisis. Lo que no supo medir al Gobierno andaluz, ni ningún Gobierno, es la intensidad de la misma. Porque esa intensidad ha sorprendido a todos los Gobiernos, a todos los Gobiernos, al nuestro también, señorías, a nosotros también. Que no dijimos una crisis tremebunda, como decimos ahora, pues no. Pero que estábamos en crisis, por eso nos movimos, porque pensábamos que había peligro de recesión antes que ningún otro Gobierno autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Luego no me diga usted eso, que tampoco se compadece con la verdad. No es verdad, señoría, no lo es. No lo es. Le parecerán pocas, mal orientadas, que habrá que hacer mejor unas que otras, todo lo que usted diga; pero no me diga que no actuamos porque es evidente que actuamos, es obvio que actuamos, lo es, con luz y taquígrafos se dijo, y aquí se ha presentado yo creo que bastantes veces.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso me imagino que lo seguiremos hablando, pero entiendo que es como poco constructivo o innecesario volver permanentemente a eso, cuando tenemos por delante un proyecto, este proyecto que les comento que tiene que ver con cómo hacemos de Andalucía una tierra más sólida y más próspera, con una economía que crezca de manera más estable en el tiempo, con 351 medidas que seguro que hay muchas que podemos discutir y mejorar porque ustedes pueden aportar a ellas, que yo creo que sería interesante, importante y oportuno. Eso sí me parece muy importante, a eso les llamo y les convoco, y no permanentemente estar hablando de cosas que nos llevan siempre a un diálogo que yo entiendo que es circular. Si ustedes quieren, lo haremos todas las veces que ustedes quieran, pero entiendo que es circular, que es circular.</parrafo>
        <parrafo>De la Deuda histórica me van a permitir —si quieren ustedes entramos en ella—, pero yo creo que vamos a tener un debate en el Pleno, con mucho gusto hablaremos de ello, les explicaré por qué hacemos las cosas, entenderé que a ustedes no les parezca bien, ya sé que no les parece, y les explicaré por qué al Gobierno le parece bien. Pero entiendo que hablar de esto en esta Comisión, en este momento, o que yo le dedique a eso más tiempo, es desvirtuar la importancia que tiene este proyecto, el de la Andalucía sostenible, que creo que es el proyecto de futuro que abre una llave de futuro para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que están esperando los andaluces, señorías, que le digamos qué y cómo, cuál es el camino, con confianza en el futuro. Insisto, el presupuesto y el acuerdo de concertación le dicen claro al pueblo andaluz dónde queremos ir y cómo, dónde queremos ir y cómo queremos ser, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

