<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>548</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000408</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000408. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre su política de reordenación de las unidades de gestión clínicas (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Damos comienzo a la Comisión de Salud, siendo el primer punto del orden día la solicitud de comparecencia a la señora consejera, a fin de que informe sobre la política de reordenación de las unidades de gestión clínica, a petición del Grupo Parlamentario Popular. Para lo cual, tiene la palabra su portavoz...</parrafo>
        <parrafo>No, perdón. No estamos con las PNL, sino con las comparecencias. Disculpen.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pues no sé si va a hacer uso de los turnos la portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En principio, un turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Procuraré no extenderme mucho, en todo caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En función de lo que oiga...</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
        <parrafo>Era, simplemente, a efectos de no ser reiterativa y de no extenderme excesivamente, si había más de dos turnos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, señorías, empezar esta comparecencia trasladando lo que yo creo que es una obviedad que podemos compartir todos los miembros de esta comisión, en relación a que los sistemas sanitarios, bajo mi punto de vista, tienen una necesidad casi continua, casi permanente, de renovación y de nuevas orientaciones a la organización, a la funcionalidad y a la adaptación a los retos que se van planteando en función de un entorno cambiante. Yo diría, señorías, que ello se debe, fundamentalmente, a la evolución en la demanda de servicios, fruto de elementos tan objetivos como el envejecimiento de la población, la nueva oferta de prestaciones sanitarias —sobre todo, en relación con la incorporación de nuevas tecnologías que nos permiten adaptar la forma de atender a los pacientes, normalmente con menos capacidad invasiva que en otros momentos de nuestra historia—, así como los avances del conocimiento, que, afortunadamente para los ciudadanos, también nos permiten ir incorporando nuevas disciplinas y nuevas técnicas que permiten profundizar en el conocimiento y en el tratamiento de determinadas enfermedades.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, el sistema sanitario público de Andalucía, para dar esta respuesta adecuada a la calidad de las demandas sanitarias con prestación de mejores servicios y al menor tiempo posible, permanentemente, profundiza en la mejor forma de adecuar esos espacios organizativos a los requerimientos de la población, a sus expectativas y también, cómo no, a la posibilidad de ser más eficiente en la utilización de los recursos. Y eso es lo que ha posibilitado que, en los últimos años, la Consejería de Salud —y yo diría que el conjunto de los sistemas sanitarios de España, e incluso de Europa— haya ido desarrollando herramientas en las que se viene trabajando para articular mejor la disminución de la variabilidad clínica —como es, en nuestro caso, la gestión por procesos—; el mejor perfil profesional a cada una de las tareas específicas —como es la gestión por competencia—; la articulación de los planes integrales de salud que permiten una visión mucho más comprensiva del ciudadano, en términos de que todos aquellos que participan de su proceso de enfermedad puedan estar mejor coordinados... Y, en definitiva, posibilitar un mejor abordaje a estas necesidades y a estas demandas sanitarias.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, también se hacía necesario incorporar lo que yo creo que tiene que ser —ahora y en un futuro— uno de los principales elementos que tienen que transcurrir en las organizaciones como las que componen el sistema nacional de salud y el sistema sanitario, que es la cultura de la corresponsabilidad de los profesionales, de la descentralización del marco de gestión y, por tanto, la mejora de los resultados en salud, de la mano de un concepto que está en base a la gestión clínica que subyace dentro de la gestión clínica, que es que aquellos que tienen mejor conocimiento de los problemas de los ciudadanos, que tienen las claves del conocimiento para permitir seguir profundizando, tengan la capacidad de tomar decisiones en la ordenación de recursos, en la planificación de servicios y, por tanto, en la adecuación de la oferta y de la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Este principio, que yo creo que es bien conocido —como digo— por todo el mundo sanitario, no es nuevo. El concepto de gestión clínica es un concepto del que se viene dialogando en los sistemas de salud desde el año 1999, y que surgió como modelo organizativo de los equipos que trabajan en torno a una población concreta o a un grupo también de pacientes concretos.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, el modelo se articula en torno a la afinidad de las áreas de referencia del conocimiento en salud, de los profesionales y de las necesidades sanitarias de los ciudadanos, de manera que la variabilidad en esa articulación, a la hora de adoptar ese entorno local, es una de las claves que ha caracterizado a esta gestión clínica, en la que —como digo— se viene trabajando desde hace ya, prácticamente, una década.</parrafo>
        <parrafo>Es un modelo que yo diría que hace una apuesta determinante por la innovación y por la renovación, que conserva lo mejor de la experiencia que hemos acumulado en estos años de construcción del sistema nacional de salud, pero que da un paso adelante en una concesión mucho más horizontal, huyendo de la estructura jerárquica, de la estructura piramidal que han tenido, normalmente, las que se venían en llamar organizaciones profesionales, organizaciones burocráticas, avanzando hacia una articulación en forma de malla, en forma de red —que lo hemos llamado en Andalucía—, en donde la descentralización se convierte en la estrategia básica desde el punto de vista instrumental; una descentralización y una estructura en red en la que cada nudo de la red incorpora las expectativas de los ciudadanos, las necesidades de estos ciudadanos, con el desarrollo profesional, con la capacidad de adecuar los recursos de las personas que trabajan, articulados en torno a este equipo; una descentralización que ni mucho menos es únicamente administrativa, sino que es más: es una descentralización conceptual, en donde ni siquiera lo que se produce es solo una delegación de competencias desde las tradicionales estructuras de apoyo —lo que se ha venido en llamar los servicios centrales hacia los centros sanitarios—, sino que lo que pretende, en última instancia, es que cada profesional goce de una autonomía, tenga una cota de gestión que le permita configurar la optimización de los recursos, aumentando ese espacio de diálogo y compromiso con las personas a las que se presta la atención. Eso sí, esa aspiración personal de cada uno de los miembros del equipo tiene que estar en consonancia con el conjunto del resto de personas que trabajan en ese entorno, como son los equipos asistenciales o los llamados equipos profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en estos diez años transcurridos desde la puesta en marcha de este modelo, en nuestra comunidad autónoma, en Andalucía hemos desarrollado un modelo de gestión clínica que yo diría que es uno de los más vanguardistas y avanzados del conjunto del país, y que además se ha hecho posible a pesar de las dificultades con las que se encontraba y a pesar de tener que estar conviviendo en estos momentos de transición, de organizaciones pesadas, en términos organizativos, como son las organizaciones sanitarias, por el volumen de personas, por la sensibilidad en la atención que se presta... Y, como digo, han convivido —estos modelos que han ido, como decía, recogiendo lo mejor de cada uno— para posibilitar un escenario final, en el que los centros sanitarios de la comunidad autónoma tienen que tener un papel protagonista.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, la implantación del modelo ha sido progresiva, ha ido evolucionando y dando mayor capacidad a los profesionales en la planificación de sus actividades, y ha promovido —que, quizás, es la parte más importante— la responsabilidad y la autonomía de cada unidad, de acuerdo a su capacidad de decisión compartida con el paciente. Este elemento, quizás, es el nuclear que subyace dentro del modelo de gestión clínica, que —como digo—, básicamente, es lo que en términos de literatura y en términos de reflexión de sistema sanitario está compartido por todos los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>La consolidación del modelo ha tenido distinta intensidad, dependiendo del nivel en el que se ha ido adoptando. Y me refiero, en este caso, a los niveles asistenciales de atención primaria y atención hospitalaria. De hecho, en el año 1999, había 33 unidades de gestión clínica en nuestra comunidad, cuando la evolución del modelo ha provocado que en la actualidad existan, en atención primaria, 445 unidades, que se corresponden con el cien por cien de los profesionales que trabajan en el nivel de nuestra atención primaria. Por tanto, el proceso de configuración de la gestión clínica, en este nivel asistencia, se ha culminado —como decía— con, al final, la formación de 445 unidades que, básicamente, se corresponden con el modelo que se proponía en el nuevo decreto de atención primaria, que recordarán sus señorías que, a partir del año 2005, impulsó de forma definitiva este nuevo modelo organizativo.</parrafo>
        <parrafo>En cambio, la implantación en los hospitales, dada la gran complejidad organizativa... Entenderán fácilmente sus señorías que la articulación en el entorno de atención primaria, al ser una estructura mucho más similar en los diferentes distritos, con unas carteras de servicios casi prácticamente idénticas, ha tenido menos debate en su configuración... Pero, en los niveles de hospitalaria, en los niveles de atención especializada hospitalaria, sí que ha habido unas diferentes formas de expresar cómo la gestión clínica se plasmaba en la organización, y, por tanto, en un primer momento, y en este momento también desde la propia perspectiva de la Consejería de Salud, se ha dado la palabra a los profesionales para que articularan un entorno local adaptado a las necesidades y a las ventajas de cada uno de los centros sanitarios, o, dicho de otra manera, hemos hecho de la asimetría en la construcción de unidades de gestión uno de los valores a impulsar, dado que cada cartera de servicios era distinta, cada hospital tenía requerimientos distintos, y se ha optado, dependiendo de cada uno de los centros, por que las disciplinas que componen nuestra cartera de servicios se agrupen en función de las afinidades profesionales de los colectivos que están implicados, o, por ejemplo, en función del nivel de referencia que tenía cada hospital. De hecho, en esta evolución hemos pasado de 34 unidades de gestión hospitalaria que existían en el año 1995 a 436 que existen en la actualidad, con más del 95% de los servicios hospitalarios tradicionales integrados en este tipo de unidades, de las cuales 223, es decir, prácticamente la mitad, son multidisciplinares, trascienden, por tanto, la configuración de las especialidades médicas como tales, y han procurado una agregación eficiente de áreas del conocimiento afines que pueden compartir conocimiento, investigación, docencia y los recursos que tienen asignados.</parrafo>
        <parrafo>Además, señoría, otra de las fórmulas que de forma voluntaria los profesionales han adoptado ha sido, incluso, la constitución de unidades de gestión clínica inter niveles, por ejemplo en especialidades como pediatría, en donde existen especialistas en esta materia en el nivel hospitalario y en el nivel de atención primaria, en fisioterapia o en otras especialidades, en salud mental, en las que ha habido presencia de este grupo de profesionales tanto en un nivel como en otro, y en algunas ocasiones han decidido agruparse, diluyendo esas fronteras, algunas veces más burocráticas que reales, entre ese nivel de oferta en atención primaria y en la propia atención especializada. De hecho, en el nivel hospitalario hay 127 unidades inter niveles, hablando como inter niveles primaria especializada, y, por tanto, es también una capacidad de integrar los niveles asistenciales con independencia del momento en que se encuentre la enfermedad del propio paciente.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que en este momento el nivel de implantación de la gestión clínica en el conjunto del sistema sanitario abarca a 60.000 profesionales, que forman parte de las 1.008 unidades de gestión clínica que están formalizadas y que, por tanto, cuentan ya con su acuerdo de gestión y con todos los objetivos que se plantea en relación con la consecución de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Y digo «con su acuerdo de gestión» porque el instrumento, igual que ocurría anteriormente con las direcciones tradicionales, que establece la prioridad a la hora de establecer los objetivos institucionales son los acuerdos que se firman entre el distrito hospital con cada una de las unidades de gestión, tradicionalmente con los servicios de atención primaria o de atención hospitalaria, en donde se pueden evaluar, se valoran los resultados en salud y el grado de cumplimiento de los objetivos que se plantean cada año a fin de conseguir, como siempre, una mejor calidad y una mejor atención a la salud de nuestros ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que este seguimiento continuo nos permite saber, por ejemplo, que, en el último año, más del 67% de las unidades de gestión clínica consiguieron el 75% de consecución de objetivos, y que, además, un 25% de estas unidades se encontraron por encima del 90% del cumplimiento de objetivos. En los servicios hospitalarios tradicionales, si hacemos una comparativa en relación con el cumplimiento de objetivos, pues decir que esas cifras eran un poco a la baja, y, por tanto, ese modelo organizativo parece que facilita la consecución de los objetivos asistenciales, de docencia y de investigación, que la organización se marca cada año dentro de un periodo cuatrienal que es el que marca habitualmente el periodo de una legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, las unidades cuentan ya con una trayectoria dentro del sistema sanitario, yo creo que tienen un aval reconocido en su gestión, y se están consolidando como un modelo moderno, avanzado, desde esa visión integral en la que los profesionales y los ciudadanos adquieren responsabilidades compartidas, cada uno en el ámbito de sus propias parcelas, pero todo desde el diálogo y desde la participación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, en el título que nombra esta comparecencia, en relación con la política de reordenación de las unidades de gestión clínica, decirle que los procesos vividos probablemente en los últimos meses o en el último año no responden a una política de reordenación, sino que de lo que se trata, justamente, en sentido estricto, es de ordenar el modelo ya implantado de unidades de gestión clínica en base a las normativas que existen, y en base a las posibles normativas que en el futuro se pudieran impulsar para dar mayor consolidación a toda esta nueva estructura organizativa, nuevo armazón arquitectónico de la propia estructura del Sistema Nacional de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que los antecedentes normativos de este tipo de forma organizativa vienen, en primer lugar, de la ley de ordenación del..., perdón, de la Ley de Cohesión del Sistema Nacional de Salud, la 44..., perdón, no, la 44/2003 es la de ordenación de las profesiones sanitarias, y también, como decía, de la propia Ley de Cohesión y de Calidad del Sistema Nacional de Salud. Unas leyes que, recordarán sus señorías, se promovieron en el año 2003, con un importante respaldo parlamentario, en el que, de hecho, fueron leyes consensuadas, yo diría que con todas las fuerzas políticas que componían el arco parlamentario, y en donde yo creo que hicimos todos un esfuerzo por intentar concretar cuáles eran los modelos que en el futuro tenían que concentrar los mayores esfuerzos de desarrollo de los sistemas de salud.</parrafo>
        <parrafo>Específicamente, en el Servicio Andaluz de Salud, y, en extensión, en todo el sistema público de Andalucía, para los ámbitos de atención primaria y de atención a la salud mental, se desarrollaron dos decretos, el 197/2007 y el 77/2008, que recogen estas unidades de gestión clínica, y en el que desde aquel momento, como digo, el ciento por ciento de la actividad profesional se ha desarrollado en el paraguas, en el marco de este ámbito funcional y organizativo.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la atención especializada se inició un proceso de diálogo, de negociación con las organizaciones sindicales, para la definición y delimitación de estos parámetros bajo los cuales se tenía que desarrollar la estructura organizativa de este nivel asistencial, en el que saben sus señorías que diversas circunstancias impidieron, pese a los esfuerzos de la Administración sanitaria, que ese proceso diera lugar a un primer borrador, a un consenso necesario, para esa regulación. Un documento de trabajo, el previo que se difundió, que yo creo que ustedes conocen, o la mayoría de los que se dedican más al ámbito sanitario conocen, y que yo considero que es un magnífico instrumento de trabajo, un buen documento que nos permite profundizar en los elementos que en este momento estamos desarrollando y articular los soportes que nos permitan consolidarlos en el futuro como la forma habitual de prestar nuestra atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, dado que no se encontró el consenso suficiente por parte de las organizaciones sindicales, se optó, por parte de la Consejería, por continuar el proceso de diálogo, de debate, de consolidación de este modelo, a raíz de la experiencia ya acumulada en los diferentes entornos, y es lo que en la actualidad se viene desarrollando. Una construcción de un modelo, como decía, de gestión compartida en la que los gestores, profesionales y ciudadanos están intentando desarrollar una buena práctica profesional, una mejor calidad basada en la atención a la persona, y, por tanto, la implicación de los equipos de profesionales, con independencia de los ámbitos de pertenencia en los diferentes niveles asistenciales.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, es un documento que yo creo que conocen sus señorías, al menos el grupo proponente de esta iniciativa, y, por tanto, señorías, si hay alguna cuestión en relación con ese documento que requiriera o que consideraran, ¿no?, que es de una mayor profundización, pues en mi segundo turno estaría a bien contestarlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, señora Corredera Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerle la información a la señora Consejera, aunque, como se suele decir, me ha dejado con la miel en los labios, porque yo, precisamente, lo que quería saber era cómo se había avanzado después de..., bueno, no del primer borrador, sino del segundo borrador de aquel decreto, ¿no? Es más, en su momento este fue uno de los frentes que se abrió en su Consejería allá por el mes de junio, aproximadamente, y de esos cuya resolución, en nuestra opinión, está en el aire.</parrafo>
        <parrafo>Y está en el aire porque nosotros —evidentemente usted lo sabe, nosotros no— no sabemos si sigue abierta una mesa de diálogo con las fuerzas sindicales, si sigue la vía de hacerlo la Consejería el decreto sin contar con ella, si se ha paralizado el proceso, o solo se va a trabajar, y en próximos meses, como el otro día, por ejemplo, nos dijo con el de farmacia, que este mes de octubre pretendía que estuviera cerrado, se va a cerrar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo porque sinceramente desconozco en qué proceso se encuentra. Sabíamos algo. Es más, usted sabe que fuimos invitados por su Consejería al diálogo, tuvimos una reunión con el gerente, pero luego nunca supimos nada más. O sea, tuvimos una primera reunión de toma de contacto, que yo creo que fue interesante, porque nos planteó de dónde partía la consejería, o el SAS, para haber desarrollado ese borrador de decreto. Ese mismo día, curiosamente, era cuando se presentaba el segundo borrador de decreto, con lo cual no pudimos avanzar, porque yo no había podido verlo, evidentemente, porque salía —salía, entre comillas eso de salir—..., se había dado a las fuerzas sindicales ese mismo día. Y, bueno, luego nunca más tuvimos un contacto. Con lo cual, no sabía en qué punto se encontraba, y por eso era pedir la comparecencia de la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo ha dicho claramente en su intervención: las unidades de gestión clínica en atención primaria están reguladas por el Decreto 197/2007, de 3 de julio, ¿no?, que regulaba lo que era la estructura, la organización y el funcionamiento de los servicios de atención primaria de salud en el ámbito del SAS, y también en salud mental. Lo ha dejado también claro, ¿no? El Decreto 77/2088, no voy yo a ir por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos sin tener, evidentemente, la normativa para lo que es el ámbito hospitalario. Pero, en cambio, eso no ha impedido, como aquí bien se ha dicho, que se hayan hecho nombramientos y tampoco ha impedido que, tanto en atención primaria como en atención hospitalaria, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía o alguno como el Tribunal de lo Contencioso Administrativo de Sevilla hayan anulado algunos de esos nombramientos. Por lo menos, eso es de lo que yo tengo constancia. Se suponía, o por lo menos este grupo así lo entendió, que se proponía este borrador de decreto, como bien ha dicho la Consejera..., no iba a decir para regularizar, pero, evidentemente, sí para consolidar el modelo, que los nombramientos estuvieran hechos basados en un decreto y que no se produjera esa inseguridad jurídica que estaba llevando a que los recursos presentados por algunos sindicatos, finalmente, concluyeran en que se anulaban esos nombramientos. Usted sabe mejor que yo que ha habido problemas, que sigue habiéndolos, y en cambio, a pesar de que el decreto no ha visto la luz, sigue siendo un borrador, por lo menos eso es lo que... Yo en BOJA no lo he visto publicado, se siguen haciendo nombramientos. Es más, desde junio aquí, yo he hecho más o menos un seguimiento y me he encontrado con la convocatoria..., alguno se me habrá pasado seguramente, pero yo he encontrado 102 convocatorias de cargos intermedios o de directores de unidades de gestión clínica. Vuelvo a decir que se me puede haber escapado alguna; estas son las que yo he ido viendo, que suelo hacer un seguimiento, evidentemente, en el BOJA. Pero yo creo que mientras no se resuelva de decreto, mientras no sea oficial, estamos haciendo..., o está —mejor dicho— usted, en este caso, que es la responsable, haciendo nombramientos que siguen teniendo una inseguridad jurídica, que pueden ser irregulares.</parrafo>
        <parrafo>Yo he dicho en alguna ocasión... Y quiero volver a repetirlo, porque algunos han intentado manipular mis palabras. Yo no dudo de la capacidad de los profesionales que se están nombrando; dudo de la forma en que se están nombrando. Cuestiono la irregularidad del proceso, no que estén capacitados. Seguramente algunos lo estarán de sobra, y alguno dudaré yo o no si pueden estarlo. Pero, sinceramente, no estoy poniendo en cuestión —y quiero dejarlo claro— la capacidad. De lo que en todo momento se ha hablado es de la forma de nombrarlos, en base a qué se están nombrando, y de esa —vuelvo a decir— irregularidad o inseguridad jurídica, como queramos llamarlo, porque tampoco quiero utilizar palabras más grandilocuentes para definirlo.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que cuando salió el primer borrador de decreto, el que fue rechazado unánimemente por los sindicatos, también hizo que el Partido Popular, y en este caso fui yo misma, o sea que... ¿cómo lo digo?, asumo todo lo que dije en su momento, fui dura en la crítica, o me posicioné duramente en contra, porque, sinceramente, el primer borrador a este grupo no le convencía nada en absoluto. Y manifestamos nuestro rechazo total, y pedimos que se retirara y que se abriera una mesa de diálogo por parte de la consejería. Y yo decía palabras tan duras como que se quería crear una miniadministración paralela con poder absoluto, fragmentando el sistema; o incluso hablaba del nombramiento de virreyes con autoridad para todo, para planificación de recursos, de personal, de formación, de retribución..., hasta la carrera profesional iba a estar en cuestión a eso, porque ellos iban a decidir qué formación iban a tener..., todo, ¿no? Y que rompía la equidad del sistema y atentaba contra las garantías laborales y de contratación de los profesionales. Esa era la opinión de nuestro grupo y sigue siéndolo en base a lo que conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, es cierto que en aquel segundo borrador, que yo tuve ocasión de leer después, algunos de estos aspectos se corregían —también tengo que decirlo, igual que en su momento hice la crítica fuerte—, porque el primero, sinceramente, yo creo que favorecía el enchufismo, y, además, consolidar unas estructuras de poder que yo llegué a comentar, incluso, que me parecía sorprendente que se dijera que eran inamovibles, incluso si se hacían modificaciones funcionales en las estructuras y en la configuración de las mismas. Independientemente... El primer borrador, lo decía así, textual; eso sí se corrigió en el segundo, por cierto. Pero, independientemente de quién gobierne, sean ustedes, seamos nosotros, sea cualquier otro partido, lo que está claro es que cuando uno modifica funcionalmente la estructura o la configuración de la estructura, lógicamente le debe permitir adaptar los cargos a esa nueva estructura. Por lo tanto, no entendía que se contemplara así en ese decreto. Yo creo que había un afán de controlar todo.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, en ese segundo borrador, algunos de estos aspectos se corrigieron, no todos. Es verdad que desapareció gran parte de..., no sé si es la expresión más correcta, pero, bueno, de la palabrería ideológica que justificaba las bondades del sistema basadas en la unidad de gestión clínica. Yo creo que nosotros compartimos que la gestión clínica es interesante y es una buena fórmula de trabajar. Lo digo para que luego no diga «usted qué fórmula propone». Lo compartimos. Otra cosa es que compartamos el modelo de gestión que usted está desarrollando, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Se eliminaron, pues, descripciones repetitivas de las funciones de los cargos intermedios. Incluso yo creo que algunos aspectos que eran especialmente conflictivos, como fue el sector de enfermería, también se eliminaron de ese segundo borrador, ¿no? También se eliminó lo que era la descripción exhaustiva y la formalización exhaustiva que dedicaba a las funciones de los directores de las unidades de gestión clínica, el acuerdo de gestión, que son, en realidad, elementos clave dentro de lo que es la gestión clínica o la definición de la gestión clínica.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, yo no quiero profundizar en dos decretos que ahora mismo..., en dos borradores que ahora mismo no son definitivos; pero sí me gustaría saber sinceramente cuál va a ser el futuro. Porque hay algo curioso: si al final se queda tal cual, este grupo tiene mucho que puntualizar. Si se está avanzando y, al igual que en el segundo decreto, se siguen corrigiendo algunos aspectos que, en aquel primer borrador, para este grupo eran graves —se lo digo sinceramente—, pues lógicamente, este partido pues tendrá que posicionarse en su momento. Si es un decreto, evidentemente, no tendremos forma de plantearle enmiendas ni nada. Pero creo sinceramente que lo último que conoce este grupo —lo vuelvo a decir— era muy endeble, que no podemos perder una oportunidad de hacer una verdadera reorganización del Servicio Andaluz de Salud como empresa basada en el gobierno clínico. Y creo que tendríamos que aprovechar la oportunidad para abordar de una forma seria la descentralización de la gestión; abordar la asignación presupuestaria; también de lo que deben ser las unidades de gestión clínica, la gestión de riesgos, la responsabilidad de los directores dentro de ellas, los sistemas de información clínica y de gestión, que todavía hoy están atomizados, incompatibles y deslavazados. Y que, además, deberíamos adaptar, ¿cómo diría yo?, el acceso a estos puestos de gestión de manera que garanticemos que no haya ningún problema en que sean los más formados, los más preparados, los más capacitados, y que sea, sinceramente, una formación seria en gestión de organizaciones sanitarias, que se las exijamos, ¿por qué no?, si es lo que les estamos pidiendo luego que hagan.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y termino, porque no quiero enrollarme, pero sí me gustaría que me avanzara un poco más —vuelvo a decir— por dónde van los trabajos y dónde va a concluir el trabajo en su consejería. Yo creo que este no es un tema para hacerlo a la ligera, creo que es un tema tremendamente importante dentro lo que es la organización, en este caso, de la atención hospitalaria, porque lo otro ya está regulado como para que profundicemos y avancemos con diálogo, con participación, con mucho esfuerzo por parte de todos, pero que no sea de forma unilateral por la consejería. Y simplemente no puede hacerse para justificar algo que se ha venido haciendo hasta ahora dentro de la organización, que son determinados nombramientos. Se tiene que hacer para reorganizar el SAS, para reorganizar en profundidad —vuelvo a decir— la gestión, para no perder la oportunidad de hacer un verdadero cambio, de hacer una verdadera reordenación que mejore, en términos de gestión y, sobre todo, en términos de resultados de salud dentro de nuestro sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>¿Entiendo que con este turno le es suficiente, o...? Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En principio, sí. Quiero decir, que yo no estoy aquí en un ánimo, lógicamente, de polemizar. He estado en un ánimo de que la Consejera me informara de cómo iba evolucionando, porque tuvimos conocimiento, tuvimos un primer contacto, y luego no habíamos vuelto a tener. Y, sinceramente, creo que es un tema importante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, no, si simplemente es porque le quede claro a la señora Consejera para saber si tiene después que volver a tener un turno de dúplica o no, o con la réplica es suficiente. Simplemente por eso se lo pregunto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sinceramente, tan serio me parece este debate y tanto creo que hay que profundizar en él que, prácticamente toda la legislatura, hemos trabajado sobre el documento de trabajo de gestión clínica. Yo, sinceramente, pienso que hemos volcado lo mejor del conocimiento que tiene la organización sanitaria en el documento de trabajo que la Consejería sometió a un primer debate, a una primera deliberación.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo, señora Corredera, porque el segundo documento no existe; o sea, el segundo documento eran posibilidades de que las organizaciones sindicales pudieran aportar diferentes iniciativas. Se recogieron, pero como no se llegó a discutir siquiera, porque no hubo capacidad en la mesa de negociación de entrar en profundidad en el tema, y no tengo ningún problema en explicar por qué, no tengo ningún problema, en esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, en primer lugar, que yo creo que este ha sido el elemento de mayor transparencia y más participativo que ha protagonizado no solo la consejería, sino el Gobierno en los últimos años, porque es que no hay ni siquiera borrador de decreto. O sea, nosotros ni siquiera pudimos presentar a la mesa sectorial, porque no se convocó ni siquiera la mesa sectorial. Previamente había un documento que ha circulado entre los profesionales, puesto que esto es fundamentalmente una iniciativa de profesionales; y, por tanto, ni siquiera se convocó una primera mesa sectorial; con lo cual, cuando usted comenta en qué situación se encuentra el borrador del decreto…, es que no se presentó. No se convocó a la mesa sectorial que tenía que comenzar el trámite para empezar a discutir sobre ese borrador, y no se convocó porque no existía suficiente consenso sindical para intentar, a juicio de la consejería, poder producir un documento que realmente contemplara aquellos elementos básicos que se podían trasladar.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la consejería optó —y yo creo que ese es el resultado final— por ir a un camino conjuntamente con las organizaciones sindicales; por eso ni se aplicó una imposición de decreto, que lo podíamos haber hecho; por eso ni siquiera se tramitó, usted no se lo ha podido encontrar en el BOJA porque no comenzó ni siquiera la tramitación. O sea, fue un debate abierto a propósito de cómo se veía la organización proyectada en el futuro por parte de la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo también para conocimiento de esta comisión: incluso es la primera vez, por lo menos desde mi consejería, que, no teniendo obligación de pactar ni de dialogar el decreto —que es una tarea de Gobierno— con otras fuerzas políticas, convocamos al Partido Popular a participar de este debate, porque entendíamos que era un debate apolitizado, que no tenía evidentemente nada que ver con elementos concretos a propósito de ideologías, sino que tenía que ver con la forma en que cada uno visualizaba la organización en el futuro, partiendo, eso sí, de unos principios que había que compartir. Que yo no tengo claro a estas alturas, y se lo digo sinceramente, señora Corredera, si ustedes lo comparten de boquilla, si lo comparten de verdad, si es que les parece mejor no decirlo y luego lo hacen... Yo no me entero. Porque la descentralización de competencias parece que ustedes la comparten; al menos con otros compañeros de otras comunidades autónomas donde gobiernan, entiendo que los modelos de descentralización en la gestión, el Partido Popular los puede compartir. Yo creo que los puede compartir.</parrafo>
        <parrafo>Es más, yo creo que estaríamos muy anticuados si promovemos un futuro de la organización en una estructura de control, piramidal, como la que habitualmente se han dotado organizaciones como las nuestras. Y nos vamos a una estructura mucho más matricial, mucho más horizontal, con mayor capacidad de los profesionales de adecuar los recursos, de planificar los servicios..., en definitiva, de tomar decisiones en relación con la salud.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que a veces en el debate político se da la paradoja de que, compartiendo en el enunciado unos principios generales, a la hora después de concretar esos principios, provocamos caminos divergentes. Porque, claro, descentralización es descentralización; descentralización es mayor autonomía de gestión. Entonces, usted me dice cosas como «afán de controlar, pero fragmentación», que son incompatibles. El decreto, evidentemente, tenía una descentralización, que significa transferir a las unidades de gestión clínicas incluso competencias que tradicionalmente habían estado centradas en las direcciones de los centros hospitalarios o de los centros de atención primaria, en su caso; ni siquiera en los servicios centrales del SAS. La capacidad de articular el plan de vacaciones de una unidad habitualmente ha recibido las direcciones de los centros sanitarios. Lo que nosotros promovemos con este decreto es que se decida en las unidades de gestión; es que aquello que tiene que ser objeto de esa actividad, de esa tarea, puedan tener la capacidad, en base a sus objetivos planificados, de recibirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y es más, señoría, yo he escuchado, en relación con el borrador del documento de trabajo que se presentó —que no le puedo decir ni borrador de decreto, porque no llegó a plantearse en la mesa sectorial—, he escuchado críticas en relación con que se le daba demasiada capacidad a los profesionales y que eso podía provocar un descontrol del presupuesto de la propia Consejería de Salud. He escuchado comentarios a propósito de qué papel iban a tener las organizaciones sindicales en un nuevo modelo... O sea, he escuchado comentarios que nada tienen que ver con el proceso de gestión que se está desarrollando en el día a día de nuestros centros y que está perfectamente armónico y mejorando la calidad, como yo creo que los ciudadanos conocen perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señoría, el instrumento normativo que nosotros quisimos impulsar con motivo de ese documento de trabajo no es porque no existan normativas que nos permitan articular la gestión clínica. Yo le puedo traer, por ejemplo, ¿no?, de hace unos días —digo, porque este proceso es tan dinámico que todos los días tenemos información—; por ejemplo, hace unos días, concretamente esta información es del 3 de octubre, del lunes, donde dice que el Tribunal Supremo avala el Decreto de Unidades de Gestión Clínica y establece que las funciones de la unidad de gestión clínica están excluidas de la negociación colectiva. Es decir, incluso los tribunales están trasladando que la capacidad autoorganizativa que tienen los servicios sanitarios les corresponde a los servicios sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>O sea, los servicios sanitarios, por ley, tienen la capacidad de ver cómo se articulan para posibilitar el cumplimiento de objetivos. Incluso los tribunales dicen: «Oiga, que eso no es objeto de la negociación colectiva». Objeto de la negociación colectiva son aquellas cuestiones que tienen que ver con las condiciones laborales de los profesionales, que, como saben sus señorías, habitualmente están en relación con los salarios, en relación con la movilidad, que en el decreto era voluntaria, en relación con cuestiones del ámbito sindical, para que ustedes lo entiendan con mayor precisión.</parrafo>
        <parrafo>Pero hemos escuchado sobre este documento de trabajo afán de control y, por otra parte, pérdida de control. Hemos escuchado recentralización y descentralización. Hemos escuchado: «Se quiere apartar o se quiere establecer funciones sobre los directores de unidad que nunca la han tenido»; los directores de unidad siempre, los jefes de servicio siempre, han tenido por ley la capacidad de articular la organización de sus servicios, por supuesto, en armonía con la dirección del centro, como en cualquier caso. Pero siempre los directores de las unidades han sido, y los jefes de servicio, los que han ordenado la actividad asistencial de sus servicios. Y, por tanto, han sido los que han puesto las guardias, los que han establecido los horarios de trabajo, los que han establecido los turnos, los que han hecho toda esa tarea que ahora se critica, cuando se pone en un decreto... No lo digo que lo haga el Partido Popular; digo que el debate que ha habido de esto lo ha planteado, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted de que el documento que nosotros produjimos por parte de la Consejería de Salud y del SAS contiene palabrería ideológica. Yo no lo comparto, señora Corredera. Yo me siento muy orgullosa de ese documento de trabajo. Creo que es un documento que merece la pena leerlo, y creo que es un documento que contiene las claves fundamentales para la construcción de la organización en el futuro. Y las contiene no porque alguno, para que cuatro o cinco personas una mañana nos hayamos levantado reflexionando y seamos unos iluminados; es que recoge la década de desarrollo de la gestión clínica en nuestro centro, una gestión clínica que ha estado impulsada por los profesionales más motivados, por profesionales excelentes, por personas que han tenido un compromiso ineludible con el sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, sí le tengo que decir que las críticas que se puedan hacer en el entorno político tienen que tener una barrera. Y esa crítica usted podrá compartir conmigo que lo que no puede, por un simple interés partidista, político en términos partidistas, trascender ya la descalificación de los profesionales, porque me parece muy duro que determinadas personas que no tienen otro mérito que su propia capacidad, su propio trabajo, su compromiso con el sistema sanitario, tengan que escuchar, en las críticas a un documento de trabajo, que están puestos a dedo, que son personas que no tienen capacidad, que no tienen mérito... Pero es que eso se ha dicho, señora Corredera. Es que se ha dicho que el decreto de gestión clínica se ha hecho, sí, y su formación política ha dicho que el decreto de gestión clínica se ha hecho para nombrar a los directores de unidad a dedo. Y eso es mentira, porque..., le voy a explicar por qué: lo que los tribunales determinan como que anulan dos preceptos, dos artículos, fue sobre el decreto de nombramiento de los mandos intermedios; en concreto..., no sobre las direcciones de unidad de gestión clínica, no: sobre del decreto de mandos intermedios. Los tribunales anulan dos artículos sobre ese decreto, que es del año 2007 —quiero decir que no es de antes de ayer—, y en concreto lo que elimina, lo que somete a no legalidad —aunque el decreto está recurrido, como usted bien conoce—, es el artículo que habla de la libre designación de los cargos intermedios. ¿Vale? Ese es —y se lo digo a su señoría porque es que en estos temas hay que, jurídicamente, profundizar; si no, uno se pierde—, anularon el artículo correspondiente a la libre designación.</parrafo>
        <parrafo>Es más, si usted recuerda, señora Corredera, porque usted ya era la portavoz del Grupo Popular, de hecho, en esa libre designación, la consejería, por orden de esta consejera, articula un procedimiento de tribunal, para mayor garantía de que el mérito y la capacidad estén presentes a la hora de los nombramientos de estas personas. Por eso me duele especialmente que las personas que han pasado un tribunal para ser nombradas directores de unidad, jefes de servicio, supervisores, ahora se les diga que son personas a las que el decreto pretendía colocarlas a dedo. Porque lo que el decreto hacía era una simple trasposición de que las que estaban ocupando este cargo en la actualidad seguirían ocupando sus cargos, porque no íbamos a quitar, con motivo del decreto, a todo el mundo, someterlo nuevamente a un proceso de evaluación, porque sus nombramientos tenían un periodo de vigencia de cuatro años, removibles.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decir con esto? Quiero decir que, si la consejería hubiera querido mantener el sistema de libre designación, no hubiera propuesto en este decreto que la selección se hiciera por convocatoria de méritos. Y, claro, es que es muy duro escuchar que el decreto lo que intentaba era colocar a la gente a dedo; es que es al contrario, señora Corredera: el decreto lo que intenta es trasladar que el sistema de libre designación que los tribunales tumban —como digo, recurrido en dos artículos—, lo que intentaba trasladar es lo que los tribunales nos habían dicho. ¿Y qué ocurre cuando uno tiene una norma en la que el sistema de provisión está anulado y no hemos podido impulsar un nuevo decreto? ¿Que la organización se queda mirando al tendido hasta que se promueven nuevos decretos o se apruebe...? No; lo que se hace, en cualquier legislación, es que se tira de la legislación previa al decreto anulado. Eso lo sabe cualquier abogado que está presente en la sala. Y, en base a esa legislación previa, se convocan las plazas de mandos intermedios, las 107 o las 250, que salen en los últimos meses. Porque, como usted comprenderá, en lo que no se puede quedar la organización sanitaria es en el desgobierno. Y para eso los tribunales tienen articulado su mecanismo, que es que se tira de la legislación correspondiente a los nombramientos de épocas anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Es más, señora Corredera, nosotros hemos recurrido, porque entendemos que el sistema de provisión era correcto, pero hemos recurrido el decreto, lo hemos corregido en el nuevo borrador, porque para nosotros ese no es un tema fundamental; es decir, yo comparto la provisión de méritos en los sistemas de designación, de hecho corregí la libre designación a través de un tribunal, lo hemos promovido así en el decreto que se presentaba a los sindicatos y que se presentó a la opinión pública, y lo que hacemos mientras tanto, porque no puedo convocar las plazas en base a 2007, que está recurrido, es tirar de la normativa anterior, por la jurisprudencia de la normativa anterior. Y, si usted ve todas las plazas que salen, hacen referencia no al decreto de 2007, que está anulado en ese artículo, hasta que se pronuncien definitivamente los tribunales, sino al previo. Entre otros, a la Ley de Ordenación de Profesiones Sanitarias, que consolida la gestión clínica y la figura de los directores de unidad de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, porque, insisto, porque, evidentemente, lo que no puede una organización —imagino que usted eso lo compartirá porque, si no, sería grave— es dejar al desgobierno y que se vayan jubilando y que se vayan terminando los periodos de los directores de unidad, de los jefes de servicios, de los supervisores, y que no se convoquen plazas. Pues lo que se hace es que uno acata lo que dicen los tribunales y tiran de la normativa anterior, que es la que está vigente, mientras que no se diga lo contrario. Eso es lo que hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin embargo, ustedes han dicho...; o sea, cuando hemos intentado corregir el modelo, ustedes dicen que a la gente se la pone a dedo. Yo... Lo que pasa, señora Corredera, sinceramente, creo que este no es el debate; yo creo que el debate del decreto de gestión clínica transcurrió —y lo digo con toda sinceridad— en un momento político que venía de la reordenación del sector público. Yo creo que eso fue lo que ocurrió. Y lo que ocurrió es que el Partido Popular, entendía que le había sacado rédito político a la reordenación del sector público. Eso es lo que creo que pasaba. Y lo que creo que pasaba es que el Partido Popular intentó prolongar el debate de la reordenación del sector público ahora en relación con el sector sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le digo más, y creo que las organizaciones sindicales, que venían algunas de ellas, no todas, algunas de ellas, bastante deterioradas del debate que hubo con la reordenación del sector público, también el momento político en que aparece el decreto, entendieron que no era el más adecuado para su propia defensa del modelo. Eso es lo que creo que ocurrió. Y creo que aquí hay que decirlo, porque este decreto es un decreto que, como no tiene más criterio político que el sostenimiento del sistema sanitario, que la descentralización, que valores que podemos compartir yo creo que hay que ponerlos encima de la mesa y trasladarlos, y, por lo tanto, hay que llegar a un consenso y hay que seguir dialogando. Y si la consejería tiene que reconocer que en el entorno de las organizaciones sindicales, que no de los profesionales, señoría, que acabo de darle las cifras, es que hay 67.000 profesionales vinculados a las unidades de gestión clínica, por cierto, en un proceso voluntario, voluntario. O sea, más de la mitad de la organización está articulada en torno a la gestión clínica, en un procedimiento voluntario, y comparten los valores de la gestión clínica. En ese entorno, que es la nota que tomamos todos, evidentemente, hay que hacer trabajo con las organizaciones sindicales, claro que sí. Porque pasa otra cosa, señora Corredera: cuando una organización tan robusta como la organización sanitaria, posibilita un proceso descentralizador, posibilita un proceso de autonomía en la gestión, el conjunto de las organizaciones que se mueven en el entorno de la propia estructura sanitaria tienen que posibilitar un proceso de descentralización y tienen que posibilitar un proceso de adaptación a la nueva estructura. Y eso claro que es cuestión, claro que eso pone en incomodidad a las organizaciones que todavía no han hecho ese proceso de descentralización, y que, por lo tanto, han ido con una estructura que no estaba adaptada o que no estaba del todo adaptada a la gestión clínica. Porque yo entiendo que las organizaciones sindicales, que no tienen experiencia en estructuras de descentralización del tipo que estamos planteando, tengan que tener una capacidad de visualizar cómo el modelo se desarrolla en el día a día y en la práctica. Y eso, señorías, lo tenemos que conseguir. Y entre todos tenemos que conseguir que las organizaciones sindicales no vivan la gestión clínica como una amenaza: que lo vivan como algo que siempre han procurado, que es una mayor autonomía de los profesionales en la gestión de los centros sanitarios. Y eso lo tenemos que decir, y tenemos que convencer a las organizaciones sindicales. Y en ello estamos, en ello estamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, como este no es un Gobierno rodillo, por mucho que ustedes se empeñen, y digo más, el Gobierno podía haber sacado el decreto de gestión clínica, lo podía haber sacado, porque no necesita tener ningún otro elemento adicional; pero el Gobierno ha preferido acompañar el proceso de reflexión, del diálogo con todos aquellos que tienen algo que decir en relación con esta materia. Porque tan importante es, señora Corredera, que prefiero que vayamos todos en ese diálogo a imponer un modelo o a desarrollar un modelo que pueda encontrar una amenaza para algunas organizaciones, que considero que son fundamentales para la evaluación, para el control, para la regulación de las condiciones laborales de los trabajadores. Yo creo plenamente en la representatividad de las organizaciones sindicales. Yo no sé si todas las fuerzas políticas creemos en lo mismo; la mía, sí, creemos profundamente. Y, por lo tanto, vamos con pies de plomo cada vez que estamos articulando un proceso que entendemos y yo entiendo de franca mejora para los servicios de salud, pero que encuentra un rechazo por parte de las organizaciones sindicales; porque en ese momento hay que pararse, en ese momento hay que escuchar, hay que dialogar y hay que intentar que vayamos todos acompañando un proceso tan importante de cambio. Ahora, señora Corredera, esto no significa que nos quedemos quietos, esto no significa que nosotros no tengamos claro adónde vamos. Si en algo se caracteriza este Gobierno es en que es transparente a la hora de plantear cuál es el modelo que intenta proyectar en el futuro, cosa que me gustaría escuchar de las propuestas. Y, de hecho, yo invito al Partido Popular a participar del decreto, porque, sinceramente, señora Corredera, yo tenía interés en conocer cuál era el modelo del Partido Popular. No, le digo: usted quedó en la reunión en mandar sus alegaciones, quedó en mandar propuestas. Yo quería ver cuál era el borrador de gestión clínica que podía proponer el Partido Popular, porque creo sinceramente, señora Corredera, que podríamos haber llegado a muchos puntos comunes. A lo mejor no a la totalidad, porque claro que somos distintos, pero a muchos puntos comunes. E invitamos al Partido Popular a participar de una tarea exclusiva de gobierno. Yo no conozco esa capacidad de transparencia en ningún otro entorno. Al final no llegó. No pasa nada. Tenemos oportunidad de poder presentarlo. Preséntennos un borrador ustedes, dígannos cómo lo ven ustedes. Y probablemente haya muchos elementos comunes que podamos consensuar, seguro, y haya otros elementos que a lo mejor no estamos tan de acuerdo, lo estamos... Ahora, lo que no se puede, señora Corredera, es utilizar políticamente un decreto y desprestigiar a todos esos profesionales. Le insisto, porque quizás ha sido el elemento más determinante a la hora de que muchas personas hayan sentido...</parrafo>
        <parrafo>Y yo le he dicho, alguna vez, señora Corredera. A ver si se van a creer ustedes que lo más de seiscientos directores de unidad que existen en Andalucía es que son votantes del Partido Socialista, y muchas veces se lo he dicho a su señoría. Digo: Pero, ¿señoría, usted sabe a qué colectivo se están dirigiendo? ¿Usted, de verdad…? Digo, bueno, magnífico, ¿no?, porque eso significa que el talento, la capacidad, el mérito, pues son seguidistas del Partido Socialista por el simple hecho de tener capacidad y mérito. Si es que la realidad de nuestros centros no es así; si es que afortunadamente tenemos muchísimos profesionales que desarrollan una excelente capacidad de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí a nadie se le pregunta cuál es su voto —tuviera que ver—, aquí a nadie se le pregunta cuál es su adscripción política. Le digo más, señora Corredera: Hay personas que tienen declaradas su adscripción política a una fuerza como la suya, a una fuerza política… ¿Y qué? ¿Y a nosotros eso nos hace algo a la hora de nombrarlo? ¿Nos ha planteado algún problema? Entonces, claro.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no se puede es decir que el decreto se impulsaba para nombrar a dedo a cargos socialistas, porque eso ofende a muchas personas que estaban en ese entorno. Sí, pero se ha dicho, y usted sabe que se ha dicho, y usted sabe que se ha utilizado políticamente, y usted sabe que no se ha discutido del decreto de gestión clínica; que se ha intentado prologar lo que ustedes entendían que era un conflicto que le daba rédito electoral de la reordenación del sector público. Y esto hay que decirlo aquí, porque, si no, estamos todo el día hablando de ambigüedades, hablando de ambages y no profundizando.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, señoría, situación actual, que es lo que usted me preguntaba: No hay borrador de decreto, porque no se presentó; no vamos a convocar las mesas sectoriales hasta que no haya un suficiente consenso sindical, y eso significa que los centros tienen que empaparse de trasladar las ventajas del modelo, los profesionales…, toda la organización tiene que hacer un esfuerzo para convencer, para trasladar las ventajas de este nuevo modelo organizativo a las organizaciones sindicales y a todos los sectores que trabajan vinculados al sector sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa tarea estamos. Esa tarea nos llevará el tiempo que nos tenga que llevar. No hemos tenido prisa, en toda la legislatura, por dar la luz a un documento que entendemos que era un magnífico documento. Nos hemos tirado todos esos tres años para poder desarrollarlo, para poder hacer objetivo lo asimétrico, para poder hacer de la descentralización, con los criterios de acreditación objetiva garantista, una capacidad. Y yo, insisto —y termino con ello—, me siento tremendamente orgullosa del documento de gestión clínica que posibilitó la Consejería de Salud. Creo que es un caudal de experiencia que se ha puesto ahí, encima de la mesa, y creo que es un documento magnífico para seguir discutiendo de la gestión clínica el tiempo que necesite la gestión clínica para consolidar su nuevo modelo organizativo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

