<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Medicina de urgencia, Médico, Pediatría, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000291</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000291. Proposición no de ley relativa a las mejoras en el consultorio de Guadalcacín, en Jerez de la Frontera, Cádiz (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María José García-Pelayo Jurado, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente y última del orden del día, una proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Popular, relativa a mejora en el consultorio de Guadalcacín en Jerez de la Frontera, Cádiz. Y para su exposición tiene la palabra la señora García-Pelayo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vengo a la Comisión de Salud a defender un derecho que tienen ciudadanos y ciudadanas que viven en Jerez, en concreto, en una entidad de Jerez como es Guadalcacín, y es el derecho a recibir una asistencia sanitaria digna.</parrafo>
        <parrafo>El consultorio de Guadalcacín no deja de tener problemas desde hace años. La Junta de Andalucía ha sido absolutamente incapaz, no ha tenido interés en dar solución definitiva a los problemas que desde hace años se vienen denunciando por los vecinos, y que incluso ya el Partido Popular también ha denunciado. Los problemas son de dos tipos: problemas de infraestructuras, pero también problemas de personal.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, queremos y quiero agradecer a toda la plantilla del personal sanitario del consultorio de Guadalcacín los esfuerzos que hace todos los días por suplir esas deficiencias que tiene el centro —lo hacen con profesionalidad y con sumo interés para ofrecer la mejor atención sanitaria posible—; pero lo cierto es que la plantilla es corta, solamente hay dos médicos de familia, y que, además, atienden únicamente por la mañana. Únicamente hay un pediatra, que tres días por la mañana trabaja única y exclusivamente en el consultorio de Guadalcacín, pero los otros dos días restantes de la semana comparte el tiempo con el consultorio de Nueva Jarilla.</parrafo>
        <parrafo>El consultorio tiene dos enfermeros y un celador. El celador hace de todo: trabaja como portero, da los números, trabaja como administrativo... Los enfermeros también hacen de todo: hacen las curas, visitan a domicilio, realizan las consultas a los enfermos crónicos, realizan el plan de vacunación de niños, hacen extracciones de sangre, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta más personal en este consultorio. ¿Por qué? La Junta de Andalucía recomienda que el número de usuarios que atiende a cada médico sea aproximadamente de mil quinientos —aquí los dos médicos de familia atienden a más de dos mil usuarios cada uno de ellos—, pero también haría falta un auxiliar de enfermería para atender, para ayudar a los médicos en el día a día.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el problema del consultorio, además? Bueno, pues que el consultorio por la tarde, el consultorio en momentos de urgencia o el consultorio en momentos de colapso significa que no es capaz de dar cobertura a toda la asistencia requerida por los ciudadanos. Los ciudadanos de Guadalcacín tienen que ir entonces al centro de salud de La Granja, que se encuentra a una distancia considerable de Guadalcacín y que es un centro que, además, se encuentra ya de por sí colapsado. Por lo tanto, el remedio en muchos casos es peor que la enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Pero también el consultorio tiene problemas de infraestructuras. El edificio en el que se encuentra es un edificio antiguo, que es parcheado continuamente, pero no se resuelven los problemas de fondo que tiene el estado de conservación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Les pongo un ejemplo: incluso la puerta de acceso al consultorio es una puerta que no se sujeta por ella misma, es una puerta de estas que son abatibles, y para personas, por ejemplo, con discapacidad, que tienen que acceder con sillas de ruedas, madres o padres que tienen que acceder con niños pequeños, y con cochecitos, por supuesto, pues es imposible, o les dificulta muchísimo el acceso a este centro, aparte, por supuesto, de otros muchos más déficits de equipamiento que tiene el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Grupo Popular, en nombre de todos los ciudadanos de Guadalcacín, de los que han votado al Partido Popular pero también de los que no han votado al Partido Popular, porque si de algo estoy segura es de que todos quieren una mejor atención sanitaria, trae esta proposición no de ley al Parlamento de Andalucía y solicitamos en la misma que se incremente la plantilla para dar respuesta a las recomendaciones de la propia Junta de Andalucía de que solamente haya 1.500 usuarios por médico.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, es imposible... Perdón, perdón, señora García-Pelayo. Es imposible escuchar nada, por favor. Que ahora es la última iniciativa, a ver si podemos atender a quien interviene, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le agradezco... Pero está claro el poco interés que tienen los compañeros del Partido Socialista en escuchar las demandas y los problemas que tienen los ciudadanos de Guadalcacín en materia de salud. Lo lamento de verdad, que hayan hecho ese corrillo permanente y que parece que..., bueno, parece que no les interesa en absoluto. No es ya solamente no resolver el problema, sino ni siquiera escuchar el problema de qué va.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como les iba diciendo —y gracias por su amparo, señor Presidente—, veníamos a solicitar que se incremente la plantilla de personal con dos médicos más, de tal manera que se pueda prestar atención sanitaria por la tarde y, además, en mejores condiciones. Y también reclamamos que se realicen mejoras urgentes en el consultorio, para que esté en un estado de conservación digno para atender a todos los ciudadanos que allí acuden.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora García-Pelayo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, tiene la palabra su portavoz, el señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Con muchísima brevedad.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para disculpar la ausencia en este momento de mi compañero, diputado por Cádiz, el señor García, que se encuentra en tareas propias como miembro de la Mesa del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por indicación suya, hacernos eco de la problemática que se expone en esta proposición no de ley. Apoyar, desde nuestro grupo parlamentario, la propuesta de acuerdo que se hace en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, yo no puedo hablar de lo que no conozco. Lo que sí me ha dicho mi compañero Ignacio es que lo que aparece en esta exposición de motivos, en esta propuesta de acuerdo, es de justicia y que, por lo tanto, merece nuestro apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Interviene la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista para posicionarlo, la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas en esta Comisión no sé si estaban atentos o no. Bueno, está claro que todos estamos..., y todas, cansados, desde esta mañana, de intervenciones. Pero sí le puedo asegurar que la diputada de la provincia de Cádiz que va a defender la iniciativa la ha estado escuchando con mucha atención a pesar, bueno, del barullo que de fondo había en algunos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, señora García-Pelayo, que usted es conocedora en profundidad de todo lo que concierne al municipio, municipio en el que usted ha sido Alcaldesa. Cómo no, tiene un conocimiento muy, muy amplio, como ha denotado cuando ha expuesto la iniciativa. Un conocimiento amplio de todas las ELA que pertenecen a Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Y, por ello, hay algo, en la exposición de motivos que se establece por escrito cuando formulan esta PNL, que no alcanzo a entender, y es cómo le atribuyen a la ELA de Guadalcacín más de siete mil personas, cuando yo, por más que he buscado en todas las páginas web donde puede haber un censo oficial donde se establece la población de esta entidad local, adscrita al municipio de Jerez, no se superan los 4.520 habitantes, que son los que da el Padrón municipal para 2008. Bueno, y así lo reconocen los propios compañeros que están gobernando hoy en día, el Partido Socialista, que está gobernando en Guadalcacín. Por lo tanto, esa es la primera duda que, desde el Partido Socialista, se nos plantea: cómo a usted, conocedora —le digo— en profundidad de la situación de todo, todo el territorio, como alcaldesa que ha sido..., se le ha ido este dato.</parrafo>
        <parrafo>Y ello es importante para la ratio que hacen de cuántas personas tiene que atender un médico. Si es cierto que está por encima de lo que establece la Junta de Andalucía... Bueno, lo ha puesto de manifiesto, el señor portavoz de Izquierda Unida no, evidentemente, desconocedor —como decía— de la iniciativa. Pero, bueno, también se podría haber leído la iniciativa que su compañero de Izquierda Unida había... No me mire con esa cara, señor Mariscal. Su compañero de Izquierda Unida había publicado..., o había registrado una iniciativa, que es prácticamente igual a la del Partido Popular. Por lo tanto, conocedor en la materia, en lo que han registrado, por lo menos, sí.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Es cierto que hay dos médicos, es cierto que el centro de salud atiende hasta las 15:00 y es cierto que el pediatra atiende martes, miércoles y viernes a tiempo completo y lunes y jueves reparte el horario con Nueva Jarilla. Lo que no es cierto es que, para desplazarse la población al centro de salud de La Granja, que es el que los atiende a partir de que se cierra el centro de salud de Guadalcacín, que el tiempo sea extremadamente amplio. Sabe que no, sabe que hay un plazo de unos diez o quince minutos de camino, como mucho. ¿Y que esto es mejorable? Siempre. ¿Que la población de Guadalcacín está ahora extremadamente preocupada con este problema? No.</parrafo>
        <parrafo>Ya volvemos otra vez a la misma situación que hemos estado debatiendo hoy en la Comisión: la comparecencia con el tema de la sierra de Cádiz, después la pregunta que el compañero de Izquierda Unida, Ignacio García, ha hecho otra vez con el tema de la sierra de Cádiz y esto es tres cuartos de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ocurre? Se han instalado —legítimamente, ¿eh?— en una forma de hacer política de causar alarma, causar demagogia, ir a preguntar a la gente: «¿Quiere usted un médico más?» Pues claro. «¿Y tres?» Pues claro. «¿En vez de pedir usted cita —reconocemos que la instalación del sistema Diraya está por poner en el consultorio de Guadalcacín— quiere usted la cita telefónicamente o por Internet y no tener que ir personalmente?» Sí. ¿Que ha habido un problema porque el teléfono del centro ha estado estropeado? Bueno, es que es un problema puntual.</parrafo>
        <parrafo>El quid de la cuestión, ¿cuál es? No deberían generar, de verdad, alarma social con materias tan delicadas como la sanitaria, porque están intentando ir a un modelo que es completamente inexacto. Están intentando alarmar, pueblo por pueblo, a todos los andaluces, diciéndoles que el sistema sanitario andaluz no vale, que no los atienden en condiciones, que los... Aquí hace una defensa de los profesionales, pero cuando hablan con la gente les dicen que no, porque es una forma de causar alarma.</parrafo>
        <parrafo>¿Que extraen la sangre los enfermeros? Bueno, no sé quién tiene que extraer la sangre. Yo, cuando voy al centro de salud, quien me extrae la sangre es un enfermero. Los alarman con los tiempos de espera, los alarman con los niveles de personas que atiende cada médico y los alarman de forma que hacen demagogia con el sistema sanitario público que estamos atendiendo actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Y la demagogia, ¿dónde concluye en todo este tema? Saben perfectamente —y más, usted— que hay un convenio firmado entre la Diputación de Cádiz y la Consejería de Salud a junio de 2008, para hacer un nuevo centro de salud en Guadalcacín. Y sabe también... O si no, que se lo digan sus compañeros del Grupo Popular, sus concejales allí, aunque tengo entendido que últimamente no van mucho a los plenos y no prestan demasiada atención a los problemas de Guadalcacín, pero pregúnteles a sus compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Se está buscando el terreno, por parte del Ayuntamiento, para hacer ese nuevo centro de salud. Urbanismo está trabajando en el tema..., desde la Concejalía de Urbanismo se está trabajando en el tema para un edificio que están estudiando desde el Ayuntamiento a ver si es propiedad o no del Ayuntamiento y construir allí el centro de salud. O, si no, se procederá a la ampliación del que hay actualmente, se hará de forma nueva.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también sabe que en 2007 se han invertido 78.000 euros en el centro —usted lo sabrá mejor que yo—: en los aseos, en el área de servicios, los exteriores, la zona de espera, la señalización, nuevo mobiliario. Tiene que saberlo, porque ya le digo que conoce mucho mejor que yo la situación de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, ¿hay despreocupación por parte de la Consejería de Salud? No. Se ha firmado un convenio de Diputación... Por cierto, no solo el centro de Guadalcacín, casi todas las ELA de Jerez van a tener nuevos centros, centros de La Janda, centros de la Sierra; una colaboración que se establece entre instituciones, diputación provincial y Consejería de Salud, se vienen haciendo desde el año 2001. Ya querría yo que otras instituciones colaboraran con las consejerías de la Junta de Andalucía, de la misma forma que hace la Diputación Provincial de Cádiz, por ejemplo, la ciudad en la que yo habito.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se está redactando el proyecto. Hay un convenio entre la Diputación Provincial y la Consejería de Salud para que ceda terreno al ayuntamiento y se construya el nuevo centro de salud, con una aportación de 5,7 millones de euros, a repartir: 3,6 millones, Junta de Andalucía; 2,1 millones, la Diputación de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Se va a hacer el nuevo centro. La población que ustedes plantean no es la que es. Se está atendiendo a la gente. Si tienen que desplazarse, es cierto, es a 10 minutos de la zona en la que viven y si se les ha causado molestias porque ha habido, en momentos determinados, problemas con algunos de los servicios que se dispensan, bueno, entendemos que ha sido una excepción y no es la regla. Y lo que sí tienen que tener claro los habitantes de Guadalcacín, y así se lo trasladaremos desde el Grupo Parlamentario Socialista cuando vayamos allí, es que el nuevo centro de salud se va a construir y que la sanidad va a funcionar perfectamente, como ha estado funcionando hasta ahora, aunque haya habido problemas puntuales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el Grupo Parlamentario Socialista no puede apoyar la proposición no de ley que plantean hoy.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate de esta iniciativa tiene la palabra la señora García-Pelayo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, a mí me encantaría que realmente la Junta de Andalucía construyera un centro de salud en Guadalcacín, porque es lo que se merece la gente de Guadalcacín, ni más ni menos. Pero a mí me gustaría, y tengo aquí los presupuestos de la Junta de Andalucía para la provincia de Cádiz, para el año 2009, que usted me dijera dónde aparecen consignados esos cinco millones de euros o esos tres millones de euros que usted ha anunciado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros estamos ya muy acostumbrados a las promesas del Partido Socialista y, especialmente, en la provincia de Cádiz y en Jerez. A esos proyectos que llegan, los anuncian y luego no los hacen nunca o tardan, años, años y años. Y un ciudadano se pone malo. Y no puede esperar que el señor Chaves cumpla con sus compromisos, se pone malo hoy. Mire usted, yo lamento enormemente que usted justifique su no en el número de habitantes de Guadalcacín. Mire usted, y estudie el Plan General de Ordenación Urbana de Jerez, y verá cómo la proyección de creación de población, de crecimiento de población en Jerez, supera incluso esos siete mil de los que yo he hablado. Eso, en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, lamento que a usted no le importe nada o le importe cero que los ciudadanos de Guadalcacín tengan que recorrer esa distancia de 10 minutos, que no son 10, es mucho más, porque después hay que aparcar. Pero aparte de eso, que llegan a un centro de salud que está colapsado, es que no llegan al segundo hospital, ese que también nos prometió el Partido Socialista en Jerez; es que no llegan al segundo hospital. Llegan a un centro de salud en La Granja, que también está colapsado.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que el Partido Socialista ha hecho obras en el centro de Guadalcacín. Mire usted, que no provoquemos alarmas, que todo va bien. ¿Sabe lo que me provoca alarma? Que hace tres años, escasamente, que se han hecho esas obras a las que usted se refiere. Esas obras en los servicios, si no me equivoco. Esas obras para pediatría o esas obras también para la sala de cura. ¿Y sabe usted lo que ocurre? Pues que no hace ni tres años que las obras se han hecho, que fueron inauguradas por el Partido Socialista y resulta que pediatría se inunda cuando llueve y las obras tienen tres años, escasamente tres años, señora Arenal ¿Sabe usted lo que ocurre? Que todo el centro está lleno de humedades, todo el centro, todo. Las humedades, por lo visto, van de abajo arriba, o sea, del propio suelo sale la humedad ¿Y sabe usted lo que ocurre? Que la segunda planta del consultorio está apuntalada, entera apuntalada. Y resulta que ustedes son tan eficaces que han hecho obras hace tres años. Y, encima, termina usted su intervención diciendo que cuando esté ese centro de salud que han prometido, que no aparece en los Presupuestos de la Junta de Andalucía, los ciudadanos van a seguir recibiendo la misma calidad asistencial que están ofreciendo hasta ahora ¿Eso es lo que usted les está ofreciendo a los ciudadanos de Guadalcacín? ¿Más humedades? ¿Eso es lo que usted les está ofreciendo? ¿Más apuntalamientos?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Arenal, lo cierto es que me llama usted, prácticamente, frívola porque pedimos más personal. Me dice usted que los enfermeros en todos los centros de salud sacan sangres. Es cierto, pero es que solamente hay cuatro personas para atender a 4.600 personas. Y lo que estamos diciendo es que no dan abasto. Y que la calidad asistencial se resiente.</parrafo>
        <parrafo>Antes estaba yo escuchando hablar a su compañera de Córdoba, del Partido Socialista, y hablaba de que en un centro de salud, en Córdoba, hay un equipo radiológico. Es que en todas la zona rural de Jerez no sabemos lo que es eso ¿Y no se merecen los ciudadanos de Guadalcacín o los ciudadanos de la zona rural de Jerez, también, esos avances tecnológicos que ustedes están prometiendo, haciendo o realizando en otros centros de salud de Andalucía o de otras provincias andaluzas? Yo creo que sí. Hay un Estatuto de Autonomía de Andalucía, del que ayer celebrábamos el II Aniversario, que dice que todos tienen derecho a la salud, pero a la salud de calidad, no a estar hacinados. Es que, en invierno, cuando llueve, o en verano, con el calor, no pueden ni entrar porque la sala de espera es muy pequeña. Es que, en pediatría, los niños pequeños están conviviendo con las humedades. Y usted me dice que el Programa Diraya no funciona, pero que no pasa nada, es que el teléfono estuvo estropeado, pero ¿por qué? Es que ustedes tienen las competencias en materia sanitaria. Y ahora le digo, le doy un dato —fíjense ustedes, si me escuchan un segundo— que creo que demuestra el compromiso del Partido Socialista con la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>El consultorio de Guadalcacín está en una plaza, en la plaza del pueblo. Justo enfrente del consultorio está el ayuntamiento, donde es cierto que gobierna su compañera, la señora Ana Lirio, del Partido Socialista. Pues el ayuntamiento lleva muchísimo tiempo rehabilitándose. Y hay un cartel de la Junta de Andalucía, de la Consejería de Gobernación, que dice muy claramente que allí se están gastando 113.000 euros o 112.000 euros, 18 millones de pesetas. Justo en frente ¿Para qué? ¿Para que su compañera del Partido Socialista esté cómoda? ¿Ustedes qué prefieren, el lujo y la ostentación de los equipos de gobierno frente a la comodidad asistencial en un centro de salud digno, en un consultorio digno? Yo creo que no, yo creo que eso es faltarle el respeto a los ciudadanos. Y lo que lamento es que si hay dinero para arreglar el ayuntamiento no haya dinero para arreglar el consultorio.</parrafo>
        <parrafo>Yo le aseguro que si en Guadalcacín estuviera gobernando el Partido Popular, un compañero mío del Partido Popular, hoy, el cartel donde estaría colocado «la Junta de Andalucía invierte» sería en el consultorio, y no en el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Me parece, de verdad, muy duro que usted venga aquí a decir que todo va bien, que todo lo hacen bien. Me parece, extremadamente duro que diga que, bueno, que yo soy de Jerez y que lo conozco, por supuesto que lo conozco. Se también… y le doy un ejemplo más de la chapuza que han hecho en Guadalcacín. Han arreglado un colegio, el Tomasa Pinilla, la red eléctrica está colgada en la palmera, en la palmera está colgada la red eléctrica. Y el colegio tiene, le voy a decir, meses, y resulta que ya está inundada toda la zona del patio. Esas son las obras que hace el Partido Socialista. Para eso hacen ustedes las empresas públicas, para ocultarles información. Esa es la calidad de vida que ustedes les ofrecen a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad, lamento el escaso compromiso que tienen con Guadalcacín. No puedo entender que si usted dice, y es verdad, que van a hacer un centro de salud voten en contra de la iniciativa ¿Qué problema hay? Si van a mejorar, ¿por qué no lo demuestran? ¿Por qué no votan a favor de la iniciativa? Porque saben que están faltando a la verdad. Porque saben que eso no se va a hacer nunca. Y que si se hace será otra chapuza más como las que ustedes nos acostumbran a hacer.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, termino diciéndoles que me he sentido muy satisfecha de poder defender aquí a unos ciudadanos que creo que se lo merecen. Que usted dice que no hay alarma, que no les importa. Yo he ido muchas veces al consultorio a hablar con ellos y les aseguro… Usted ha dicho: «Hombre si usted le dice que un médico malo, un médico malo, van a decir que no». Eso es reírse de los andaluces. Cualquier persona quiere tener una calidad asistencial digna y quieren tener los médicos que le corresponden por derecho, y en Guadalcacín no los hay.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pelayo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda rechazada la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Debatido todo el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

