<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>473</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Anciano, Gerontología</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000043</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000043. Proposición no de ley relativa a la especialidad de geriatría en Andalucía (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías. Reanudamos la sesión con el punto del orden del día que serían proposiciones no de ley en Comisión, y la primera es relativa a la especialidad de Geriatría en Andalucía, a propuesta del Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que debatimos este tema en este Parlamento, de hecho, en esta legislatura, al inicio de esta legislatura y en esta misma Comisión, a petición entonces de Izquierda Unida, lo hacíamos en una propuesta en términos similares. Pero, como nada se ha avanzado... Entonces supimos que la posición del Gobierno era contraria. Han pasado dos años y pico y queremos saber si se ha evolucionado en algo en este aspecto dentro de las filas del Partido Socialista y dentro del Gobierno andaluz, porque la petición del sector se sigue manteniendo. Nosotros creemos que es lo más oportuno y por eso insistimos.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, actualizando un poco los datos que actualizábamos entonces en aquella Comisión, decir que en enero del año pasado, Naciones Unidas publicaba el Informe de Envejecimiento de la Población 2009 en el que destacan cuatro conclusiones principales: el envejecimiento de la población no tiene precedentes, el envejecimiento de la población es generalizado, afecta a casi todos los países del mundo, es profundo y tiene importantes consecuencias y repercusiones para todas las facetas de la vida humana y, además, es permanente. Desde 1950 la proporción de personas mayores ha ido aumentando constantemente, pasando de un 8% en 1950 a un 11% en 2009, y se espera que alcance el 22% en 2050.</parrafo>
        <parrafo>Mientras la mortalidad y la vejez sigan disminuyendo y la fertilidad siga siendo baja, lógicamente, irá en aumento. Por tanto, el envejecimiento de la población es un hecho irreversible. De hecho, como les he dicho antes, la esperanza de vida ha aumentado considerablemente en los últimos años. Más de un millón de personas superan ya los 80 años en nuestro país y diferentes estudios dicen que esa cifra crecerá nada menos que un 208% para el año 2025.</parrafo>
        <parrafo>En la vejez hay un aumento de la incidencia y prevalencia de aquellas enfermedades básicamente degenerativas en las que la edad avanzada es un factor importante de riesgo. Y esto tiene una consecuencia inevitable, que es la necesidad de dotarnos de los recursos sociales y sanitarios necesarios para garantizar la atención a las personas de edad más avanzada.</parrafo>
        <parrafo>La Organización Mundial de la Salud, en Viena, en 1982, ya incluía entre sus recomendaciones la de desarrollar al máximo los servicios sanitarios, tanto a nivel ambulatorio como hospitalario, en base de las necesidades que presenten las personas de edad, contando con las infraestructuras necesarias así como con el personal especializado que pueda llevar a la práctica una asistencia integral y completa. «Deberá estimularse —decía— la capacitación en todos los aspectos de la gerontología y la geriatría y darles la debida importancia en los planes de estudio a todos los niveles».</parrafo>
        <parrafo>En España la especialidad de Geriatría se crea oficialmente en 1978. Esta especialidad se ocupa de los aspectos preventivos, clínicos, terapéuticos y sociales de las enfermedades en las personas mayores; en definitiva, de dar una atención integral al mayor. Pero en Andalucía hay que decir que no se reconoce dicha especialidad, es más... Bueno, «no se reconoce» quizás no sería la palabra, se reconoce la especialidad pero no está dentro de la cartera de servicios, es la única comunidad de España donde esta especialidad no está introducida.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, en nuestro Estatuto, en su artículo 22, apartado k), dice que el derecho de los andaluces..., o habla del derecho de los andaluces a recibir una atención geriátrica.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un desafío dentro del sistema sanitario. España se convertirá en el país de la Unión Europea con mayor proporción de ancianos en un futuro bastante cercano.</parrafo>
        <parrafo>La red hospitalaria es insuficiente, lo sabemos claramente. En el año 2000 solo el 13,5% de los hospitales estaban especializados en geriatría, según el Instituto Nacional de Estadística. Las ofertas de camas: el 7,3% del total de camas en hospitales españoles se destinaban a geriatría. Esto ha ido evolucionando, pero, desgraciadamente, no hemos avanzado mucho más.</parrafo>
        <parrafo>El crecimiento de la población de más de 65 años requiere un cambio cualitativo de la atención y cuidado médico enfocado a primar la prevención. Las consecuencias del envejecimiento de la población son claras: feminización, el número de mujeres dobla el de hombres a los 80 años de edad; sobreenvejecimiento, cada vez es mayor el número de personas que alcanza edades muy avanzadas, y aumento de la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>La geriatría presta atención tanto a los aspectos clínicos presentes en las enfermedades como a la prevención de las mismas. De forma especial y particular, los aspectos sociales que pueden influir en la salud del anciano como son la soledad, el aislamiento, la dependencia deben formar parte de lo que es el trabajo y actuación del médico geriatra.</parrafo>
        <parrafo>Los ancianos consumen cada vez más recursos en visitas médicas, ocupación de gastos hospitalarios, gastos farmacéuticos, etcétera. Por eso es importante la geriatría, porque sus objetivos son, entre otros, el de prevenir la enfermedad vigilando la salud del anciano, evitar la dependencia, dar una asistencia integral, rehabilitar, proporcionar un cuidado progresivo del anciano. Y para esto cuenta con unos recursos, principalmente, la valoración geriátrica integral que atiende todas las dimensiones: problemas médicos, evaluación de capacidades funcionales, valoración mental, valoración social, niveles asistenciales; e, incluso, quién debe formar ese equipo multidisciplinar: enfermería, psicoterapeutas, psicólogos, asistentes.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, todos los expertos en atención a ancianos destacan la importancia de las unidades geriátricas ante la hospitalización de estas personas, pero solo 40 hospitales en toda España tienen estas unidades —un 10% del total de los públicos y privados—, aunque hay estudios que demuestran que en estas unidades los ancianos evolucionan mejor y reciben antes el alta, incluso, hablan que el tiempo de hospitalización se reduce entre un 10% y un 20%; pero en Andalucía solo hay una funcionando, en el hospital Carlos Haya.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, por eso proponemos esta proposición no de ley, porque a pesar de que ha pasado poco tiempo desde que se debatió una en términos muy similares, nosotros creemos que sí se puede hacer algo, que Andalucía debe de hacer algo, y que es importante que se haga de forma inmediata el reconocimiento de la especialidad de Geriatría en Andalucía y su inclusión en la cartera de servicios de la sanidad pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>A falta de presencia de algún diputado de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, pasamos al posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista, para lo cual tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La señora Corredera ha venido hoy a hablar en nombre de un sector, así lo ha dicho: «El sector dice...». Yo creo que cuando se trata de discutir sobre un asunto tan complejo y tan importante como este, que afecta a un área tan importante del sistema sanitario, uno puede venir aquí al Parlamento a hablar desde la perspectiva del paciente, desde la perspectiva del sistema sanitario o desde la perspectiva de un sector. Entonces, la señora Corredera ha preferido hablar desde perspectiva de un sector. Y yo le niego la mayor: no es de recibo confundir o afirmar que solo hay asistencia integral, asistencia geriátrica, si hay un sector al frente de esa asistencia. Yo se lo voy a tratar de demostrar.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto, señoras y señores diputados, es que al haberse incrementado la esperanza de vida y, además, al haber mejorado la salud general de la población, las patologías se han ido concentrando en las edades más avanzadas de la vida, en las personas mayores. Pero vejez no es sinónimo de enfermedad, cada uno envejece de una manera distinta. Mire, la edad media de ingreso de los pacientes en las unidades de medicina en nuestros hospitales es de 77,8 años, 78 años, y en atención primaria —me voy a quedar corto— dos de cada tres pacientes es también mayor. Naturalmente, en ese cambio demográfico tan fundamental, los sistemas sanitarios se han tenido que ir adaptando progresivamente a una realidad que también se ha ido instalando entre nosotros de manera progresiva.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cómo se ha ido adaptando el sistema sanitario a esta nueva realidad? Pues, mire, en primer lugar, nuestros médicos de atención primaria, los médicos de cabecera, son hoy especialistas en Medicina Familiar y Comunitaria —cuatro años de docencia MIR— alcanzando un nivel de competencias adecuado para garantizar la debida atención a las personas mayores, desde una perspectiva completamente integral. Lógicamente, tienen que formarse para poder atender bien a los pacientes que van a ser los que con mayor frecuencia van a tener que atender.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en atención especializada u hospitalaria, pues la atención a los mayores depende del tipo de patología que presente una persona mayor. Si una persona mayor tiene un problema cardiaco, lo lógico es que lo atienda un cardiólogo. Si tiene un problema de una artrosis, pues lo lógico es que le atienda un reumatólogo, si tiene un problema relacionado con la visión, que le vea un oculista, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Si, como es bastante frecuente, se trata de una paciente que tiene muchas patologías distintas, lo que se trata el paciente polipatológico o pluripatológico, es decir que tiene por ejemplo una diabetes, una hipertensión, una artrosis, una pequeña insuficiencia cardiaca, etcétera, etcétera. Entonces se requiere una visión integral de la medicina, sea mayor o sea más joven, que es la que la medicina siempre ha encargado a un especialista que se llama el especialista en Medicina Interna, que es el responsable de esa visión integral del paciente.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde un punto de vista de la ordenación de la asistencia sanitaria, basada en valores como, por ejemplo, la continuidad asistencial, la accesibilidad, la atención personal, entonces, los sistemas sanitarios, el sistema sanitario andaluz lo que ha hecho ha sido organizar equipos multidisciplinarios desde la perspectiva de la gestión clínica, en donde hay especialistas en Medicina Familiar y Comunitaria, en donde hay especialistas en Medicina Interna y donde hay una presencia muy fundamental de la enfermería. Muy importante, porque, evidentemente, los pacientes pluripatológicos, fundamentalmente mayores, tienen, como muy bien, por cierto, ha dicho la señora Corredera, pues, otro tipo de cuestiones sociales, a las cuales hay que atender, y nada mejor que la enfermería para eso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, todo el sistema sanitario, como no podía ser de otra manera, está comprometido con esta nueva realidad. No vamos ahora a inventar un sistema paralelo, específico, no vamos a crear un gueto para los mayores, y vamos a reservar el sistema sanitario, tal y como lo conocemos, para la gente joven. Porque eso sería, desde cualquier punto de vista, una barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, además, Andalucía ha desarrollado, justamente para estos pacientes, un modelo que no solo responde a esos valores a los que yo antes hacía referencia, sino que ha terminado por consagrarse como el modelo ideal de referencia para toda España. Yo sé que al Partido Popular no le gusta cuando hay algo positivo en Andalucía, siempre es una mala noticia. Pues, mire usted, señora Corredera, tenemos el mejor modelo de atención integral para pacientes pluripatológicos, fundamentalmente para mayores. Y la referencia está muy cerca: la Unidad Clínica de Atención Médica Integral del Virgen del Rocío, acaba de abrirse la del Virgen de las Nieves. Y esto se está difundiendo en toda Andalucía y en toda España, en toda España.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se combina la calidad existencial, no solamente la asistencial, desde el punto de vista patológico, sino también desde el punto de vista de los cuidados, desde una concepción general. La innovación en la gestión de los procesos y la excelencia científica, desde la perspectiva de la integración, enfermería, médicos de atención primaria, internistas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es la filosofía que está integrando a los 512 especialistas de Medicina Interna que tenemos en Andalucía. Dicen: «Los mayores tienen que ser atendidos por otro especialista». ¿Y qué hacemos con los 512 magníficos y excelentes internistas que tenemos? Que además lo están haciendo muy bien. Y que son los referentes en toda España, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué deberíamos hacer? Porque siguiendo una visión simplista, que yo creo que es la que usted ha traído aquí, cuando ha venido de portavoz de un sector, yo estoy tratando de hablar pensando sobre todo en qué le conviene al paciente, y a un sistema sanitario que tiene que ser un sistema sanitario potente, solvente y sostenible. Pues, mire usted, una buena atención geriátrica no significa necesariamente que tengamos que construir un sistema sanitario distinto para los mayores.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, le voy a poner un ejemplo muy fácil. Mi madre, todavía sigue viva y espero que por muchos años, la atiende un endocrino de su diabetes y un internista de las otras patologías que tiene, desde una visión, como le digo, integral. Y que además ha depositado toda su confianza en su médico de atención primaria. Entonces, ¿qué pasa?, que tiene ahora que decirle «no, ya usted ha llegado a una edad en la cual tiene que despedirse de todo eso e irse a otro especialista distinto, a uno nuevo». ¿Usted cree que eso lo aceptaría? Usted cree que una persona por llegar a una edad y decirle ya usted no forma parte de este sistema sanitario, sino que se tiene que ir a otro, ¿usted cree que eso no sería visto como algo peyorativo? ¿Incluso como discriminatorio, señora Corredera?</parrafo>
        <parrafo>Y ahora ¿qué hacemos? Con una determinada edad les arrancamos ya estos pacientes a los internistas. Los internistas no sé a qué se van a dedicar. Ahora lo diré, exactamente, qué es lo que piensa, no el sector, sino la medicina interna de todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo ya le digo, niego la mayor. Andalucía reconoce el título de geriatra y además lo hace muy bien, pueden estar muy bien: en residencias de mayores y en algún otro tipo de dispositivo.</parrafo>
        <parrafo>Pero el dispositivo sanitario, donde se mezclan lo asistencial, con lo científico, con lo social, la perspectiva multidisciplinaria no solamente es que nosotros digamos que es la mejor, sino es que la que todo el mundo está de acuerdo con que es la tendencia, ya le digo, de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esta unidad UCAMI, estas unidades de atención integral, están liderando, concretamente la de Sevilla, el doctor Ollero concretamente, puede usted ir a hablar con él, como yo he hecho; pues el Proyecto Profund, en el que participan 36 hospitales de 13 comunidades autónomas, para identificar indicadores pronósticos para enfermos de edad avanzada, o el proyecto Paliar, en el que participan 56 hospitales de toda España para identificar indicadores, pronósticos de enfermos que están en situación terminal, es decir, en las Unidades de Paliativos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estas unidades multidisciplinarias están encargadas y son responsables, y lo están haciendo muy bien de la medicina geriátrica y de la medicina paliativa. Y no necesariamente hacen falta geriatras o paliativólogos para llevar un área tan integrada. Ya le digo, tenemos 512 profesionales excelentes que lo están haciendo muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, están publicando en revistas de máximo prestigio. Mire, Archivos de Gerontología y Geriatría, en inglés, Archives of Gerontology and Geriatrics; ahí están publicando nuestros profesionales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010 cuatro publicaciones, revistas de mayor impacto. Y mire lo que dice Annals of Internal Medicine, la revista más prestigiosa de medicina junto con The New England Journal of Medicine y The Lancet. Decía hace algunos años: «El futuro de la Medicina Interna debe adaptarse a una serie de cambios como son los demográficos, el envejecimiento de la población, el aumento de las enfermedades crónicas en las personas mayores y la mayor incidencia en enfermedades degenerativas. El internista generalista», como estos 512 de los que les he hablado, «combina las características de un clínico humanista, diagnosticador, con conocimientos de Atención Primaria, consultor y experto en la prevención de las enfermedades, la promoción de la salud, los cuidados continuados y en el manejo y control de pacientes con enfermedades crónicas y avanzadas, con pacientes de edad avanzada».</parrafo>
        <parrafo>Este es el modelo actual, un modelo solvente, un modelo innovador, un modelo respetuoso con el Estatuto de Autonomía, donde no necesariamente me puede usted poner una serie de condiciones para decirme si los mayores están, o no, integralmente atendidos. Esta es una respuesta inteligente a un problema de hoy. Como le he dicho, desde la perspectiva de lo mejor para el paciente, porque además todos los estudios demuestran la gran aceptación de este modelo multidisciplinario. No hay ningún mayor en Andalucía que eche de menos a otro tipo de especialista, señora Corredera, se lo garantizo. ¿O usted cree, por ejemplo, que no están todos los profesionales adaptándose a este cambio demográfico tan preocupante? ¿Usted cree que un dentista de hoy —por poner otro profesional sanitario— no sabe que tiene que atender cada vez a más personas mayores y no adapta su formación y sus competencias a esa realidad? O le tenemos que decir: «No, no, el dentista normal hasta tal edad, y de los mayores...». Hagamos otro gueto en la odontología porque venga un sector y se lo sople al Partido Popular, que no sabe dónde encontrar un flaco de debilidad en el Sistema Sanitario Andaluz mientras está comandado y dirigido por el Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez Roldán, tiene que ir concluyendo ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Nadie, señora Corredera, tiene la exclusiva de los pacientes mayores, nadie. Y no vamos a aceptar guetos para mayores, ni nadie que venga a decir que yo tengo la exclusividad de los mayores, porque los mayores no lo quieren, señora Corredera, y, además, el sistema está objetivamente demostrado que es perfectamente solvente.</parrafo>
        <parrafo>No queremos barreras, señora Corredera: queremos la continuidad asistencial, queremos equipos multidisciplinarios. El mayor, tenga usted eso muy presente, señora Corredera, los mayores van a estar siempre y tendrán siempre un sitio de honor en el corazón mismo del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>A mí no me extraña que la señora Consejera haya sido declarada persona non grata por la Sociedad Española de Geriatría, no es de extrañar. Como tampoco me extrañan unas declaraciones que hacía un vocal de la Asociación Andaluza de Geriatría y Gerontología —que, por cierto, hoy vuelven a confirmarse con la intervención del señor Núñez—; decía: «A la Junta de Andalucía no le interesa la geriatría; la Junta de Andalucía no solo no quiere especialistas para los mayores, sino que están retrasando la formación de geriatras y están expulsando de Andalucía a los médicos que quieren hacer la especialidad». Y usted, con su intervención, me ha confirmado que esto es una realidad absoluta, absoluta. Ustedes, por lo que sea, no quieren a los geriatras en Andalucía, cosa que no entiendo. Ustedes están, desde el SAS y desde el Partido Socialista, rechazando la geriatría. Y no sé si es por desconocimiento —cosa que dudo, porque usted es un profesional de la medicina— o por intereses ocultos que no llego a entender; sinceramente, no los puedo llegar a entender, porque lo que la geriatría ofrece y reconocen en Europa, reconocen en el mundo y reconocen en el resto de España, que no en Andalucía, son garantías de atención, seguimiento y respeto por los pacientes. Nada más.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he dicho que ahora no haya, por cierto, una asistencia integral. Claro que no lo he dicho. He dicho que la especialidad de los geriatras es una asistencia integral, no he dicho que no se le esté dando. Aquí no me valen manipulaciones. Y tampoco he dicho... He dicho que el sector lo está pidiendo, pero también que el Partido Popular cree en esto, y por eso lo plantea. No le estoy diciendo que no tenga en cuenta a los mayores; si no, es que ni siquiera lo plantearía aquí. Así que no intente manipular lo que yo digo.</parrafo>
        <parrafo>Vejez no es sinónimo de enfermedad, por supuesto que no, pero usted sabe igual que yo que hay muchas enfermedades que se agudizan con la edad. ¿O aquí resulta que vamos a descubrir el mundo y no es así? Y de lo que estamos hablando es de que hay unos especialistas. Y es que en su propia intervención se contradice, porque dice: «Si tiene un problema de corazón, al cardiólogo; si es de la vista, al oftalmólogo». Así que no hacen falta los geriatras. Por ese principio, tampoco los pediatras, ¿no? Por ese principio, tampoco los pediatras, así que ustedes, después de los geriatras, se cargarán a los pediatras, porque para eso ya están los médicos de atención primaria, y para eso ya están los distintos especialistas cuando el médico de atención primaria diga que el niño lo que tiene es una pierna rota o un problema en la vista.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, vamos a ser serios, que me parece que su intervención hoy, precisamente, no lo ha sido. Y no me diga que yo estoy diciendo que sobran los 512 especialistas en medicina interna que tiene Andalucía, y que son referentes en toda España. Por supuesto que no. Por supuesto que no. ¿Pero eso impide que haya geriatras en Andalucía, cuando los hay en el resto de comunidades autónomas? Es que eso es lo que no puedo entender, por qué en Andalucía ustedes tienen ese rechazo absoluto. En el fondo está que el Partido Socialista andaluz, el andaluz —porque en otras comunidades gobernadas por el PSOE sí que la hay— no está de acuerdo con que exista la especialidad de geriatría. Pues díganlo así, díganlo así, porque es que están intentando negar la mayor. Porque si no, sería como decir..., ha dicho usted, me ha llegado a decir que es una barbaridad que yo diga que es necesario un geriatra para una atención integral, cosa que, por cierto, no había dicho, pero es que entonces me está diciendo que es una barbaridad que existan los pediatras.</parrafo>
        <parrafo>Yo es que no les entiendo, sinceramente. Ustedes están fomentando las desigualdades entre comunidades autónomas, las desigualdades en la atención. Es decir, los geriatras —vuelvo a repetir— pueden trabajar en Europa, pueden trabajar en España, se pueden formar en España, pero no pueden trabajar en Andalucía. Y, además, el señor Núñez no ha sido consecuente con lo que ha dicho, porque ha dicho, ha llegado a decir, ¿eh?: «Decidles a los mayores que no forman parte de este sistema sanitario, sino que se tienen que ir a otro, porque los tiene que atender un geriatra». A ver si los geriatras ahora son marcianos. A ver si ahora son marcianos. ¿Es que si les atiende un geriatra no están dentro del sistema sanitario andaluz, señor Núñez? Es que ha llegado usted a decir eso. Léase su intervención. Y a mí eso sí que me parece una barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen que los mayores, la atención a los mayores tiene un sitio de honor en Andalucía, dicen que es una prioridad atender lo mejor posible a nuestros mayores. Pero esta atención no tiene que pasar por la atención de un especialista en patología de mayores. Eso es lo que están diciendo: que lo hagan otros; nosotros, no.</parrafo>
        <parrafo>Al menos usted hoy ha tenido la decencia de no decir lo que dijo la señora Blanca en su intervención la última vez que debatimos este tema, que es que los geriatras podían llegar a producir un aumento en el grado de medicalización. Eso ya me pareció otra barbaridad cuando lo leí, porque aquel día yo no pude intervenir —porque no estaba en esta Comisión— y tuvo que llevar el debate mi compañera la señora Martín. Pero lo he leído en el Diario de Sesiones. Me lo he leído hace un cuarto de hora para repasarlo. Así que las cosas son las que son. Hoy, el señor Núñez, al menos —léase usted el Diario de Sesiones, que yo me lo he leído—, al menos ha tenido la decencia de no decir eso.</parrafo>
        <parrafo>Y yo termino. Yo no he cuestionado, ni voy a cuestionar el trabajo de la Unidad de Atención Integral del Virgen del Rocío. Por cierto, ¿sabe usted lo que dicen —y yo he hablado con varios geriatras antes de traer hoy aquí este debate—? Lo que dicen es que hace el mismo plan funcional que hacen los geriatras en otras comunidades autónomas. Por tanto, ¿que ustedes quieren hacerlo y no quieren utilizar esa especialidad? Vuelvo a decir: yo no cuestiono el trabajo de lo que están haciendo ni digo que lo estén haciendo mal, pero digo que aquí podríamos tener lo que se tiene en otras comunidades, y, al final, el problema es que ustedes no creen en su Estatuto de Autonomía, el que aprobamos todos y que dice que avancemos en la geriatría. Que van en dirección contraria al mundo y a Europa. Y yo les digo una cosa: tenemos magníficos profesionales en la sanidad andaluza, por supuesto que los tenemos, y no soy yo quién para cuestionar ese trabajo, nunca lo he cuestionado. Jamás, jamás. Pero no entiendo, sinceramente, por qué en unos sitios sí y en otros no: en Castilla y León hay 20 geriatras; en Castilla-La Mancha, que gobierna el PSOE —lo digo por eso de que allí creen en la geriatría y aquí no—, 70; en Madrid, 120; en Andalucía, cero. ¿Es que nuestros mayores merecen menos que en otras comunidades autónomas?</parrafo>
        <parrafo>Yo lo siento mucho, señor Núñez, pero hoy no me ha convencido su intervención. Y creo que no les convence ni a nuestros mayores ni a los que han estudiado y se han formado en geriatría. Por cierto, que aquí, antes, también se podían formar en geriatría; ahora, ya no. Y ahora ya no pueden hacerlo porque, claro, protestaban porque había plazas de MIR para formación en geriatría en los hospitales andaluces, pero luego no les dejaban ocupar plaza, porque en Andalucía no estaba la especialidad de geriatría, y se tenían que ir a otras comunidades autónomas. Consecuencia: quitamos esas plazas de formación en geriatría en Andalucía y se las llevan a Albacete. Las dos que tenía Andalucía, pues ahora las tiene Albacete.</parrafo>
        <parrafo>Si es que todo, al final, va en la misma dirección: que ustedes no creen en esa especialidad, que ustedes no están dispuestos a implantarla en Andalucía y que ustedes van en contra de lo que se hace en el resto de España, en Europa y en el resto del mundo. Así, esa es la cuestión. Y yo lo lamento muchísimo. El Partido Popular, como sí cree en los geriatras y en la magnífica labor que pueden realizar, seguirá trayendo iniciativas de este tenor y seguirá trabajando por impulsar que Andalucía no sea diferente al resto, porque no lo merecemos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

