<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>494</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000018</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000018. Proposición no de ley relativa a la aplicación y ejecución de la legislación sobre la evaluación de la cooperación al desarrollo (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías, proseguimos la Comisión abordando el último punto del orden del día, relativo a las proposiciones no de ley, en este caso, la relativa a la aplicación y ejecución de la legislación sobre la evaluación de la cooperación al desarrollo, que propone el Partido Popular, y su portavoz, la señora Rico, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, es una PNL que pide la evaluación y la ejecución de la legislación sobre la evaluación de la cooperación al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>La evaluación de los proyectos de cooperación internacional para el desarrollo, a juicio de este grupo, es necesaria para conocer la verdadera implementación de los proyectos que se llevan a cabo en los distintos países y zonas del mundo que se hacen por parte de la Junta de Andalucía. De esta manera, sabremos cuál es la verdadera ejecución de estos proyectos de cooperación, y para ello la Ley 14/2003, en su artículo 9.2 lo deja muy claro hablando del Informe Anual de Evaluación de la Cooperación al Desarrollo que tiene que existir.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo que significa aportar transparencia ayuda a agilizar muchos más los recursos destinados a estos proyectos solidarios y hace que se garantice correctamente lo que se programa, lo que se planifica y ejecuta, y se gasta en cada proyecto de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo político, el Partido Popular, cree necesario que cuanto antes se pongan en marcha los mecanismos oportunos y que el Gobierno de la Junta de Andalucía cumpla y aplique a la mayor brevedad lo legislado por los organismos pertinentes en lo relativo a cooperaciones del desarrollo, mejorando todo lo que signifique transparencia y claridad en la ejecución de los planes anuales de los programas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, pedimos dos puntos claros: el primero, agilizar y actualizar la evaluación de la cooperación al desarrollo mediante la puesta en marcha, a la mayor brevedad, de todo lo necesario para regular el seguimiento y la evaluación de la cooperación internacional para el desarrollo durante estos últimos ejercicios presupuestarios, cosa que no se ha hecho. Y el segundo, garantizar el cumplimiento de la Ley 14/2003, en lo relativo a los informes anuales de evaluación de la cooperación al desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, el señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Andaluz de Cooperación confiere a la evaluación un papel fundamental para conocer el funcionamiento, los resultados y los efectos de las intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Incorpora procedimientos de seguimiento y evaluación no como elementos de control legislado, sino como una práctica sistemática que permita mejorar e incorporar el aprendizaje positivo de lo actuado.</parrafo>
        <parrafo>El plan andaluz encomienda al Consejo de Gobierno la definición de estos procedimientos que deberán estar establecidos por decreto, decreto cuyo borrador se elaboró en 2010 y que concreta el papel de los distintos agentes, las responsabilidades, las actuaciones sometidas a control y los criterios de calidad que deben regir la actividad evaluadora.</parrafo>
        <parrafo>Contempla un sistema de evaluación continua, pues se realizará en tres momentos: antes, durante y después del desarrollo de cada proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto es un compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía en aras de una mayor eficiencia y transparencia, siendo una iniciativa pionera a nivel nacional al prever un sistema de evaluación y control más exigente que ningún otro.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente el borrador de decreto está en fase de consulta con los agentes de la cooperación andaluza. Sin perjuicio de ello, ya existen mecanismos de control incorporados a las órdenes reguladoras de la concesión de subvenciones, por lo que, además de, en todo caso, un seguimiento de los indicadores incluidos en la formulación de cada proyecto, se establece la obligación de externalizar la evaluación de todas aquellas cuya cuantía supere los 250.000 euros, ya desde el año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Se está realizando una implantación paulatina de la cultura evaluativa entre los agentes andaluces. Tenemos, por tanto, un sistema de garantía que se va a perfeccionar con un decreto específico que ya está en trámite. Miren ustedes, en el Pleno de este Parlamento, de 10 de diciembre pasado, la señora Martín Moya acusaba al Partido Socialista de estar permitiendo y renunciando al control del Gobierno andaluz, que una buena parte del gobierno..., del dinero de todos los andaluces que debería estar invirtiéndose en ayudas se esté perdiendo en un continuo goteo. Mi compañera y diputada socialista Regina Cuenca vino a contestarles que no eran ustedes precisamente los que podían darnos lecciones de transparencia, y les invitaba a preguntarles a los coordinadores y responsables de las ayudas al desarrollo de Madrid, Valencia, Murcia o Galicia sobre cómo tratan o cómo les tratan sus gobiernos. Y dado que se ve que no lo han hecho, yo se lo cuento, solo como un ejemplo, y así terminamos antes.</parrafo>
        <parrafo>Mientras la Coordinadora Andaluza de ONG al Desarrollo dice que la cooperación es una política que en Andalucía, al contrario que en otras comunidades andaluces, se ha caracterizado por el desarrollo permanente y la búsqueda de consenso entre los actores de la cooperación, la Coordinadora Valenciana de Organizaciones No Gubernamentales para el Desarrollo, la entidad que agrupa a las ONG de más solera en la cooperación valenciana, considera que las irregularidades detectadas por la Sindicatura, que es el órgano similar a la Cámara de Cuentas andaluza, abren interrogantes sobre los procesos seguidos por la Consejería de Solidaridad y Ciudadanía del Gobierno valenciano, tanto en la adjudicación de las ayudas como en la justificación de las mismas. Por ello reclaman la realización de una evaluación externa e independiente que verifique las labores que deberían haberse llevado a cabo. La Coordinadora se muestra sorprendida por la concesión de ayudas en la reciente convocatoria a entidades que están siendo investigadas por su mala gestión de los fondos de cooperación. Pero, además, a ONG de reciente creación o prácticamente desconocidas. El comunicado de la Coordinadora no entra en detalles sobre estas ONG. Distintas fuentes del entorno de cooperación, sin embargo, citan sus nombres, curiosos, o cuanto menos evocadores, como son Cazadores Solidarios o Soñadores Despiertos. Yo añadiría casi «pero bien despiertos».</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que sí es muy posible es que hayan hecho un par de llamadas, o tres, y tal vez se hayan enterado de cómo va esto de la cooperación en la gestión del Gobierno valenciano. Y ustedes, que son buena gente, lo que proponen —y yo sé que por nuestro bien— es que, para que no nos pase como a su compañero de partido, el Consejero Blasco Castany, cuya peculiar forma de distribuir los fondos de la cooperación en la Comunidad Valenciana les habrá iluminado y alentado estas prisas, ¿verdad? No lo digo yo, lo dice la prensa. El señor Blasco lanza una campaña en medio de nuevos escándalos de cooperación. La ayuda valenciana a Nicaragua se gastó en un mes en dos pisos, se denuncia que Blasco entrega directamente a una trama la construcción de un hospital en Haití, el grupo Compromis entrega al fiscal 14 gigas de documentación sobre la trama de las fundaciones, la Fiscalía investiga el destino de las ayudas que Blasco da a la cooperación, el Consejero ya había subvencionado en 1998 a similares organizaciones, la Fiscalía de Valencia investiga a Blasco por la compra de pisos en fondos de cooperación, pagó 16 veces más por el proyecto de Nicaragua, etcétera, etcétera, presenta facturas sin sello... En fin, no se preocupen, yo creo que no deben de preocuparse porque todos no somos iguales, evidentemente compartimos el mismo material genético, pero, sin duda, no estamos hechos de la misma pasta.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso vamos a votar que no a esta proposición no de ley, porque estamos convencidos de que aquí las cosas se están haciendo bien. Y además por eso de que, siendo socialistas, tenemos la vocación no solo de hacer bien las cosas, sino de hacerlas mejor cada día, estamos tramitando un derecho pionero, un decreto pionero, perdón, que nos situará como referente y vanguardia nacional en cuanto a la evaluación, el control, la transparencia de los procedimientos de concesión de ayudas para la cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra la señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Carmona, no esperaba menos de ustedes. Mire usted, ustedes han regulado en los últimos años la forma de ejecutar la cooperación al desarrollo en Andalucía mediante dos leyes y un decreto, la Ley 14/2003, donde se aprueba la cooperación internacional al desarrollo, la Ley 2/2006, por la que se crea la Agencia Andaluza de Cooperación al Desarrollo, y el Decreto 1/2008, por el que se aprueban los estatutos de dicha agencia. ¿Cómo me viene usted a decir ahora que está en fase de consulta? Está aprobado. Y en todos ellos, señor Carmona, se detalla, como no podía ser de otra manera, la obligatoriedad del informe anual de evaluación, que ustedes incumplen sistemáticamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ni Madrid, ni Valencia, ni Murcia. La teoría de la tinta del calamar que usted ha expuesto aquí ahora mismo, ¿eh?, no vale para tapar sus propias vergüenzas. Remítase, señor Carmona, a lo legislado en nuestra comunidad, que es lo que le acabo de decir. Porque en las conclusiones del último encuentro de la Cooperación Española para el Desarrollo se expone que tiene que darse la modernización del sistema de cooperación español para estar a la altura de nuestros compromisos internacionales. Y esto requiere nuevas capacidades, nuevos modelos organizativos, nuevos procesos y procedimientos. Y sobre todo, y repito, sobre todo, pone el énfasis en los resultados y en la evaluación de los programas realizados.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, la situación privilegiada que tienen las autonomías para afrontar la cooperación solidaria se debe, en primer lugar, a la naturaleza de sus funciones, al dinamismo, al ser más cercano a las iniciativas y participación ciudadana y a la mayor libertad para actuar, porque allí donde el Gobierno central no puede llegar sí pueden los entes subestatales porque no están condicionados ni por la carga política ni por las obligaciones diplomáticas de los gobiernos. Por lo tanto, partiendo de dicha ventaja, estamos obligados, como autonomía, a llevarla a cabo de manera seria y rigurosa.</parrafo>
        <parrafo>Según nuestros datos en el periodo 2006-2009, la Junta de Andalucía invirtió cerca de cien millones de euros en proyectos de cooperación internacional. Y le recuerdo que el Pan Andaluz de Cooperación al Desarrollo, Pacode, para 2008-2011, está aún incompleto en su desarrollo operativo. Después han venido los recortes, que aleja, en Andalucía, definitivamente, el cumplimiento, el compromiso que teníamos de alcanzar el 0,7% del PIB en 2012. Pero eso lo vamos a dejar para otra ocasión. Ahora, lo que pretendemos con esta proposición es tener garantías de que los proyectos que se ejecutan se evalúen para saber que la gestión de los fondos públicos se realiza con eficacia y con eficiencia. Porque si seguimos sin evaluar de manera sistemática los resultados de los proyectos de cooperación, además de estar incumpliendo la legalidad, señor Carmona, estaremos dando lugar a que el valor de este trabajo se disperse en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>La sociedad, señorías, necesita obtener información veraz y pormenorizada sobre el impacto de las ayudas que se dedican a la cooperación, y saber qué resultados se han obtenido para reforzar su convicción de solidaridad. Para que la Andalucía solidaria se reconozca tiene que tener la seguridad de que realmente se controla y se hace un seguimiento de cada proyecto indicado, facilitando al final una evaluación pormenorizada y fiable de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora han sido muchas las denuncias que desde nuestro grupo hemos hecho sobre cómo gasta el Gobierno del Partido Socialista los fondos destinados a cooperación para el desarrollo, de cómo se utilizan estos fondos para llevar a cabo políticas que a veces nada tienen que ver con los objetivos reales de la cooperación y el desarrollo, favoreciendo y falseando el presupuesto de cooperación internacional, destinándolo a proyectos que, como digo, nada tienen que ver con la solidaridad entre los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga usted, señor Carmona, que el informe, como decía su compañera, en esa cita que usted ha hecho de otra Comisión, el informe o la memoria anual está en la página web de la Consejería, porque eso no es lo que se pide en esta proposición, y ustedes lo saben muy bien.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 9 de la Ley 14/2003, de Cooperación Internacional para el Desarrollo, dice textualmente, y se lo voy a leer, por si usted no lo ha leído: «Artículo 1. Con el objetivo de lograr una mayor eficacia y eficiencia en la gestión de los fondos públicos, se establecerán reglamentariamente los procedimientos y se destinarán los medios adecuados para realizar una evaluación sobre el impacto, la eficiencia y la sostenibilidad de los proyectos de cooperación para el desarrollo financiados por la Administración de la Junta de Andalucía». Y el punto 2: «Con carácter anual», anual, «se elaborará un informe de evaluación que contendrá un análisis del grado de cumplimiento de los objetivos planteados en el Plan Andaluz de Cooperación para el Desarrollo, y en los respectivos planes anuales y programas operativos, así como las conclusiones obtenidas de la evaluación de los proyectos finalizados». Por lo tanto, señor Carmona, una cosa son los informes que ustedes cuelgan en la web y otros los que claramente exige la ley, la evaluación de los proyectos que se financian. Y eso es lo que exigimos desde el Partido Popular que se haga con esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular, es imprescindible fomentar y exigir esa cultura evaluadora en todos y cada uno de los proyectos realizados, tanto de cooperación directa como a través de las ONG, porque solo de esta manera se podrá llegar a los objetivos diseñados en la identificación de los proyectos.</parrafo>
        <parrafo>La evaluación y el seguimiento de los proyectos de cooperación deben verse como un elemento fundamental del ciclo de gestión del proyecto, y la única manera de asegurar el éxito de los mismos. Y mientras no existan evaluaciones precisas de cada uno de los proyectos que se ejecutan no tendremos la certeza de si se han cumplido los objetivos marcados y, por lo tanto, si han sido efectivos o hay que rediseñarlos, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas dudas que hoy planteo aquí de manera fundamentada no solo las tiene el grupo del Partido Popular sino todos los andaluces, que se merecen el respeto de un Gobierno, que cuando menos debe respetar las leyes establecidas, y les rinda cuentas de su gestión, como así se dice en ellas.</parrafo>
        <parrafo>El no aprobar, como usted ha dicho, esta proposición no de ley tiene dos claros argumentos.</parrafo>
        <parrafo>El primero, de carácter legislativo: que no están dispuestos a cumplir con la normativa que ustedes mismos se han dado a través de las leyes y decretos aprobados por su propio Gobierno. Por lo tanto, puede presumir poco, el Partido Socialista, de política brillante en materia de cooperación, porque no se trata solo de gastar dinero, señor Carmona, sino que hay que hacerlo con eficacia y, sobre todo, con control.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo es que demuestran que siguen ustedes instalados en la opacidad y la poca claridad en el manejo del dinero público; en favorecer con su manera de actuar la desconfianza ya instalada en el pueblo andaluz, la poca transparencia que demuestra el Gobierno del Partido Socialista a la hora de rendir cuentas sobre dónde, cómo y a quién favorecen sus políticas, sea en el ámbito que sea.</parrafo>
        <parrafo>Pero, afortunadamente, el pueblo andaluz ya está harto de esa manera de gobernar. Exigen claridad, exigen eficacia y exigen transparencia. Y confían en que esa claridad, esa eficacia y esa transparencia vendrán de la mano del Partido Popular, porque, aplicando nuestras políticas, seguramente se nos permitirá avanzar en la idea de que la cooperación andaluza crecerá no solo cuantitativamente, como ustedes presumen, sino también, y no menos importante, cualitativamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Agotado el debate de la proposición no de ley relativa a la aplicación, ejecución y la legislación sobre la valoración de la cooperación y desarrollo, pasamos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías. Hemos terminado la Comisión, y se da por cerrada esta sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

