<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ciencia, Centro de investigación, Investigación, Investigación científica, Política de investigación, Cooperación científica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000200</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000200. Pregunta oral relativa a los convenios de colaboración con el Consejo Superior de Investigaciones Científicas (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a convenios de colaboración con el Colegio Superior de Investigaciones Científicas, a propuesta de los diputados y diputadas Verónica Pérez Fernández y el señor José Juan Díaz Trillo, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Díaz Trillo tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, para el Grupo Parlamentario Socialista, la combinación de medio ambiente e investigación es una fórmula que garantiza el éxito en la gestión de una materia tan sensible como la que lleva su Consejería. Entendemos que desde ese espíritu en el que se combina la investigación sobre el medio para las labores de protección del medio ambiente, de conservación y, en último lugar, de difusión de nuestro patrimonio natural, el aliado, un aliado como es el Centro Superior de Investigaciones Científicas, es una garantía también de éxito. Por tanto, queremos conocer cuáles son los contenidos de los convenios que recientemente firmó usted, si no me equivoco, en Doñana, hace unas semanas. Y qué cuantía alcanzan y sobre qué materias, le reitero, tratan estos convenios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, coincido con usted en que uno de los pilares básicos para la conservación y la mejora del patrimonio natural de Andalucía lo constituye, precisamente, la apuesta por la ciencia y por la investigación. Es por ello que desde hace años venimos impulsando esa cooperación con una institución de referencia en la investigación de nuestro país, como es el Consejo Superior de Investigaciones Científicas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle que son buenos los resultados obtenidos hasta el momento. Y, fruto de este convenio entre la Consejería y el CSIC, nos ha llevado a ampliar el campo de acción de nuestra colaboración con la firma de seis nuevos convenios, dirigidos a mejorar el medio natural y la biodiversidad. Estos convenios tienen una vigencia de uno a cuatro años, cuentan con un presupuesto de 1,3 millones de euros, que se aportan íntegramente por esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a los contenidos de los convenios, quisiera subrayarle que cuatro de ellos van destinados a realizar estudios para mejorar la conservación de la fauna en Andalucía; en concreto, la población de murciélagos, de tortugas marinas, así como el estudio general sobre las medidas correctoras en las infraestructuras viarias y el seguimiento de las aves presas. A todo ello se suma un convenio sobre la recuperación de los antiguos terrenos agrícolas, de su integración, de la gestión integral de las nuevas tierras forestales, y otro sobre ganadería extensiva y biodiversidad. Tenemos como objetivo analizar las interrelaciones que hay entre las plantas y el ganado, con vistas a mejorar y preservar los ecosistemas, y se ha demostrado, por cierto, que el pastoreo ejerce unos efectos notables en la diversidad biológica, regenerando ese monte mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>En síntesis, señorías, estos convenios son una clara expresión de la suma de esfuerzos y del valor que tienen el estudio y el análisis previo de la realidad medioambiental. Es algo vital para la correcta toma de decisiones articular políticas más efectivas de conservación y avanzar en la sostenibilidad de nuestro medio natural.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, puedo adelantarles que, en esta línea de aunar voluntades y de colaborar con la ciencia, vamos a seguir profundizando, vamos a intensificar y vamos a mejorar los lazos de unión entre la Consejería y el Consejo Superior de Investigaciones Científicas, con la firme creencia de que esta cooperación es la base más sólida para que nuestra gestión y nuestros proyectos sean más certeros y más eficaces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, simplemente animarla, en este inicio de legislatura, a trabajar en esa línea. Estamos convencidos —como le decía al principio— de que es una garantía de protección, y también del éxito en la difusión y en la conservación, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, felicitar a los científicos del Centro Superior, puesto que vienen desarrollando ya en Doñana, y en otros lugares de nuestra Comunidad Autónoma, un excelente trabajo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

