<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>196</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza primaria, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000393</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000393. Pregunta oral relativa a la Enseñanza Primaria en la barriada de El Palmar del municipio de Vejer de la Frontera, Cádiz (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral sobre la barriada de El Palmar del municipio de Vejer de la Frontera y el centro de Enseñanza Primaria de dicha barriada.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Es, digamos, un elemento habitual de la descripción del discurso sobre la educación andaluza el decir que se ha conseguido en los últimos años la universalización y que estamos ahora en fase de conseguir la excelencia, por así decir, o por lo menos la calidad y la mejora. Sin embargo, sorprendentemente, nos encontramos con casos como el que afecta a la barriada de El Palmar, del municipio de Vejer de la Frontera, en Cádiz, donde, existiendo 172 niños en edad de cursar la Enseñanza Primaria, entre los distintos cursos de este ciclo, resulta que solo se oferta, en un colegio rural, por así decir, hasta segundo curso de Primaria, teniendo que desplazarse los niños, a partir de dicha edad, a las localidades más cercanas, normalmente, Conil de la Frontera o Vejer de la Frontera, con el sobreesfuerzo indudable que esto supone.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia de eso, el actual edificio del colegio, que incluye incluso una antigua capilla, no se encuentra en las condiciones de calidad necesarias. Contiene aulas prefabricadas —aulas prefabricadas de las más antiguas, no de las nuevas—, y varios edificios, algunos de ellos realmente deteriorados.</parrafo>
        <parrafo>El programa Mejor Escuela contempla, al menos, el reacondicionamiento de las actuales instalaciones. Y por parte de representantes del Partido Socialista —naturalmente, normalmente, en campaña electoral— se han comprometido a la edificación de un centro de Primaria completo. Estamos hablando de Primaria, ya no estamos hablando ni siquiera de la educación obligatoria completa, que incluiría Primaria y Secundaria; estamos hablando de Primaria.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, habiéndose comprometido, incluso en el Plan Mejor Escuela, a iniciar las obras para agosto de 2008 —después para febrero de 2009—, a la hora de redactar y debatir esta iniciativa no se ha comenzado ni se conoce la licitación de las mismas. Por lo tanto... Bueno, en una situación similar está también la barriada de La Muela, en Vejer de la Frontera. Es prácticamente lo mismo; es decir, se está obligando a niños pequeños de siete u ocho años a hacer un desplazamiento importante, y por ello le preguntamos: ¿cuáles son las causas del retraso de las obras?, ¿cuándo está previsto el comienzo de las mismas? y ¿para qué fecha prevé esa Consejería la puesta en marcha de un colegio de los denominados C-1, es decir, con una línea que imparta en su totalidad, al menos el ciclo completo de Enseñanza Primaria, en la barriada de El Palmar del municipio de Vejer de la Frontera?</parrafo>
        <parrafo>Le agradeceríamos, por ser la misma circunstancia aunque no esté en la pregunta, que si pudiera decirnos algo del de La Muela, que es parte del mismo núcleo rural y que está en la misma situación, nos lo dijera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Rodríguez, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor García Rodríguez, y paso a contestar la pregunta que me plantea.</parrafo>
        <parrafo>El Ente Público de Infraestructuras y Servicios Educativos, como usted sabe, tiene recogida en sus previsiones la sustitución del colegio público Santo Domingo de la Calzada, de El Palmar, en Vejer de la Frontera, al que hace referencia su pregunta. Es cierto, totalmente cierto, que el centro actual se encuentra deteriorado y que es urgente mejorar las condiciones de sus instalaciones. Por lo tanto, la Administración educativa es perfectamente consciente de la situación, reconoce esa necesidad que existe en El Palmar, y, lo más importante, ha puesto los medios para solventarla, ya que tenemos incluso determinado el presupuesto —un presupuesto estimado de 600.000 euros— para la ejecución del proyecto que le acabo de citar.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, hasta el momento, el proyecto no ha podido ejecutarse debido a la necesidad de contar con una parcela adecuada donde acometer esta intervención. Ahora mismo, tanto el Ente Público como la Delegación Provincial de Educación, que cuentan con la colaboración de la Corporación local, se encuentran revisando la documentación de la parcela en la que se ubica el actual edificio, para comprobar que este suelo pueda ser puesto a disposición de la Consejería de Educación por el ayuntamiento para la construcción del nuevo centro; pues le creo conocedor —así al menos nos lo ha comunicado la Delegación de Cádiz— de que, cuando se comenzaron los trámites, surgieron bastantes dificultades derivadas de la situación catastral del terreno en el que se va a ubicar el nuevo edificio, y, por lo tanto, tenemos que solucionarlas, y esa es la causa del retraso de la operación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no le quepa la menor duda de que tanto el ayuntamiento, que es el primer interesado en solucionar esta necesidad educativa de su municipio, como nosotros, por mejorar las circunstancias de los jóvenes que están estudiando, de los niños y niñas que están estudiando... Y que, por lo tanto, sabemos que el centro en el que están ahora mismo tiene cierto deterioro, que merece la pena, por supuesto, corregir. Por lo tanto, no le quepa duda de que en el momento en que se compruebe que no existen circunstancias como las que le he expresado, vamos a ejecutar de inmediato la actuación prevista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, agradecemos su información, que no deja de sorprendernos, pues es una causa más de las que ya conocemos la que ahora se añade. Es decir, de alguna manera se había hablado incluso de los recortes presupuestarios que está sufriendo la Consejería, que se están traduciendo también en obras que no se realizan, aun estando contempladas en el Plan Más Cerca y aun estando publicadas en el BOJA. Hasta donde nosotros sabemos, no hay ningún problema grave que impidiese la realización de estas obras. En cualquier caso, repito que estaban iniciadas para hace prácticamente un año, y nos sorprende que en un año, ante la necesidad existente, no se hayan resuelto esos problemas que usted ha dicho como catastrales. No sé exactamente lo que son problemas catastrales: si son problemas de propiedad, si son problemas de deslinde. Sabemos que el colegio existe ahí hace muchos años, y que al lado hay una parcela con exactamente las mismas características, que siempre se entendió que pudiera ser utilizada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, le quiero insistir en la segunda parte de la pregunta. Usted me ha respondido a la realización de las obras de acondicionamiento del colegio actual, pero es que El Palmar, además de tener 172 niños y niñas, en este momento, en edad de cursar la Enseñanza Primaria, repartidos, dispersos, por las poblaciones adyacentes, va a tener muchos más en un breve plazo. El Plan General de Vejer prevé importantes desarrollos urbanísticos en la zona, que, sin duda, van a generar un aumento de la demanda de puestos escolares. Por lo tanto, le insisto en la tercera de las cuestiones que le planteábamos: ¿Para cuándo prevé esa Consejería la puesta en marcha de un colegio C-1 que imparta en su totalidad el ciclo completo de Enseñanza Primaria?</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, yo se lo reitero: las obras del centro van a comenzar cuando concluya el proceso de adjudicación, que tenemos ya en marcha, y una vez que se resuelva la situación a la que antes me he referido.</parrafo>
        <parrafo>Yo puedo comprender que a usted le sorprenda, porque siempre, en el día a día del desarrollo de los proyectos, desgraciadamente, a veces, tenemos problemas de carácter administrativo que dificultan la ejecución de los mismos. Y, claro, yo creo que, para bien —y sé que usted lo comparte conmigo—, las exigencias que hay, hoy en día, en materia de suelo y en materia urbanística no son las que existían hace unos años. Que un colegio se hiciera en cualquier parte sin que nadie mirara ni qué se hacía ni dónde no se hacía, eso ocurría en la fecha de construcción de ese colegio. Hoy estamos en otro escenario, al que su formación política ha contribuido tanto como la nuestra, porque es un mejor uso del suelo y una ordenación necesaria, y, por lo tanto, estamos obligados como nunca —como siempre, pero yo diría que como nunca— a trabajar con la máxima transparencia en materia de suelo y, desde luego, también con sujeción a la más estricta legalidad. Así lo vamos a hacer en toda la construcción de centros que estamos haciendo y que vayamos a hacer en el futuro, como no puede ser de otra manera. Por lo tanto, hay complejidades de carácter urbanístico que tenemos que solventar, y estamos deseando hacerlo para acometer la construcción del centro.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a su petición de que se construya un centro C1 en la localidad, le tengo que señalar que la Dirección General de Planificación considera el Palmar como una zona con demanda de escolarización baja. Y que aun así hemos puesto en marcha el proyecto del que hemos estado hablando. Un proyecto que le informo que cuenta con un diseño ampliable a C1. Es decir, está previsto en el propio proyecto que vamos a ejecutar. De manera que si la evolución de la escolarización lo requiere en un futuro, ese incremento de población ya esté contemplado en la eventual ampliación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

