<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>235</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Jurisdicción civil, Administración judicial, Derecho a la defensa, Justicia gratuita, Régimen penitenciario, Jurisdicción penal</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000553</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000553. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Justicia y Administración Pública, a fin de informar sobre la situación de los servicios de asistencia jurídica gratuita en Andalucía, y en particular sobre la de los abogados de los turnos de oficio civil, penal, del servicio de asistencia al detenido y demás servicios especiales(pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo...</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, perdonen el lapsus, pero como somos intermitentes en la Presidencia el señor Zoido y yo, pues me he despistado momentáneamente.</parrafo>
        <parrafo>Pasaríamos, creo, a la tercer comparecencia, que es la que solicita el Grupo Parlamentario Popular, ante esta Comisión de Justicia y Administración Pública, para que la señora Consejera informe sobre la situación en los servicios de asistencia jurídica gratuita en Andalucía y, en particular, sobre la de los abogados de los turnos de oficio, civil, penal, del servicio de asistencia al detenido y demás servicios especiales.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar la comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante la Comisión de Justicia y Administración Pública, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para informar sobre la situación de los servicios de asistencia jurídica gratuita en Andalucía, y, en particular, la de los abogados de los turnos de oficio civil, penal, del servicio de asistencia jurídica al detenido y demás servicios especiales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la justicia gratuita es uno de los compromisos sociales del Gobierno andaluz. Es un referente prioritario, pues se trata de satisfacer un derecho constitucional, que pretende asegurar a todas las personas el acceso a la tutela judicial efectiva; es decir, el fin último de este servicio es la igualdad real de todos los andaluces y andaluzas ante los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>El referente normativo en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía, concretamente el que regula la organización de los servicios a través de los colegios, es el Reglamento de Asistencia Jurídica Gratuita. En dicho Reglamento se recoge literalmente:</parrafo>
        <parrafo>«Los Consejos Andaluces de Colegios de Abogados y Procuradores de los Tribunales velarán por el correcto funcionamiento de los servicios de asistencia jurídica gratuita, organizados y gestionados según lo que establece el propio Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>»Los colegios de abogados y procuradores organizarán el servicio de asistencia letrada y de defensa y representación gratuita, de acuerdo con los objetivos señalados en el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>»La organización de los servicios de asistencia jurídica gratuita se efectuará atendiendo a la mejor defensa de la ciudadanía, a criterios de eficiencia y funcionalidad y de distribución objetiva y equitativa de los distintos turnos y medios, con los límites de asignación de asunto por profesional, que se establezca en la orden de la Consejería competente en materia de justicia, que se apruebe para la determinación de los baremos aplicables a los servicios de asistencia jurídica gratuita. Cuando el censo de profesionales lo permita, se tendrá en cuenta también el criterio de especialización por órdenes judiciales».</parrafo>
        <parrafo>Tras dejar claro cuál es el marco normativo en el que se desenvuelve la asistencia jurídica gratuita, voy a explicarles brevemente qué servicios son los que se prestan:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, los servicios de orientación jurídica; es decir, el primer paso es ofrecer información clara a los ciudadanos, a través del asesoramiento previo a la solicitud de reconocimiento del derecho de asistencia gratuita, la información sobre el cumplimiento de los requisitos necesarios para el reconocimiento del derecho y el auxilio en la formalización, así como su necesaria colaboración en la propuesta de designación y en las actuaciones derivadas de la gestión de los colegios.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, otro servicio que se presta es el turno de guardia, la asistencia al detenido prestada por profesionales, conforme a lo previsto en la Ley de Enjuiciamiento Criminal. En esta norma se dispone que toda persona detenida o presa será informada, entre otros extremos, del derecho a designar abogado y a solicitar su presencia para que le asista en las diligencias policiales y judiciales de declaración e intervenga en todo el reconocimiento de identidad de que sea objeto. Si el detenido o preso no designara abogado, se procederá a la designación de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, en tercer lugar, el servicio de turno de oficio, que es el tercer servicio que se presta. El artículo 37 del Reglamento dispone: «Los colegios profesionales establecerán sistemas de organización y distribución objetiva y equitativa de los turnos para la designación de los profesionales de oficio, que serán comunicados a la Consejería en materia de justicia. Los sistemas de distribución serán públicos para todos los colegiados que presten los servicios y estén adscritos a los turnos respectivos, y podrán ser consultados por la persona que solicita la asistencia jurídica gratuita».</parrafo>
        <parrafo>De la descripción de estos tres servicios podemos concluir que la organización de estos es competencia de los propios colegios de abogados y procuradores, dentro de los criterios que establece la normativa vigente, que el propio Reglamento dispone una serie de obligaciones tanto para los profesionales que prestan dichos servicios como para los colegios de abogados y para los colegios de procuradores, que deben cumplir sus funciones con criterios de eficacia y celeridad. Por su parte, también de acuerdo con lo que dispone la norma, la Junta de Andalucía es la encargada de abonar a los colegios las compensaciones económicas por los servicios prestados, de acuerdo con unos modelos y bases de compensación que se aprueban mediante orden de la Consejería. Estos abonos se hacen efectivos mediante la oportuna liquidación efectuada a los consejos, de acuerdo con el procedimiento legalmente establecido en el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, respecto al servicio de asistencia jurídica gratuita, y en lo que a las obligaciones de la Junta de Andalucía se refiere, puedo informarles de lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Según la información enviada por el Consejo Andaluz de Colegios de Abogados, a fecha de mayo del 2008, el censo recoge un total de 23.612 abogados colegiados en Andalucía, de los cuales, 6.835 profesionales están adscritos al turno de oficio y 5.908 al turno de guardia.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta al primero de los servicios a los que hice referencia, el relativo a los servicios de orientación jurídica gratuita, el pago se abona en concepto de gastos de funcionamiento, y, según la normativa, se determinan por la cantidad correspondiente al 10% del coste económico generado por las actuaciones profesionales efectuadas en el año natural anterior.</parrafo>
        <parrafo>Según el sistema fijado, los pagos se abonan de la siguiente manera: en el primer trimestre de cada ejercicio económico, el 75% de la cantidad, y, el 25% restante, en el último trimestre de dicho ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Para este año, ejercicio 2009, a los colegios de abogados se les han aprobado ya, por estos servicios, un importe total de 2,98 millones de euros, de los cuales, el 75% —es decir, 2,2 millones de euros— ya se han abono mediante resolución de la Secretaria General Técnica de 27 de mayo de 2009. El 25% restante se pagará antes de que acabe el ejercicio, tal y como establece la normativa.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, a los colegios de procuradores se les ha concedido un importe de 250.249 euros, de los cuales, a día de hoy, se les ha abonado ya un 75% —es decir, un total de 187.687 euros—, mediante resolución de la Secretaría General Técnica de la Consejería de 27 de mayo de 2009; es decir, tal y como establece la normativa.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al segundo de los servicios de asistencia jurídica gratuita, los servicios de turno de guardia. Para las asistencias letradas prestadas por las personas imputadas, detenidas o presas, la normativa dispone que los pagos del 75% de la cantidad total se tramitarán en el primer trimestre de cada año natural al Consejo Andaluz de Colegios de Abogados. Es en el último trimestre de cada año cuando se determinan para el ejercicio siguiente las cantidades estimadas para sufragar las actuaciones profesionales del turno de guardia que hayan de realizarse en el ejercicio económico.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, señorías, se está tramitando la orden de determinación de las guardias que se abonarán, correspondientes al ejercicio 2009. Somos conscientes del retraso, pero ha sido necesario consensuar y determinar estos abonos con el Consejo Andaluz de Colegios de Abogados. Para ello se han celebrado diversas convocatorias, con la Comisión Mixta entre la Administración de la Junta de Andalucía y el Consejo Andaluz de Colegios de Abogados. La aprobación de la orden está prevista para la primera quincena de octubre, de tal forma que en la segunda quincena se pueda tramitar el pago del 75% de las guardias, por lo que será efectivo a finales de octubre o principios de noviembre de este año 2009. El importe previsto superará los siete millones de euros —concretamente, 7,6 millones de euros—, y los servicios se abonarán conforme a los baremos existentes en la actualidad; es decir, los aprobados por Orden de 8 de marzo de 2005.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en cuanto al tercero de los servicios prestados, el turno de oficio, la normativa dispone que los pagos se efectúen dentro del mes natural siguiente al de la finalización de cada trimestre. De esta forma, los Consejos Andaluces de Colegios de Abogados o de Procuradores remitirán a la Consejería las certificaciones emitidas por los colegios correspondientes, que, una vez verificadas por el centro directivo competente, se abonarán de conformidad con el calendario de pagos establecido al efecto.</parrafo>
        <parrafo>En el presente ejercicio 2009, del presupuesto inicial de partida, que asciende a 32,4 millones de euros, ya se han abonado al Consejo Andaluz de Colegios de Abogados y de Procuradores de los Tribunales más de la mitad; concretamente, desglosado en los siguientes importes: para, abogados se han abonados un total de 18,5 millones de euros, y para procuradores se han abonado 2,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si comparamos estas cantidades con las pagadas en el ejercicio anterior de 2008, hay que destacar que los abonos por los servicios prestados se han incrementado, en este ejercicio 2009, un 21% para los abogados y un 18% más para los procuradores. Dicho incremento, entre otros motivos, obedece a la ampliación que se ha producido en el presente ejercicio del reconocimiento del derecho a la asistencia jurídica gratuita.</parrafo>
        <parrafo>También es importante destacar el importante incremento efectuado en las bases y módulos de compensación económica de los servicios de asistencia jurídica gratuita en el turno de oficio, aprobado por Orden de 9 de marzo de 2009. Con dicha orden se ha llevado a cabo una importante modificación, que tiene como objetivo: uno, la actualización de los baremos existentes, siendo el incremento general aplicado del 11,2%, actualización del IPC desde 2005 a marzo de 2008, fecha de publicación del Reglamento de Asistencia Jurídica Gratuita. Así como un mayor acercamiento de dichos módulos a los actualmente existentes por los mismos conceptos en otras comunidades autónomas. A este respecto, es importante destacar, igualmente, que en algunos conceptos se ha llevado a cabo una subida por encima del IPC, como son faltas en la jurisdicción penal, que se ha subido un 20%; proceso verbal en la jurisdicción civil, se ha subido un 43,84%; abreviado ante el juzgado de la jurisdicción contencioso-administrativa, se ha subido un 23,70%; recurso de suplicación, se ha subido un 36,64%; casación sin formalización de recursos, se ha incrementado un 41.</parrafo>
        <parrafo>Para ir finalizando esta primera intervención, decirles, señorías, que, sin perjuicio de las mejoras que hemos incorporado a la Orden de Asistencia Jurídica Gratuita, la Consejería sigue en permanente contacto, trabajando con el Consejo Andaluz de Colegios de Abogados para seguir avanzando en soluciones satisfactorias para todas las partes.</parrafo>
        <parrafo>En el seno de las Comisiones Mixtas se está trabajando todo el desarrollo normativo encaminado a seguir con la mejora en la prestación de la justicia gratuita. Y es mucho lo que hemos avanzado. Se ha ganado en seguridad jurídica: se han fijado ciertos plazos del procedimiento de reconocimiento del derecho a justicia gratuita, que antes no estaban regulados; se ha ganado en eficacia en la prestación del servicio: mayor comodidad en el beneficiario y mayor facilidad en la gestión de los profesionales, y se ha ganado en el establecimiento de garantías excepcionales respecto a la solicitud y documentación necesaria para ciertos sectores de la población: mujeres víctimas de violencia de género, juicios rápidos, y extranjeros, para los procedimientos en materia de expulsión, devolución o retorno.</parrafo>
        <parrafo>En suma, la mejora se está traduciendo en una simplificación de toda la documentación, tanto a nivel de solicitantes como de profesionales, y un mayor nivel de garantía para los asistidos, exigiendo, desde la Consejería, que los profesionales que atiendan estos servicios tengan la formación y especialización necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, en representación del Partido Popular, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente de la Comisión. Señora Consejera. Señores comisionados.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar... Y puesto que no es desde luego de mi gusto empezar así, pero no queda más remedio. Yo, en primer lugar, tengo que dirigirme a la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista puesto que ha hecho varias referencias al Grupo Parlamentario Popular; no me queda más remedio. Venía aquí a hablar de mis compañeros, los abogados de Almería y de toda Andalucía; pero, primero, tengo que contestar.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle que si hasta hace cuatro días, y durante este año que ha pasado, este año y pico que ha pasado, todo estaba magníficamente bien y cualquier iniciativa que ha traído aquí el Grupo Parlamentario Popular —creación de nuevos órganos, más funcionarios en los juzgados, más funcionarios para sacar del colapso la ejecutoria de los juzgados de lo Penal— era innecesaria, no estaba bien, por tanto, no se ha aprobado, y, además, eran oportunistas y demagógicas. Ahora, cuando presenta este cambio de marcha, reconociendo problemas, errores y carencias... Esto, tengo que decirle que la convierte en una torpe bailarina del son que le tocan; en una palmera de la consejera nueva o de la consejera que le toque; en una irresponsable e inconsciente representante de los ciudadanos. Y todavía, en esta Comisión, no se la ha visto —y lo he consultado con otros compañeros— con ninguna sensibilidad que no sea para con la consejera de turno. Por eso, quizás, por este pelotismo político de trazo grueso, es por lo que no le ha comentado a la Consejera de Justicia el malestar que tienen todos los abogados del turno de oficio en su provincia, en Almería, que se han dado de baja masivamente, y conflictos, conflictos, que, posiblemente, se puedan estar extendiendo a toda Andalucía; aunque ya empiezo a ver que desde la Consejería se han tomado medidas y se empieza a escuchar a los abogados del turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Ahora vamos a pasar al asunto serio que nos ha traído aquí, que es el de la situación de la asistencia jurídica gratuita en Andalucía —en Almería y en todas las provincias de Andalucía—.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde luego, el Grupo Parlamentario Popular, al igual que hemos presentado aquí muchas iniciativas en relación con la Administración de Justicia, estamos muy al tanto de todos los operadores jurídicos. Por eso, conocemos muy bien, muy bien, la situación de los abogados del turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos conscientes de que la Administración de Justicia tiene graves carencias. Los ejemplos son muchos: faltan juzgados, jueces, secretarios, fiscales, funcionarios, sistemas informáticos modernos que interconecten los juzgados... Faltan sedes judiciales y hay sedes judiciales que tendrían que ser remozadas de forma urgente. Las ciudades de la justicia en Andalucía, que eran un compromiso para este año, para el año 2009, no están. Y algunas ya nunca lo van a estar, como la Ciudad de la Justicia de Almería, porque en ese desaguisado se ha convertido una Ciudad de la Justicia que se ha quedado pequeña antes de inaugurarla.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos también a personas atendiendo juzgados que jamás han escuchado el otro significado de la palabra «auto», y que no saben qué es eso de una «puñeta» y creen que es un insulto.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía cada año presenta los correspondientes planes, estudios, grupos de trabajo, etcétera, para solucionar cada vez más problemas.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana se ha presentado aquí uno, se han avanzado medidas, y yo espero que esta vez sí se lleven a cabo, y que esta vez sí mejore la Administración de Justicia en nuestra Comunidad; el mismo deseo que tiene este grupo parlamentario para el plan que ha presentado el Ministro de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora ustedes mismos han generado otro problema —y yo creo que se ha generado desde la Consejería—, y es el problema de la actual situación de la asistencia jurídica gratuita en Andalucía, pieza angular de la Administración de Justicia, porque estamos hablando de los abogados de alta en los servicios públicos de justicia gratuita y de sus patrocinados, los ciudadanos, de la situación en la que se desenvuelve su trabajo y la situación en la que se presta este trabajo. Ciudadanos que muchas veces, o casi siempre, son los más desfavorecidos, y por eso acuden a esos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Estos problemas, que al final sufren los abogados y sus representados, vienen ya de largo; vienen latentes desde hace yo creo que hace más de cinco años, bastante más de cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Siendo Consejera la señora López, ¿eh?, el 22 de noviembre de 2005, el Colegio Provincial de Abogados de Almería interpuso demanda ante la Sala de lo Contencioso Administrativo de Granada del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, contra la Orden de 8 de marzo de 2005, de la Consejería, Orden por la que se modificaban los anexos 2 y 3 del Reglamento de Asistencia Jurídica Gratuita de Andalucía. Este recurso se basó en varios motivos: la falta de rango de la norma, y también en otros motivos de fondo como los perjuicios económicos y los perjuicios asistenciales tanto para los abogados como para los beneficiarios de la asistencia jurídica gratuita. Tanto el Colegio de Abogados de Almería como el Cadeca, el Consejo Andaluz de Colegios de Abogados, advirtieron en los preceptivos informes de que esta orden estaba viciada de nulidad, que podría devenir nula. Así fue, y por ello, la Sala de lo Contencioso Administrativo de Granada dictó, el 5 de noviembre de 2007, la sentencia número 750, estimando el recurso. El recurso actualmente está pendiente de casación. Lo cual a mí me hace preguntarme lo siguiente: ¿En base a qué criterio se decide seguir adelante con una orden que no tenía el informe favorable de personas, de especialistas en Derecho, como son los representantes del Cadeca, los colegios de abogados de toda Andalucía? ¿Y si han calculado el coste económico que podría tener el que esta orden devenga finalmente nula?</parrafo>
        <parrafo>Ahora, y sorpresivamente, por lo menos a mí entender, y yo creo que para terminar de empantanar la situación de la asistencia jurídica en Andalucía, se aprueba, en marzo de 2008, un nuevo Reglamento, y después, el 3 y el 6 de abril de 2009, se aprueban dos nuevas órdenes: una se refiere a la acreditación documental y la otra se refiere a los baremos de retribuciones de los letrados.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría saber qué objetivos se han marcado, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía y esta Consejería, con la aprobación de estas dos nuevas órdenes; qué objetivos son los que se han buscado realmente al aprobar estas nuevas órdenes y al aprobar este nuevo Reglamento; más aún cuando choca que sea precisamente la Consejería de Justicia de la Junta de Andalucía la que vuelva a legislar sobre un asunto que está pendiente de resolverse en el Tribunal Supremo.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que esto ha terminado de empantanar el asunto porque el Consejo de Colegios de Abogados de Andalucía se reunió en mayo de 2009, y acordaron en esa reunión recurrir, en la jurisdicción contenciosa administrativa, las dos órdenes de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, y que yo sepa —ruego que me informe de lo contrario si no es así—, el anuncio del recurso se ha hecho, y se está a la espera del expediente para formalizarlo. No obstante, también sé que se ha creado una comisión de trabajo con el Cadeca para intentar resolver todos estos problemas, que yo espero que llegue a buen puerto por el bien de los ciudadanos, y también por el bien de todos los abogados de Andalucía de alta en el turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que también sería necesario en esta Comisión de Justicia —puesto que se están realizando trabajos, y sé que mantienen contactos con los colegios de abogados y con el Cadeca, e incluso me parece que con alguna plataforma de abogados— que nos dé su opinión sobre las reivindicaciones de los abogados que trabajan en los turnos de oficio y en las asistencias públicas, y sobre las que está la Consejera dispuesta a aceptar o que se está estudiando para examinar su viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, también, y puesto que, como le he comentado, los abogados de turno de oficio se están organizando en plataformas en varias provincias, me gustaría que me informara sobre los contactos que ha mantenido con estas plataformas —si es que los ha mantenido con alguna— y sobre su opinión o si conoce las reivindicaciones realizadas por los abogados del turno de oficio de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, me gustaría saber sobre la evolución de las altas y las bajas en estos servicios desde que se aprobaron y entraron en funcionamiento estas órdenes.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que algunas de estas informaciones es muy apresurado que me las dé sobre la marcha. Le rogaría que me lo pudiera hacer llegar después, puesto que hemos renunciado a un turno de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo también espero, y espera mi grupo parlamentario, que rectifiquen y que escuchen. Usted, en su primera intervención en esta Comisión, se comprometió a dialogar, a dialogar para ofrecer un servicio público a la ciudadanía andaluza. Y la estoy..., la estoy citando textualmente. Y dijo: «Y para conseguirlo va a ser fundamental el diálogo. Diálogo con la ciudadanía, con los agentes sociales, con los operadores jurídicos». Yo creo que está usted dialogando, la animo a eso, a que lo siga haciendo, con los abogados, con sus colegios profesionales, con el [...] en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, explícitamente, puesto que sí que me hicieron llegar los abogados del turno de oficio alguna que otra reivindicación, yo la felicito, pues me parece que ya el pago de las guardias, que era algo que los tenía soliviantados, usted ha anunciado aquí que eso se va a solucionar. Y me gustaría saber su opinión específica sobre el tema de la renumeración de los recursos de apelación en civil y en penal, sin necesidad de que haya vista; o también sobre la compensación por los desplazamientos fuera del partido judicial, etcétera, etcétera. Sobre las reivindicaciones que ellos han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera. Y le deseo mucha suerte y que se solucione pronto este conflicto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para réplica, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, se lo decía en mi primera intervención: la Justicia gratuita es uno de los grandes compromisos sociales del Gobierno andaluz con la Justicia. Hay que satisfacer un derecho constitucional que pretende asegurar a todas las personas el acceso a la tutela judicial efectiva. El objetivo es ofrecer un servicio en igualdad de condiciones a todos los andaluces y andaluzas ante los tribunales. Claro que hay aspectos que mejorar, lo estamos haciendo desde el diálogo y el consenso con el Consejo Andaluz de Colegios de Abogados, que es nuestro interlocutor.</parrafo>
        <parrafo>En las reuniones de trabajo que hemos mantenido, como en cualquier ámbito profesional, se producen discrepancias, que son legítimas siempre que se llegue tras la negociación a un punto de entendimiento, que es lo que ha ocurrido en este caso. Pero tenga claro que desde el Gobierno andaluz siempre trabajamos por defender los intereses generales.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a debatir sobre este servicio, si a usted le parece, pero no vamos a quedarnos solamente en la superficie, vamos a hablar del trabajo que se está realizando para llegar a un acuerdo en la nueva regulación de bases y módulos de compensación para el abono de los servicios de turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Mire si hay voluntad por parte de la Consejería y del Gobierno andaluz, que se está revisando inmediatamente una normativa muy reciente, como usted dice. Una de las disfunciones de la orden era, concretamente, la que se refería a los puntos de entrada masiva. El baremo, que comprende tanto la asistencia al detenido como la interposición de recursos, que fijaba en un principio el importe en 150 euros, va a regularse de nuevo con el objetivo de adecuar el importe a la prestación razonable del servicio. Y anuncio aquí que este servicio se va a abonar por la Junta de Andalucía, finalmente, por un importe de 450 euros. Es decir, hemos modificado de 150 euros a 450 euros, después de la negociación con el Consejo Andaluz. Es una importante modificación, prueba de la voluntad y del trabajo que está haciendo la Consejería de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Otra modificación llevada a cabo con la anterior orden, a la asistencia a los inmigrantes, es la que limita a 12 el número de personas extranjeras que se pueden atender. ¿Qué se pretendía? Pues garantizar una mayor calidad y eficacia del servicio que se presta a los inmigrantes, de forma que si antes una embarcación con 40 inmigrantes se atendía por un solo letrado, ahora serán dos los letrados, al menos, que presten este servicio. Señoría, esta modificación tiene como objetivo velar por los recursos disponibles para el pago de los servicios de asistencia jurídica gratuita, mediante un justo abono de los conceptos y la correcta regulación de lo que se conocía como vía administrativa de extranjería, en la que no es preceptiva la intervención de abogado o abogada.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía, se están dando todos los pasos por parte de la Junta de Andalucía para llegar a un acuerdo satisfactorio. Se han celebrado reuniones con el Decano del Colegio de Abogados de Granada y Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Abogados, José María Rosales de Angulo, y altos cargos de mi departamento. Gracias a estos encuentros se van a tratar de solucionar los inconvenientes surgidos en el menor espacio de tiempo. Además, señoría, se van a pagar los atrasos. Ustedes deberían leer el BOJA, en el que se establece..., el pasado 25 de septiembre se publicó la resolución por la que se conceden las compensaciones económicas por los servicios prestados de asistencia jurídica gratuita del primer trimestre de 2009 a los colegios de abogados de Almería, Antequera, Cádiz, Córdoba, Granada, Huelva, Jaén, Jerez de la Frontera, Lucena, Málaga y Sevilla, a través del Consejo Andaluz de Colegios de Abogados. La partida que va a librarse asciende a 6,5 millones de euros, y se hará efectiva conforme a las certificaciones que expidan los respectivos colegios, en función al número de actuaciones y al coste asociado de las mismas. Por tanto, señorías, se están pagando los atrasos al turno de oficio. A primeros de noviembre se van a pagar las guardias atrasadas y se va a modificar el baremo del turno de oficio referente a los puntos de entrada masiva, y estamos gestionando desde la responsabilidad. Esto significa que estamos trabajando según los objetivos que me ha pedido: apostar decididamente por una política que afecta directamente al ciudadano y que es un derecho constitucional, y revisar en el menor tiempo posible cualquier normativa para mejorar el servicio a la ciudadanía. Siempre trabajando con un objetivo, que es defender el interés general por encima de todo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las declaraciones que ha hecho, yo le diré que hemos estado en contacto la señora Navarro y yo para atender el problema del turno de oficio de Almería. Yo misma fui con mi equipo a reunirme con los abogados del turno de oficio, y mantuvimos una reunión, muy fructífera, en la que pudimos intercambiar opiniones sobre la regulación actual del turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que usted está obligada a ofrecer una visión catastrofista de la Justicia, pero se han quedado solos, usted y su grupo, con sus estadísticas del caos, con sus denuncias vacías de ninguna propuesta, y sus denuncias son siempre que faltan más jueces, que faltan más órganos, que falta más de todo, que las ciudades se retrasan o que se quedan pequeñas. Frente a ello, nosotros no estamos solos, estamos trabajando con todos los operadores jurídicos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

