<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>289</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Publicidad, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001007</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001007. Pregunta oral relativa a la caída de la publicidad en el año 2009 (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con la siguiente pregunta, con ruego también de respuesta oral, que es la número 107, relativa a la caída de la publicidad, año 2009. En este caso, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, don José Luis Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, en coherencia con la literalidad de la pregunta formulada, ¿se creyó usted la cifra de 60.571.686 euros que usted enmarcaba en los presupuestos del año 2009 para la RTVA y sus sociedades filiales? ¿Se han cumplido?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La verdad es que la pregunta no es si yo me creí nada, como ha dicho ahora, que si yo me creí... Además, ha dicho un dato como que los datos eran míos. Los datos no eran míos, como usted bien sabe. Ahí había un presupuesto, que yo, y el equipo que dirijo, con absoluta profesionalidad y rigor, hemos intentado y estamos intentando cumplir, en la medida de nuestras posibilidades y en la medida en que el mercado y la crisis económica nos lo están permitiendo. Le voy a dar algunos datos para que pueda valorar usted mismo.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha pedido una valoración de los ingresos publicitarios, y es lo que le voy a dar. Hay que ponerlos en contexto, por supuesto. Le voy a dar datos hasta el mes de noviembre, final del mes de noviembre, que es el tiempo que tenemos, como es evidente, ya ejecutado, y datos completos.</parrafo>
        <parrafo>Entre enero y noviembre, el mercado publicitario de la televisión en España ha caído un 25%. La cadena más afectada ha sido Telecinco, que pierde un 37% respecto al año anterior, seguida de Televisión Española —un 29,4%— y Antena 3, que ha caído un 17,1%. Las televisiones autonómicas en su conjunto han perdido un 29,5%. Todas, excepto Canal Sur e IB3, están en caídas similares o superiores al 30%. Las más afectadas, por encima del 35%, son Telemadrid, ETB y TV3. Digo esto por poner en contexto la situación económica del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Canal Sur ha sufrido una caída en los ingresos exclusivamente publicitarios, entre enero y noviembre, del 20,44%. Si incluimos, en esta valoración de nuestra caída en los ingresos, si incluimos, insisto, los ingresos dependientes del área comercial que no son de publicidad, sino provenientes de nuevas líneas de negocio, que, como usted sabe, hemos abierto para intentar afrontar el momento de crisis económica y publicitaria tan difícil que estamos viviendo, si incluimos esto, que, lógicamente, tenemos que incluirlo a la hora de valorar nuestra gestión de los ingresos, la caída es del 18% —insisto, 18%—, frente al 29,5 de las autonómicas, 25% del mercado y 37% de Telecinco. Nosotros, 18%.</parrafo>
        <parrafo>En las últimas semanas estamos observando una recuperación, sobre todo en la comercialización conjunta de FORTA, lo cual nos hace estar ligeramente o moderadamente optimistas respecto de los resultados que obtendremos el año que viene y de cómo gestionaremos la nueva situación que nos vamos a encontrar el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>La caída que estamos sufriendo, y que a final de año se concretará en una cifra que no puedo saber con exactitud, pero está suponiendo ahora mismo una reducción en los ingresos de unos diez millones de euros respecto del año pasado. Confío en que el mes de diciembre, cuando termine, nos aporte datos que sean positivos y no haya una desviación mucho mayor.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la radio, le comento que ha caído, respecto a 2010, un 6,6%.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, la frase que procede, y yo se la digo con mucho gusto, es: ¿Y ahora qué? ¿Y ahora qué? Y se la digo al hilo del Diario de Sesiones de, justito, justito, hace un año, 16 de diciembre de 2008. ¿Ahora me viene usted con la caída de la publicidad del 25% y habla usted de rigor y profesionalidad? ¿Se ha traído usted el Diario de Sesiones de esa fecha, señor Director General? ¿Se lo ha traído? ¿Cómo en esos presupuestos, si había todas esas previsiones, aquí, en Andalucía, únicamente se estimó un descenso del 1,8%, señor Director General?</parrafo>
        <parrafo>¿Se acuerda usted, señor Director General, cuando este diputado, al que dirige usted muchos calificativos a lo largo de su intervención —sí— de rigor y...? Bueno, sí, no se desasosiegue usted, hombre. Por lo menos eso. Tranquilo, escúcheme, y después usted..., que yo a usted lo escucho siempre con suma atención.</parrafo>
        <parrafo>¿Y se acuerda usted, señor Director General, cuando este diputado, en su desconocimiento, le decía: «Oiga, esas cifras no son rigurosas, esas cifras no son serias»? Porque, mire usted, el propio Presidente de la RTVA, en el Congreso de los Diputados, ya ha estimado un descenso, una estimación de descenso en el mercado publicitario de más del 11%; porque, mire usted, señor Carrasco, la Asociación de Editores ha estimado un descenso de un 16,12%, y el único que no lo veía era usted, señor Carrasco. Usted decía que había que ser ambiciosos y optimistas. ¿Y ahora qué, señor Carrasco?</parrafo>
        <parrafo>Día 15 de diciembre de 2009. De los 60.571.686 euros, y después del revoloteo y de que el 20,44%, pero que en realidad es el 18%, la pregunta concreta es: De los 60 millones... Y ya, a 31 de diciembre, hombre, ya está contratada toda la publicidad. Se supone, ¿no, señor Carrasco? Usted, que es el director general serio, solvente y riguroso, de los 60 millones puestos en el papel, ¿cuánto, señor Director General?</parrafo>
        <parrafo>¿Rigor y profesionalidad? Página 119, Diario de Sesiones. Hace un año, señor Director General —le he estado esperando pacientemente, pacientemente—, le decía: ¿Considera usted seria esta previsión, señor Carrasco? ¿Considera usted rigurosa esa cifra? Hombre, al menos usted, que, desde luego, es sumamente elegante en sus planteamientos, al menos, dirá usted: «Señor Rodríguez, llevaba usted toda la razón del mundo». Diario de Sesiones de hace un año. Rigor, seriedad, profesionalidad. Lo veía mucha gente, menos ustedes, señor Carrasco, menos ustedes. No se ha cumplido en absoluto. De la misma forma que si el calendario y la salud nos acompaña le volveré a esperar dentro de un año, porque lo del 2010 también es absolutamente falta de rigor y de seriedad, aun con la desaparición de la publicidad en Televisión Española, y usted lo sabe también perfectamente. Le volveré a esperar, al menos, yo espero que en esta, su última intervención, usted reconozca en este tema, en este tema, a raíz de su intervención y de la mía hace un año, espero que, simplemente, usted reconozca el modesto 3 a 0. Espero que dentro de su elegancia usted lo reconozca. Los números se ha empeñado en ser tozudos, señor Carrasco, por muy optimista que fuera usted y eso siempre es elogioso hace un año. Pero, mire, aquí está, 16 de diciembre de 2008, 15 de diciembre de 2009, señor Carrasco, la falta de rigor y la falta de seriedad, en este caso concreto, está en su campo. Al menos, tenga la elegancia de admitirlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lamentablemente, el debate tiene que seguir en los términos que usted quiera ponerle. Mire, señor Rodríguez, señor Rodríguez, ha dicho que usted me atiende perfectamente y que no me interrumpe y tal... Acaba de hacerlo ahora mismo, le ruego que no lo haga. No se desasosiegue usted que lleva muchos años aquí y no entiendo que ahora se pueda desasosegar frente a un humilde Director General de la RTVA. Que, por cierto, no hay ningún Presidente de la RTVA que hable en el Parlamento. No, es que se ha equivocado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, permítame, yo no tengo nada que reconocer, yo aquí, en el Diario de Sesiones, el Diario de Sesiones que viene ahí recogido, que viene ahí recogido, que usted tiene y que yo también le voy... Sí, sí, si ahí está, pero si yo también lo tengo, mire usted, mire usted, si se lo voy a explicar, se lo voy a explicar y usted lo va a entender perfectamente, lo va a entender perfectamente. Pero le ruego que me atienda y no se desasosiegue. Mire usted, el presupuesto de la RTVA, el presupuesto de la RTVA se aprobó antes de que este humilde Director General se hiciera cargo de la RTVA. Yo sé que a usted no le importa eso, pero esa es la realidad. Cuando yo vine aquí y usted me dijo: «Ese presupuesto no tiene rigor, eso no lo va a cumplir», yo le expliqué, le expliqué que en el mes de enero habíamos tenido una desviación del 36% respecto a enero del año anterior —36%, mes de enero—, y le dije: «Confío en que a lo largo del año estos datos vayan mejorando». Como no me atiende se lo voy a repetir, le dije: «Confío en que a lo largo del año estos datos vayan mejorando». La realidad demuestra que estos datos han mejorado. Eso lo reconozco, acerté cuando dije..., cuando dije que la situación mejoraría.</parrafo>
        <parrafo>Usted critica, me critica a mí —pero entiendo que se refiere a la RTVA, porque como sabe que yo no hice ese presupuesto—, porque no tuvo rigor al hacer el presupuesto ya que se van a ingresar algunos millones de euros menos que el año pasado. ¿Usted cree..., porque seguramente en gestión de empresas a lo mejor no ha manejado presupuestos de empresas, pero usted cree que Tele 5 tenía en su presupuesto previsto una caída del 37% de los ingresos publicitarios? Se lo digo yo: no. ¿Usted cree que TVE tenía previsto en su presupuesto una caída de los ingresos del 29,4%? Se lo digo yo: no, no lo tenía previsto. Ninguna cadena lo tenía previsto.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas hacen presupuestos y los gestionan. Y la RTVA lo hace con rigor y profesionalidad, porque lo hacemos no solo en los informativos, sino también en la gestión económica. Y le recuerdo un dato, que es importantísimo y que me ha sorprendido que no me lo diga nunca y digan: «Felicitamos a la RTVA». ¿Sabe usted que, en el último dato que traje de ejecución presupuestaria, nuestro resultado, el resultado económico de la RTVA, de un medio de comunicación, este año, era mejor que en 2008? Medio de comunicación con un resultado económico en 2009 a octubre mejor que en 2008, señor Rodríguez, en España y seguramente en Europa y no sé si en el mundo lo habrá, señor Rodríguez. Eso es rigor y profesionalidad, eso es rigor profesionalidad: gestionar un momento de crisis económica y publicitaria de manera que consiga un mejor resultado —eran datos de 31 de octubre, que fueron los que les traje—, mejor en 2009 que en 2008. Si alguien tiene que reconocer algo es usted, que es el rigor y la profesionalidad que ha tenido la RTVA, los profesionales de la RTVA, gestionando ese presupuesto. Usted es el que debería reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, yo no decía que yo fuera ambicioso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo siento, señor Director General...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y optimista. Ambicioso y optimista era el presupuesto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

