<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>495</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Córdoba, Educación artística</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000101</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000101. Proposición no de ley relativa a la creación de la escuela de arte Dionisio Ortiz J., en Córdoba (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al debate de la siguiente proposición no de ley relativa a la creación de la escuela de arte Dionisio Ortiz, en Córdoba, y para su defensa vuelvo a darle la palabra a la portavoz Socialista, señora Carrillo, que es la proponente de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho antes la señora Obrero, además, hoy parece que la provincia de Córdoba es la protagonista de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Esta nueva proposición no de ley que presenta el Grupo Socialista va referida a la Sección de la Escuela de Artes y Oficios Dionisio Ortiz Juárez, de la ciudad de Córdoba. Córdoba, en la actualidad, cuenta con una importante escuela de arte denominada Mateo Inurria. Esta escuela es la única en España que tiene una sección dependiente de ella, la sección de la escuela de arte Dionisio Ortiz Juárez con edificio propio. Es verdad que hay ciudades, como Sevilla, que tienen una sola escuela repartida en distintos edificios. Creo que la de Sevilla tiene cuatro, pero ninguno de ellos está creado como sección. Esta sección de la escuela de arte Dionisio Ortiz, de Córdoba, es un centro de enseñanza de carácter público dependiente de la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía, ubicado en la antigua casa-palacio de los marqueses de Benamejí, centro y edificio con una importante historia digna de mencionar, el edificio de la actual sección era el original emplazamiento de la actual escuela de arte Mateo Inurria, cuando se fundó en el año 1866, como escuela de Bellas Artes y más tarde como de Artes Industriales, cuyos principios fundacionales fueron en el museo de Bellas Artes de la plaza del Potro. A partir de 1910 pasó a denominarse Escuela de Artes Aplicadas y Oficios Artísticos, y a finales de los años sesenta del pasado siglo, debido a su mal estado, el entonces Ministro de Educación compró el Palacio de los Duque de Hornachuelos. En la iniciativa presentada comprobarán ustedes que aparece «Duque de Rivas». Yo creo..., pido disculpas por este lapsus por mi parte, porque ustedes entenderán, sobre todo en Córdoba, que cuando hablamos de duques, en Córdoba, a mí, al menos, siempre me viene Duque de Rivas, seguro que será por esa deformación profesional, porque soy maestra y existe un colegio importante, famoso en Córdoba, con ese nombre.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, el Ministerio de Educación compró el Palacio de los Duques de Hornachuelos y trasladó toda la Escuela de Artes Aplicadas y Oficios a este edificio a finales de la década de los setenta. Y por iniciativa y gestiones del entonces director, don Dionisio Ortiz Juárez, se consiguió del Ministerio de Educación la rehabilitación y reapertura del actual edificio de la sección —estábamos hablando ya del año 1982— creado por real decreto bajo la denominación de Sección de Escuela de Artes y Oficios Aplicados, dedicada, con carácter monográfico, al ámbito de las artes aplicadas al libro, si bien no llegó a funcionar como tal sección, como consecuencia de que en esos mismos momentos se produjo la transferencia de competencias en materia educativa a la Junta de Andalucía, durante los años sucesivos funcionó como una especie de segundo edificio de la Escuela de Artes Aplicadas y Oficios Mateo Inurria, sufriendo un progresivo abandono que desembocó en el significativo deterioro de sus instalaciones y de su organización y, por supuesto, del funcionamiento como centro educativo.</parrafo>
        <parrafo>Desde 1990 funciona como sección, dotada de código de centro, claustro propio y presupuesto, adoptando el nombre Dionisio Ortiz Juárez. Asimismo, se propicia un auge y estabilidad de ella como consecuencia del desarrollo de la LOGSE, la oferta educativa de este centro se inscribe dentro del marco de la educación postobligatoria y forma parte de las denominadas enseñanzas artísticas, estando integradas por enseñanzas claramente diferenciadas, Bachillerato en su modalidad de Artes y Ciclos Formativos de Grado Medio de Artes Plásticas y Diseño como: ebanistería artística, procedimientos de orfebrería y platería, serigrafía artística, vaciado y modelado artístico, y Ciclos Formativos de Grado Superior de Artes Plásticas y Diseño como: artes aplicadas de la escultura, encuadernación artística, cerámica artística, orfebrería y platería artística.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad cuenta con 17 unidades, 32 profesores y profesoras y con cerca de 300 alumnos y alumnas. Algunos de estos ciclos formativos son únicos en Andalucía y de los pocos que hay a nivel nacional, como es el caso de los Ciclos Formativos de Grado Superior de Orfebrería y Platería artística y el de Encuadernación artística.</parrafo>
        <parrafo>Como se ha dicho, como he dicho anteriormente, es la única sección de la escuela de arte, tanto a nivel de Andalucía como a nivel nacional, estas enseñanzas profesionales de artes plásticas y diseño tienen un objetivo fundamental claro, que se traducen en la formación del alumnado que cursa los diferentes ciclos formativos para su inserción en el mundo laboral, cada uno según el perfil profesional exigido por el currículum correspondiente. Como consecuencia de ello, los distintos departamentos de las familias profesionales con los que cuenta esta sección vienen demostrando desde el curso 2000-2001, promovido y auspiciado en todo momento por el equipo directivo del centro, la voluntad expresa y manifiesta de propiciar la apertura de la escuela hacia el exterior, como medio para la obtención de las máximas posibilidades de relación directa y efectiva del alumnado con la realidad sociolaboral del entorno en que se encuentra. Esta voluntad se evidencia no solo en los esfuerzos desplegados a la hora de establecer las mejores pautas y estrategias posibles para la realización de los correspondientes periodos de formación en centros de trabajo, sino también en la adopción de multitud de acuerdos y colaboraciones para la realización de muy diversos proyectos alcanzados y mantenidos con entidades y organismos oficiales, tanto de ámbitos relacionados con la educación, como de otros campos.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente se mantienen los siguientes acuerdos y colaboraciones: acuerdo iniciado en el 2001 con el Rectorado de la Universidad de Córdoba para el diseño y elaboración de las distinciones Tomás de Aquino y Abderramán III, quedando pendiente el diseño y elaboración de otras distinciones previstas por la Universidad, o acuerdo con la Facultad de Filosofía de la Universidad de Córdoba para la impartición en nuestro centro de la asignatura Prácticum, dentro del currículo de la licenciatura de Historia del Arte, o acuerdo con el programa de Estudios Hispánicos, en Córdoba, para la impartición en el centro de las asignaturas de libre configuración para alumnos procedentes de universidades norteamericanas. Acuerdo para la recepción de alumnos pertenecientes a los programas europeos de formación comunitaria, que deben desarrollar sus correspondientes fases de prácticas, un acuerdo para el proyecto y elaboración del premio Lince Ibérico, convocado y otorgado por la Junta Rectora del Parque Natural de Cardeña y Montoro, dependiente de la Consejería de Medio Ambiente, acuerdo con el excelentísimo Ayuntamiento de Córdoba para la celebración en el centro de los Talleres Internacionales de Arte Contemporáneo, colaboran también con el Ayuntamiento de Córdoba para la elaboración de proyectos y piezas definitivas de carácter escultórico para su instalación en los distintos espacios de nuestra ciudad de cara a la Capitalidad Cultural Córdoba 2016, colaboraciones diversas con el Hospital Universitario Reina Sofía, que culminan con un acuerdo para la elaboración del proyecto, con el objetivo de mejorar el aspecto de determinados espacios del hospital materno-infantil, mediante la ubicación en los mismos de objetos artísticos diseñados y elaborados en este centro.</parrafo>
        <parrafo>Colaboración con la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa para el diseño y elaboración de las piezas relacionadas con la proyección de la imagen corporativa de dicha Agencia.</parrafo>
        <parrafo>Elaboración de proyectos y conjuntos escultóricos para su ubicación en el entorno de la presa La Breña II.</parrafo>
        <parrafo>Colaboración con la Delegación Provincial de Educación de Córdoba para el diseño y elaboración de los premios programa provincial Leer en Familia.</parrafo>
        <parrafo>Colaboración con la Delegación de Educación, también, para el diseño y elaboración de las insignias y broches entregados al profesorado y personal laboral a cargo de la citada Delegación con motivo de su jubilación.</parrafo>
        <parrafo>O el acuerdo, muy reciente, firmado este presente curso con la asociación de alfareros de La Rambla, y bajo el auspicio de ese Ayuntamiento, de La Rambla, que, entre otras cosas, va a suponer la puesta en marcha en la unidad técnica de investigación cerámica, cuyas instalaciones y equipamientos de última generación, dotados por la Junta de Andalucía, no han llegados a ser puestos en funcionamiento aún.</parrafo>
        <parrafo>O el acuerdo de colaboración firmado también en este curso con la sección de fabricantes de joyería San Eloy, que supondrá, entre otras cosas, la posibilidad de que los alumnos del centro puedan realizar, en empresas asociadas a esa institución, puedan realizar, en el periodo obligatorio, su formación en centros de trabajo, como un posterior periodo de prácticas, una vez obtenida la titulación correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la historia actual, esa es la historia, la situación actual, las actividades, acuerdos y colaboraciones que realiza la sección de escuela de arte Dionisio Ortiz Juárez. Actividad que no siempre ha sido así. Esta actividad, la apertura de la escuela hacia el exterior, como ya he dicho antes, viene del año..., del curso 2000-2001. En este curso fueron propuestos por el profesorado del centro al director de la escuela Mateo Inurria, de la cual dependen don Manuel Marín Lama y don Francisco Díaz Luque, como delegado, jefe de estudios y como delegado de secretario. Ellos son el verdadero alma mater de la sección. Y no lo dice solo esta diputada que les habla: lo dice el claustro de profesores, lo dicen las instituciones con las que colabora, lo dice el alumnado. Ellos han sido capaces de promover la apertura de la escuela hacia el exterior, ellos han sido capaces de ilusionar al profesorado del centro, profesorado que cada día ofrece lo mejor de su saber al alumnado. Vaya aquí, desde el Grupo Socialista, nuestro reconocimiento. Y todo el desenvolvimiento de la actividad formativa, desarrollada por el magnífico profesorado del centro durante los últimos diez años, mereció el reconocimiento de la Consejería de Educación, concediéndole a la sección de la escuela de arte Dionisio Ortiz Juárez la placa al mérito educativo en el curso 2009-2010.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, la Consejería de Educación, en desarrollo de la Ley Orgánica de Educación, y la Ley de Educación de Andalucía, está tramitando un nuevo reglamento orgánico de escuelas de arte, que sustituye al actualmente vigente, aprobado por Decreto 211/2005, de 4 de octubre, pues la nueva realidad legislativa, fruto también de una nueva realidad social, hace necesario abordar la elaboración de un nuevo marco regulador que responda de manera más ajustada a la necesidad de las escuelas de arte. Este reglamento, sin duda, va a posibilitar el ejercicio de la autonomía de las escuelas de arte, y dado el tamaño, la oferta, la trayectoria de la sección de la escuela de arte Dionisio Ortiz Juárez, el Grupo Parlamentario Socialista ha considerado ahora que existe una magnífica oportunidad para que esta sección —vuelvo a repetir—, la única en el territorio nacional, deje de formar parte de la actual escuela Mateo Inurria y se convierta en un centro autónomo e independiente de la misma. Por eso es por lo que el Grupo Socialista, con esta iniciativa, quiere instar al Consejo de Gobierno a transformar la actual sección escuela de arte Dionisio Ortiz Juárez en escuela de arte, esperando que cuente con el apoyo de todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Obrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo para posicionar al Grupo Parlamentario Popular en esta proposición no de ley del Partido Socialista, que cuenta con una amplia exposición de motivos, con una argumentación cuestionable, y con una única finalidad, a nuestro entender, contraproducente, y que no se ajusta a la realidad de la demanda que verdaderamente tiene la escuela de arte Mateo Inurria, de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar destacando la cualificación profesional y la formación que adquieren los alumnos que cursan sus estudios en la escuela de arte Mateo Inurria y en su sección Dionisio Ortiz, y la calidad de la enseñanza que imparte el profesorado de Bachillerato y el profesorado específico de Artes Plásticas y Diseño, ciclo de grado medio y superior, en las especialidades de enseñanza tan variadas como Ebanistería Artística, Artesanía en Cuero, Talla Artística en Madera, Gráfica Publicitaria, Serigrafía, Orfebrería y Platería, entre otras. Porque alguno de los alumnos que han cursado sus estudios en esta escuela han sido premiados por la propia Consejería de Educación con los premios extraordinarios de las distintas convocatorias que actualmente realiza la Administración andaluza educativa, participando además en exposiciones, e incluso algunos son auténticos profesionales de reconocido prestigio en el mundo del arte.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, por la importancia que tiene para Córdoba contar con esta escuela de arte, no solo por la importancia histórica de la ciudad, sino también por el patrimonio cultural y por toda la actividad económica que gira en torno a ella, ha sido una preocupación constante, y sigue siendo, que la Junta de Andalucía, de una vez por todas, implante las enseñanzas artísticas superiores. Actualmente, todas las comunidades autónomas de España, excepto Andalucía y Navarra, tienen activado este régimen de estudios desde hace varios años; sin embargo, Andalucía sigue esperando que la Junta decida cómo piensa poner este nivel de enseñanza en marcha en nuestra comunidad. Y es que no tiene claro cómo hacerlo. No tiene un planteamiento serio y coherente que permita a los alumnos seguir cursando sus estudios, seguir con el proceso formativo y no tener que emigrar a otras comunidades, creándoles un agravio comparativo con alumnos de otras comunidades autónomas, algo que entendemos inadmisible en un Estado de derecho. Fíjese si la demanda es tan antigua, que desde el curso escolar 2002-2003 han sido muchas las peticiones que se han hecho llegar a la Junta de Andalucía. La Asociación de Directores de Escuelas de Arte de Andalucía, con el apoyo mayoritario de la comunidad educativa de estos centros, ha venido solicitando la implantación de los estudios superiores. Se han llevado a cabo reuniones sectoriales, jornadas, encuentros regionales de escuelas de arte. Han sido muchos los artículos de prensa, manifestaciones, concentraciones públicas de alumnos, e incluso la presentación de 13.000 firmas del conjunto de alumnado de las escuelas de arte de toda Andalucía, en marzo de 2010, reclamando que se implantase la formación profe…, perdón, la formación superior de enseñanzas artísticas en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señora Carrillo, es lo que verdaderamente demanda la escuela de arte Mateo Inurria y su sección Dionisio Ortiz, así como la totalidad de las escuelas de arte de Andalucía. No venga usted con esta proposición a crear problemas donde no los hay, no venga a proponer una división de la escuela de arte de Córdoba con su sección porque nadie, repito, nadie lo ha pedido. Jamás ha sido propuesta ni acordada por el claustro de profesores, ni por el consejo escolar, ni es el sentir del alumnado en general. Y permítame que le diga, señora Carrillo, que, siendo usted portavoz de Educación del Partido Socialista, diputada por Córdoba, pero, además, habiendo ocupado el puesto de Delegada de Educación en nuestra provincia, conociendo perfectamente cuáles son las demandas de este centro, y que siempre, siempre, han sido las mismas, que nos venga ahora con esta propuesta que carece de sentido y que no resuelve el verdadero problema que tienen estos alumnos y el problema que tiene Córdoba, y ese problema es este: que se está produciendo una fuga continua de talentos a otras comunidades, con la pérdida del potencial profesional y humano que esto representa para la ciudad de Córdoba. Ese es el problema, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Es preocupante, por otra parte, que la Junta de Andalucía y la Consejería de Educación tomen este tipo de decisiones a espaldas de los centros, tanto de la escuela de arte Mateo Inurria como de la sección Dionisio Ortiz, porque eso demuestra la unilateralidad de la decisión y la nula participación a la comunidad educativa y al conjunto del profesorado, en detrimento de lo que representa la democracia en sí misma, y demuestra, para nuestro asombro, que no se han querido escuchar ni admitir las aportaciones que se han hecho con las escuelas de arte al borrador del Reglamento Orgánico de las Escuelas de Arte, que se encuentra en elaboración por la Junta de Andalucía, en el sentido, ¿eh?, de mantener la misma regulación respecto a las secciones de las escuelas de arte que contiene el Decreto 211/2005, de 4 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Esto es un ejemplo claro de que no se tiene un planteamiento educativo ni una hoja de ruta para la organización de estas escuelas y de que no tenéis el apoyo de las escuelas de arte en ese borrador de reglamento que estáis elaborando. Por eso, habéis tomado esta decisión sin consultarla con nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y demuestra, señora Carrillo, también, que estamos en vísperas de unas elecciones, que es una decisión política que os va a servir a los socialistas para anunciarla como una nueva escuela de arte en Córdoba. Una iniciativa que venga a demostrarles a los cordobeses una apuesta educativa de la Junta de Andalucía en nuestra provincia, pero que, en el fondo, señora Carrillo, no es más que una maniobra política que no va a representar la implantación de los estudios superiores de enseñanza artística, que es lo que verdaderamente están esperando los alumnos cordobeses.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señora Carrillo, tal como ha planteado usted la iniciativa, no me ha dado opción alguna a enmiendas, ninguna. Creo que el planteamiento que usted hace es erróneo, que debiera haber retirado esta propuesta, consensuarla con la comunidad educativa y plantearla en otros términos muy distintos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho todo esto, y para no ser reiterativa porque creo que el planteamiento ha quedado bastante claro, lamentando que esta iniciativa se vaya a llevar término tal como está planteada, solo me queda decirle que no vamos a apoyar esta iniciativa y que los motivos expuestos, que son el sentir de la sociedad y de la comunidad educativa cordobesa, pues se los vamos a hacer llegar para que entiendan cuál es la postura del Partido Popular, que digo y reitero que es el sentir de la comunidad educativa de estos centros.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para cerrar el debate de esta iniciativa, su proponente, la señora Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar, señora Obrero, sí quiero y comparto con usted, y reconozco, la cualificación profesional del alumnado y la calidad que imparte tanto el profesorado de la escuela Mateo Inurria como de la sección Dionisio Ortiz. Pero aquí no estamos hablando de la escuela Mateo Inurria, aquí estamos hablando de la sección..., sobre todo estamos hablando de una sección. Que, además, le vuelvo a repetir que es una situación anómala: no existe en ningún sitio de España ninguna escuela de arte que tenga una sección creada como tal, con código como tal, en ningún lado. No existe. Y ahora mismo estamos, como usted muy bien ha dicho, haciendo el borrador de la reglamentación del Reglamento Orgánico de las Escuelas de Arte. En ese borrador, señora Obrero —usted también estará informada—, en ese borrador no aparecía ni siquiera como sección. Que ahí fue cuando la propia sección..., ¿eh?, porque ya perdía toda la autonomía que actualmente tenía, toda la actual.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a hablar de todo el recorrido que esta diputada ha hecho para hacer la sección... Primero, le voy a contestar sobre las enseñanzas artísticas superiores de..., rápido.</parrafo>
        <parrafo>Parece mentira que venga usted a defender ahora aquí las enseñanzas artísticas superiores cuando ni en su Ley de Educación aparecía, ¿eh? —no aparecía—, y cuando se creó el Instituto Andaluz de Enseñanza Artística Superior, que es el que va a decidir, a ver y a planificar dónde van las enseñanzas, el señor Arenas dijo que era un nuevo chiringuito que creaba la Junta. Eso lo dijo, en Córdoba, el señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, lo que estamos hablando... No estamos hablando de estudios superiores. Porque eso que usted está aquí demandando es lo mismo que le estoy harta de decir —si yo lo he oído al director del centro Mateo Inurria, claro que sí—, es que, en Andalucía —y es verdad y reconozco como usted—, que todavía no están las enseñanzas artísticas..., los estudios superiores de Diseño.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me habla, desde el año 2003, de las reivindicaciones. Mire usted su Ley de Calidad, a ver qué hablaba de las enseñanzas artísticas superiores, porque gobernaban todavía ustedes. Tuvimos que cambiar la ley, y ahora mismo acaba de salir el Real Decreto —hace muy pocos meses— sobre el tema de regulación de los estudios superiores. Y por eso se está esperando. Pero usted no se preocupe, que van a estar los estudios superiores de Diseño donde sea. Lo que no se sabe es en qué provincia van a estar. No se sabe. Pero seguro que están en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora usted ha venido aquí a argumentar que no se ha tenido en cuenta al profesorado. Yo le voy a hacer la historia. No sé si ustedes saben la historia de los acontecimientos.</parrafo>
        <parrafo>El lunes de esta semana, creo que fue su compañera, la señora Arca, concejala del Ayuntamiento de Córdoba, se presentó en el centro y repartió la iniciativa del Grupo Socialista, ¿no? Claro, desde el lunes hasta el jueves, hasta hoy, el sentir del profesorado —yo no sé si usted ha preguntado— lo mismo ha cambiado, lo mismo ha cambiado. Usted ha dicho aquí que no. Bueno, yo le digo a usted que llame usted a los dos centros, sobre todo al interesado, a la sección de la Escuela de Arte, haga usted el favor de llamar y le pregunta usted.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a contar un poco... Mire usted, yo, cuando presenté e iba a hacer esta iniciativa, me puse en contacto con el director de la escuela Mateo Inurria. Primero con él y después me puse con el delegado, jefe de estudios de la sección, para comunicarle esta iniciativa. Primero con el director y después con el que es más interesado y más afectado, que era el director de la sección. Y es verdad que el director de la escuela Mateo Inurria demostró su descontento, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, yo le propuse que la Dirección General de Ordenación Educativa a ver si pudiera mantener una reunión la Directora General con las escuelas de arte. Y es verdad que, en un primer momento, ante la presencia del Partido Popular en el centro con la iniciativa del Grupo Socialista, hubo cierta incertidumbre. Pero no sé si sabe que la Consejería de Educación... No sé si sabe que la Consejería de Educación, antes de Semana Santa, se pone en contacto con el centro para potenciar una reunión, reunión que se celebró ayer tarde. Una reunión donde asistieron los que el director del centro quiso; es decir, el director del centro propuso que fuera con todos los jefes de departamento y con los equipos directivos de las dos escuelas. Esa reunión, como le digo, se celebró ayer.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo entendido, que previa a la reunión, el director de la escuela Mateo Inurria había convocado un consejo escolar y un claustro. No se llegó a votar ninguna, ninguna de las posibilidades. Porque había tres posibilidades que el propio claustro aportó, es decir, el profesorado y el claustro dijeron que había tres posibilidades y no se llegaron a votar: una, quedarse como está; dos, integrarse completamente y desaparecer como sección y no tiene ningún tipo de autonomía, y, tercera, que fueran dos centros independientes.</parrafo>
        <parrafo>Esas tres posibilidades las plantearon ayer en el claustro, y no se llegó a votar. No se... Disculpe usted, señora..., que yo todavía no he terminado. Entonces, esas fueron...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, acudieron, como yo le he dicho, la Directora General... Entonces, es la primera vez, señora Obrero, la primera vez que se crea un centro y que asisten, desde la Consejería, tres miembros, para informar. Y se informó a los 17 jefes de departamento y a los dos equipos directivos de qué suponía el crear la escuela y qué iba a pasar.</parrafo>
        <parrafo>En esa reunión dejó muy claro la Directora General que no se iba a lesionar ningún derecho de los profesores, ni muchísimos menos, y además quedó ya emplazada a, en próximos días, reunirse con el director para planificar qué enseñanzas estarían arriba y qué enseñanzas pertenecerían a la otra escuela. Ese fue el compromiso de ayer de la Dirección General.</parrafo>
        <parrafo>Y es el Gobierno andaluz el que tiene que tomar las decisiones. Mire usted, para crear y suprimir centros no se le pregunta al profesorado. En este caso, lo ha considerado, el Gobierno no, el Grupo Socialista, ¿eh?, ha considerado que lo mejor para Córdoba, para el alumnado, para el profesorado y para Córdoba es que Córdoba tenga dos escuelas independientes. Eso es mirar hacia el futuro, señora Obrero, eso no es mirar hacia detrás. Estamos en un decreto porque la situación de una sección es anómala, anómala es la situación.</parrafo>
        <parrafo>Yo, de verdad que me sorprende que usted venga una y otra vez, cuando le interesa, a hablar de que no se ha contado con el profesorado. Y me sorprende porque —vuelvo a repetirle, ya se lo he dicho esta mañana a usted algo— ustedes exigen a los demás lo que ustedes no son capaces de hacer.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo me pregunto, señora Obrero: ¿Habrá cosas más importantes, por ejemplo, que preguntarle al profesorado si se va a impartir la asignatura de Educación para la Ciudadanía en inglés, que se impuso por decreto ley y se desplazó al profesorado de Filosofía? No se le preguntó al profesorado de Filosofía de la Comunidad de Madrid..., de la Comunidad de Valencia, si querían que se impartiese en inglés o no se impartiese en inglés, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Incumplen acuerdos, reduciendo liberados sindicales... Pues no se le consultó al profesorado, eso no. Suben el horario del profesorado de 25 a 36,5 horas en la Comunidad de Valencia..., de Murcia, hace nada, hace un mes. Con las medidas de ajuste le ha subido el horario del profesorado, que está en 35 horas, a 36 horas y media, ¿sabe usted? Pues no se le ha pedido opinión al profesorado. Y ahora, para algo que no va a significar reducción de nada, al contrario, porque incluso a mí se me dijo, por parte del centro de uno de ellos, «es que eso va a suponer más gasto para la Consejería». Por una vez que algo supone más gasto para la Consejería, y que dice la Consejería que sí, pues, entonces, ¿qué hay? Yo creo que usted se ha quedado en el lunes, de verdad se lo digo. Yo creo que usted… Tampoco, tampoco, ¿o acaso contaron con el profesorado cuando, con los maestros y maestras de Madrid, cuando cogieron un colegio público y lo vendieron a una entidad privada? Yo no creo que ahí… Son algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Ya le he dicho que había… A mí me gustaría saber..., la propuesta de usted, ¿qué es? Que se quede como está. Mire usted, esto es una situación anómala. Es decir, usted no va a apoyar esta propuesta, pero tampoco ha dicho… Con no apoyarla, lo que quiere decir usted es… No, usted lo que ha dicho es: no va a apoyar la propuesta, que no se divida la escuela Mateo Inurria en dos, que existen como tal, porque son autónomas, solamente que una se llama Sección, que es la única que hay en España y en Andalucía, y usted no… Creo, creo, me ha entendido, lo que yo he querido entender es que se quede como está. Virgencita, que me quede como estoy. Es decir, es una situación anómala mantenerla, porque ese es su interés. Claro, ustedes normalmente no hablan claro. Es decir, ustedes nadan y guardan la ropa. Me parece a mí que eso es lo que dice, lo que dice su propuesta, ¿no? Y yo sí le voy a decir una cosa, le quiero dejar una cosa muy clara: que el Grupo Socialista y esta diputada ha traído esa iniciativa a esta Cámara porque sabe que va a ser un bien para el alumnado, para el profesorado de las dos escuelas y para la ciudad de Córdoba. Y le voy a confesar una cosa más: he hablado del año 2000, y que a partir del año 2000, que no lo digo yo, ha sido un informe que me han dado, y lo dice todo el profesorado, es cuando empezó a abrirse la Sección de la escuela Mateo, esto… Dionisio Ortiz a la sociedad, porque aquello, efectivamente, se caía. Y yo he sido delegada de Educación. Usted no se puede imaginar que aquello era una auténtica pena. Y esos dos profesores han sido, juntos, ellos han dinamizado, han levantado esa sección. Yo le recomiendo que hable usted con ellos hoy. Usted no se puede ni imaginar lo contentos que están, después de la reunión de ayer tarde. Córdoba va a contar con dos escuelas de arte, y es la única ciudad que va a contar con dos escuelas de arte. Yo creo..., usted misma me ha dado el argumento, me lo ha dado. Creo que esta creación de una nueva apuesta, es una nueva apuesta del Gobierno andaluz por Córdoba. Y le voy a decir una cosa: no estamos hablando de campaña electoral, estamos hablando de futuro, estamos hablando de futuro. No, mire usted, cuando yo termine hoy, sí le puedo garantizar que lo voy a decir: el Partido Popular no quiere que Córdoba tenga dos escuelas de arte, dos escuelas de arte autónomas. Lo voy a decir, claro que lo voy a decir. Es que no tengo más remedio. Así que yo, de verdad, me da pena que usted no apoye que Córdoba sea la única ciudad que tenga dos escuelas independientes, con lo que eso puede suponer de ampliación de cada una de ellas. De verdad se lo digo, creo que hemos perdido una oportunidad de no llegar a ese acuerdo, señora Obrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley para la que habíamos pedido un cambio en el orden del día, no está entre nosotros el diputado señor García, portavoz de Izquierda Unida, por tanto no podemos sustanciarla, y yo, la propuesta que le hago es que quede pospuesta para el momento en el que él considere oportuno volverla a introducir en el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>¿Puedo considerar que…? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Pasemos, entonces, a la votación de las iniciativas que acabamos de debatir.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, vamos a votar la proposición no de ley del Grupo Popular referente al acondicionamiento del edificio anexo al colegio Santo Tomás de Aquino, de San Sebastián de los Ballesteros, en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la proposición no de ley a propuesta del Grupo Popular, relativa a la cobertura de plazas sin ocupar del ISE de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la votación de la proposición no de ley, a propuesta del Grupo Socialista, relativa al proyecto Musintégrate, en el Conservatorio Profesional de Música Maestro Chicano Muñoz, de Lucena, Córdoba, como digo, a propuesta del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en último lugar, votamos la proposición no de ley, también a propuesta del Grupo Socialista, relativa a la creación de la escuela de arte Dionisio Ortiz, en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 9 votos a favor, 7 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sin más asuntos en el orden del día, damos por concluida esta sesión de la Comisión de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

