<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>534</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación preescolar, Enseñanza primaria, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000518</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000518. Pregunta oral relativa a la ampliación y reforma del CEIP Guillermo Romero Fernández, en Alameda del Obispo, Córdoba (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la ampliación y reforma del CEIP Guillermo Romero Fernández, en la Alameda del Obispo de Córdoba. La proponente de esta iniciativa es la portavoz, señora Carrillo Pérez, que tiene la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hace poco tiempo, la Consejería de Educación anunció, a través del Ente Público Andaluz de Infraestructuras y Servicios Educativos, que se había licitado la obra de ampliación y reforma de un colegio de Infantil y Primaria situado en una de las barriadas de Córdoba, la Alameda del Obispo, el colegio Guillermo Romero Fernández. Y nos gustaría que en sede parlamentaria nos dijera usted, nos desglosara, cuál va a ser, en qué va a consistir la obra, y ampliación y reforma, así como el presupuesto consignado para la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente, a través del Ente Público de Infraestructuras y Servicios Educativos, hemos hecho pública, el pasado mes, la licitación de las obras de ampliación y reforma del CEIP Guillermo Romero Fernández, un centro en el que ha aumentado la demanda de plazas escolares de forma muy significativa en los tres últimos cursos, al encontrarse en uno de los espacios de expansión urbana de la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>La intervención que ha puesto en marcha la Consejería va a permitir duplicar la oferta educativa en la zona, es decir, dispondremos de casi seiscientos puestos escolares más, con lo que el centro pasará a convertirse de un C2 a S2, es decir, dos grupos para cada nivel de Infantil y Primaria y dos grupos para primero y segundo de ESO.</parrafo>
        <parrafo>Los trabajos se presupuestan en un valor de 877.878 euros, y consistirán en la construcción de un edificio de dos plantas, con un porche delantero, en el que se ubicarán las aulas de Secundaria y los cursos de segundo ciclo de Primaria, además de una sala de profesores, un aula de pequeño grupo y un aula taller de laboratorio.</parrafo>
        <parrafo>La reforma se va a completar con la construcción de los aseos para el profesorado y los alumnos. En total, se edificarán 987,36 metros cuadrados, sobre una parcela de 1.246, situada en un terreno anexo al centro y que linda en su lado oeste con las pistas deportivas. Esta ampliación permitirá eliminar además cuatro aulas prefabricadas.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacarle, finalmente, que la Consejería ha intensificado sus esfuerzos para acelerar la tramitación de estos trabajos, consciente de la necesidad de esta infraestructura en la barriada de la Alameda del Obispo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no he acabado. He parado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una de las razones por la que no hemos podido iniciar este proyecto antes, y que su señoría puede transmitir a las familias, ha sido la no disponibilidad de los terrenos, como hubiéramos querido. Pero también somos conscientes de que a veces los terrenos no son sencillos de disponer.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero, ahora sí. Perdone por haberle interrumpido.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, de su respuesta se desprende, primero, que la ampliación y la modernización de este centro, del Guillermo Romero Fernández, va a ser una realidad. Efectivamente, por la falta de terreno…, es lo que ha hecho que la ampliación de este centro se demore y no por la falta de interés del Gobierno andaluz, que es lo que el Partido Popular ha estado diciendo durante estos años.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, va a ser una realidad, es una muy buena noticia para la comunidad educativa, es decir, no estamos hablando para el Gobierno andaluz sino para la comunidad educativa. Y seguramente será una mala noticia para el PP, porque un nuevo centro público se amplía y moderniza sus instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Este es un nuevo ejemplo de cómo el Gobierno andaluz apuesta por la escuela pública en Andalucía —y, en este caso, de Córdoba—, por sus infraestructuras educativas. Y el Gobierno andaluz siempre ha apostado por la educación de los jóvenes cordobeses. Y yo quiero recordar aquí otras infraestructuras de hace muy pocos años —tres, cuatro años—, como pueden ser el colegio Salvador Vinuesa, el colegio Arroyo del Moro —que no se iba a construir, según el Partido Popular—, el colegio Fray Albino —que ya se va a intervenir—, colegio Al-Ándalus, el colegio Araceli Bujalance Arcos, de Encinarejo, el IES Santa Catalina de Siena, el Santa Rosa de Lima o, cómo no, el nuevo Gran Conservatorio Profesional de Córdoba, que, como usted muy bien sabe, va a abrir sus puertas este próximo curso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Estos centros están remodelados, tienen unas magníficas instalaciones, gracias a que en Andalucía siempre ha gobernado el Partido Socialista. Yo estoy segura de que si el Partido Popular —lo he denunciado en más de una ocasión en mis intervenciones—…, si hubiera gobernado en Andalucía, no estábamos hablando de esos centros públicos. Y esta semana —usted ha hecho mención a los últimos acontecimientos de esta última semana— ha quedado muy claro cuál es la hoja de ruta que tendría el Partido Popular y el señor Arenas, de gobernar. No sería nada más que el de la señora Cospedal, que lo ha dejado muy claro. Y la verdad es que yo a ella la felicito, porque tiene la valentía, por lo menos, de decirlo. Nada de nuevas construcciones públicas, nada de reformas, eso es... Y, además, lo que van a hacer…, Valencia también lo tiene, está en los recortes, y hay un documento ya de ninguna construcción de centro público en Valencia. La deuda de la empresa que se encarga de construcciones es tan grande —más de dos mil doscientos cuarenta y tantos millones de euros— que ya han decidido que a partir de este curso no se construye ni un centro público más en la Comunidad Valenciana. Ese es el modelo: suelo público para entidades privadas, se les concierta durante 75 años y se les prorroga.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, las obras tienen ideología. En este caso, tienen ideología socialista, la ideología en la escuela pública del colegio Guillermo Romero Fernández. Y ese es un nuevo ejemplo de que el Gobierno andaluz siempre se ha interesado, siempre ha apostado y seguirá apostando por la infraestructura en Córdoba, porque prácticamente, no las educativas, casi todas las grandes infraestructuras de Córdoba y de Andalucía tienen sello andaluz. Interés y apuesta no momentánea, de tres o cuatro días, como otros, su apuesta es de tres o cuatro días, porque, cuando gobiernan, tuvieron oportunidad de gobernar, no hicieron nada por Córdoba. Al contrario, menosprecia las apuestas y las grandes infraestructuras que ha hecho el Gobierno andaluz en Córdoba capital. Y, por otro lado, y creo que lo más gordo es que pretender engañar y confundir a los ciudadanos cordobeses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral…</parrafo>
        <parrafo>Sí, va a intervenir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, tiene usted razón, hemos hecho un grandísimo esfuerzo en la ciudad de Córdoba, casi cuarenta millones de euros en los últimos años. Yo creo que la ciudad de Córdoba se…, es decir, todas las infraestructuras las podemos mejorar, necesitamos mejorarlas. Pero, mire, yo le puedo decir que la ciudad de Córdoba podrá presumir en toda España —no solo en Andalucía— de tener, por ejemplo, lo que usted ha señalado: el mejor conservatorio que hay y que habrá en mucho tiempo. Yo creo que es una obra excepcional, que está en armonía con la ciudad de Córdoba, con su yo creo que, injustamente malograda, candidatura como Ciudad Cultural Europea. Nos habrán podido quitar eso, pero no nos van a quitar el mejor conservatorio.</parrafo>
        <parrafo>Así que dígaselo a sus paisanos. Y, además, para su señoría, que sé que tiene muy cerca unos difíciles trances vinculados a su propia salud, le deseo lo mejor y que esperamos verla pronto y que siga siendo una donante del mejor estado de ánimo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

