<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>125</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Córdoba, Manifestación cultural, Museo, Arte</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000592</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000592. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre el Centro de Arte Contemporáneo de Córdoba (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Socialista y relativa a informar sobre el Centro de Arte Contemporáneo de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta —nueva señora Presidenta, muchas gracias—, y paso a informarles sobre el centro de creación contemporánea de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Les diré, para empezar, que podríamos ponerle el cartel de absoluta innovación, ¿no? Si estuviésemos haciendo una campaña, diríamos «Absoluta innovación: Centro de Creación Contemporánea de Córdoba». Y lo digo porque no hay ningún modelo idéntico al que nosotros estamos desarrollando, ni en el contexto andaluz, ni en el contexto nacional, ni en el contexto internacional de la creación contemporánea.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta nueva institución va a ser un gran espacio de producción artística, una fábrica de arte, por decirlo también de una manera..., muy de imagen fuerte; una fábrica que, al contrario de la definición que tenemos todos acuñada de lo que es una fábrica, no solo producirá objetos, sino que, en buena medida, va a producir ideas, va a producir algunas investigaciones, va a generar redes de creación, va a llevar adelante acciones, y, desde luego, buena parte de los productos que haga serán productos digitales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es una institución pensada para las nuevas formas de arte, para las nuevas formas de cultura contemporánea. Muchas de estas nuevas formas de arte ya las estamos empezando a vislumbrar; ya todos podemos indagar en los lenguajes más actuales no solo a través de Internet, sino también a través de algunas de las exposiciones temporales o de los eventos que en relación con el arte contemporáneo llevamos a cabo a través de programas como Iniciarte, que es el programa que atiende a nuestros creadores emergentes, ¿no? Así, todos podemos ir ya acercándonos a conceptos como fotografía digital, posfotografía, videoarte, videodanza, videoinstalaciones, postcinema, netart, arte digital, bioinstalaciones, performances digitales, arte genético y un largo etcétera, que van a seguir formando parte de un amplio catálogo; un catálogo que, por otra parte, ha de ser un catálogo abierto, siempre alerta, siempre dispuesto a asimilar esas nuevas formas de creación que siguen apareciendo, ya sean tecnológicas, digitales o inmateriales.</parrafo>
        <parrafo>Esta premonición de lo que llega ha hecho que pensemos en el centro y diseñemos el centro como un espacio multifuncional; un espacio muy abierto, muy diáfano, pero que, naturalmente, va a tener usos ya determinados, como el auditorio, la mediateca, los laboratorios estables de imagen, sonido y hardware, y espacios también dinámicos que podrán ponerse al servicio de las necesidades de cada artista, según su proyecto sea de proyección de vídeo, de videoinstalación, de exhibiciones fotográficas o, como les decía, de esa larga serie de nuevas propuestas creativas que ya están en el territorio de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, y a diferencia de otras iniciativas similares, aquí no es un espacio que nace solo para el artista, ni siquiera solo para un grupo reducido de quienes están siempre atentos a lo que ocurre en cada momento y, por lo tanto, se pueden sentir..., bueno, especialistas en cada una de las materias. No. El centro está pensado también, y está diseñado, para que el público sea el receptor último de todas las iniciativas que allí se desarrollen. Nuestra propuesta —creo que esa, además, es una propuesta que no debemos olvidar nunca— es que trabajamos para los ciudadanos y que es una institución que nace, precisamente, para que todos los ciudadanos y ciudadanas tengan acceso a esta nuevas formas de creación.</parrafo>
        <parrafo>También, para que eso ocurra, el propio centro está diseñado para hacer una llamada de atención permanente dentro del paisaje urbano de la propia ciudad, ¿no?, y los espacios públicos que van a estar en su entorno van a reunir, además, una serie de características. Desde luego, serán, en todo caso, entorno Wi-Fi, para que allí las nuevas tecnologías puedan ser centro de atención y de ocupación; pero también va a ser un punto de encuentro para el ocio, para la investigación y para el deleite, sin duda alguna, de quienes allí se alimenten. Entre otras cosas, porque los artistas emergentes, los artistas contemporáneos, todos... Es verdad que en la historia del arte todos los artistas lo han necesitado, pero quizás ahora más que nunca necesitan de ese público para poder retroalimentarse, porque, en buena medida, ese público, la ciudadanía, es el objeto sobre el que luego se genera la propia creación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el proyecto nace en el año 2005, el 28 de marzo, y nace materialmente porque fue el momento en el que anunciamos la creación de este espacio, ¿no? Pero es verdad que mucho antes ya habíamos comenzado un trabajo interno en el que fuimos canalizando la iniciativa, el anhelo de la Consejería por llevar un espacio de este tipo a la ciudad de Córdoba, pero también la reflexión sobre qué queríamos realmente hacer con ese edificio, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por eso constituimos un foro internacional, de reflexión y de debate, bajo el título «Un espacio para el nuevo arte». A él asistieron, como ustedes recordarán, invitados..., pues artistas, investigadores y gestores europeos, y ese proceso de reflexión y de diálogo interdisciplinar fue la base sobre la que luego siguió trabajando un reducido, en este caso, número de profesionales y especialistas que hicieron el planteamiento conceptual del Centro para la Creación Contemporánea de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>El 5 de agosto, señorías, de 2005 se publicó en BOJA la convocatoria del concurso público de ideas; el 19 de diciembre de 2005 el jurado falló a favor del proyecto presentado por Fuensanta Nieto y Enrique Sobejano, arquitectos, por otra parte, bien conocidos en Córdoba, y, sobre todo —y lo que es más importante—, que conocen muy bien Córdoba, y creo que, si hay un modelo que la Consejería haya de seguir, porque es un modelo de rapidez y de eficacia en la gestión, es el que hemos desarrollado con el proceso para cumplir todos los plazos con absoluta colaboración y coordinación con todas las instituciones, también con el Ayuntamiento de Córdoba, y que ha significado que en tan solo dos años tengamos el proyecto en marcha, ¿no? Bueno, algunos que venimos de Cultura desde hace tiempo sabemos lo difícil que a veces resulta ir cumpliendo con los compromisos de plazos en estas grandes infraestructuras. En este caso —y tocaremos madera—, no solo lo hemos cumplido, sino que, como le digo, bien podría tomarse como ejemplo de eficacia.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto fue finalmente adjudicado a FCC Construcciones, por un importe de 19.505.689 euros; hicimos el acto de colocación de la primera piedra el 9 de septiembre de 2008, y, por lo tanto, señorías, estamos ya ante la realidad que se va gestando para la dotación a la ciudad de Córdoba de un edificio que contará con 12.278 metros cuadrados para poder contar con todo lo necesario para desarrollar su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle —y con ello concluyo— que, además, en esa búsqueda incesante de contacto con la ciudadanía y con la ciudad el edificio se ha diseñado con una fachada al río, que será creo que la verdadera protagonista del edificio hacia el exterior. Se ha concebido como una pantalla perforada, con múltiples huecos poligonales, tras los que se alojan equipos de iluminación diseñados expresamente para este proyecto. Es la pareja de artistas alemanes Realities:United, que han intervenido en fachadas y en cubiertas de un gran número de edificios significativos de todo el mundo, la que ha colaborado en la concepción y en el diseño de esa fachada mediática que limitará con el río Guadalquivir. El espacio interior, naturalmente, estará controlado mediante un software, un software que se hace también específicamente para ello, y creo que va a convertir al edificio en un ejemplo único de la colaboración entre la creación y la arquitectura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sé que la ciudad de Córdoba y los ciudadanos de Córdoba se merecen esto y mucho más; pero permítanme confesarles aquí que estoy absolutamente y realmente satisfecha de haber podido colaborar con la puesta en marcha de este edificio a que Córdoba tenga, cuente con instituciones no solo patrimonio del pasado, sino, en este caso, patrimonio ya del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del grupo proponente a esta iniciativa, la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no sabe cómo comparto el entusiasmo, sobre todo siendo cordobesa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, yo voy a empezar mi exposición diciendo una frase: «El C4» —como es conocido el Centro de Arte Contemporáneo de Córdoba— «no hubiera despertado nuestro interés si hubiera estado en otras ciudades que no tuvieran el carácter, la historia o el patrimonio que tiene Córdoba». No son mis palabras: son las palabras de Enrique Sobejano, que, como usted ha citado, conjuntamente con Fuensanta Nieto, son los responsables de ese proyecto, ¿no? Y, además, viendo lo que han hecho en la sede institucional de Medina Azahara, lo decimos todo, ¿no?, porque solamente hablando ya, diciendo el nombre de los arquitectos, podemos asegurar que el Centro de Arte Contemporáneo de Córdoba va a ser un proyecto estrella que va a dar muchos años por hablar, ¿no?, se va a hablar muchísimos años de este centro.</parrafo>
        <parrafo>Bien, a mí me gustaría empezar mi intervención dando un dato, ¿no?, para que se entienda mejor lo que va a significar el Centro de Arte Contemporáneo en Córdoba, y es que la ciudad de Córdoba lleva ya tiempo redefiniendo lo que es el papel del río Guadalquivir como elemento urbano, ¿no? Y lo llevamos redefiniendo porque queríamos integrar, o ya hemos integrado, una parte de Córdoba que estaba como aislada de la otra parte de Córdoba, ¿no?, y el objetivo era integrar esta parte llenándola de contenido, sobre todo para hacer significar la nueva relación de la ciudad con el gran río que tenemos, ¿no?, que es el río Guadalquivir. Y el C4 forma ya parte de esa serie de proyectos que han marcado la renovación de esta zona, y del conjunto de la ciudad; proyectos como son el Balcón del Guadalquivir, el Molino de Martos, que tuve la suerte de verlo poquito a poco —la verdad es que se ha hecho allí un gran trabajo—; proyectos como el Puente de Miraflores, el Parque de Miraflores, donde se va a ubicar el C4, ¿no?, y la rehabilitación del Puente Romano, y, sobre todo, lo que estamos haciendo ahora, la puerta del puente.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que aquí me van a permitir que cite a un compañero, y ese compañero es José Mellado. José Mellado fue el primero en creer, en decir que era posible integrar esa parte de la ciudad con la otra parte de la ciudad, y creo que tenía tanto entusiasmo, tanto entusiasmo, que hizo que muchos nos enamorásemos de esa idea, y, viendo lo que se estaba haciendo, pues creímos que era posible. Por eso me gustaría citarlo, porque creo que él fue uno de los que nos hizo enamorarnos de esa idea.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso para mí hoy es una gran satisfacción escucharla, escucharla hablar del Centro de Arte Contemporáneo de Córdoba, ¿no?, del C4 y lo que va a significar para la ciudad de Córdoba; una gran satisfacción, sobre todo, oír hablar de —usted lo ha dicho— uno de los iconos arquitectónicos únicos, únicos a nivel internacional, y, sobre todo, que convertirá la margen izquierda, esa margen del río Guadalquivir, en el referente de modernidad de Córdoba. Usted ya lo ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que yo, que soy una enamorada de mi ciudad, como usted bien sabe, sobre todo de la historia de Córdoba, pues el hecho de que la arquitectura del C4 esté fuertemente influenciada por la cultura árabe, esa cultura aún latente en Córdoba, pues no puede hacerme nada más que agradecer a su Consejería, con usted a la cabeza, y al Gobierno de la Junta de Andalucía, pues que se haya apostado por que este edificio se construya en la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hago porque el C4 es muy importante, es vital para la ciudad y para su provincia. Y es vital y es importante porque una ciudad tiene que contar con un museo de arte contemporáneo, porque es necesario —usted lo ha dicho— mostrar la obra de los artistas de nuestro tiempo, y para los que es importantísimo este tipo de espacio. Y es cierto que la ciudad de Córdoba tiene un patrimonio y una cultura tradicional muy ricos, pero hacía falta, hacía falta eso, hacía falta que se completase con una gran oferta de cultura contemporánea, y con el C4 Córdoba va a ser capaz de exportar arte y fórmulas de creación.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hablamos del C4 —usted lo ha dado a entender, los expertos lo dicen—, el C4 va a ser algo más que un museo, y por su intervención saco la conclusión de que en Córdoba vamos a tener la suerte de contar con una nueva institución que estará dedicada a las formas de creación artística más innovadoras. Y no tenga duda de que el C4 será muy útil para educar y formar al público en arte contemporáneo, ese arte tan incomprendido muchas veces, y que este C4, este centro de arte contemporáneo en Córdoba, hará que nos eduquemos y que nos formemos en ese tipo de arte.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, este fin de semana he vuelto a dar un paseo por el Parque Miraflores, porque, ya que tengo la oportunidad de vivir enfrente del Molino de Martos, enfrente del Parque Miraflores, la verdad, ese parque que hicimos —lo digo así, con todas las palabras—, lo hicimos los socialistas en Córdoba, pues la verdad es que..., para que mi niño pueda jugar y pueda pasear, me viene muy bien. Y la verdad es que he vuelto a pasar por las obras del C4 y van viento en popa. Se lo digo, ¿eh? Allí siguen trabajando y no paran.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que me imaginé ese edificio, me lo imaginé. Lo he visto en maquetas, pero me lo imaginé. Y la verdad es que ese edificio, que evocará el arte y la arquitectura islámicos, que juega con la geometría del hexágono; que ese edificio, cuando dicen que será un jardín construido, con patios abiertos junto al río, y que se podrá atravesar, y que estará desnudo en su interior —pero desnudo en el sentido de que podrás estar allí todo el tiempo que quieras—; ese edificio, que, aunque sea vanguardista —usted lo has dicho—, no va a contrarrestar con el pasado, con el ambiente..., vamos, con las estructuras que hay allí, por aquella zona, teniendo enfrente la Mezquita y el casco antiguo de Córdoba; la verdad es que va a ser un edificio que va a ligar la ciudad antigua con la nueva ciudad de Córdoba, ese edificio asomado al río que, como ya he dicho, se podrá atravesar como una calle.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, sobre todo —usted lo ha dicho—, esa fachada, esa magnífica fachada —que, por cierto, es única y es..., única en España, por lo menos en España es única—, esa fachada, esa gran pantalla donde los artistas podrán exponer, y, sobre todo, esa fachada que reflejará el edificio en el río, a mí, créame si le digo —y perdone la expresión, pero para mí—, va a ser algo alucinante, algo alucinante. Y usted lo ha dicho: nada más que el hecho del gran número de artistas, de arquitectos internacionales que quisieron participar en el proyecto, en la convocatoria de ideas que se convocó para el diseño del C4, nos da a entender y creer, sobre todo, que será uno de los mejores equipamientos de vanguardia y relevancia nacional —yo creo que internacional, como usted ha dicho antes—, y, señora Consejera —usted lo ha dicho en su intervención—, va a ser un espacio único en Andalucía, e ideado como un lugar de encuentro, de debate, de investigación, de reflexión, producción, que va a recoger las propuestas más actuales del mundo de la creación de arte contemporáneo. Y, además, con ese confluir de artistas, visitantes, curiosos, expertos, da la sensación de que puede ser como un zoco, un zoco cultural actual; ese ir y venir de tanta gente creo que puede ser —vuelvo a repetir la palabra— alucinante. Se nota que comparto el entusiasmo.</parrafo>
        <parrafo>Y, aparte de la sala de exposiciones, el C4 —usted lo ha dicho— va a contar con talleres y laboratorios donde se harán..., será centro la producción artística de Andalucía. Y, si somos ambiciosos, puede ser incluso de Europa. Y no lo dudo; no lo dudo porque la propia arquitectura del edificio lo hace posible, y es una arquitectura de ese edificio —yo, que soy una enamorada del arte árabe—, esa arquitectura que profundiza en la búsqueda de las leyes geométricas que permitieron en el pasado, ese pasado, ese glorioso pasado cultural de Córdoba —siempre hablo del pasado, pero vamos...—, esa arquitectura que profundizó..., que permitió que artistas, artesanos, alarifes cordobeses, generaran morfologías, espacios, motivos ornamentales y los ritmos narrativos que rigen ciertas estructuras narrativa islámica, la verdad es que no me hace dudar de que Córdoba volverá a ser centro de producción artística.</parrafo>
        <parrafo>Y es que además usted lo ha dicho: una obra de ese calibre, que ya nace con la idea de ser una fábrica de arte, es todo un gran regalo para una ciudad y para su provincia, y yo creo que los cordobeses deben saber, debemos saber, debemos conocer la magnitud del significado del C4, y debemos conocer, como usted ha dicho, una iniciativa pionera dentro del panorama internacional del arte contemporáneo. Debemos conocer que es un espacio de los que no existen hasta ahora —usted lo ha dicho en su intervención—; que es un espacio que va a dialogar con la ciudad antigua y con la ciudad actual; un espacio que reinterpreta la arquitectura árabe de la ciudad, las permutaciones de los motivos ornamentales musulmanes y la metaliteratura de la tradición narrativa islámica, ¿no?, esa narrativa islámica que era un historia dentro de otra, otra dentro de otra, aquello que es como una historia sin fin. Nada más ver la maqueta ya se nota, ¿no?, que va a ser una historia sin fin, lo que significa que —usted lo ha dicho— el Centro de Arte Contemporáneo puede tener los usos que se quieran permitir, los usos cambiantes con la necesidad de los tiempos. Y, además, una especie de laboratorio abierto de ideas, una fábrica —usted lo ha dicho— de gran variedad de proyectos —la verdad es que para Córdoba va a ser muy importante—, y sobre todo un espacio usted también lo ha dicho— donde no solamente se exponga, sino que se investigue, se intercambien ideas, se entre en esa mediateca. Esa mediateca va a ser tan importante para conocer las obras de todo lo que se haya hecho, para una representación... La caja negra del propio centro de arte contemporáneo, ¿no? Y no solamente eso, sino tomarse un café. Con el mero hecho de tomarse un café o asomarse al río Guadalquivir desde ese centro, la verdad es que los cordobeses estamos de enhorabuena.</parrafo>
        <parrafo>Y con este centro de arte contemporáneo Córdoba puede..., puede no, yo creo que pone a Córdoba en el lugar que se merece, para que cumpla con su papel cultural. Y, además, yo creo que es una buena noticia, sin lugar a dudas, porque yo soy de las que dicen que Córdoba no solamente puede vivir del Palacio del Sur, y el C4 yo creo que va a superar a ese tan visto y tan oído Palacio del Sur.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, señora Consejera, señorías, voy a ir terminando, pero antes me gustaría contarles algo, y es que, en la época califal de Córdoba, dicen las leyendas que, en Medina Azahara, el salón del califa estaba totalmente incrustado de piedras preciosas, y en el centro tenía una fuente, ye esa fuente tiene una bola de mercurio, y por las perforaciones siempre coincidían, a la hora de pagar los tributos, pues siempre coincidía con los rayos del sol dando a esa bola de mercurio. La bola de mercurio daba vueltas y los rayos del sol reflejaban aquella maravilla. Claro, cuando llegaban a pagar los tributos, cuentan que, nada más entrar por la puerta ya se arrodillaban y alababan el poder del gran califa que tenía la iluminación de los rayos del sol.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, yo, cuando oigo que esa luz natural se va a filtrar por esas perforaciones en la calle interior del Centro de Arte Contemporáneo, la verdad es que siempre recuerdo esa leyenda, ¿no? Y porque si tenemos..., lo hemos ido diciendo a lo largo de la intervención, si el C4 tiene un rasgo, es su mágica inserción en el marco de la cultura árabe de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Consejera, voy a seguir dando mis paseos por esa orilla del río esperando como nadie poder entrar ya a ese Centro de Arte Contemporáneo y la verdad que, de una cordobesa que ama su ciudad y que la respeta por encima de todo, le doy las gracias, muchísimas gracias por esa apuesta que se ha hecho en Córdoba, de verdad, se lo agradecemos enormemente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para concluir este debate, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, que siempre es una satisfacción oír a alguien hablar con emoción y con ilusión de un proyecto cultural, pero, desde luego, no merece el agradecimiento porque forma parte de los compromisos del Gobierno andaluz con la ciudad de Córdoba y con Andalucía. Es un compromiso que estamos cumpliendo y es un compromiso del Presidente Chaves con los ciudadanos y ciudadanas de Córdoba y también con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, permítame. Usted ha podido pasear conmigo y con el resto de los parlamentarios de esta Comisión por la Bienal de Arte Contemporáneo de Sevilla, y lo hemos hecho en un espacio monumental, es decir, se puede ver creación contemporánea en un espacio monumental, pero, créame que es muy complejo porque hay que adaptar tecnológicamente todo ese espacio para recibir estas piezas. Por eso, Andalucía necesitaba una institución, un equipamiento preparado para recibir al arte del futuro y creíamos que el lugar adecuado era Córdoba, entre otras cosas, porque el peso de la herencia patrimonial en Córdoba es tal que corremos el peligro de que no dejen hacer nada en el entorno, ¿no? Entonces queríamos, por una parte, como usted bien sabe y saben también los ciudadanos de Córdoba, poner en valor la herencia del pasado que significa, entre otros muchos monumentos, la ciudad de Medina Azahara en la que estamos trabajando para poder hacerla permeable también a la ciudadanía y, desde luego, gustosa para la visita. Y, por otra parte, también, un equipamiento de futuro, un equipamiento que pudiese enseñarnos la Córdoba más futurista, ¿no? Porque también tiene muchos elementos, tiene mucho arte, en el momento, para poder recibir esta institución.</parrafo>
        <parrafo>Pero, cuando le digo que pensábamos no solo en Córdoba, sino también en Andalucía, se lo digo porque no es una institución que nazca en solitario, sino que responde a un objetivo de generar equipamientos y recursos a disposición del arte emergente. Por eso, siempre que nombramos el Centro para la Creación Contemporánea de Córdoba, el C4, a mí, inmediatamente después, me gusta nombrar la residencia para los nuevos creadores que se va a desarrollar en el parque tecnológico de Málaga, ¿no? Porque tenemos que formar en las mejores condiciones también a nuestros creadores, tenemos que darles un espacio donde puedan reflexionar y puedan pensar en esas producciones que luego van a poder verse y disfrutarse en el C4 y, sobre todo, necesitábamos, desde ya, desde anteayer, como lo hicimos, un programa de ayudas para que nuestros jóvenes creadores puedan desarrollar su ingenio, puedan desarrollar su creatividad con las ayudas de la Administración pública, ya sea a nivel formativo, a nivel expositivo, a nivel de difusión de sus obras o en un espacio propio como es la sala de artes emergentes de Santa Lucía, aquí, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tres equipamientos, cada uno de un rango y cada uno con unas capacidades, y un programa de apoyo al sector del arte emergente: Iniciarte. Esas son algunas de las bases sobre las que tenemos que sustentar el arte del futuro y, desde luego, todo ello en aras de que lo que se pueda mostrar en ese centro para la creación de arte contemporáneo en Córdoba sea el reflejo de la gran creatividad de una ciudad y de una Comunidad que tiene, precisamente, en su capacidad de crear uno de sus grandes valores y nuestra obligación es ponérselo fácil.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

