<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>375</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Institución cultural, Museo, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000139</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000139. Pregunta oral relativa al Centro de Arte Contemporáneo en Vélez-Málaga (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Estrella Tomé Rico, Dña. María Luisa Bustinduy Barrero y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al Centro de Arte Contemporáneo en Vélez-Málaga. Tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 29 de enero se hizo realidad el protocolo de colaboración, firmado en su momento por la Consejería de Cultura de la Junta de Andalucía y por el Ayuntamiento de Vélez-Málaga, durante el año 2007, con la colocación de la primera piedra de un nuevo centro de arte contemporáneo en la ciudad de Vélez-Málaga. La ubicación del mismo, señorías, en una céntrica calle de la ciudad, la calle de Las Monjas, en un palacete del siglo XIX que sirvió primero como almacén colonial y posteriormente hasta finales de los años cincuenta fue un colegio de una congregación religiosa, ha sido posible gracias a la apuesta decidida de la corporación municipal, que tras varias actuaciones pudo realizar la compra del edificio en el año 2006.</parrafo>
        <parrafo>La ciudad de Vélez-Málaga es centro neurálgico de la comarca de La Axarquía, señorías. Comarca que es desconocida por muchos y que, como usted bien sabe, señor Consejero, y mejor conoce porque ha estado por allí en muchas ocasiones departiendo con los ciudadanos y las ciudadanas axarqueñas, tiene un gran patrimonio cultural y también un gran potencial por desarrollar y poner a disposición de todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo espacio nace, sin duda, de la firme voluntad de la Consejería de crear un precedente cultural de primer nivel en la comarca. Por eso, señor Consejero, al Grupo Parlamentario Socialista nos gustaría conocer cuáles son los objetivos que pretende conseguir la Consejería con la creación de este nuevo centro y cuál es la inversión y el plazo de ejecución previsto para el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tomé Rico, este proyecto nace como una iniciativa del Ayuntamiento de Vélez-Málaga, que, como usted bien ha dicho, pretende rehabilitar y acondicionar este inmueble, conocido como Hospital de San Juan de Dios, para convertirlo en un centro de arte contemporáneo.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería se sumó a esta iniciativa para colaborar en la programación expositiva y apoyar así la creación de un equipamiento cultural en La Axarquía —que yo creo que va a tener un gran valor y va a tener una gran importancia— asociado a la creación contemporánea.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo, como siempre, es facilitar el acceso de los ciudadanos a nuestro patrimonio, y también al más reciente, al patrimonio que tiene que ver con las nuevas formas de creación. Esto yo creo que es muy importante porque, en muchas ocasiones, los ciudadanos no se sienten tan próximos al patrimonio reciente, al arte contemporáneo, como se identifican con el patrimonio histórico, con el legado que tiene mayor antigüedad. Y es el arte contemporáneo una manifestación cultural de un gran valor. Porque los lenguajes artísticos actuales son diversos y, a veces, también son muy complejos: utilizan soportes tradicionales y otros muy innovadores, como por ejemplo son los tecnológicos y los digitales. Unas veces se basan en objetos, en creaciones físicas; otras son ideas que fluyen por la red, por Internet. Pero todos los lenguajes creativos de nuestro tiempo son importantes, tenemos que fomentarlos y conseguir que los ciudadanos se acerquen a ellos y se animen también a realizar este tipo de creación contemporánea.</parrafo>
        <parrafo>También, por supuesto, otro de nuestros objetivos es apoyar iniciativas que enriquezcan nuestro territorio con equipamientos culturales, con instituciones culturales, tal como hemos hecho en años anteriores, de una manera más intensa, con bibliotecas y centros de documentación y archivo.</parrafo>
        <parrafo>Los equipamientos culturales facilitan un desarrollo integral, un desarrollo cohesionado en el territorio, y consiguen no solo mejorar la oferta cultural, que es muy importante, sino también animan la actividad turística y con ello la economía de los diferentes territorios donde se ubican estos equipamientos culturales. De manera que la cultura y muy especialmente las industrias culturales son —es nuestra opinión, y tuve ocasión de decirlo en la Comisión— una fuente de riqueza y de empleo que debemos tener muy en cuenta a la hora de construir la Andalucía del futuro. Por eso, nosotros nos implicamos con el ayuntamiento en financiar el 50% de la construcción del edificio. Tengo que decirle que tanto el proyecto museológico como el museográfico, que va a definir los contenidos y el modo en que estos contenidos figuran expuestos en ese equipamiento cultural, van a depender del ayuntamiento. Y le ayudaremos técnicamente en aquellas cosas en las que nos requieran colaboración, pero es en la construcción en lo que tenemos comprometido el 50%.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirle que se podrá, lógicamente, colaborar con el ayuntamiento y con esa institución cultural para que sea parte también de la red, del circuito donde se van presentando de manera reiterada alguna exposición o algún acto cultural que iremos presentando en los próximos meses y años.</parrafo>
        <parrafo>El plazo de ejecución de esta obra, según se convino con el ayuntamiento, es de 13 meses. Y, según la información que yo tengo aquí —es una iniciativa que le corresponde desarrollar al ayuntamiento—, las obras están a punto de comenzar. De manera que, en no mucho tiempo, en un plazo razonable de poco más de un año, deberemos disponer de un nuevo espacio cultural que anime la vida cultural en La Axarquía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Tomé Rico, tiene su segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solamente agradecer al Consejero la respuesta. Y no le quepa duda de que estamos deseosos y deseosas en La Axarquía de poder contar con este nuevo espacio. Sabemos que, desde la Consejería, se está haciendo un gran esfuerzo en toda la comarca de La Axarquía por ampliar el ámbito de esos espacios y de esos equipamientos culturales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, tiene la palabra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

