<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>382</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Ordenación hidráulica, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000283</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000283. Proposición no de ley relativa a la redacción del proyecto de encauzamiento de los ríos Eliche, Quiebrajano, Guadalbullón y sus afluentes en la zona de los Puentes de Jaén (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Procedemos al debate de la última proposición no de ley, en esta ocasión a iniciativa del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, y relativa a la redacción del proyecto de encauzamiento de los ríos Eliche, Quiebrajano, Guadalbullón y sus afluentes en la zona de Los Puentes de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para su defensa, al señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular registró el pasado 6 de agosto la proposición no de ley objeto del debate en este momento en la Comisión parlamentaria de Medio Ambiente, y que, como bien ha citado el Presidente, trae el título de «Redacción del proyecto de encauzamiento de los ríos Eliche, Quiebrajano, Guadalbullón y el río Jaén, y sus afluentes en la zona de Los Puentes de Jaén».</parrafo>
        <parrafo>El hecho de traer esta proposición no de ley al Parlamento de Andalucía obedece fundamentalmente a la existencia de un protocolo firmado con fecha 6 de julio del 2006, que es este, por el conjunto de las administraciones públicas implicadas en la resolución de un problema que, indudablemente, afecta, nada más y nada menos, que a más de cinco mil personas en el ámbito de la zona de influencia de Los Puentes de la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Este protocolo, firmado el 6 de julio del 2006, fundamentalmente lo que pretendía era definir las pautas y criterios de desarrollo de las actuaciones necesarias que debían llevar a efecto, de manera conjunta, las administraciones públicas implicadas en los cauces de las zonas conocidas como Los Puentes. Y fundamentalmente perseguía garantizar tanto la coordinación y colaboración de las distintas administraciones públicas implicadas, con la ineludible participación de la unidad de gestión vecinal, a través de los cuatro presidentes, evidentemente, de los correspondientes puentes: el puente de La Sierra, el puente Tablas, el puente Nuevo, el puente Jontoya y también la parte relativa a Pago de Pozuelo.</parrafo>
        <parrafo>El punto cuarto de este protocolo, que ya ha cumplido más de cuatro años, establecía una prioridad, reclamada ahora como verdadera y auténtica prioridad insistentemente por los vecinos de la zona. Eran las labores de defensa de los siguientes cauces: del río Frío o Eliche, desde Mingo hasta la confluencia con el río Quiebrajano; del río Quiebrajano, desde el paraje de Otíñar hasta la confluencia con el río Frío o Eliche; del propio río Jaén, desde la confluencia anterior hasta el río Guadalbullón; del río Guadalbullón, desde el puente Nuevo hasta el Pago de las Pozuelas; y después los afluentes secundarios, en especial el barranco del Naranjo y el arroyo Valparaíso.</parrafo>
        <parrafo>Les he citado textualmente lo que corresponde, como decía con anterioridad, al punto cuarto del contenido en el ámbito de ese protocolo firmado en la ciudad de Jaén el 6 de julio del 2006. Pero había también una clave, la clave presupuestaria. En la clave presupuestaria, y en esa disposición cuarta, que además reza el título de «Financiación de las actuaciones anteriores», se establecía claramente no solo la delimitación de competencias... Por un lado, hablamos del encauzamiento de los ríos que les he citado con anterioridad y sus afluentes; por otro lado, de la construcción de la presa de laminación del río Eliche. El conjunto global de ambas administraciones, desde el punto de vista de lo que significa el compromiso presupuestario, se eleva a cerca de sesenta millones de euros: unos treinta millones de euros la construcción de la presa de laminación del río Eliche, y unos treinta millones de euros lo que significa el encauzamiento de los ríos Eliche, Quiebrajano, Guadalbullón y Jaén. Les decía que, de manera expresa, en esa disposición cuarta, se establecía el compromiso de financiación de las tres administraciones públicas implicadas. Sobre la variable de los sesenta millones de euros y las dos actuaciones previstas —encauzamiento de los ríos y presa de laminación— de manera específica, en lo que significaba el encauzamiento, se establecía claramente el porcentaje de participación sobre un volumen global de unos treinta millones de euros: que el Ayuntamiento de Jaén debía contribuir con un 10%; que el Ministerio de Medio Ambiente, con un 45%, y la Agencia Andaluza del Agua también con un 45%.</parrafo>
        <parrafo>Sus señorías saben que hay circunstancias sobrevenidas en lo que significa la reordenación del sector público, tanto en la Comunidad Autónoma, incluso también en el propio Gobierno de España, porque la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, sus competencias ya han sido asumidas por la Agencia Andaluza del Agua. Y parece ser que la Agencia Andaluza del Agua dejará de serlo en breve para pasar a denominarse «Amaya». De forma y manera, que me imagino, que las expresiones y referencias que evidentemente hacemos en el ámbito de este protocolo quedarán ceñidas a la nueva denominación, competencias y presupuesto contraído en su momento por los titulares de las administraciones públicas competentes.</parrafo>
        <parrafo>El hecho de traer esta proposición no de ley, insisto y reitero, obedece a un compromiso por parte de las administraciones públicas, y más concretamente, de ahí la exigencia en sede parlamentaria, a lo que significa la Agencia Andaluza del Agua, o Amaya dentro de breve tiempo, en lo que debe ser la plasmación no solo de la finalización de lo que signifique y represente el proyecto de encauzamiento de los ríos Eliche, Quiebrajano, Guadalbullón y Jaén, y afluentes secundarios, sino también la dotación presupuestaria suficiente, con cargo a los presupuestos de la Junta de Andalucía para el año que viene, para el ejercicio presupuestario venidero, con la finalidad de que se proceda a la ejecución de esta obra.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes comprenderán, se trata de una obra de gran envergadura, se trata de una obra de gran interés social, y, fundamentalmente, dirigida, nada más y nada menos, que a la salvaguarda de vidas humanas. Quienes vivimos en Jaén, y además estoy convencido de que así será la sensibilidad de las intervenciones que me sigan a continuación, sabemos perfectamente del problema del que estamos hablando. Estamos hablando de miles de jiennenses que viven en la zona de Los Puentes y que, por lo tanto, no pueden aceptar ya, bajo ningún concepto, mayor demora. Hemos tenido alcaldes socialistas y alcaldes del Partido Popular. Tuvimos, desgraciadamente, unas inundaciones que, sin lugar a dudas, representaron un toque de atención para el conjunto de todas las administraciones públicas de que allí se tenía que actuar. De ahí viene el Plan Especial de la Vega de los Ríos, del año 1995, y posteriormente las inundaciones, de todos conocidas, que fueron portada no solo en los medios de comunicación nacionales, sino que se vivieron momentos de gran angustia en la zona de Los Puentes de la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en el ánimo fundamentalmente de contribuir a que esta sea una proposición no de ley, donde yo creo que se ponga encima de la mesa la unidad, desde el punto de vista de lo que debe significar la finalización del proyecto, y fundamentalmente también la dotación presupuestaria suficiente, sobre todo teniendo en cuenta que ya arrancamos en un origen del 6 de julio del 2006, han pasado cuatro años, y se necesita ponerse manos a la obra ya, le voy a plantear al Grupo Parlamentario Socialista una enmienda in voce, que después haré llegar a la Mesa, siempre y cuando se admita por unanimidad la tramitación de dicha enmienda, que consistiría en la supresión del punto segundo, y que permitiría quedar redactado el punto primero de la siguiente manera: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a —y esta sería la redacción textual si así se admite por los grupos parlamentarios— que finalice, a través de la Consejería de Medio Ambiente, a la redacción del proyecto de encauzamiento de los ríos Eliche, Quiebrajano, Guadalbullón, Jaén, y sus afluentes, antes de que finalice el presente año, habida cuenta que ya han transcurrido más de cuatro años desde la firma del protocolo que a ello le obligaba, comprometiéndose igualmente, a establecer la dotación presupuestaria suficiente, con cargo al Proyecto de Ley de Presupuestos de la Junta de Andalucía para el 2011, que permita la ejecución de dicho proyecto».</parrafo>
        <parrafo>De forma y manera que ese sería el punto primero. Se suprimiría el punto segundo, y el tercero, que consiste en dar traslado de los acuerdos anteriores a los representantes que integran la unidad de gestión vecinal, mantendría su redacción, pasando en la numeración a ser el punto segundo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya. Me imagino que se le pasará por escrito al Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la intervención del Grupo Parlamentario Izquierda Unida...</parrafo>
        <parrafo>No está.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenas tardes, diputados y diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Para empezar decir que, efectivamente, como el diputado del Partido Popular, señor Fernández de Moya, ha hecho una intervención y ha contado los hechos, yo no voy a entrar en ese relato, pero sí reseñar, bueno, una parte importante, que es la que yo creo que nos preocupa a todos tanto, por lo menos a los grupos parlamentarios aquí representados y que hoy están debatiendo esta proposición, que es el bienestar de los vecinos y vecinas de Jaén, y las graves consecuencias que tienen que, efectivamente, no se intervenga en estos cauces, estos ríos que vamos a denominar a esta zona de Los Puentes de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que la situación ha sido complicada, dramática para los vecinos y vecinas que viven allí y, sobre todo, porque tiene una solución que también —el señor Fernández de Moya compartirá conmigo— ha sido complicada. De ahí la tardanza o de ahí el largo tiempo que ha llevado que, bueno, desde que se producen las inundaciones, como decía el diputado, allá en el año 1995, donde él —creo que él— y yo éramos concejales en esa Corporación y tuvimos que asistir a los graves daños que se produjeron, y, bueno, a la situación tan dramática que allí se vivió, pues, desde entonces han estado sufriendo estos vecinos y estas vecinas una serie de complicaciones con los distintos gobiernos que han sucedido en la ciudad y en el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para poder explicar un poco, no justificar, y no es ni ese mi criterio ni mi sentido, y además no es lo que este grupo parlamentario quiere hacer, pero sí para poner y explicar un poco por qué, desde el año 1995, se está demorando o se está realizando una serie de actuaciones administrativas y jurídicas que permitan llegar a una solución definitiva, y que comparto con el señor Fernández de Moya, que, por supuesto, la Junta de Andalucía se ha comprometido a que se finalicen en este año.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque él hablada de compromiso presupuestario, pero para que se ponga encima de la mesa un compromiso presupuestario también lleva consigo, indudablemente, actuaciones por parte de las administraciones competentes. Él ya ha señalado cuál era el compromiso presupuestario, pero había que hacer unos trabajos, por parte de las distintas administraciones, para que llevara este proyecto a un buen fin.</parrafo>
        <parrafo>Y el primero de ellos eran unas notificaciones para poder hacer los deslindes, y ahí, sintiéndolo mucho, el señor Fernández de Moya estará también conmigo, lo mismo que yo estoy de acuerdo con otras cuestiones que él ha planteado, que cuando ellos estuvieron gobernando no fueron capaces de hacerla, de ahí viene el primer retraso que se produce en la solución de este grave problema.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, cuando ellos estaban gobernando, cuando él formaba parte del equipo de gobierno no se produjeron las notificaciones pertinentes, y además el proyecto de deslinde sufría una serie de consecuencias, que luego —como todos comprobarán y como los vecinos saben— afectaba a unas 600 viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente cuando se llega al Gobierno de la ciudad de Jaén por parte del Gobierno progresista empiezan a producirse otras series de notificaciones, y cuando, efectivamente, y como ha contado el señor diputado, se traspasan las competencias y la asume la Junta de Andalucía, después de estudiar el proyecto, después de estudiar todos los antecedentes que había se prefiere que se haga un proyecto nuevo para que, además, tienen unas consecuencias muy beneficiosas para los vecinos y vecinas que Jaén, que de las 600 casas afectadas que en un principio se estimaron, con un proyecto, un informe del estado de los trabajos que lo conocen todos los vecinos y que, por lo tanto, también conoce el señor Fernández de Moya, aproximadamente se verán afectadas unas 30 y además de forma parcial.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay un buen trabajo por parte de quien tiene que hacerlo. Hay una buena colaboración por parte de las administraciones que tienen que tomar decisiones y que tienen que realizar actuaciones para que al final los vecinos de los Puentes de Jaén no vivan situaciones como las que vivimos cuando llueve de manera tan importante como llueve muchas veces en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra cosa que a mí me gustaría señalar, y es que estas zonas de Los Puentes, las zonas denominadas Los Puentes de Jaén tampoco en su momento, cuando estaba el Partido Popular en el Gobierno tampoco las contemplaron en el proyecto del Plan General de Ordenación Urbana y, como todos sabemos y como usted también sabe, si no están contempladas en el Plan General de Ordenación Urbana, pues, bueno, por cualquier figura jurídica los derechos de esos ciudadanos no son los mismos que los derechos de otros ciudadanos que sí que están sus zonas, sus viviendas, sus barrios contemplados en el plan general.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el interés que demuestran, en primer lugar, y por encima de todo, los vecinos, porque esta solución se lleve a cabo, está claro, porque son los afectados, el interés del Partido Popular, permítame que lo ponga en duda, primero, porque cuando ustedes gobernaron ni hicieron notificaciones ni lo incluyeron, ni tuvieron intención de incluirlo en el Plan General de Ordenación Urbana, y porque, además, como usted ha dicho al principio, la intención de presentar el anuncio, de presentar esta proposición no de ley, esta iniciativa, se hace en el mes de agosto.</parrafo>
        <parrafo>¿La Junta de Andalucía qué hace mientras? Pues, trabaja fundamentalmente, y yo creo que es una buena noticia para todos, que de 600 casas que se iban a ver afectadas, solamente puedan verse afectadas una 30 y forma parcial. Y, sobre todo, porque la última Comisión de Seguimiento, y yo veo la opción que afecta a los Puentes, aquí está el acta, la Delegación de Gobierno..., efectivamente se reúnen las correspondientes administraciones y además todos los presidentes de Los Puentes afectados, de las zonas afectadas, existe ya en esa Comisión del 8 de marzo un compromiso, por parte de la Junta de Andalucía, de finalizar el proyecto del encauzamiento y además de dotarlo presupuestariamente como así ha comentado el señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>No quiero alargarme más, pero sí señalar que la importancia de este proyecto para la ciudad de Jaén, la importancia de que los vecinos y vecinas de Jaén saben que tienen el compromiso de la Junta de Andalucía recogido por escrito, la importancia o el interés de la Junta de Andalucía por contar con los vecinos en cualquier momento, de hecho, pues, presentándoles el informe del estado de los trabajos, presentándole en todo momento y, con todo detalle, por dónde va a ir el encauzamiento de los ríos y cuáles van a ser las viviendas afectadas, y el compromiso de terminarlo al final de año y de dotarlo presupuestariamente.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, decir una cuestión, que, por supuesto, aceptamos las enmiendas, la tramitación de las enmiendas, digo por parte de nuestro grupo, presentamos... —como no voy a tener otro turno—, aceptamos la tramitación de las enmiendas, y por la parte que nos corresponde estaríamos dispuestos, si así es, a votar a favor de la enmiendas que ha realizado el Partido Popular, a votar que sí en beneficio de los ciudadanos y ciudadanas de Jaén la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Rogaría la presentación a la Mesa de esta Comisión de la enmienda antes de proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Y para posicionar definitivamente, el señor Fernández de Moya tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, en primer lugar, empezar por un dato histórico, y lo digo porque queda reflejado en el Diario de Sesiones, y por lo tanto yo no podía estar en dos sitios a la misma vez. En el año 1995 yo estaba prestando el servicio militar en la Base Aérea de Morón de la Frontera, y por lo tanto no era concejal del Ayuntamiento de Jaén. Lo digo por que así conste en el Diario de Sesiones y así se pueda atestiguar en los antecedentes que obran en el Ejército del Aire en la Base Aérea de esta querida provincia sevillana de Morón de Frontera.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría poner encima de la mesa algo que me parece sumamente importante. Yo creo que el acuerdo que hoy se puede establecer entre el Partido Popular y el Partido Socialista —no sé cuál será el sentido de la intervención del voto de Izquierda Unida porque no ha intervenido en el ámbito de esta Comisión—, me parece que pone fundamentalmente encima de la mesa, yo creo que dos consideraciones. Primero, que haya proyecto y segundo que haya presupuesto, que es lo importante, es lo que realmente interesa a los vecinos de Los Puentes, de la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Pero la señora Tudela ha hecho una serie de afirmaciones que indudablemente debo entrar a matizar, sobre todo porque no obedecen a toda la realidad, o se dicen de manera parcial. Miren, este es el boletín que han distribuido los vecinos del Puente Jontoya, uno de los puentes afectados, con motivos de las ferias y fiestas de este año, 22, 23, 24 y 25 de julio. En ese boletín, en la página..., nada más y nada menos que en la primera, se establecen las series de demandas que dirigen a la Junta de Andalucía, sobre todo teniendo en cuenta una resolución, a la que después me referiré, que ha representado un verdadero mazazo y retrotraer las actuaciones con pérdidas nada más y nada menos que de cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Dice la Asociación de Vecinos del Puente Jontoya, uno de los puentes implicados en la zona de la Sierra: «Este año, la Asociación de Vecinos Jontoya solo tenemos una petición para nuestros políticos: primero, que el nuevo proyecto de deslinde del dominio público sea una realidad en el presente año y no pasen los plazos de ejecución como ha sucedido con el anterior». Pone punto y seguido. Ver fotocopia de la caducidad.</parrafo>
        <parrafo>La señora Tudela, deliberadamente, ha obviado esta resolución de la Junta de Andalucía del 5 de marzo de 2010, donde, como consecuencia del cumplimiento de los plazos previstos, la Junta ha decretado la caducidad del expediente y se tiene que empezar nuevamente a notificar a todos y cada uno de los vecinos. A mí me gustaría citar textualmente el punto segundo de esa resolución, que consta además en el boletín de esa asociación de vecinos, donde la Junta dice, a través de la Dirección General del Dominio Público-Hidráulico y del Servicio de Planificación Hidrológica, que, «desde la fecha de inicio, ha transcurrido en exceso el plazo legalmente establecido para dictar resolución en el presente expediente, habiéndose producido, por tanto, el instituto de la caducidad». Se refiere, nada más y nada menos, que a la notificación del deslinde del dominio público-hidráulico que afecta a cada uno de los vecinos de Jaén. Esto se llama, nada más y nada menos, que incumplir este Protocolo, del 6 de julio, de 2006, sobre el que ya pesan, nada más y nada menos, que más de cuatro años, y ahora, el 5 de marzo de 2010, yo creo que, en un ejercicio intencionado y deliberado de retrasar la puesta en marcha de la redacción del proyecto del encauzamiento y la finalización definitiva de esas obras, pues se proceda a un nuevo deslinde.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Tudela que las administraciones públicas socialistas se comprometen. A mí me gustaría, por no quitar ni poner nada, ofrecer dos documentos públicos: el presupuesto municipal del Ayuntamiento de Jaén —por cierto, prorrogado a día de hoy todavía por las peleas entre PSOE e Izquierda Unida; los jiennenses solo hemos conocido un presupuesto, el del año 2008, nada sabemos del 2009, sigue prorrogado todavía el de este año—, donde establecía claramente el compromiso del Ayuntamiento de Jaén. Fíjese qué compromiso: 100.000 euros. Aquí tienen el capítulo y la sección presupuestaria: aportación, estudio, encauzamiento a vega de los ríos, 100.000 euros. Este era el compromiso del Partido Socialista con la ciudad de Jaén y con los vecinos de los puentes en el presupuesto municipal. Pero, claro, es que, si nos vamos al compromiso de la Junta de Andalucía en la Agencia Andaluza del Agua, en una proyección plurianual, en ejercicios presupuestarios 2009-2012, suponiendo que se ejecute, que nada ha hecho la Junta de Andalucía en 2009, que nada ha hecho la Junta de Andalucía en 2010, sobre 13,5 millones de euros, nos encontramos con 1,5 millones de euros. Ese es el compromiso presupuestario, suponiendo que se ejecute, que mantiene la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo debo decirle algo que me parece sumamente importante: el Partido Popular tiene todo el interés del mundo en resolver este problema. En mi condición de candidato a la Alcaldía de Jaén, me reuní, precisamente, con los presidentes de las asociaciones que integran la Unidad de Gestión Vecinal en el mes de junio, y fueron ellos los que me trasladaron la inquietud y la preocupación de que habían pasado cuatro años y no se sabía nada.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, cuando cite el acta de la reunión de seguimiento del protocolo, que emana de un compromiso del Protocolo de 6 de julio de 2006, sería bueno que usted citara que fue provocada por la Unidad de Gestión Vecinal porque había pasado mucho tiempo sin que las administraciones públicas lo llamaran y se reunieran.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, durante siete años, la señora Peñalver fue diputada en el Parlamento de Andalucía. ¿Sería usted tan amable de enseñarme o mostrarme alguna iniciativa en defensa del encauzamiento de los ríos que están siendo objeto de debate de esta iniciativa? Si usted se va a la hemeroteca del Diario de Sesiones, ni una. Y, por cierto, ¿sería usted tan amable, también, señora Tudela, de poner encima de la mesa que el Gobierno de España, gobernado por el Partido Popular, en el año 2001 aprobó el Plan Hidrológico Nacional, con una dotación presupuestaria del Ministerio de Medio Ambiente y tiene el presupuesto de la Sociedad Estatal Aquavir, de la construcción de la presa de laminación del río Eliche por un importe de 27,9 millones de euros, bombardeado sistemáticamente por las administraciones públicas socialistas, que presentaron alegaciones el Ayuntamiento de los Billares, la Junta de Andalucía, la Diputación Provincial; todas, instituciones y administraciones públicas gobernadas por el PSOE, y que Zapatero, nada más llegar a La Moncloa, derogó no solo la parte de inversión, sino que dejó sin efecto el compromiso presupuestario contemplado en ese Plan Hidrológico Nacional? Por lo tanto, sí que es verdad que hay un compromiso del Partido Popular, y fundamentalmente un compromiso que obedece a algo que nos parece sumamente importante: el Plan General de Ordenación Urbana, como usted bien sabe, tuvo también a la señora Peñalver de protagonista de 1991 a 1995, en que era Teniente de Alcalde, que es que no es nueva —los jiennenses sabemos que no acaba de llegar, no es nueva—, ¿me quiere decir a mí, usted, qué mano movió el entonces alcalde socialista José María de la Torre en el Plan General de Ordenación Urbana?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Tudela, en la ciudad de Jaén se han aprobado en la historia democrática de su ayuntamiento, desde el año 1979 hasta 2011, dos Planes Generales de Ordenación Urbana: uno, con un alcalde socialista, Emilio Arroyo, año 1986, y, otro, con un alcalde del Partido Popular, Alfonso Sánchez, año 1996. En ese Plan General de Ordenación Urbana, usted lo sabe, y no lo ha dicho, o se le ha olvidado, se contemplaba el Plan Especial de la Vega de los Ríos, consensuado con todos y cada uno de los vecinos de la ciudad. Y usted sabe perfectamente que se procedió a esa aprobación, como plan especial, en el avance significativo que debería presentar su legalización definitiva en el Plan General de Ordenación Urbana. Nosotros, que hemos ido también de la mano de los vecinos en el Plan General de Ordenación Urbana, mostramos nuestra más profunda satisfacción por que así sea.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quiero terminar, señor Presidente, brevísimamente, con tres conclusiones:</parrafo>
        <parrafo>Primera. Mire lo que decían los cuatro presidentes el 28 de junio de 2010: «No existe ninguna voluntad política». Publicado en el Diario Viva Jaén, respecto a la construcción, primero, de la presa, y, segundo, de lo que significaban las obras de encauzamiento.</parrafo>
        <parrafo>Segunda reflexión. Yo aplaudo que el Partido Socialista haya rectificado conforme a la firma del protocolo. Saben ustedes lo que decía cuando gobernaba el PP en la ciudad: «El PSOE pide el encauzamiento de los puentes al ayuntamiento». Semejante barbaridad, semejante irresponsabilidad política suscrita por la señora Peñalver, que, obviamente, no tenía ni la más remota idea de lo que estaba hablando; el 6 de julio de 2006 queda en evidencia que lo que decían la señora Peñalver y el PSOE era imposible de realizar por el ayuntamiento jiennense.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente —agradeciendo, por supuesto, su benevolencia—.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted habla de interés político, yo, como candidato de la alcaldía, nunca me voy a hacer fotos en actos institucionales. Aquí tiene a la señora Peñalver, que no pintaba absolutamente nada, el 6 de julio de 2006, porque era candidata socialista y diputada autonómica, exactamente la misma condición que yo tengo hoy, en la firma del Protocolo de Los Puentes, excluyendo de las fotos al Alcalde de Jaén, al que habían votado por mayoría absoluta los jiennenses. Y aquí tiene una foto de la señora Peñalver, publicada el 7 de julio, al amparo, eso sí, del señor Zarrías, siendo candidata socialista, en la Subdelegación del Gobierno, porque había que hacerse la foto para decirles a los vecinos de Los Puentes que aquí estaba el PSOE. Yo esto no lo haré, simple y llanamente porque en mayo del año que viene habrá en Jaén capital una amplia mayoría política y social que les pondrá a ustedes en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Habíamos acordado, de alguna manera, que fuera o que pareciera que eran debates sobre el fondo y no campaña electoral. Digo que lo habíamos acordado entre todos, ¿no? Bueno, para que no existan debates más allá de lo que se plantea o al margen de lo que se plantea.</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a proceder a la votación, que, como dijo esta Mesa, sería en torno a las dos de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos, para la votación, materiales en la proposición sobre el río Trevélez y sobre el encauzamiento del río Eliche. No la tenemos todavía; por tanto, vamos a proceder a la votación de la primera proposición no de ley, relativa a la formación en el CEGMA de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha habido, sobre el acondicionamiento del cauce del río Trevélez, acuerdo, señores portavoces? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de la proposición no de ley en el texto que consta en la documentación, que es el presentado por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Tercera proposición no de ley, del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes, relativa a la anulación del decreto de emergencia del trasvase del río Castril.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Cuarta proposición no de ley, relativa a la redacción del proyecto de encauzamiento. Tiene la Mesa la enmienda. Si les parece, procede a leerla el letrado de la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la advertencia previa de que la letra es difícil —lo ha indicado así el proponente—, pero lo intentaremos obviar en el curso de la propia redacción. Quedaría de la manera siguiente:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a que finalice, a través de la Consejería de Medio Ambiente, la ordenación de un proyecto de encauzamiento de los ríos Eliche, Quiebrajano, Guadalbullón y sus afluentes», aunque antes había oído también Jaén. ¿Lo añadimos? ¿Está de acuerdo todo...?</parrafo>
        <parrafo>O sea, sería...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Lo incluyo: «Guadalbullón, Jaén y sus afluentes, antes de que finalice el presente año, habida cuenta de que ya han transcurrido más de cuatro años de la firma del protocolo que a ello le obligaba». Coma. Y se añade —esto es lo difícil—: «comprometiéndose igualmente a establecer la dotación presupuestaria suficiente, con cargo al Proyecto de Ley de Presupuesto de la Junta de Andalucía para 2011, que permita la ejecución de este proyecto». «De dicho proyecto». De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>El segundo párrafo original ha desaparecido, y el tercer párrafo se convierte en segundo. Este es el tenor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿De acuerdo el proponente? ¿De acuerdo el Grupo Parlamentario Socialista? Lo conoce también.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradeciéndoles, por lo tanto, la unanimidad, queda, por tanto, la sesión cumplimentada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

