<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>123</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Enfermedad de las vías respiratorias, Política sanitaria, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000776</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000776. Pregunta oral relativa al desarrollo del Programa Aire en la provincia de Málaga (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al desarrollo del Programa Aire, en la provincia de Málaga, que la formula el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, la señora Blanca Mena, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, entre, como usted bien sabe —y, vamos, que está clarísimo que lo sabe—, un 10% y un 12% de la población malagueña padece asma, una enfermedad crónica que suele aparecer en la infancia y con importantes recidivas de desarrollo entre los 20 y 30 años. En la aparición de esta enfermedad, entre otros factores, están los ambientales y tiene una gran influencia genética. También la padece otro grupo de personas afectadas por problemas cardiacos, o bien que tienen afectados el propio sistema respiratorio, como puede ser, por ejemplo, en una [...].</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Salud está desarrollando, en colaboración con diversas asociaciones científicas y asociaciones de pacientes asmáticos, el Programa Aire, cuya finalidad es la de mejorar la atención sanitaria a las personas que padecen asma y que viven en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué evaluación realiza su Consejería sobre el desarrollo del Programa Aire, dirigido a las personas que padecen asma y que viven en Málaga?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la señora Blanca Mena ha explicado perfectamente  el objetivo que tiene este plan, o este programa; un plan que se hizo a través de la Empresa Pública de Emergencia Sanitaria y el Plan Andaluz de Urgencias, por tanto, en coordinación con aquellos dispositivos que acuden antes a la llegada de una emergencia y los que posteriormente tienen que estabilizar al paciente, y de lo que se trataba era de dar una asistencia rápida, ágil, a los pacientes asmáticos graves, personas que hayan sufrido un shock anafiláctico agudo, para reducir la mortalidad, y también para poder educar en cómo actuar en caso de una insuficiencia respiratoria.</parrafo>
        <parrafo>El Programa Aire, señoría, usted lo comentaba, lo hemos desarrollado en un acuerdo de colaboración con nueve sociedades científicas y tres asociaciones de pacientes, junto a diversas asociaciones de la Consejería de Salud, y, por tanto, yo creo que contando con los protagonistas del proceso, como son las personas que los atienden, pero sobre todo con las personas que lo padecen.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el momento, y desde que lo pusimos en marcha, hay 316 andaluces que forman parte de esta iniciativa, de los cuales, 137 han tenido que requerir asistencia urgente, y además en la provincia de Málaga, por la que usted preguntaba especialmente, hemos dado de alta a un total, en el programa, de 86 pacientes, lo cual implica un porcentaje muy alto en relación con el volumen total, y hemos asistido a 15 —ese volumen ya es más bajo— en relación con situaciones de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Las principales causas de asistencia fueron disnea, un 25%; intoxicaciones, un 10%, y otras patologías que se relacionaban con esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>También con el programa, señorías, presentamos o pretendemos presentar una respuesta personalizada y de calidad a todos los pacientes que han presentado este episodio, ya que los datos —y me gustaría que esto lo conocieran— se quedan registrados en una base de datos, lo que permite que, cuando alguien formula una llamada desde su domicilio, por ejemplo, al 061, en el momento en que se identifica como paciente perteneciente al programa, sale ya en la pantalla del ordenador, y, por tanto, todos los dispositivos que hay que tener preparados para que el paciente pueda ser atendido rápidamente, previamente están anticipados, con lo cual se mejora en calidad y se mejora, también, en tiempo y en seguridad.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de que el paciente tenga que acudir a los servicios de urgencias, se han propuesto diferentes actuaciones, sobre todo en materia de insuficiencia respiratoria, de coordinación con los dispositivos de urgencias extrahospitalarias y también con el resto del sistema. Por tanto, señorías, no solamente queremos llegar en la situación urgente, sino que, una vez que el paciente se ha estabilizado, que todo el mundo, todos los profesionales actúen conforme al protocolo, para que el médico de familia conozca perfectamente cómo se desarrolla la enfermedad y qué tipo de tratamiento hay que desarrollarle.</parrafo>
        <parrafo>Y, en último lugar, señorías, trasladar que estamos bastante inmersos en una campaña divulgativa, o informativa, a propósito de este programa. Hemos editado 26.000 folletos con información, y también, en el Día Mundial del Asma, que hemos celebrado hace poco tiempo, también hemos traslado, de forma contundente, que las personas que tienen esta patología pueden tener una información que les permita ganar en confianza, ganar en seguridad, eliminar miedos e incertidumbres, que también es un objetivo del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo, que he vivido de cerca este problema de salud, no solo profesionalmente, sino porque un miembro de mi familia lo ha padecido, conozco muy bien la impotencia que padecen no solo una madre, un padre, sino todos y cada uno de los miembros de la familia cuando se produce una crisis de la persona enferma, que aparece frecuentemente por la noche —no sé por qué, pero, realmente, esas crisis aparecen por la noche—. Con lo cual, me siento muy solidaria, y no puedo menos que felicitar por la puesta en marcha de este programa tanto al Gobierno andaluz como a su Consejería. Y, aparte de salvar muchas vidas, también aporta una gran tranquilidad tanto al paciente como a la familia, por tener una atención sanitaria en un momento de crisis rápida, pues es eficaz y ágil para su problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Decir, antes de suspender la sesión durante dos minutos, que todas las preguntas formuladas por el Grupo Parlamentario Popular han recibido por escrito, tampoco las formulan en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la Comisión durante dos minutos. Y advertirles que las tres proposiciones no de ley que se van a discutir se votarán una a una.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

