<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>369</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Legislación urbanística, Planeamiento urbanístico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000442</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000442. Pregunta oral relativa al Reglamento de Disciplina Urbanística (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta relativa a Reglamento de Disciplina Urbanística, que formula la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera, buenas tardes de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que el Grupo Parlamentario Socialista trae una iniciativa a esta Cámara relativa a la disciplina urbanística en nuestra Comunidad Autónoma. Repasando los Diarios de Sesiones podemos repasar los diferentes debates que han tenido lugar en este Parlamento y que ponen de manifiesto la preocupación, en este caso, de mi grupo, del Grupo Parlamentario Socialista por un tema tan importante como este.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien conoce, porque además ha sido alcaldesa, las competencias de disciplina urbanística las tienen atribuidas los ayuntamientos, y así lo recoge el Estatuto de Autonomía para Andalucía en su artículo 92. Pero también atribuye esa competencia de manera subsidiaria la Comunidad Autónoma, pudiéndola ejercer cuando afecte a intereses generales o de carácter supramunicipal.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, ha sido aprobado el reglamento, el pasado 16 de marzo, completando de esta manera el cuadro normativo legal, uno de los más potentes de España en materia de control de disciplina urbanística como dispone la LOUA. Este reglamento viene a dar respuesta a las demandas y peticiones de muchos ayuntamientos andaluces, que solicitaban más mecanismos de control urbanístico. Se podrán iniciar los expedientes de demolición de obras ilegales de manera urgente, y, además, desde el Grupo Parlamentario Socialista destacaríamos el objetivo marcado de la norma, que no es más que la imposición de sanciones debe impedir el beneficio económico de aquellos que comenten la infracción; es decir, que cometer una infracción no debe ser más barato que actuar con arreglo a la ley. Destacaríamos, dentro del reglamento, el derribo exprés como uno de los instrumentos de agilidad e incluso de seguridad para las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, señora Consejera, este reglamento garantiza la detección de infracciones, y, sobre todo, pretende la prevención de las mismas. En definitiva, el reglamento nos hará ganar tiempo para que, una vez adoptadas las medidas disciplinarias oportunas, sea posible restablecer la situación legal de manera más rápida.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello nos gustaría que nos dijera en qué consiste, profundizando en el Reglamento de Disciplina Urbanística, y qué valoración hace el Consejo de Gobierno de este instrumento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Reglamento de Disciplina Urbanística, que, como sabe, fue publicado en BOJA el pasado 7 de abril, se configura como una importante herramienta tanto para los ayuntamientos como para la propia Junta de Andalucía. De hecho, hablamos del primer reglamento de estas características que se aprueba en una comunidad autónoma, por lo que Andalucía se presenta como pionera a nivel nacional a la hora de haber hecho realidad una iniciativa de este calado para impulsar un urbanismo sostenible, ordenado y, sobre todo, coherente.</parrafo>
        <parrafo>En la búsqueda de soluciones para el problema que se había venido manifestando, desde la Consejería hemos trabajado en una doble dirección: por un lado, proponiendo actuaciones y líneas para solucionar el problema actual, y, por otro, estableciendo nuevas herramientas que impidan que este fenómeno continúe, y se pueda así atajar, a través del reglamento, de forma rápida y eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2005 Andalucía ha ido reforzando las herramientas a su alcance para el desarrollo de las competencias, tanto municipales como autonómicas, en materia de disciplina urbanística. Sin embargo, seguía faltando el reglamento que hemos aprobado, y que lo que representa, el propio reglamento, es tener una herramienta ágil, eficaz y útil, ya que muchas de las cuestiones que regula y clarifica son producto de la experiencia del cuerpo de inspectores, también de aportaciones de otros agentes del proceso, como los colegios profesionales o los registradores de la propiedad, y, desde luego, aportaciones muy importantes de los ayuntamientos. La Federación Andaluza de Municipios ha tenido un papel relevante en lo que es el reglamento, y, en este sentido, los ayuntamientos, máximos competentes en materia de disciplina urbanística, han venido planteando la necesidad, a lo largo del tiempo, de un mayor grado de concreción para la aplicación de la disciplina urbanística, y justamente el reglamento, con la participación de los propios ayuntamientos, lo que ha hecho es satisfacer esa demanda que se venía haciendo, para que podamos hacer realidad una disciplina urbanística que nos permita, lógicamente, un urbanismo ordenado.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva he de decirle que el reglamento está cimentado en tres conceptos fundamentales a la hora de abordar un problema de estas características. El primero —y quiero subrayarlo con especial énfasis—, la prevención, a través de un mayor control sobre las licencias y un incremento de las garantías y seguridad jurídica; la protección legal, de la legalidad, por medio de la función de inspección, en segundo lugar, y los procedimientos para restablecer la realidad física alterada, y, finalmente, como última opción, el elemento sancionador. Queremos prevenir, queremos actuar, y queremos, lógicamente, poner en tercer lugar el elemento sancionador.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, partimos de la consideración de la prevención como un eje fundamental para combatir las irregularidades urbanísticas, en las que también hemos implicado a los colegios profesionales, a los registradores de la propiedad e incluso a las empresas suministradoras de servicios, que también tendrán su cuota de responsabilidad en este proceso que hemos abierto con el Reglamento. Para ello se refuerza la seguridad jurídica en el otorgamiento de licencias y en la información y publicidad de los actos urbanísticos, y de igual manera se faculta a los alcaldes a adoptar medidas de suspensión cautelar de actos urbanísticos.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del segundo pilar que le he referenciado destacan medidas como los planes municipales de inspección, a través de los cuales los ayuntamientos, con el asesoramiento y el apoyo técnico de la Junta de Andalucía, deberán realizar un inventario de todas las edificaciones irregulares de su término municipal, y analizarlas una a una para determinar su situación real y, por tanto, su compatibilidad con el planeamiento urbanístico, y he de decirle que, hasta este momento, en la Consejería hemos llegado a acuerdos con 73 municipios para la elaboración de estos planes, y también, dentro de este apartado, hemos incluido medidas para reducir al máximo los procedimientos de tramitación de los procesos de reposición de la realidad física alterada, de manera que incluso se plantea la posibilidad de resolver las resoluciones en un plazo máximo de un mes para casos puntuales manifiestamente incompatibles con la ordenación del territorio, que es lo que hemos venido a llamar «derribo exprés»: rapidez, prontitud y restitución del medio.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, le diré que la herramienta de la que nos hemos dotado plantea una nueva tipología de sanciones que, entre otras cuestiones, premia la colaboración y la rápida ejecución de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>En ese tenor, también he de subrayar que el derribo exprés es un procedimiento sumarísimo y excepcional —quede esto claro— para aquellos casos que sean manifiestamente incompatibles con la ordenación del territorio que se justifican en la previa resolución denegatoria de la licencia y la evidente comprobación o la ocupación del dominio público.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el reglamento es un avance sustancial, producto de la colaboración y de la cooperación institucional con lo local, y de los colectivos fundamentales para su participación, y estoy convencida de que va a ayudarnos a todos hacia una Andalucía más habitable y más sostenible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

