<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>478</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Institución cultural, Joven, Música</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000123 8-11/APC-000186</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000123 y 8-11/APC-000186. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Cultura a fin de informar sobre la posición y planificación de la Consejería de Cultura sobre el futuro de la Orquesta Joven de Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000123</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000123. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Cultura, a fin de informar sobre la posición y planificación de la Consejería de Cultura sobre el futuro de la Orquesta Joven de Andalucía: los recortes presupuestarios, haber prescindido de su director o el anuncio de su reorganización dejan a todas y todos los componentes de la OJA en la incertidumbre por la desnaturalización del proyecto,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000186</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/APC-000186. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Cultura, a fin de informar sobre los proyectos de la Orquesta Joven de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Ismael Vaca Carrillo, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señoras y señores diputados. Buenos días, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Cultura del Parlamento de Andalucía. Vamos a dar lugar, en primer lugar, a la comparecencia del señor Consejero de Cultura. Y vamos a hacer un debate agrupado de tal forma que solo haya una intervención, por parte de los portavoces de los grupos, siendo generosa la Presidencia a la hora del cómputo de los 10 minutos que cada uno tiene para la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Así que vamos a proceder a dar comienzo a la sesión y tiene la palabra el señor Consejero de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, un cordial saludo a todos. Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La primera comparecencia es relativa al Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes, aunque la mención que se hace en la iniciativa es con relación a la Orquesta Joven de Andalucía, pero esta es una de las modificaciones que hemos hecho en este programa y es que lo vamos a denominar, a partir de ahora, Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes.</parrafo>
        <parrafo>Este programa es una iniciativa de la Consejería, que saben que lleva ya largo tiempo desarrollándose, lo gestiona el Instituto Andaluz de las Artes y las Letras, y pretende facilitar el proceso de transición entre la etapa académica y la etapa, o la vida profesional, de nuestros jóvenes músicos. Por eso hemos entendido que era conveniente denominarlo «Jóvenes Intérpretes» para así, de esa manera, incorporar no solo a la Orquesta Joven de Andalucía, sino también al Joven Coro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la vocación con la que nació este programa, que no institución, no es una institución cultural, es un programa, y se mantiene esa vocación, ese propósito inicial.</parrafo>
        <parrafo>El Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes nace en 1994 y desde entonces viene cosechando excelentes resultados, que, además, son reconocidos. Ha realizado una magnífica labor formativa en el ámbito de la política orquestal y ha posibilitado el acceso al mundo profesional a gran cantidad de jóvenes músicos andaluces y, desde luego, nuestra intención es que lo siga haciendo en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Este éxito ha sido posible por la labor realizada por muchos profesionales que han participado en él.</parrafo>
        <parrafo>Es justo, en este momento, reconocer públicamente el trabajo y la ilusión desplegada por los directores en las distintas etapas, por el personal del proyecto y también, cómo no, por los jóvenes que han participado que son los principales protagonistas del esfuerzo que realizan.</parrafo>
        <parrafo>Desde que se inició el programa, hace ahora 17 años, la realidad andaluza ha cambiado mucho para bien, afortunadamente. En la actualidad tenemos en Andalucía cinco conservatorios superiores de música que imparten clases regulares de música de cámara, conjunto instrumental, práctica de banda y orquestal, así como también conjunto coral.</parrafo>
        <parrafo>En este nuevo marco nuestro programa debe ofrecer una cualificación distinta y complementaria a la que ofrece la academia. Lo más importante en estos momentos no es la práctica orquestal, ya se realiza en los conservatorios, sino poder contar con la enseñanza de destacados solistas y directores especializados en repertorios concretos. Por ejemplo, ¿qué hemos decidido entonces hacer con este programa: suprimirlo, limitarlo, como se ha dicho públicamente? Nada más lejos de la realidad, hemos decidido reforzarlo yendo por la vía de intensificar la profesionalización, fortalecer los aspectos para mejorar las capacidades y las cualidades de los jóvenes presentes en él. En definitiva, lo que pretendemos es potenciar su vocación de vínculo con el mundo profesional facilitando el contacto con artistas y profesionales que están en ejercicio y también pretendemos ampliar conexiones y relaciones con otros ámbitos, como pueden ser empleo o educación, así como también pretendemos fomentar los intercambios con instituciones tanto del resto del país, de España, como de otros países de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos de esta nueva etapa siguen guiados, como les decía, por la misma vocación: ser nexo, punto de unión entre el mundo formativo y la etapa profesional.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos concretos son: la formación musical integral de los jóvenes con criterios de alta cualificación y de excelencia antes de su acceso al mundo profesional; el estímulo a los jóvenes que demuestran especial inclinación hacia el ejercicio de la música; la promoción de nuevos valores; la colaboración con intérpretes, directores y compositores de la Comunidad Autónoma de Andalucía y también de fuera de ella; la divulgación del repertorio sinfónico y coral que hay en nuestro territorio; y la inserción en el mundo laboral.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son, entonces, las novedades que hemos planteado, que estamos llevando a cabo? Pues la principal novedad es que vamos a desarrollar un nuevo modelo organizativo, un modelo que se va a basar en tres pilares: primero, una comisión artística; segundo, una plantilla permanente de 16 profesores, tutores, tercero, un coordinador docente.</parrafo>
        <parrafo>La comisión artística desarrollará un papel fundamental, la hemos constituido con especialistas de prestigio del más alto nivel profesional y su misión principal será aprobar las principales decisiones de carácter artístico, por ejemplo, la elección de los directores artísticos para los encuentros anuales y los profesores-tutores, la aprobación de la programación anual o la propuesta de colaborar con instituciones en diferentes ámbitos y niveles o también con otras entidades y orquestas. También será su misión velar por el alto grado de calidad del programa, así como elaborar y apoyar el desarrollo de propuestas destinadas a la mejora del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>La comisión artística estará compuesta por una presidencia y ocho vocalías, y estará asistida por una secretaría.</parrafo>
        <parrafo>Se reunirá cuantas veces sea convocada por su presidencia y, al menos, tienen una reunión de carácter presencial al año. El resto de las convocatorias previstas, que son hasta cuatro, se harán, fundamentalmente, a través de los medios tecnológicos con los que hoy se pueden realizar este tipo de encuentros y de reuniones, podrán realizarse a través de las TIC.</parrafo>
        <parrafo>A sus sesiones podrán asistir otras personas expertas para asesorar en temas de su competencia, así como técnicos especialistas del Instituto Andaluz de las Artes y las Letras. También podrán asistir representantes del alumnado, esta es otra novedad interesante. Creemos que esto tiene, además, una singular importancia, puesto que vamos a hacer partícipe de las decisiones de esta comisión a los representantes de los alumnos que se elija, de manera democrática, y que van a poder, por primera vez, defender los puntos de vista y los planteamientos de este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>El primer grupo de miembros de la comisión son grandes profesionales y artistas sobradamente conocidos por cualquier amante de la música o estudioso. El presidente de la comisión es don Reinaldo Fernández Manzano, director del Centro de Documentación Musical de Andalucía y los vocales son don Pedro Halffter, director artístico del Teatro de la Maestranza y director artístico de la Real Orquesta Sinfónica de Sevilla y también de la Orquesta Filarmónica de Gran Canaria; Edmon Colomer, que es el director de la Orquesta Filarmónica de Málaga; don Enrique Gámez, que es el director del Festival de Música y Danza de Granada; doña Elena Mendoza, Premio Nacional de Música 2010, en la modalidad de composición; doña Iluminada Pérez Fruto, compositora y profesora del Conservatorio de Granada; doña María Gadea [...], jefa de estudios y profesora de Pedagogía Didáctica y Educación Auditiva del Conservatorio Superior de Música de Córdoba; Dolores Serrano Cueto, compositora, pianista y profesora de música, y, don Antonio Martín Moreno, catedrático de la Historia de la Música de la Universidad de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Esta comisión prestará atención a las distintas visiones existentes sobre la pedagogía y la docencia musical. Integra, como verán, diferentes formas de ver y desarrollar la ejecución y la interpretación orquestal, pues suma personas de diferentes disciplinas, que es algo que aporta valor a este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Lo último que quiero decir en referencia a esta comisión es que el nombramiento de sus miembros no tiene carácter retribuido, es altruista y la presencia en el seno de la comisión tendrá un periodo de tres años prorrogables, ampliables a otros tres para dar continuidad al programa.</parrafo>
        <parrafo>La segunda gran novedad es la plantilla integrante del nuevo modelo, la plantilla de profesores, que son 16 profesores tutores seleccionados por periodos anuales y cuya misión será, por una parte, ejercer la docencia en los encuentros que se celebran cada año, que más adelante les detallaré, y, por otra parte, hacer un seguimiento anual del desarrollo de los alumnos, elaborando las correspondientes fichas de seguimiento.</parrafo>
        <parrafo>Estas figuras de continuidad, docencia y seguimiento no existían anteriormente y estamos convencidos de que serán de gran utilidad para mejorar el rendimiento, el proceso de aprendizaje y, por lo tanto, la calidad artística de todos los alumnos partícipes.</parrafo>
        <parrafo>La tercera gran novedad que completa el nuevo modelo organizativo es la figura del coordinador docente. Este coordinador trabajará, junto con el equipo de profesores, para elaborar las propuestas concretas que se someterán al criterio de la comisión artística. También será el responsable de ejecutar lo que apruebe la propia comisión, supervisando, en todo momento, la calidad de la docencia del proceso de aprendizaje.</parrafo>
        <parrafo>A estos tres componentes del modelo organizativo hay que sumar el equipo de dirección, prevención y gestión del programa, que, como he dicho anteriormente, es del Instituto Andaluz de las Artes y las Letras.</parrafo>
        <parrafo>Les comentaba que la principal novedad que hemos implantado en este nuevo modelo organizativo son las que he referido hasta ahora, pero hay otras que es necesario mencionar para que vean que estamos por reforzar este programa y para que resulte aún más interesante para los jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el protocolo firmado entre las Consejerías de Cultura y Empleo es una novedad, es otra novedad que pretende potenciar el programa, de manera que podamos aportarles acciones conjuntas para facilitar esa inserción en el mundo profesional, en el mundo laboral. La finalidad de este acuerdo es, precisamente, procurar el máximo reconocimiento de este periodo a efectos laborales y facilitar la inserción de estos profesionales, como digo, en instituciones artísticas, instituciones orquestales, tanto de Andalucía como de fuera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución y desarrollo de las actuaciones que se deriven de este acuerdo se hará a través de convenios específicos que concretarán las acciones a desarrollar y también las funciones que le corresponda desempeñar a cada uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>En el mismo sentido, para potenciar el programa, estamos diseñando otras colaboraciones con otros departamentos del Gobierno, estamos trabajando con la Consejería de Educación. El objetivo es diseñar mecanismos que permitan valorar como mérito la formación de los alumnos en los periodos previos al programa; es decir, que hay una cierta continuidad entre la etapa educativa y el Programa de Jóvenes Intérpretes de Andalucía. Además, también pretendemos que el trabajo que hagan los jóvenes tenga valor a efectos académicos, como, por ejemplo, a través del Sistema de Reconocimiento de Créditos. De manera que esto es un nuevo aliciente para que los jóvenes se animen a presentarse a las convocatorias que realizamos anualmente.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en cuanto a las novedades, también deseo informarles de que ya hemos iniciado contactos para darles movilidad y realizar intercambios a los alumnos de este programa con centros, y hay instituciones a nivel nacional y también a nivel europeo. La movilidad europea, en contacto con otros equipos formativos, profesionales y estudiantes, será una gran ventaja para enriquecer a nuestros jóvenes músicos y es un ingrediente esencial para la excelencia profesional y también para el propio currículum profesional de estos jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, hemos iniciado contactos y estamos trabajando, explorando, primero, las oportunidades y posibilidades de algunos programas, como, por ejemplo, el conocido Leonardo, que es uno que tiene como objetivo el desarrollo profesional y la mejora de la calidad y la incorporación a los procesos de innovación en los sistemas de Formación Profesional de jóvenes. Nos hemos planteado el reto de que, para el próximo año, puedan ver la luz las primeras iniciativas de movilidad en relación a otros países de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Los encuentros. Por último, no quiero terminar sin detallarles el programa de actividades que este año se va a llevar a cabo y que está pendiente, por cierto, de aprobación por parte de la comisión artística.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, todo el Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes organiza anualmente lo que denominamos encuentros. Los encuentros son los periodos de concentración de la Orquesta Joven de Andalucía y del Joven Coro de Andalucía, programados en el plan anual de actividades. En ellos se desarrollan dos cuestiones fundamentales: hay una parte docente, la mejora de la formación, y, después, otra de expresión artística.</parrafo>
        <parrafo>Estos encuentros se desarrollan en periodos no lectivos, es decir, vacaciones escolares, fundamentalmente de Navidad, Semana Santa y de verano, y tratan de respetar en todo lo posible las épocas de exámenes, para no interrumpir, no molestar ese periodo tan crítico en la vida de cualquier alumno. En total, los alumnos y el equipo de profesores se reúnen entre 10 y 20 días al año, para la preparación intensiva de diversas obras.</parrafo>
        <parrafo>En este año ya hemos realizado el primer encuentro de la Orquesta Joven, de la antigua Orquesta Joven, el de Navidad, correspondiente al curso 2010, en colaboración con la Academia de Estudios Orquestales de la Fundación Pública Andaluza Barenboim-Said.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos estamos inmersos ya en las audiciones de la convocatoria 2011, que empezaron el pasado lunes en la ciudad de Granada y que durarán hasta mañana, volviendo a iniciarse el próximo día 28 en Sevilla, en un nuevo periodo que finaliza el 1 de abril. El siguiente encuentro será el de Semana Santa, que realizaremos en colaboración con la Fundación Tres Culturas del Mediterráneo. A continuación, un encuentro extraordinario en junio, en colaboración con el Teatro Maestranza de Sevilla, en Pilas, en esta ocasión. Y también en Sevilla habrá, a continuación, otro encuentro o un taller, en este caso, que será el I Taller de Arpas. Finalmente, los encuentros de verano, que se realizarán en Mollina, Málaga, y el de Navidad.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Joven Coro de Andalucía también está ahora mismo en proceso de audiciones. Disfrutará de sus encuentros en Semana Santa, también con la Fundación de las Tres Culturas del Mediterráneo, y, cómo no, el de verano.</parrafo>
        <parrafo>Para este año 2011 se han presentado 766 solicitantes. Para la OJA son 688 y 78 para el Coro.</parrafo>
        <parrafo>Nunca hasta ahora, señorías, Andalucía había escuchado tanto música clásica y de tanta calidad. En estos treinta años de autonomía, ha evolucionado espectacularmente el panorama musical andaluz: cinco conservatorios superiores de música, cuatro grandes orquestas, la Orquesta Ciudad de Granada, la Orquesta Filarmónica de Málaga, la Orquesta de Córdoba y la Real Orquesta Sinfónica de Sevilla. La siguiente Comunidad Autónoma puede ser Madrid, Cataluña, Galicia o Valencia, que tienen dos instituciones artísticas de este nivel, tienen dos orquestas; en Andalucía tenemos cuatro orquestas, además de otras iniciativas que ustedes conocen perfectamente, que alguna de ellas celebra, precisamente en estas semanas, su vigésimo aniversario, como es el caso de la Orquesta Filarmónica de Málaga, que el 14 de febrero cumplió 20 años. En esa etapa fue cuando se crearon, precisamente, la mayor parte de estos conjuntos orquestales. Pues esa es una de las grandes demostraciones del interés de los andaluces y de las administraciones andaluzas por la música, y en todo esto hay que resaltar y destacar el papel de los ayuntamientos. La mayor parte de estas instituciones son consorcios en los que están presentes de manera muy destacada los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Además, contamos con un público exigente, con asociaciones de amigos de nuestras orquestas, con aficionados que vienen, incluso, de otras comunidades autónomas y de otros países. En todo ello, señorías —y con esto acabo—, estamos invirtiendo cada año más de once millones de euros, algo que de lo que nos sentimos orgullosos y que vamos a mantener en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente... Perdón, Consejero.</parrafo>
        <parrafo>No quiero yo turbar ninguna..., dada cuenta de las situaciones que se viven, no quiero yo echar leña al fuego. Ruego me disculpe.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>También agradecer al señor Consejero esta comparecencia y la información que nos da porque, en fin, Izquierda Unida, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes registró esta petición de comparecencia porque creíamos fundamental que el Consejero viniera a la comisión parlamentaria, a la sede parlamentaria, y que pudiera exponer los cambios que, objetivamente, se están dando. Porque lo decía el Consejero en su exposición: ha habido una cierta sinfonía de la confusión a través de los medios de comunicación; pero, claro, Consejero, parece que usted ha ejercido de director en esta sinfonía en muchos casos.</parrafo>
        <parrafo>Hay un elemento que nosotros creemos que hubiera sido fundamental, que es la participación, el conocimiento, el asesoramiento, no solo de los implicados sino de personas que tienen un peso en el mundo de la música. Y, en esa ceremonia de la confusión, lo digo que usted la ha podido protagonizar, porque aquí, es curioso, no ha dicho nada de la destitución del director —ha sido muy polémica, ha suscitado muchos titulares— y tampoco ha hablado nada de la supuesta incorporación, fusión, integración de lo que era la OJA en la Fundación Barenboim. Usted hizo una serie de declaraciones que fueron publicadas en el Diario Sur de Málaga, el 23 de febrero del 2011, antes del 28-F. Y cito, entrecomillado, usted decía, sobre la OJA, o la antigua OJA y la Fundación Barenboim, que «las dos desarrollan labores de formación y comparten propósito, con lo que parece lógico que se intensifique la coordinación para que en el futuro pueda haber una estrechísima relación y, si es posible, llegar a la fusión». Ahí informa del cese del director titular, de Michael Thomas, y también habla de la necesidad de optimizar recursos. Es decir, que plantea algo que en principio tendría que ser lógico, no tiene que servir para utilizarlo demagógicamente. Y es que estamos en una situación muy complicada en lo económico, con una crisis económica que afecta a todos los departamentos, y, por qué no, podríamos entender —o habría que entender si se hiciera de manera participada, transparente y no sorpresivamente— que hubiera recortes.</parrafo>
        <parrafo>Porque nosotros, en fin, creo que no solo coincidimos con usted, que podemos coincidir todos los grupos parlamentarios al decir que la OJA ha cumplido su función de manera sobrada, que cumple formando a jóvenes dedicados o que su dedicación vaya a ser la de músicos profesionales, y que, por lo tanto, podemos coincidir en que la inversión pública en esta orquesta durante todos estos años ha sido bien invertida, puesto que ha sido de las que mejor ha alcanzado su objetivo, y por lo tanto esa inversión, esa dedicación de la Administración, también justifica la propia existencia de la OJA. Pero parece ser que con estos cambios ustedes no han querido ver esos buenos resultados y esos magníficos esfuerzos que hacen tanto los profesionales como los músicos que se están formando.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he dicho antes lo de la fusión con la Barenboim. Es algo que usted planteó, que en el Cervantes hubo una primera aproximación, por así decirlo. Pero nosotros... Ya hace tiempo, no es cuestión..., desde que usted es titular del departamento, que haya ciertas intenciones con respecto a la OJA y también con respecto a su director. Y no sabemos si esa intención responde a una decisión política que ustedes han tomado, o si esa decisión política se sustenta ahora con la crisis, con esa capa que todo lo tapa, para que se puedan hacer los cambios que usted ha anunciado y algunos otros que no ha hecho referencia a ellos pero que han supuesto un auténtico mazazo para la Orquesta Joven.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba del nuevo organigrama, y nosotros tenemos la duda de si este nuevo organigrama va a cumplir con dos funciones básicas: la primera, seguir desarrollando la formación y promoción de estos músicos; y la segunda, si esto nos va a suponer un ahorro de dinero o vamos a gastarnos más dinero todavía.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, pues tuve la oportunidad de ver casi la transcripción íntegra de una rueda de prensa que daba usted aquí en Sevilla, y donde le preguntaban por esto, y la verdad, que tampoco pudo dar una respuesta a los periodistas. Me gustaría que lo hiciera aquí. Porque si el cese del director artístico responde a un ajuste presupuestario, o responde a ese ajuste para mejorar la calidad de la formación, hay cosas que no cuadran. Es decir, cada vez que haya que dirigir la orquesta, alguien tendrá que coger la batuta, suponemos. Y si no es su director artístico, pues habrá que contratar, para cada uno de los conciertos de la Orquesta Joven, habrá que contratar a alguien que, bueno, que va a tener un caché, que va a tener un salario. Y, entonces, no sabemos si esto se ha sopesado bien. Aparte de que esa comisión artística, que usted ha insistido en que es algo no retribuido, yo no voy a entrar en la idoneidad o no de la coordinación académica —hay profesionales y entendidos que sí están opinando, que, por cierto, no tienen una opinión muy buena—, pero nos conocemos estas comisiones artísticas no retribuidas, que tienen que desplazarse, que tienen que alojarse, que tienen que comer, como todo el mundo, pero que no suele hacerse de la manera más económica o más austera posible. Y, por lo tanto, nos gustaría que cuadraran bien todos estos cambios, a ver si nos va a salir al final muchísimo más caro esta destitución.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted de la inserción, que todo esto se hace, entre otras cosas, para facilitar la inserción de estos jóvenes. Y resulta que más de un 60% de los alumnos de la OJA trabajan como profesores en conservatorios andaluces, y el 25% lo hace en orquestas profesionales. Este acortar la distancia existente entre el fin de la etapa de formación de los jóvenes músicos y su posterior incorporación a la vida profesional activa, que es como usted lo ha planteado otras veces, se da, y con bastante éxito, parece ser, ¿no? ¿Que se puede mejorar? Bueno, yo voy a ser el primero que, si se mejora, le felicitaré a usted y a su equipo, pero creemos que estas estadísticas no son para nada, para nada malas, y que merecerían, bueno, en vez de tantos cambios que han dejado en tanta incertidumbre a tanta gente, pues haberlo hecho con un poco más de reparo, de reparo.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría, por favor, que explicite en su segunda intervención las intenciones de la Consejería con respecto a la Orquesta Joven, al Programa Andaluz de Jóvenes Intérpretes, y a la Fundación Barenboim. Porque nuestra impresión es que —se lo decía antes— con la excusa de la crisis, han aprovechado para este recorte. Vamos a ver a qué nos lleva en el futuro, pero sí puede ser una desnaturalización del proyecto de la OJA hasta dejarlo irreconocible, para situarlo en otro proyecto que sí ha tenido unas inversiones tremendas, que no ha respondido a las expectativas que teníamos, tampoco en cuanto a las inversiones privadas que podía obtener, y también en cuanto al apoyo popular, a la promoción, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Otro asunto, señor Consejero. Nosotros creemos que... Vamos a meternos todos, todos hemos contribuido a esa sinfonía de la confusión. Usted, en algunos momentos, ha podido coger la batuta. Pero lo que nos llama la atención es que esto se haga sin consultar —yo iba a decir sin consultar o contar con nadie, voy a cambiarlo—..., sin consultar o contar con todos. Sobre todo con los protagonistas, con los que están ahí. Usted ha dicho públicamente que está dispuesto a sentarse con los alumnos a discutir con ellos, a informarles. Pero usted no lo hace. Y ustedes cesan al director, y no ha habido antes una conversación o ni siquiera tener en cuenta los llamados que, desde algunas instancias, algunas entidades, le han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Hay importantes músicos y gestores musicales que han mostrado su disconformidad con la política de la Consejería de Cultura y, sobre todo, con esta falta de consenso y de consulta. Y usted sabe que incluso la Asociación Española de Jóvenes Orquestas —la tengo aquí— le ha remitido una carta expresándole la honda preocupación de todos estos profesionales por el giro que ha tomado la Orquesta Joven de Andalucía al convertirse en el Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes. De hecho, José Luis Turina de Santos, que es el director artístico de la Orquesta Joven Nacional de España, le habla de la preocupación que tiene por la drástica reducción presupuestaria que se va aplicar en la OJA, que va a dificultar su normal funcionamiento hasta extremos que pueden llegar a hacerlo inviable. Que el hecho de confirmarse esta noticia supondría que la OJA perdería una parte importantísima de su actual autonomía artística y de gestión. Y que el auge de las jóvenes orquestas en todo el Estado y el papel que han jugado, suponiendo un incremento cualitativo y cuantitativo de instrumentistas que aún no han tocado techo; pues está causando, sin cesar, el mayor asombro por parte de todos los tribunales que anualmente nos visitan para seleccionar a estos jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Y me piden encarecidamente, desde la Asociación Española de Jóvenes Orquesta, que reconsideren la decisión y que, por lo menos, cuenten con los protagonistas, con aquellos jóvenes a los cuales va dedicado, destinado este programa para que se pueda alcanzar, por lo menos, un consenso en cuanto que tiene que ir el futuro y no generar, no sembrar esta incertidumbre que a través de la sinfonía, que usted bien decía, de la confusión se ha instalado en todos los que se están formando como futuros profesionales de la música.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión que nos gustaría también plantearles y es que nosotros creemos que habría que haber ido a más. Si no es así me lo dice usted ahora, hay un presupuesto de 325.000 euros para llevar a cabo tres encuentros anuales de la OJA. ¿Cómo van a hacer esos encuentros anuales? Porque parece que es muy exiguo ese presupuesto para poder hacerlo con garantía o la promoción de la OJA que ha estado apartada y ellos se quejan mucho de eventos andaluces como el Festival de Granada o de las salas importantes en Andalucía, que no tocan en ellas con la frecuencia que debiera. Podemos corregir este hecho, podemos ir más allá, yo creo que sí y que la voluntad de la consejería debería ser esa.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué, por ejemplo, la RTVA, la Radiotelevisión pública andaluza, no promociona y no retransmite más conciertos de la OJA? Vemos la Televisión Española, la pública del Estado, como tiene una programación semanal continua que promociona no solo a las orquestas jóvenes, sino a otras orquestas y encuentran también la ciudadanía, los que quisiéramos consumir ese tipo de música, pues lo encontraríamos fácil, accesible, a través de nuestra televisión pública.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que quizá a nivel mediático se podría hacer más para promocionar la OJA tanto en Andalucía, como en España y en el extranjero. Y, por lo tanto, le instamos a corregir también este hecho y a que esa promoción vaya a tope.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para concluir ya, nosotros le haríamos tres peticiones. Sé que algunas son complicadas porque son decisiones ya tomadas, llevadas adelante con esa falta de consenso, pero creemos que ha sido un error el cese del director artístico, Michael Thomas, que ha tenido una trayectoria impecable. Y que, en fin, hasta que, al menos, demuestren ustedes que esa fórmula ya está fracasada y lo que no ponen encima de la mesa no es que vaya mejor, sino que vaya a garantizar lo que hasta ahora ha sido, estaría bien.</parrafo>
        <parrafo>Ahora seguro que le darán su turno, señor Consejero, no se moleste</parrafo>
        <parrafo>Que consideren el Programa Andaluz de Jóvenes Instrumentistas como prioritario dentro de la formación de élite de estos músicos andaluces, tanto en lo económico, como en lo mediático. No se trata solo de lo económico, se lo hemos dicho antes y los jóvenes que se dedican a formarse lo entienden, y se lo dirían si tuvieran la oportunidad de sentarse en una mesa con sus representantes de la Consejería de las que ellos dependen.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, que sigan contando con los directores de las orquestas andaluzas como directores invitados, como ha sucedido hasta ahora, pero que no pongan por delante ese altruismo que tanto están abanderando de estos miembros de la comisión, porque mucho nos tememos que después, en la práctica, con su altruismo, con su dedicación esporádica —podemos decirlo así— puede sufrir la OJA un deterioro del que, mucho nos tememos, no se pueda recuperar y así acabemos teniendo esa Baremboja, que parece que es a lo que ustedes aspiran.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Partido Popular, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro orquestas en la Comunidad Autónoma y cinco conservatorios superiores de música forman una estructura importante, muy importante diría yo, en lo que se refiere a la formación y difusión de la música. Otro tema sería el de los conservatorios no superiores, que no trataremos hoy aquí, porque además no compete a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Como lógica, una lógica aplastante, teniendo esa estructura era perfectamente coherente disponer de lo que hasta hoy se ha llamado Orquesta Joven de Andalucía y también del Joven Coro de Andalucía. Desde su origen, desde su origen, ha tenido un claro objetivo de formación, un claro objetivo pedagógico, didáctico, de alta formación, de perfeccionamiento. Es el camino natural, el camino natural dentro de un modelo, hay dos modelos, como usted sabe muy bien, este de tener orquestas jóvenes que se van preparando para salir al mercado laboral. Y hay otro camino, camino que se ha usado mucho y se sigue usando en el mundo anglosajón, donde las individualidades que destacan van con becas y estancias, sin que exista este tipo de orquestas.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros el hecho de que exista la Orquesta Joven nos parece, y nos ha parecido siempre, muy bien. De hecho nunca el Partido Popular ha manifestado crítica alguna a la orquesta joven. Porque entendemos que es una vía que se debe complementar con esas estancias en el extranjero, o en España, y que perfecciona, lógicamente, es un proceso que perfecciona al artista para después entrar en el mercado de trabajo, bien en el mercado de las propias orquestas andaluzas, los conservatorios, afortunadamente también hay en muchos pueblos de Andalucía, escuelas de música, el renacimiento musical en Andalucía es un hecho. Nosotros no tenemos ninguna dificultad en reconocerlo. Es el resultado del esfuerzo de los municipios y del Gobierno autonómico en este campo concreto. Luego quede clara nuestra posición en este punto.</parrafo>
        <parrafo>Con lo que usted nos ha informado, con este Programa Andaluz para Jóvenes Interpretes, lo que observamos, lo que vemos, es que se acentúa el carácter pedagógico de la formación, el carácter didáctico.</parrafo>
        <parrafo>La presencia de esos 16, me parece que ha dicho, profesores, tutores, la presencia de un coordinador docente, y la creación de la comisión artística van orientados con un fin pedagógico bastante claro o, por lo menos, así lo entendemos nosotros y se desprende de sus palabras.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, ¿en qué aspectos nosotros diferimos? Por supuesto, en primer lugar, hay algo en lo que estamos todos de acuerdo, la importancia cultural y la necesidad de que la joven orquesta o el Programa de Jóvenes Intérpretes, no voy a entrar en una discusión terminológica porque sería estéril, lo que importa es la filosofía, el modelo teórico que subyace, que continúe y se mejore, que continúe y se mejore. Para ello, pues si hace faltan más medios, dentro de la necesidad de austeridad y de la crisis en la que nos movemos, pues, si fuera posible, se les atendiera con más medios. ¿Que no es posible porque hay otras prioridades? Evidentemente, evidentemente. No somos nosotros los que vamos a disparar con pólvora del rey. Quedaría muy bien decir, pues, que tienen ustedes que duplicar o triplicar el presupuesto, cuando sabemos que hay sectores de nuestra sociedad con unas necesidades inmediatas, aunque para los jóvenes de la orquesta o los jóvenes intérpretes su necesidad inmediata sea, precisamente, la formación.</parrafo>
        <parrafo>La comisión artística. No está mal tener una comisión artística. Es algo frecuente, no es nada extraño, no es nada extraño. Los nombres de la comisión artística que usted ha leído, pues, con algunos me honro de tener una amistad personal. Y compañeros míos de la Universidad de Málaga, como el catedrático de Granada, muy amigo y muy querido. Halffter también es amigo personal. Es decir, desde ese punto de vista, yo no entraría en los nombres. ¿Que se hace de forma altruista? Pues, lógicamente, es una comisión, suele ser así, suele ser así en las comisiones artísticas. Pero hay un punto que me parece nuclear: la comisión artística —que pondrá todo su esfuerzo, todo su conocimiento, toda su buena voluntad, que yo eso no lo dudo, sino que lo afirmo ya a priori, estoy seguro—, la comisión artística, por mi experiencia durante cinco años como Vicepresidente ejecutivo de la Orquesta Filarmónica de Málaga, son comisiones que orientan, que aconsejan, pero la orquesta necesita —en nuestra opinión, aunque se llame Programa Andaluz Jóvenes Intérpretes—, un director, un director.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar ahora, no voy a entrar ahora en el tema del cese del director anterior, que, como todos sabemos, ha sido extremadamente polémico, pero sí, desde un punto de vista metodológico, el Partido Popular considera que tiene que existir un director. ¿Que ese director, evidentemente, sea por periodos temporales? No hay ningún problema, no hay ningún problema, no se pueden eternizar. Pero tiene que existir un director porque el enlace que hay entre la comisión artística, el cuadro de profesores, la coordinación pedagógica —que es estrictamente pedagógica—, requiere un nexo de unión, un punto central de unión, que es el director. Y así lo puede usted comprobar, y usted lo sabe, que existen en todas las orquestas.</parrafo>
        <parrafo>Eso no empece, ni muchísimo menos, muy al contrario, de que vengan directores invitados, por supuesto, y tienen que venir. Y, si son directores de las orquestas andaluzas, miel sobre hojuelas. Y, si se invita a solistas de las orquestas andaluzas, pues mejor todavía, e incluso jóvenes compositores. Precisamente el otro día, escuchábamos un Graal de Jaime, joven, joven profesor y joven compositor que, ciertamente, fue muy, muy notable, muy bueno. Repito que el nivel musical de Andalucía ha cambiado como de la noche al día.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que hay que nombrar director, es nuestro criterio; ustedes pueden tener otro, evidentemente, y ustedes tienen la responsabilidad del Gobierno. La orquesta debe tener un director que, por supuesto, tiene que estar perfectamente coordinado con esa comisión artística.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a poner un ejemplo muy simple que yo lo he tenido, es decir, una práctica que yo he tenido: Se reúne la comisión artística con la mejor voluntad para aprobar la programación. ¿Quién hace la programación? ¿El director pedagógico? ¿Quién hace la programación? ¿Quién determina qué vectores musicales serían los más oportunos en cada caso? ¿Una diversidad? ¿Una orientación, exclusivamente, de música contemporánea? ¿Una revisión de la música romántica? Los puntos de vista son muy diferentes, las perspectivas también son muy diferentes. Luego se necesita una voluntad, la del director, que puede ser modificada, claro que sí, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Cuando nos reuníamos los responsables de las cuatro orquestas de Andalucía con... Lamento profundamente no recordar el nombre, era Directora General o era Viceconsejera, no recuerdo, ya hace años. Bueno, pues, cada uno manifestaba, cada uno llevaba..., había quien defendía, por encima de todo, pues, determinadas tendencias musicales, mientras que la Directora General —creo que era Directora General—, pues, ella era muy partidaria de aplicar en las orquestas música muy reciente, muy contemporánea. Y había intercambio de pareceres y se intentaba llegar a un acuerdo. Yo no voy a entrar en el nombre, no, no, no. Nosotros no vamos a entrar en el nombre. Cuando se tuviera, si es que se hace, pues ya veremos el currículum de la persona. Pero sí consideramos importante la figura del director.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se ha dicho ya, una mayor presencia de la Joven Orquesta en los medios de comunicación, un mayor número de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión que la voy a tratar de una forma delicada, casi eufemística, pero usted la va a entender perfectamente. Hay ahora mismo, como ha existido siempre en el mundo de la música clásica, escuelas. Yo me he entretenido en analizar qué profesores son los que han venido a impartir cursos magistrales, y se observa que, casualmente, pertenecen todos o casi todos a la misma escuela y a la misma tendencia, incluso al mismo lugar. Y no estamos de acuerdo, no estamos de acuerdo. Los profesores tienen que venir de diferentes lugares, tendencias y escuelas. ¿Para qué? Pues para que los intérpretes puedan conocer, puedan conocer. Esto no es una orquesta al modo tradicional, sino que es, si ustedes quieren, una especie de unión de elementos heterogéneos. Después, cada uno buscará su propia vida y cada uno buscará su propio estilo. Luego nosotros le pediríamos que, en esta etapa, en esta etapa, se diversifique la procedencia en escuelas de los profesores invitados.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la Fundación Barenboim-Said, no voy a decir absolutamente nada, puesto que ha sido sacada de la Consejería de Cultura y pasada a la Consejería de Presidencia, lo cual, lo cual, desde un punto de vista estrictamente metodológico, no tiene sentido, pero sabemos qué sentido tiene y no voy a entrar en ello.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de la confusión, el tema de la confusión viene, en gran medida, por no disponer de los datos, de estos datos. Yo le agradezco que usted presente un modelo. Esto es un modelo. Yo puedo estar de acuerdo con él o no. Y estoy de acuerdo con esas dos variantes, o estamos de acuerdo: Primero, la diversificación del profesorado invitado, en escuelas y en lugares. Y, segundo, el nombramiento de director. Si eso se hace así y se le da a la Joven Orquesta y al Coro o al programa esta repercusión, esta proyección, es un factor de orgullo para Andalucía, señor Consejero, señorías. Es un elemento de orgullo, son nuestros jóvenes músicos.</parrafo>
        <parrafo>Además, fíjese, tanto que se habla y se ha escrito —y yo mismo he escrito— sobre la ruptura de los tópicos, este es un ejemplo claro de la ruptura de los tópicos, es justamente lo contrario de la Andalucía de la pandereta, es la Andalucía de la alta educación musical, es la Andalucía donde un alumno nuestro destacado puede estar en el Peabody mañana, y puede acabar de concertino, por qué no, en una de las grandes orquestas europeas o americanas. Ya no es la época de las individualidades, afortunadamente, ya no es como cuando yo tenía el placer de escuchar en Ohio a López Cobos, que era..., bueno, estaba yo en la universidad de catedrático invitado y López Cobos era el director de la Orquesta de Cincinnati, como ustedes saben muy bien. Era un orgullo, López Cobos. Uno, ahora hay más de uno, y muchos más que habrá.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular apoyará siempre, siempre, lo que sea la formación, educación, preparación de nuestros jóvenes músicos. Y sí pedimos también que haya un diálogo fluido con ellos. Son personas muy preparadas, son personas que viven para su arte, y el tenerlos informados, el estar con ellos en diálogo permanente... Y, fíjese lo que le digo, no en imposición. Alguno de los que está aquí presente habrá visto, hace ya años, una película espléndida, que se llamaba Ensayo de orquesta, donde los profesores, pues, decidieron prescindir del director, y ellos mismos se autogestionaban, musicalmente hablando. Eso es muy difícil, porque uno quería Mozart, otro quería Beethoven, otro quería mucha obra con percusión, otro prefería con cuerda... Y se llegó a la conclusión de que, aunque fuera un mal menor, el director era necesario.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, señor Consejero, créame, yo no tengo ningún interés en ningún nombre propio, nosotros no tenemos ningún interés. Simplemente, por experiencia, sabemos que el hecho de que exista la comisión técnica..., que nos parece muy bien que exista, porque es un elemento de equilibrio. La comisión técnica siempre siente el equilibrio. Yo les pongo el ejemplo del maestro Ceccato —admirado maestro Ceccato—, que le dio —pues, como nos puede dar a todos, porque, claro, cada uno tiene sus aficiones—, pues, le dio por, en esa temporada, solo Beethoven. «Pero, hombre, maestro Ceccato, ¿solo Beethoven, una temporada solo de Beethoven? Pues hay a quien le gusta Brahms, hay a quien le gusta Schubert». «Beethoven, Beethoven». Y la comisión equilibró: «Señor Ceccato, queridísimo maestro Ceccato, pues, menos Beethoven». Para eso está la comisión, y la comisión es útil y es necesaria, es oportuna y es buena.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sinceramente, nosotros creemos que hay que nombrar un director, que hay que estar muy coordinados. Porque, fíjese, señor Consejero, en esta Comisión, nuestra obligación es controlar el Gobierno —así lo dice el Estatuto—, proponer, impulsar. Pero fíjese que, en el tema de la Joven Orquesta, o del programa para jóvenes intérpretes, nosotros no estamos muy lejos de sus posiciones. No, en absoluto, porque son posiciones de sentido común, de la base de una educación musical. Es que no hay otra, es que no hay otra. Ustedes podrían hacer un cambio revolucionario, sí, podrían: «Bueno, no hay, se quita; y lo que hacemos es que cada año damos 20 becas para los 20 mejores conservatorios del mundo a los 20 mejores que haya en Andalucía», sería otro modelo. No nos gustaría. Nos gusta que se mantenga, que tengan más actuaciones y que, desde ahí: «Sí, váyase usted a Baltimore, váyase al Peabody», pero, desde ahí, para que Andalucía pueda seguir rompiendo ese tópico: Andalucía musical, Andalucía musical de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Ese es nuestro planteamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias por la comparecencia. Y decir también que, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, no hace falta ni que cojamos flauta, piano, ni mucho menos entonemos también a tono de tenor para mostrar nuestro más absoluto apoyo a la Orquesta Joven de Andalucía y al Coro Joven de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Decía el Consejero..., y mostraba la comparecencia para explicar el modelo para el Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes, un programa que forma parte de la Orquesta Joven y el Coro, que viene desde el año 1994, y que sí muestra, una vez más, el compromiso entre la transición formativa hasta la etapa profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, desde este grupo parlamentario, mostramos, una vez más también —como decía antes—, la labor encomiable y palpable en el ámbito formativo. Y eso ha dado lugar también a la inserción profesional de jóvenes intérpretes. Y es, por tanto, que me alegra, me alegra que el Consejero haya puesto de manifiesto este nuevo modelo, un modelo que los socialistas creemos que es el mejor modelo. Y a lo largo de mi intervención le daré varias premisas.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Castro —es una pena que no esté, ¿no?— que en este proceso se había entonado la sinfonía de la confusión. Y es que en esta sinfonía de la confusión se han repartido muchas partituras, y no desde el Gobierno, se han repartido muchas partituras. Y, quizás, a lo mejor, esa confusión viene suscitada por diferentes sectores. Pero, no obstante, no entraré en ello. Pero sí poner que esa sinfonía de la confusión en ningún momento viene por parte de los socialistas, ni mucho menos desde el Gobierno —al menos, desde este grupo parlamentario lo consideramos así—.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos... Y apoyamos este modelo que nos ha expuesto el Consejero en su comparecencia, porque creemos que este nuevo modelo que se pone en marcha versa, principalmente, para reforzar la faceta artística de los jóvenes intérpretes andaluces, para profesionalizarlos, y da también una mayor y mejor vinculación con el mundo profesional, y también una mayor y mejor vinculación de los jóvenes intérpretes con profesionales reconocidos, ya no solo de nuestro país sino también desde otros países del mundo, porque así se hace mucho más fructífera y mucho más interesante e importante la labor de este Programa Andaluz para Jóvenes Intérpretes.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que, en base a estas premisas, apoyamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista... Y este joven diputado, un joven que, como muchos de los jóvenes que forman parte de la Orquesta Joven y del Coro Joven de Andalucía, ha dado pasos en la carrera formativa, para incluirse..., y la inserción laboral en el sector que nos corresponde. En este caso, mi sector profesional no es la música clásica, pero sí le tengo un encomiable respeto a todos y cada uno de los jóvenes que, al igual que yo, que me siento también en la responsabilidad de ser el parlamentario andaluz más joven de la historia en este Parlamento, también, también... Sí, sí, es que, en algunos sectores a los jóvenes no se les tiene en cuenta y mucho menos se les escucha. Y es ahí donde hemos estado. No obstante, estamos acostumbrados los jóvenes a escuchar ese tipo de carcajadas cuando uno hace mención a la rebeldía de, como joven, estar representando a todos y cada uno.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto —lo que decía—, que, al igual que los jóvenes intérpretes, ponemos en valor, y pone en valor este joven diputado, la capacidad de trabajo y de superación por parte de los jóvenes de la Orquesta y del Coro Joven de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es, por tanto, que quiero poner en valor, y creemos que tenemos que poner en valor..., y decir y marcar la posición clara de si estamos o no de acuerdo, si estamos de acuerdo en que los jóvenes intérpretes tengan un acceso al mundo profesional, con una formación musical integral; si estamos de acuerdo en incentivar entre los jóvenes el ejercicio de la música clásica; si estamos de acuerdo en la promoción de los nuevos valores sociales y culturales; si estamos de acuerdo en un programa en el que todas las partes tengan voz e influencia en las decisiones de la comisión artística; si estamos o no de acuerdo en que la inserción de los jóvenes intérpretes al mundo profesional... Los socialistas estamos de acuerdo. No se sobreentiende, no se sobreentiende un modelo que no esté marcado por esta premisa.</parrafo>
        <parrafo>Y consideramos que en este modelo organizativo, tanto artístico como docente, tenemos que poner en valor dos puntos importantes —que ha hecho referencia el Consejero en su comparecencia—: por una parte, la comisión artística, y por otra parte, el coordinador docente. Porque consideramos que puede... Decía el señor Garrido Moraga que la idoneidad o no de que exista un director, y le digo: por parte de este Grupo Parlamentario, si existiese un director, consideramos que tendría que hacerse desde una convocatoria pública, no al peso de un currículum, cuantos más folios tenga; una convocatoria pública. Quizás, a lo mejor, estemos de acuerdo en eso, pero, no obstante, marco la premisa por parte de este Grupo Parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, la comisión artística. Uno de los puntos que hacía referencia el Consejero en su intervención y que consideramos que es un magnífico binomio, porque intensifica y une especialistas de prestigio y la participación. La participación de todos, porque en esta comisión tienen una marcada posición los profesionales, los jóvenes intérpretes alumnos del programa, y también por parte de las personas externas que tengan algo que aportar a esta comisión. Y yo creo que ahí sí estamos de acuerdo, ahí estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y es que es una comisión con una voluntad absoluta de sumar esfuerzos, y es ahí donde también creo que podemos estar de acuerdo. Podemos estar de acuerdo en que el mejor proyecto de éxito es el proyecto que en su desarrollo, tanto docente como organizativo, puede y debe contar con todas las partes. Y es ahí donde quizás este modelo tenga garantía de éxito, porque cuenta y va a contar con la participación de los jóvenes e intérpretes, de profesionales y de la comisión artística que desarrolla o que determina el programa para estos jóvenes artistas, estos jóvenes intérpretes.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que es una participación, y es una voluntad que la participación sume en voluntades, porque consideramos que la comisión artística es una comisión con importantes representantes: con representantes del sector de la documentación, de la Orquesta Sinfónica y Filarmónica, expertos en festivales, expertos en composición y expertos en pedagogía, algo que creemos y que no ponemos en ningún momento en duda, al igual que no ha hecho ninguno de los dos portavoces, en cuestionar la capacidad docente de los miembros de esa comisión, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y es, por tanto, también que el otro punto del que quería hacer mención es la coordinación o el coordinador docente, un coordinador que tiene un papel fundamental en la calidad docente del programa y que será, por tanto, y dependerá de él la ejecución de las acciones que la comisión artística determine. Porque sí quiero destacar el cuerpo de profesores-tutores, ¿no? Creo que ha dicho el Consejero que son 16, ¿no?, que van a determinar la optimización en el seguimiento formativo de los jóvenes de este programa formativo, este programa andaluz, ¿no? Y que redunda directamente tanto en el rendimiento como en la calidad formativa o en la calidad de la enseñanza que obtengan los jóvenes intérpretes del Programa Andaluz de Jóvenes Intérpretes de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que por parte de este Grupo Parlamentario consideramos que es importante apoyar este modelo. Quizás, a lo mejor, no es el modelo que otros harían. Quizás, a lo mejor, no es el modelo que otros decidan, pero yo creo, desde el más absoluto respeto y desde la ingenuidad que quizás, a lo mejor, se me pueda presuponer, que este modelo responde a la participación, al compromiso por la formación y al compromiso por la inserción profesional de los jóvenes intérpretes de Andalucía, reconociendo sobre todo también el esfuerzo inversor por parte de la Consejería de Cultura por el fomento de la música clásica, una música clásica que cada día llega a más rincones de nuestra Comunidad Autónoma y que determina o no el éxito de este programa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Considero muy importante y una labor encomiable la que ha desarrollado tanto el coro como la orquesta, y sí me gustaría determinar que debemos sumar esfuerzos para que en este modelo no prime el espíritu triste, el espíritu derrotista que puede existir en una pieza musical importante, como el Réquiem, de Mozart, sino que debemos sumar esfuerzos para que este modelo se convierta en una de las fantásticas piezas musicales de Las cuatro estaciones, de Mozart, y, por ejemplo, se convierta en un programa que tenga la fiesta, la primavera, ¿eh? Por tanto...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... de Vivaldi.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego, le ruego... Señor Garrido Moraga, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, por favor. Siga con el..., está en el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, le ruego por favor que guarde silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continúe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente... Señor portavoz del Grupo Popular, evidentemente, la formación en música clásica no la tengo como usted, pero sí reconozco los errores, no cosa que hacen otros, y, por tanto, creo y defiendo que el Programa Andaluz de Jóvenes Intérpretes debe primar el espíritu de una de las piezas musicales de Las cuatro estaciones, de Vivaldi. Y es ahí donde queda la posición de este Grupo Parlamentario Socialista, le parezca a usted bien o no, señor portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señor Garrido Moraga, no está en uso de la palabra, pero también es verdad que le ha dicho que qué es lo que opinaba usted.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Consejero, tiene la palabra para dar por terminada esta comparecencia agrupada que se ha debatido en el último momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En este turno, tengo que decirle que no hay ningún fuego que alimentar, ¿eh? En alusión a sus palabras cuando yo terminé mi intervención, le digo que no hay ningún fuego que alimentar; por lo tanto, aquí estamos para seguir defendiendo las ideas y las posiciones del Gobierno y del partido que sustenta este Gobierno, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero agradecer muy sinceramente, a todos, sus intervenciones. Me parece que han sido intervenciones positivas, constructivas, que plantean puntos de vista interesantes en algunos casos; también hay otras cosas que, en fin, las encuentro extrañas, y además referiré... Pero quiero manifestar, de manera absolutamente clara y rotunda, que este programa va a continuar. Y también quiero decirles que la Orquesta Joven de Andalucía, antes y ahora, nunca han sido una institución artística; es decir, no es una orquesta más. Esto es muy importante que se sepa, porque había una confusión en torno a este asunto que se ha tratado de alimentar. Por lo tanto, no había un director de una quinta orquesta en Andalucía en la persona de nadie, ¿está claro? Había una persona que dirigía un programa formativo, que es Michael Thomas y nada más.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, digo esto porque sí que habrán visto que sobre ese particular yo creo que pudieran existir algunos intereses, pero hay que dejar claro que esto es un programa igual que hay otros programas en la Consejería, que también estamos modificando. Que tienen muchos un objetivo común: muchos de ellos tienen el propósito de facilitar la formación artística y de conectar a esos jóvenes con el mundo profesional. En este caso es con el mundo de las orquestas, de las instituciones artísticas; en otro caso, puede ser con el mundo del ballet, en fin, con el mundo del teatro, etcétera. Pero este es el asunto tal y como..., el espíritu bajo el cual se crea ese programa, y es el que continúa animando, inspirando esta iniciativa. Que quede esto muy claro, porque ahí sí que hay o se ha intentado generar en torno a ello confusión.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, como ya se ha comentado, hay varios modos de entender esto, hay varios modos de entender esto. En los países anglosajones, efectivamente —ya se ha comentado aquí por parte del señor Garrido Moraga—, hay una tradición, que es la de becar a los mejores —esto se hace de manera muy estrecha con la academia, ¿eh?—, y al final del proceso educativo se identifican cuáles son los mejores, y a ellos se les beca para que colaboren en el seno de determinadas instituciones artísticas, orquestas, y completen su formación y se facilite, con ello, la incorporación de algunos de esos jóvenes, o a esas orquestas, o a otras instituciones artísticas.</parrafo>
        <parrafo>Este modelo no es el que tenemos en nuestro país, pero tampoco en nuestro país hay una uniformidad en el asunto, ¿eh?, no hay uniformidad. Yo tengo aquí varias iniciativas que completan un abanico muy interesante. Voy, a partir de definir cuál es el modelo actual, el que se ha tenido hasta el año pasado, hasta la última… El modelo era, era un programa centrado en un único artista, el director, que era el que tomaba todas las decisiones, todas las decisiones. Él elegía a los profesores, realizaba el seguimiento de los doscientos alumnos que, de media, tiene el programa, y adoptaba otros acuerdos y decisiones, como, por ejemplo, con quién colaborar, con quién no colaborar, y tal. Nosotros entendimos, o yo entendí, que era un enfoque muy personalista, muy personalista, cuando —fíjense— que una de las cuestiones básicas en todo esto es que los jóvenes contemplen diferentes modos de ver la música, diferentes modos de interpretarla, de dirigirla, de crearla. Pero si ese es el enriquecimiento que se pretende, ese es el enriquecimiento que se pretende, para que cada uno, después, se oriente en la dirección que estime más conveniente. Lo otro no tiene la posibilidad, el otro modelo, el existente, no tiene la misma posibilidad de ofrecerle ese amplísimo espectro que el nuevo modelo va a ofrecer. Por eso decidimos, vamos, decidimos, en el seno de esta revisión que estamos haciendo, pues, no solo de este programa, sino de otros, decidimos ver de qué manera abríamos el abanico de posibilidades. Pues, la mejor manera es crear una comisión artística, en el seno de la cual se puedan contemplar profesionales de diferentes entidades e instituciones, por ejemplo, de los conservatorios —habrán visto que hay profesores de diferentes disciplinas—; también, por ejemplo, Iluminada Pérez es una compositora —de música contemporánea, como es lógico— del Conservatorio Superior de Música de Granada, es decir, porque queremos, también, incorporar esa perspectiva, la de la música contemporánea, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Entendimos que directores de orquestas andaluzas, de la Real Orquesta Sinfónica de Sevilla y de la Orquesta Filarmónica de Málaga —ambos están incluidos—..., lo que hemos hecho es poner en juego el talento de mucha gente. Yo no digo que el señor Michael Thomas no tenga talento, ni muchísimo menos, nadie lo está cuestionando, pero ¿no es mucho más enriquecedor poner en juego el talento de más gente? Si se trata de talento, se trata de enriquecer el talento de los jóvenes. ¿No se enriquece así el talento de los jóvenes? Está claro, por lo menos es nuestro punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>Y sí que se ha planteado una cosa interesante, que es sobre la metodología de cómo se va a funcionar si no hay un director artístico continuado, permanente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, permítanme antes un paréntesis al respecto. No todas las orquestas jóvenes, o las iniciativas similares que hay en España, tienen un director artístico. Por ejemplo, en la orquesta y el coro de la Comunidad de Madrid, que ha seguido el modelo de la dirección unipersonal, ahora, en la actualidad, trabaja con un director invitado para cada encuentro, que es lo que aquí vamos a hacer. Pero, por encima de ese director invitado, para darle continuidad, va a haber una comisión artística. Este es el modelo que yo he comentado al principio, en mi primera intervención. Porque así, en cada encuentro, van a tener la oportunidad de conocer lo que les decía: diferentes modos de interpretar; en este caso, de dirigir, ¿eh?, de entender cualquier partitura. Cualquier partitura, en manos de diferentes directores, tiene lecturas distintas, y esos matices son fundamentales en la música. Ahí es donde está el genio, o no, de un determinado artista o de un determinado director, y el genio, o no, de una orquesta, porque eso se contagia, y lo importante es que se contagien de estas cualidades. Esto es lo realmente, en mi opinión, trascendente.</parrafo>
        <parrafo>De manera que se hablaba de cómo se hace el programa, cuál es el itinerario que sigue esa programación. Bien, pues es muy fácil: hay una comisión artística presidida por un presidente. Ese presidente, junto con las personas de apoyo que están en el Instituto Andaluz de las Artes y las Letras, hace una propuesta, que se les pasa a todos los miembros de la comisión artística. Y, a partir de esa programación, también surgen las propuestas de directores para cada encuentro. Sí, la metodología es que es muy sencilla. No hay vacíos, es lo que quiero decir, que no hay ninguna laguna. Está contemplado de esta manera, vamos a ver si en la práctica surge alguna dificultad, pero, en principio, parece que no hay ninguna dificultad técnica para que el modelo pueda funcionar de manera muy precisa, sin ningún tipo de obstáculos.</parrafo>
        <parrafo>Sí que quiero comentar —antes de que el señor Castro Román pueda abandonarnos, que veo que tiene prisa—, sí que quiero comentar dos cosas, ¿eh? La primera es que claro que pretendemos el consenso. Fíjese si pretendemos el consenso que les hemos pedido a los jóvenes que se organicen, que articulen su representatividad para reunirnos con ellos, porque hasta ahora no hay ninguna representatividad articulada. Antes había una especie de… No quiero… Bueno, de camaradería positiva, por no utilizar… No quiero que… Claro. Pero la representatividad, usted lo sabe —los que creemos en la democracia así lo defendemos—, tiene que estar perfectamente articulada porque, si no, uno no sabe si está defendiendo intereses más o menos legitimados por el colectivo al que se representa, ¿verdad? De manera que no nos impute usted cosas a nosotros que son justo al contrario. Nosotros estamos defendiendo la representatividad; es más, queremos que, por primera vez, en esa comisión artística, haya representantes de los alumnos, que no ha existido esto en el pasado. Es justo lo contrario de lo que usted ha manifestado, justo lo contrario, fíjese. Claro, esto también hay que decirlo, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, para que… Si quiere, nosotros defendemos a los jóvenes intérpretes que hay en la orquesta, a nadie más. No defendemos a ningún profesional, por muy capaz que sea. La defensa que nosotros hacemos es de los jóvenes intérpretes, de esos doscientos jóvenes que, de media, hay en la orquesta, a nadie más. Y creemos que, de esta manera, estamos defendiendo los intereses de ese colectivo, y ajustándolo, también, a las posibilidades y a la realidad del momento, así como a la experiencia adquirida. Y a mí me sorprende que se planteen defensas muy personalizadas aquí, en esta Comisión. Yo, si tuviese que nombrar un director, pues, lo habría hecho mediante convocatoria pública, como ha manifestado el señor Vaca, portavoz del Grupo Socialista, lo habríamos hecho de esa manera. Pero, desde luego, no estamos por que se señale a determinados profesionales, por muy capaces que sean. Profesionales con los que se puede colaborar en el futuro, pero, junto a él, otros, porque eso es algo que está en la raíz de la iniciativa: el enriquecimiento a partir del contacto con la diversidad.</parrafo>
        <parrafo>De manera que no hay duda sobre la continuidad del programa. El organigrama es un paso, el nuevo modelo y organigrama es un paso positivo, enriquecedor. No hay problemas con el presupuesto. Bueno, hay problemas, claro, estamos todos algo más ajustaditos, estamos todos algo más delgaditos, ¿verdad?, pero el programa se va a mantener, hay un compromiso presupuestario. Les voy a dar los datos para que tengan toda la información económica.</parrafo>
        <parrafo>Para 2011, tenemos 325.000 euros destinados a la realización de actividades; en personal, 99.000 euros, y, para gastos generales, 31.000 euros. O sea, estamos hablando de 455.000 euros para el Programa de Jóvenes Intérpretes, ¿eh? Es verdad que el año pasado, en 2010, tuvimos, para esos mismos tres conceptos, 560.000 euros, es verdad, había en torno a cien mil euros más. Este año tenemos esos cien mil euros menos. Pero también en mi intervención he dicho que hay propuestas de colaboración con otras consejerías, de las que no solo queremos que se derive voluntad y…, sino que también pretendemos recurrir a recursos que puedan ser aplicables perfectamente a este programa, como yo creo que es posible. Queremos hacerlo con Empleo, queremos hacerlo con Educación y queremos hacerlo también apoyados en los programas de la Unión Europea, que algunos de ellos tienen un perfecto encaje en esta iniciativa. Todo eso va a enriquecer este programa, porque, ya lo dije en mi primera intervención cuando el presupuesto, nuestra intención es sumar a los recursos propios todo aquello que podamos cosechar de otras fuentes de financiación. Hay que buscarse la vida. Pero es que la vida es así, la vida es así.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, de verdad, señorías, yo creo que, sobre todo esto, no hay que mantener ninguna duda. De verdad que estoy en profundo desacuerdo con lo que ha expresado el portavoz de Izquierda Unida. Ha expresado que hay especulaciones, dudas, se ha sembrado confusión. Yo no he orquestado ninguna confusión, todo lo contrario, he intentando despejar desde el primer minuto las dudas. Y si ha podido surgir alguna confusión del interés por colaborar entre este programa y la orquesta Barenboim-Said, denominada así, pero que es un programa de cooperación internacional, por eso no está en la Consejería de Cultura, porque es un programa de cooperación internacional que pasea el nombre de Andalucía por muchos países, durante muchos conciertos... Y en esas representaciones de la Barenboim-Said, del East-West Divan, no hay ningún costo para Andalucía, de manera que es, en mi opinión, una inversión rentable desde esa perspectiva, desde la perspectiva de la promoción de la voluntad de cooperar y de la formación musical de nuestros jóvenes. Yo creo que es interesante, no quiero entrar en este asunto de la Barenboim-Said porque no es de mi competencia, pero sí que les anticipo, conozco los datos, tengo la información y les puedo decir que, en mi opinión, es muy rentable para Andalucía el tener esa orquesta, esta iniciativa que ayuda al entendimiento, a mejorar la tolerancia, a procurar la paz a través de la cultura, algo en lo que yo creo que hay que poner particular interés y esfuerzo. También ayuda a que el nombre de Andalucía, a nivel internacional, se asocie a música del más alto nivel y a un director tan importante, tan prestigioso, a un talento tan reconocido como es a la persona de Daniel Barenboim.</parrafo>
        <parrafo>De manera que sepan ustedes que no hay ninguna duda, que mantenemos el esfuerzo, que vamos a sumar recursos procedentes de diferentes fuentes y que al final con todo esto yo creo que habrá consenso con los alumnos cuando esté orquestada y organizada su representación —ya ha habido contactos con ellos—. Y, desde luego, nuestra voluntad es la de construir en positivo el mejor modelo de programa de jóvenes intérpretes para que Andalucía, dentro de esta senda de mejora de las enseñanzas musicales, pueda tener en el futuro también los mejores profesionales en el ámbito internacional en el mundo de la música y del conjunto coral, el canto coral.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

