<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>310</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Médico</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-003578</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-003578. Pregunta escrita relativa a la labor de los médicos de familia (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, preguntas con ruego de respuesta escrita. La primera es relativa a la atención pediátrica de urgencias en el chare de Benalmádena, Málaga, que creo que no está el diputado que formuló la pregunta, el señor Castro Román, pero, de todas formas, creo que la respuesta se le ha entregado ya por escrito, de forma que no ha lugar al debate de la misma. Y la siguiente pregunta escrita sería la relativa a la labor de los médicos de familia, que formuló el señor Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pregunta fue registrada en septiembre del año pasado, hace, por tanto, cinco meses. Desde luego, es una pregunta que, por su naturaleza, creo que lo razonable es que sea de respuesta por escrito, por la cantidad de información que se solicita.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, bueno, yo doy por formulada la pregunta, entiendo que ha habido tiempo suficiente para contestarla, y, si me hubieran entregado la respuesta antes de este momento, no habría lugar al debate.</parrafo>
        <parrafo>Con independencia de lo que usted me vaya a contestar ahora, permítame recordarle que el artículo 164.3 indica que, además, debe darme la respuesta por escrito cuando lo considere oportuno.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo demás, doy por formulada la pregunta. Bueno, cuando lo considere oportuno, no: lo más pronto posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, disculparme, señor García, porque, efectivamente, a veces, a pesar del esfuerzo que se hace por parte de la Consejería para intentar responder a la mayor brevedad las preguntas que legítimamente plantean sus señorías, con todo el respaldo normativo que le da el Reglamento de la Cámara, no podemos responder a tiempo por imposibilidad de dar respuesta a todas las iniciativas que se plantean, que afortunadamente nos permiten revisar el sistema sanitario, pero no tiene excusa, ¿no?, el que no haya podido entregarle a tiempo la respuesta y, por tanto, se la entregaremos como usted bien comenta, porque, efectivamente, es una pregunta muy larga y que tenemos ya la respuesta escrita también para poder proporcionársela, y que voy intentar resumir en los parámetros, para no ir provincia por provincia, que haría muy largo esta comparecencia, pues, intentar resumir algunos de los elementos fundamentales que plantea en la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Solo la lectura de la pregunta nos ocuparía un tiempo, la omito, y solamente le voy a dar los datos relativos a la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los datos que se registran en el sistema de información de la base de datos de usuarios de Andalucía, se pregunta por el número de claves médicas de medicina de familia. Son 4.748, y se excluyen, tal como su señoría solicitó, las claves médicas de los profesionales de pediatría y también las de los profesionales facultativos de los dispositivos de apoyo y de los dispositivos de cuidados críticos y de urgencias.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, le puedo informar que, en esas 4.748 claves, la distribución —y digo que le daremos la respuesta por provincias, que es como usted la solicitaba—, número de claves médicas de familias de cupo menor a 1.000 tarjetas sanitarias, aunque ya sabe que el cómputo lo hacemos por TAE, son 417; número de claves médicas de medicina de familia, cupo entre 1.000 y 1.500 [...], son 1.983; número de claves médicas de medicina de familia, en el cupo entre 1.500 y 1.600, son 1.300, y número de claves médicas de medicina de familia, de cupo mayor de 1.600, son 1.000.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la actividad asistencial realizada por los profesionales, el total ha sido de 51 millones de asistencias, en torno a esa cifra, 51.073.000 asistencias, en concreto, con el desarrollo de consultas, que se les entregará por escrito sobre cada uno de los ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la programación y a la distribución temporal de la actividad asistencial que se realiza en los centros, se puede informar que está descentralizada en cada uno de ellos, de forma que cada centro se responsabilice de gestionar, con criterio de eficiencia, el tiempo disponible de funcionamiento del centro, en función del tiempo adecuado que requiere cada tipo de actividad a realizar. Y, por tanto, ninguna agenda de ningún médico de familia en la distribución horario es exactamente igual al médico de al lado. Dicho de otra manera, no hay cupo de pacientes por un tramo horario, sino que se distribuyen en función de la agenda que se haya previamente programado por parte del distrito.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la cantidad teórica de tiempo que debe dedicar cada profesional a cada tarea, se va reajustando, usted lo sabe, en función de las necesidades y de las circunstancias, y es un proceso totalmente dinámico descentralizado, en donde no podemos dar un dato, porque no lo tenemos, real sobre el tramo de tiempo que se oferta en las citas, que varía para cada consultorio, varía para cada centro de salud y, por tanto, para cada médico de familia. Lo único que les podemos trasladar es que los usuarios, cuando se les preguntó en la encuesta de satisfacción sobre el tiempo estimado que creían haber destinado por su médico de familia, lo situaron en torno a los nueve minutos, pero es un tiempo estimado que es fruto de las encuestas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en relación con los centro de salud de las capitales de provincia con oferta de la prestación de servicios sanitarios en horario de mañana y tarde, tenemos que recordar que ciertas consultas son utilizadas por la mañana por un facultativo y, por la tarde, por otro; por tanto, cumpliendo cada uno con ellos con su jornada laboral. Y de los 124 centros que se ubicaron en las capitales de provincia, 54 comparten al menos una consulta dos facultativos en turnos de mañana y tarde. Y también se desglosa en la tabla adjunta en la distribución por provincias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, disculpar, señor García, la tardanza en la información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, hemos terminado la parte de iniciativas de las que esperábamos respuesta de la señora Consejera. Darle las gracias por su presencia en esta Comisión del nuevo periodo de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Y suspendemos un par de minutos la Comisión para despedir a la señora Consejera y su equipo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

