<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Incendio, Lucha contra incendios, Política forestal</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000434</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000434. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre el balance y las actuaciones que se están llevando a cabo a raíz de los incendios acontecidos este verano en Andalucía (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Verónica Pérez Fernández, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. María Cózar Andrades y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto 2.2: solicitud de comparecencia de la Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre el balance y las actuaciones que se están llevando a cabo a raíz de los incendios acontecidos este verano en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como saben, estamos a poco menos de un mes para que finalice la época denominada de alto riesgo de incendios en Andalucía, un periodo que se prolonga tradicionalmente desde el 15 de junio al 15 de octubre. Es por ello que comparezco hoy para trasladarles resultados que, en cualquier caso, son provisionales, porque la campaña de extinción del dispositivo del Infoca sigue activa durante todo el año y, por supuesto, con un alto riesgo, todavía, en lo que es el mes de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Con esta salvedad, quiero desglosarles el desarrollo de la campaña de incendios durante 2008.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante el tercer año consecutivo que ofrece resultados alentadores, en lo que respecta a la superficie forestal que afecta a los incendios forestales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Antes de abordar las estadísticas, me gustaría trasladarles algunas reflexiones sobre los motivos por los que esta Consejera considera que la campaña se puede calificar de tranquila y por qué se vienen produciendo en las últimas campañas, en los últimos años, menos incendios de consideración.</parrafo>
        <parrafo>La afección de los incendios forestales está directamente relacionada, señorías, con las condiciones meteorológicas, así como con la actividad humana que produce intencionadamente los incendios.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las condiciones climatológicas, se han registrado en Andalucía, durante 2008, valores cercanos a la media, aunque este año también se ha caracterizado por lluvias registradas durante la primavera, lo que ha permitido que los valores de estrés hídrico de la vegetación hayan sido menos severos en la parte occidental de la Comunidad Autónoma. A pesar de ello, los datos de precipitación a que me refería de la primavera, el déficit hídrico de nuestra Comunidad es perceptible y, en gran medida, las escasas precipitaciones que se vienen produciendo en este ciclo de sequía motivan, también, las altas temperaturas que se alcanzan durante todo el verano y que llevan a nuestra Comunidad a tener lo que se denomina un elevado estrés en la vegetación.</parrafo>
        <parrafo>El año hidrológico 2007-2008 se caracteriza por ser moderadamente seco y, en cuanto a las temperaturas, como pueden ver en la gráfica, los meses invernales han sido moderadamente bajas, con valores dentro de la media de los últimos treinta años, y, en situaciones puntuales, bajas temperaturas, que han producido efectos negativos sobre la vegetación.</parrafo>
        <parrafo>El presente verano ha resultado muy caluroso, con altas temperaturas en prácticamente toda Andalucía, destacando episodios de extremo calor, que se prolongaron durante cuatro o cinco días y superaron los 39 y 40 grados, como consecuencia, principalmente, del desplazamiento hacia el norte de la banda anticiclónica continental sahariana.</parrafo>
        <parrafo>Se pueden resaltar tres claros episodios: el primero, ocurrido entre el 25 y el 29 de junio; el segundo, entre el 23 y el 27 de julio, y, el último, entre el 2 y el 8 de agosto. Estos periodos coinciden, en gran medida, con la aparición de un significativo número de incendios, especialmente durante el segundo periodo de episodio de extremo calor, donde el número de siniestros, como les indico, aumentó mucho. Destaca la provincia de Málaga, especialmente la zona circundante a la capital. En ella se han producido temperaturas muy elevadas, con valores que han alcanzado máximos históricos y han situado la media, durante el mes de julio, en 27 grados.</parrafo>
        <parrafo>En el contexto estatal, nuestra Comunidad Autónoma, como se puede apreciar en los gráficos, representa el carácter de la temperatura para los meses de junio, julio y agosto de este año, como es habitual, por encima de la media nacional, superando esa media que, respecto al periodo de referencia que utilizamos, 1971-2000, se baraja por los servicios de meteorología.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de estos datos meteorológicos, tiene que haber un estímulo que genere los incendios forestales. Y, en este sentido, quiero recordarles el dato que ilustra perfectamente y que sitúa al autor de dichos estímulos: la mano del hombre, ya sea de manera negligente, accidental o intencionada. Detrás del 96% de los incendios registrados está la mano del hombre.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de que seguimos avanzando en la concienciación social y que cada vez la población andaluza tiene más presente los riegos que pueden provocar actitudes irresponsables en el monte, la población que provoca estos incendios lo hace, en determinadas ocasiones, por quemas agrícolas, por tirar colillas, por quemar residuos o por otra serie de actitudes que repercuten negativamente en la conservación. Es por ello que la sensibilización social, el problema de los incendios forestas sea un hecho y esté entre nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Cada vez, señorías, se producen más sentencias condenatorias, sentencias por delitos de incendios forestales. Las investigaciones previas que realiza la brigada de investigación de incendios forestales y las diligencias de la policía adscrita, como el Seprona, son fundamentales para esclarecer los hechos. Y, en este sentido, se ha creado en Andalucía la Red de Fiscales de Medio Ambiente, que quiero indicarles que considero de un avance increíble para conseguir acabar con la impunidad que ha existido durante muchos años respecto a los delitos por incendios. Hoy por hoy, Andalucía se sitúa entre las comunidades autónomas que han logrado mayor número de sentencias condenatorias por incendios. Hasta el momento, 37, y en todas ellas la Consejería ha estado personada. Se han realizado 134 personaciones, en un periodo comprendido desde el año 2000. La sentencia más dura, relativa a la condena, es de ocho años de cárcel, y la recibió un hombre de 42 años por provocar, de forma intencionada, un incendio forestal en junio de 2001, que calcinó 270 hectáreas en Ojén, Málaga. En este año, en Andalucía, disponemos de cuatro sentencias condenatorias —en todas ellas personada la Consejería—. Se refieren a incendios derivados de la realización de quemas de restos agrícolas, sin haber solicitado la preceptiva autorización administrativa y sin respetar las medidas de seguridad que impiden la propagación del fuego.</parrafo>
        <parrafo>Junto a estos procesos judiciales, quiero hacer especial mención a la labor de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado que han logrado, hasta el momento, que la policía adscrita haya puesto a disposición judicial a 104 personas, todas ellas relacionadas con incendios forestales, la guardia civil a 21 personas más.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que queda mucho camino por recorrer para lograr que todos los incendios logren su correspondiente condena, pero se ha afianzado ya en Andalucía una línea de trabajo que persigue ese objetivo y que hace que cada vez sean más las sentencias que lo condenan.</parrafo>
        <parrafo>También se ha desarrollado una legislación relativa a los incendios que permite que este año, siendo la tercera campaña consecutiva en la que se aplica la orden de prohibición de realización de quemas agrícolas y barbacoas, podamos durante la época de alto riesgo prevenir e impedir que haya más siniestros.</parrafo>
        <parrafo>Se ha demostrado la eficacia de esta medida con la reducción, como digo, de siniestros y por ello desde este año la orden se ha convertido en permanente. Además del contexto meteorológico, de la progresiva concienciación social, de la presión judicial y del aumento del marco normativo en el sector de los incendios, no quiero olvidarme de un aspecto fundamental, no quiero olvidarme de que, en la lucha contra el fuego, cada vez que aparece un siniestro en nuestra tierra hay una alta eficacia, una alta eficacia que se alcanza por un dispositivo para la prevención y la lucha contra los incendios de todo el dispositivo humano que conforma el plan Infoca.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados de este dispositivo de extinción son constatables y la eficacia es reconocida dentro y fuera de Andalucía. La extinción, el porcentaje de conatos registrados y el que hayan impedido que se conviertan en incendios alcanza, en los últimos tres años, en torno al 80% del total de las actuaciones registradas; es decir, la rápida y contundente intervención del Infoca impide que la afección de los incendios registrados en Andalucía resulte más dañina.</parrafo>
        <parrafo>En esa gráfica pueden ver cómo en la evolución de la última década se observa un aumento del porcentaje progresivo del número de conatos y, al mismo tiempo, la reducción de los incendios.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además de la eficacia, la Consejería de Medio Ambiente entiende que tenemos que seguir mejorando, que tenemos que perfeccionar el dispositivo, como ya expliqué en la pasada comparecencia del mes de junio.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, finalmente, antes de abordar la estadística, aclarar que las cuestiones de las que he hablado este verano para tratar de explicar la menor incidencia de los incendios en la campaña del 2008 quedarían absolutamente en la sombra en cualquier momento en que se nos presentara un incendio de gran dimensión.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también hacer referencia a la relación que en algún momento se produce entre la crisis inmobiliaria que actualmente padecemos en España, en el marco de un receso económico general, y la menor profusión de incendios; relación que en modo alguno explica lo que ha ocurrido este verano. Y quiero decirles esto de forma muy contundente, porque la Ley 5/1999, de Prevención y Lucha Contra los Incendios Forestales en Andalucía ya impedía la recalificación de terrenos que hubieran sido afectados por incendios. Recuerdo esto, señorías, para despejar cualquier duda.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley se adelantaba, incluso, al marco normativo nacional, recogido, además, este mismo impedimento en la Ley de Montes del 2003. Por tanto, cualquier relación entre el número de incendios y la crisis económica es una explicación banal para explicar la variada y compleja casuística de estos siniestros.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, pues, ante una campaña de extinción con resultados positivos y sin ningún tipo de alardes, en la que no se ha registrado ningún incendio forestal que supere las 500 hectáreas, lo que técnicamente denominamos un gran incendio.</parrafo>
        <parrafo>En España, señorías, los datos provisionales respecto a la afección de incendios durante el 2008 es de un total de 34.056 hectáreas. Es una cifra más baja, o mejor dicho, es la cifra más baja durante los últimos 10 años, concretamente, en el año 2007 ardieron 71.138 hectáreas, que es más del doble de lo que hasta ahora se ha quemado en el 2008.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos revelan, señorías, que más de la mitad de los incendios forestales se producen en el noreste peninsular, —en concreto, el 61,52% de los casos— que comprende a las Comunidades de Galicia, Asturias, Cantabria, País Vasco, León y Zamora; que, además, en un 8,94% se registraron en la región mediterránea; en un 1,18%, en Canarias, y en un 28,36% en las comunidades interiores.</parrafo>
        <parrafo>El dispositivo Infoca en Andalucía, señorías, desde el 1 de enero hasta el 10 de septiembre ha intervenido en 678 siniestros. De este número solamente en un 17,7%, es decir, 120 siniestros, ha superado una hectárea; es decir, el 82,3% de las intervenciones pueden denominarse como conatos. Además de estas intervenciones, el Infoca ha actuado en 222 siniestros no forestales, de los que 179 han tenido lugar en terreno agrícola y 39 en suelo urbano.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las intervenciones en suelo agrícola destacan la provincia de Málaga con 61 siniestros, Granada con 33 y un total de 20 actuaciones en las provincias de Cádiz y de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En el terreno urbano se reparten, principalmente, en Cádiz y en Málaga, con 21 y 11 intervenciones respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>En los suelos agrícolas y urbanos, el dispositivo Infoca ha actuado en cuatro siniestros que se han registrado en terreno militar, tres de ellos relativos a la provincia de Córdoba y uno en la de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Quiero hablarles ahora de la evolución de la superficie afectada de lo que llevamos perdido de monte en nuestra Comunidad Autónoma. De los 678 siniestros que han afectado a una superficie total de 2.224 hectáreas, la mayoría corresponde a matorral, exactamente el 83,4%, es decir, 1.855 hectáreas. El resto, el 16,6% ha sido de suelo arbolado, o lo que es lo mismo, 368 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>La relación de superficies afectadas por cada incendio forestal ha sido de 3,28 hectáreas por incendio, lo que supone una reducción del 68% respecto a la media de los últimos 10 años. Teniendo en cuenta que les estoy dando cifras provisionales, esta estadística, a 10 de septiembre, nos pone en un número de siniestros forestales que habría disminuido, si continuamos así, en un 23%. Siempre teniendo como parámetro la última década.</parrafo>
        <parrafo>La superficie de vegetación leñosa afectada ha descendido en un 75%, también en el mismo periodo y, especialmente importante, señorías, debido a su mayor valor ecológico, es la disminución que se produce en incendios en terrenos de arbolado, que ha disminuido en torno al 93%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los incendios de más de 25 hectáreas, quiero indicarles que de los 678 siniestros, 12 han superado 25 hectáreas, distribuidos de la siguiente forma: tres en Almería: Macael, Senes y Turre; Málaga: en Mollina, Benaoján y Mijas; dos en Cádiz: Tarifa y Algeciras; en Granada, Pinos Puente y Busquístar; en Córdoba, El Viso, y, en la provincia de Huelva, Moguer.</parrafo>
        <parrafo>De estas actuaciones las más destacadas son el incendio que tuvo lugar en El Viso, Córdoba, el 1 de julio, y que afectó a 150 hectáreas de dehesa, cultivada y matorral. Este incendio se produjo por causa accidental al utilizar maquinaria.</parrafo>
        <parrafo>El incendio de Pinos Puente, en Granada, el 4 de julio de 2008, se llevó 83 hectáreas de matorral, pasto y pinar. La causa está todavía pendiente de investigación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los incendios que se producen en la provincia de Jaén destacar el de Baños de la Encina, el 8 de julio de 2008, que afectó a 50 hectáreas, 45 de matorral y 3,5 de encinar y 1,5 de pastizal y la causa intencionada. O el incendio de Moguer, en Huelva, que se produce el 13 de agosto y que quema 35,62 hectáreas de matorral, pinar y eucaliptal; también un incendio intencionado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los incendios de más de cien hectáreas, quiero indicarles que han sido doce. Tan solo tres han afectado a una superficie forestal superior a las cien hectáreas —como les decía—, y me estoy refiriendo concretamente a Tarifa y a Algeciras, en Cádiz, junto con el incendio de Senés, en Almería.</parrafo>
        <parrafo>El incendio de Senés, en Almería, se produjo el 21 de julio, afectó a 165,9 hectáreas de matorral y pinar en la Sierra de Filabres. Este incendio se detectó a las nueve horas. Lo controlamos a las cinco y media de la tarde, después de movilizar a un total de 115 personas entre técnicos y especialistas, tres vehículos autobomba, dos de maquinaria pesada, una unidad de meteorología y de transmisión. En cuanto a los medios aéreos estuvieron desplazados dos aviones de vigilancia y coordinación, tres aviones de carga en tierra, dos aviones anfibios, siete helicópteros, de los cuales tres son de gran capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Los trabajos de extinción se vieron dificultades por la topografía, que es muy accidentada, y el difícil acceso para el capital humano, para los que apagan los fuegos en Andalucía en el lugar del siniestro.</parrafo>
        <parrafo>Sobre este incendio, señorías, se llegó a publicar en algunos medios de comunicación que había quedado afectada una encina milenaria existente en la zona, cuestión que quiero aclarar porque es errónea, dado que dicha encina se encuentra en el municipio de Serón y no en el de Senés.</parrafo>
        <parrafo>El incendio de Tarifa —al que también quiero referirme— se produjo el 18 de junio, fue detectado a las tres y treinta y cinco horas de la tarde, en el monte de la Peña, correspondiente al Parque Natural de los Alcornocales. Los trabajos de extinción estuvieron muy influenciados y perjudicados por grandes rachas de viento que se registraban en Tarifa. La velocidad del viento llegó a alcanzar los 50 kilómetros por hora, hubo repuntes de hasta 65 kilómetros por hora. Hubo que proteger las zonas habitadas y, en previsión de que el incendio pudiera llegar a ellas, se influyó también en las tareas de extinción, y estaba todo preparado para la evacuación.</parrafo>
        <parrafo>El Infoca desplegó un dispositivo que alcanzó a casi 300 personas, técnicos y especialistas, 11 vehículos autobomba, tres maquinarias pesadas, un total de 15 helicópteros, dos aviones de vigilancia, tres aviones anfibios; quedó controlado el 20 de junio a las dos y media de la tarde. Este incendio, señorías, afectó a 464 hectáreas de vegetación que ha sido principalmente matorral, mientras que la superficie arbolada alcanzó casi 35 hectáreas, según, o mejor dicho, pendientes todavía de la medición final.</parrafo>
        <parrafo>Las investigaciones que ha llevado a cabo la brigada de investigación de incendios forestales respecto a este, apuntan que fue accidental, ya que los trabajos que se estaban realizando en el monte La Peña contaban con todas las medidas de seguridad que se exigen para estos casos, de manera que ha quedado descartado que se tratara de una negligencia.</parrafo>
        <parrafo>El incendio de Algeciras, se detecta el 3 de septiembre a las doce y cincuenta y cinco horas de la tarde, en el cortijo de Los Palos, entorno ocupado por la barriada Pelayo. Este territorio, señorías, está situado en una limítrofe con los municipios de Tarifa y Algeciras. Al día siguiente, a las once de la noche, el incendio se dio por controlado, después de trabajar en esta zona 300 personas, agentes, técnicos, especialistas de extinción, nueve vehículos autobomba, una unidad de meteorología y transmisiones, una de análisis y seguimiento, efectivos de la Unidad Militar de Emergencias, y la coordinación —como no puede ser de otra manera— de la Policía Autonómica, la Guardia Civil, el grupo de emergencias, la Policía Local, los bomberos de Algeciras, Protección Civil, Cruz Roja.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los medios aéreos destacar que fueron en total 18 aeronaves. El esfuerzo que se hace en la extinción se concentró en la protección de las zonas habitadas, zonas que podían correr riesgos.</parrafo>
        <parrafo>De manera que a las nueve de la noche del miércoles se declaró el nivel 1 en la barriada de Getares, y que durante la madrugada llevaron a cabo desalojos preventivos, dentro de este nivel 1, hasta las dos de la tarde del día siguiente.</parrafo>
        <parrafo>El siniestro afectó a una superficie total de 489 hectáreas, de las que 386 son de matorral, 99 de arbolado y, pendientes de la medición final, un perímetro que se encuentra todo ello dentro del Parque Natural del Estrecho.</parrafo>
        <parrafo>La causa que provocó este incendio se encuentra en proceso de investigación, aunque todos los indicios apuntan a que fue intencionado. Hay varias líneas de investigación abiertas, una relacionada con el narcotráfico, dado que en la zona se encontraron varios fardos con más de 80 kilos de hachís, que aún no está verificado a día de hoy la relación directa entre este hallazgo y el origen del incendio.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, señorías, introducir un apunte, además, de otras intervenciones del dispositivo Infoca, quizás, porque son más desconocidas, menos importantes, no. Se trata de todas las actuaciones en las que, gracias a la rapidez y celeridad con la que se trabaja, se evita que algunos incendios causen severos daños, cuando podía haber afectado a miles y miles de hectáreas. Un ejemplo fue la actuación del dispositivo del pasado 21 de junio en Alcaucín, en Málaga, donde hubo un siniestro que afectó al Parque Natural de la Sierra de Alhama, Tejada y Almijara, y que tras la detección se desplazaron al lugar seis técnicos, 32 especialistas, cuatro vehículos, dos helicópteros que permitieron que este siniestro quedara en un conato de 0,1 hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Otra actuación a la que quiero referirme es la que tuvo lugar el pasado sábado en la provincia de Cádiz, en el paraje del Higuerón, municipio de Grazalema, en pleno parque natural mismo nombre. En este siniestro que afectó finalmente a cinco hectáreas trabajó un dispositivo compuesto por 67 especialistas, 12 agentes y técnicos, cuatro vehículos autobomba, una unidad móvil, intervinieron dos helicópteros de gran capacidad, cuatro helicópteros de transporte y extinción y dos aviones anfibios.</parrafo>
        <parrafo>O también, señorías, otro ejemplo reciente es la actuación del dispositivo en el incendio registrado el pasado día 8, en el municipio gaditano de San José del Valle, que finalmente quedó en un conato, pero que, a priori, era bastante peligroso. Pudo haber afectado a grandes extensiones del Parque Natural de Los Alcornocales, en esta actuación intervinieron siete técnicos, 35 especialistas, dos vehículos autobomba y tres helicópteros.</parrafo>
        <parrafo>Quiero referirme en este momento a los incendios por provincias. Los que han contado con mayor superficie afectada y registrado —como les digo hasta el momento— son las provincias de Cádiz, con un total de 985 hectáreas, y Almería, con 378 hectáreas. En cuanto al número de intervenciones han sido Huelva y Jaén las que han registrado un mayor número de siniestros. Si bien en ambos casos se ha tratado, en la mayoría, de conatos, por tanto de una afección de superficie mínima, inferior a la hectárea.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, Huelva ha presentado un total de 122 intervenciones que han afectado a 118 hectáreas. En el caso de Jaén, 118 siniestros, que han afectado a 72,4 hectáreas. Sevilla ha sido la provincia que ha tenido menor superficie afectada: 46,6 hectáreas —92 intervenciones en siniestros—.</parrafo>
        <parrafo>El reparto de las causas que provocan los incendios forestales en Andalucía es de la siguiente forma: el mayor número, negligencias; en segundo lugar, incendios intencionados; a estos grupos habría que sumarles los siniestros accidentales —que apenas representan un 10%—, los que se producen por causas naturales —y que alcanzan solo el 2,4% y el equivalente a un total de apenas 16 siniestros—; el porcentaje de incendios por causas desconocidas es del 10,9%, y los incendios que tenemos pendientes de investigación alcanzan el 19%.</parrafo>
        <parrafo>Por términos municipales. En cuanto a la distribución de municipios, Almonte tiene un total de 21 —es, por tanto, el municipio que ha registrado mayor número de intervenciones—, seguido de las siguientes poblaciones: Moguer, con 17; Tarifa, con 14; Andújar, con 13; Castilblanco, Córdoba y Granada, con 12; Málaga y San Roque, con 11; La Puebla del Río y Barbate, con 9.</parrafo>
        <parrafo>Repito, señorías —e insisto—: son datos provisionales de una campaña que sigue viva, que sigue apagando fuegos cada día; de un verano que no ha terminado; de un plan, señorías, que funciona no solo durante la época de alto riesgo, sino durante todo el año, ya sea en tareas de prevención, ya sea en procedimientos que el dispositivo tiene que mejorar, pero que, hasta ahora, han tenido una eficacia muy alta.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, quiero recordarles que está muy próxima —en el último trimestre de este año— la aprobación del decreto nuevo plan de emergencias para los incendios forestales de Andalucía. Entre las características de este nuevo plan, destaca el hecho de ser elaborado por las Consejerías de Medio Ambiente y de Gobernación, por incluir un análisis de riesgo de los incendios por comarcas, por adaptar adecuadamente tanto las medidas de prevención como las de extinción, por actualizar las zonas de peligro, para modificar que se incluya en el nuevo plan de emergencias todo lo que se refiere a la clasificación de las épocas y también de los análisis de riesgo. Queremos, señorías, aportar, con este documento, una mejora a la respuesta de la Administración. Porque los incendios, señorías, son uno de los problemas medioambientales más destacados por los ciudadanos andaluces, más destacados como riesgo y acecho a nuestros montes, para frenar ese impacto ante un problema medioambiental que no cesa.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías. El dispositivo Infoca va a seguir en alerta durante todo el año, como les decía hace un momento; va a atender cualquier emergencia que pueda surgir. Quiero referirme —lo he hecho también antes— a la labor de los profesionales que componen el dispositivo Infoca. Pero también terminar diciéndoles que, en esta tarea, necesitamos la ayuda de toda la población. Necesitamos que todos los ciudadanos y ciudadanas andaluces sean conscientes del avance y de las consecuencias que se derivan de una actitud negligente y, por tanto, que nos ayuden —como lo vienen haciendo— a evitarla. Quiero decirles que solo el éxito —si pudiera calificarse así— de que nuestros montes se quemen en menos hectáreas durante esta campaña se debe a esa participación y colaboración ciudadanas, a la coordinación entre todos los que intervienen y, desde luego, a la profesionalidad con la que se está trabajando dentro del dispositivo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del grupo proponente, del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchas gracias por su exposición completa y detallada, que viene a dar sobradamente cumplimiento a lo que pretendía mi grupo al solicitar esta comparecencia sobre el balance y las actuaciones que se están llevando a cabo a raíz de los incendios acontecidos este verano en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, como ha sido muy exhaustiva, permítame que, en nombre de mi grupo, solo añada algunas reflexiones, comenzando por donde usted ha terminado, porque yo creo que es inevitable hacerlo en esta ocasión, igual que siempre. Y permítame que ya vaya diciendo «igual que siempre», porque yo creo que esta línea debemos trazarla, continuarla y mantenerla siempre. Precisamente, porque compartimos esa importancia; esa importancia, que la tiene y que, además, somos conscientes —y así demuestran las encuestas— de que se la dan los andaluces de la actuación, sobre todo, en la prevención en los incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Y quería empezar por ese inevitable agradecimiento y felicitación a todas las personas y organizaciones que, ya sea dentro o fuera de los dispositivos de extinción y de prevención de incendios, tienen esa dedicación y profesionalidad y luchan, en el día a día, contra los incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo también, en el sentido en que usted lo hacía, animar a todos —cada uno desde su responsabilidad, incluida la política; cada uno desde su responsabilidad— a continuar en esa tarea y a no bajar la guardia. Y ya empiezo un poco a advertir por dónde quiero llevar la reflexión, porque claro que hay que actuar desde la prevención, porque es evidente que es un arma eficaz y hay que utilizar las nuevas tecnologías. Pero hay que estar siempre.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde nuestra parte —esa parte que yo decía de responsabilidad política—, tenemos que hacer el seguimiento y el análisis sosegado. En esta ocasión —que coincidimos con usted—, que creo que lo ha referido como una campaña tranquila, con todas las cautelas que comparto con usted que hay que tener en estos asuntos, porque la campaña concluye el 15 de septiembre, pero..., o el 15 de octubre, pero cualquier día es bueno para que haya un incendio, y, además, las condiciones meteorológicas pueden ser totalmente adversas, con lo cual, hay que tener siempre mucha cautela. Pero, si estamos precisamente en eso que podemos llamar situación tranquila, es el momento de reflexionar sobre qué es lo que venimos haciendo, cómo lo estamos haciendo y qué poner en marcha para mejorarlo y para erradicarlo.</parrafo>
        <parrafo>Claro, porque es fácil caer en la tentación de solo hablar de los problemas —en este caso, de los incendios— cuando hay catástrofes. Y es el momento menos adecuado; el momento menos adecuado para poder..., desde un Parlamento que tiene que tomar medidas, fundamentalmente legislativas, el peor momento es cuando estamos bajo la tensión de la catástrofe, de los daños producidos. Y más cuando esos no solo son materiales, sino que son personales. Yo creo que la serenidad y la tranquilidad de estos momentos son los que deben hacernos aportar.</parrafo>
        <parrafo>Y yo por eso hablaba de esa responsabilidad política que tenemos todos. Así lo ha hecho mi grupo —por eso ha traído esta iniciativa—. E invito, desde el respeto a la voluntad de cada formación política..., pero invito a que se haga también desde las otras formaciones políticas, porque yo mantendré el mismo discurso. Y mantengo el mismo discurso del año pasado, lo mantenemos este y lo mantendremos el que viene, ya sea que por desgracia haya accidentes, haya incendios, como ha pasado en otras ocasiones, y entraremos en el debate en que estuvimos hace varios años: de reprobaciones, de dimisiones y de no sé cuántas cosas más.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestro discurso era el mismo: no utilización política de estos eventos, sino algo que lo entienden todos los ciudadanos. Cuando existe un accidente, primero, procuremos tomar las medidas para, lo que ha ocurrido, vamos a darle respuesta, y, desde la serenidad y la tranquilidad posterior, tomemos medidas tendentes a que podamos erradicar definitivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que en esa línea es en la que mi grupo —el Grupo Socialista— coincide con la labor del Gobierno. Y esa es la tarea que tenemos que llevar de aquí en adelante. Porque podemos poner muchos ejemplos de que, aunque estamos, en este año, tranquilos —vuelvo a decirlo, con todas las cautelas—, pero el hecho está ahí: el fenómeno, el riesgo, sigue existiendo. Y, máxime, cuando usted misma nos acaba de decir que la mano del hombre está detrás del 96% de todos esos incendios.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto —y creo que sus señorías también se pueden preguntar—: ¿Quedan cosas por hacer, entonces, desde el plano legislativo y desde el plano político, para impedir y para erradicar ese número de incendios que...? Aunque con acción eficaz de los medios puestos a disposición de la Consejería y de todas las organizaciones que han participado, han conseguido que se hayan quedado en conatos. Pero que podía no haber sido así, por otras circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si estamos ya en una cifra que no somos capaces de bajar y que, además, sabemos que está la mano del hombre detrás, tenemos mucho margen de maniobra para actuar. Por eso, es por lo que no podemos bajar la guardia y queremos insistir hablando de la prevención de los incendios y, en estas campañas, destacar esta lacra que son los incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso creo que es bueno no esperar a esas desgracias ni a esas catástrofes y mantener el mismo discurso. Yo insisto en que se hagan, y quisiera poner un ejemplo —a riesgo de que la señora Presidenta me diga que no viene al caso, pero...—: es como cuando, a raíz de una crisis económica, del desempleo, nos acordamos de que hay andaluces que salen de Andalucía para ir a la vendimia francesa. Pues salían antes y salen ahora; es más, salían más antes que salen ahora. Claro, caemos en la tentación de, cuando viene un problema, entonces se nos viene como que..., parece que eso es lo único que ha pasado siempre. No, en estos casos, hay que tener la perspectiva y la tranquilidad de, en estos momentos, analizar todas estas cuestiones y saber que el hecho de cómo estamos es porque se lleva 15 años trabajando desde el Infoca; porque se está este año con una inversión superior a los doscientos millones de euros; porque se han puesto medidas en marcha, como el sistema..., el SIGDIF —creo que lo digo bien—, que es la plataforma para el seguimiento y la gestión de los incendios forestales, o las modificaciones legales que se han introducido. Es decir, además de la concienciación, los mecanismos que tenemos que poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos que seguir insistiendo. Comparto sus afirmaciones, señora Consejera. Tenemos que seguir insistiendo en esta lucha, porque los datos vienen a orientarnos en lo que tenemos que hacer. Nos decía, señora Consejera —si no he tomado mal el dato—, que hemos tenido 678 siniestros forestales este año. Gracias al esfuerzo de todos, de que la Administración ha sido ágil, de que los medios han funcionado, se han quedado 560 en conatos. Pero están ahí los 678. Eso es lo que tenemos que erradicar; eso es lo que tenemos que empezar a construir, y eso es lo que tendríamos que empezar, desde esta Comisión y desde este Parlamento, a impedir o a conseguir: que el año que viene no solo pongamos medios eficaces para que, de los que se produzcan, se queden todos en conatos, sino, además, que se vaya reduciendo ese número, siendo conscientes —insisto— de que está la mano del hombre detrás.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si la autocomplacencia... Pero los buenos resultados, tranquilos, de esta campaña, deben servirnos para tener una buena visión de la eficacia de lo que estamos poniendo en marcha; del trabajo; de la inversión que se está haciendo desde el Gobierno andaluz; de la eficacia, y de cómo tenemos que mejorarlo. Por eso, me alegro del anuncio que hacía usted sobre el Plan de Emergencia de Incendios Forestales que, si he entendido bien, va a venir a esta..., se va a aprobar por decreto y tendremos información en esta Cámara. Por tanto, será bienvenido. Espero que sea pronto y espero que podamos contribuir y construir más en esa línea que le decía de atajar los incendios forestales.</parrafo>
        <parrafo>Para todo ello, desde esa no autocomplacencia, desde esa responsabilidad de que tenemos que seguir trabajando en esa línea, no queda, por parte de este grupo, nada más que ofrecerle nuestro trabajo y nuestro apoyo en lo que pueda necesitar. Y, por supuesto, en el desarrollo de todas las medidas que se están..., que tienen en marcha —incluidas las que se prevean en este Plan de Emergencias de Incendios Forestales andaluces—.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que... Sinceramente, continúen en ese trabajo. Creo que estos son los momentos de reflexión para poder ahondar más y erradicar más y no tener ese riesgo; ese riesgo, claramente, de que, mientras tengamos un número determinado de incendios, los podemos ir ágilmente reduciendo a conatos. Pero, desgraciadamente, parece increíble que la mano del hombre esté detrás de ese número de accidentes, que pueden llegar a destruir nuestros montes y poner en riesgo no solo el patrimonio sino la vida de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, no sé lo que las uvas tienen que ver con los incendios. Pero, en cualquier caso, no era intención de esta Presidenta llamarle nada la atención. Usted puede decir lo que crea usted y estime oportuno en esta Comisión, cuando yo sea presidenta, desde luego.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, para concluir el debate, no sé si la señora Consejera quiere... Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, quiero agradecerle su intervención. Una intervención en la que, desde la colaboración y las aportaciones que hace, yo tomo nota de la actitud y del arrimar el hombro que usted ha manifestado aquí desde el Grupo Socialista, porque es necesario. Y es necesario —como usted ha indicado—, sobre todo, en momentos en los que no nos tenemos que dejar llevar por situaciones extremas, sino en los que tenemos la tranquilidad de poder hacer una planificación y un trabajo sosegado.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, las estadísticas —lo decía antes— son absolutamente provisionales. Son tantos los factores que intervienen en un incendio y que determinan que se convierta o no en incendio, que queme más o no de una hectárea, que, desde luego, la única cifra —y usted lo decía— que es importante retener y que es inamovible es la de los 678 momentos, días, noches, en las que ha tenido que estar trabajando el dispositivo.</parrafo>
        <parrafo>Porque eso lo único que pone de relieve es la profesionalidad y la eficacia a las que yo me refería. Porque cualquier incendio grande que se produzca en cualquier momento, puede ensombrecer esa cifra y puede quemar mucho monte en Andalucía; pero, desde luego, la cifra del trabajo, de la intervención, del riesgo que, en muchas ocasiones, tienen de su propia vida, para apagar los incendios, se eleva —como usted recordaba— a 678 ocasiones. Ocasiones en las que los hombres y las mujeres del Plan Infoca han estado —como le decía— trabajando de una manera impecable. Y ese es el único dato que yo hoy, aquí, puedo dar como inamovible y puedo dar como certero, porque no lo puede mover absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues pasamos a la siguiente comparecencia. Pero, a menos que el letrado me ofrezca alguna solución, yo misma llevo el debate de la siguiente comparecencia y, entonces, si les parece a todos ustedes bien, pues esperamos dos minutos, porque yo creo que la señora Presidenta se ha ausentado dos minutos y viene inmediatamente. No vamos a ponernos ahora a elegir ni presidenta ni nada por el estilo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

