<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>281</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Provincia de Córdoba, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000740</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000740. Pregunta oral relativa al Plan Subregional de la Zona Sur de Córdoba (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la primera pregunta, también del Grupo Popular, que formula la señora Obrero Ariza, y que es relativa al Plan Subregional de la Zona Sur de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para dar por formulada la pregunta, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto 34/2009, de 17 de febrero, por el que se acuerda la formulación del Plan de Ordenación del Territorio del Sur de Córdoba, establece un plazo de dieciocho meses, a partir de su entrada en vigor, para la realización de los trabajos técnicos de este plan.</parrafo>
        <parrafo>El calendario estimado para la tramitación del plan fija la comisión de redacción previa a la información pública en enero de 2010, y el periodo de información pública en torno al mes de marzo, con el objetivo de poder aprobar el plan una vez resuelta las alegaciones, en torno a finales de 2010.</parrafo>
        <parrafo>En relación a las repercusiones del Plan de Ordenación del Territorio sobre ordenación de uso, dotación e infraestructuras, suelo industrial, protección y mejora del paisaje, etcétera, sin duda serán las que definan el modelo territorial que, definitivamente, se establezca y se proponga en el documento que salga a información pública y que consensúe y apruebe, finalmente, por parte de los distintos agentes en el órgano correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>En este momento se está trabajando en un borrador de documento del plan, en el que se han considerado las sugerencias aportadas por los ayuntamientos, a un avance de propuestas, que se presentó en el mes de julio de este año, así como las aportadas en las diversas reuniones celebradas entre las Administraciones y entidades implicadas, y en una jornada específica que se celebró —como sé que usted sabrá— en Cabra, el pasado 17 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Con carácter sintético, y en general, se pueden destacar las siguientes cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>Se está trabajando en la definición de actuaciones necesarias para mejorar la articulación exterior e interior en un ámbito sin grandes carencias, en especial, de sus relaciones exteriores, ya que confluyen en él importantes infraestructuras territoriales, como la A-45, A-81, Autovía del Olivar o el AVE Córdoba-Málaga.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la definición de criterios para el planeamiento general, para favorecer un crecimiento ordenado en el conjunto de los municipios, con especial incidencia en la integración paisajística de las extensiones de los núcleos ubicados en resaltes topográficos o en laderas.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, la identificación de los suelos estratégicos para la localización de actividades de ámbito supramunicipal —las llamadas áreas de oportunidad—, y los criterios para su integración territorial y la ordenación de uso.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, la definición de un sistema de espacios libres, supramunicipal, que dé respuesta a una demanda de espacios de ocio singulares, en cuanto debe satisfacer la demanda de un ámbito rural. En este sentido, cobran especial importancia los itinerarios de vías pecuarias, caminos públicos, apoyados en cauces; áreas de adecuación recreativa y miradores, parques asociados a la puesta en valor de determinados recursos patrimoniales, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, la protección de los espacios que desde la perspectiva del plan se considere que tienen interés territorial, en relación a sus valores productivos: zonas regables del Genil-Cabra, y paisajístico, naturales, etcétera, y que se consideran, complementan y pueden generar efectos sinérgicos con los derivados de una normativa ambiental de protección de patrimonio vigente.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la definición de las redes de infraestructuras y servicios básicos, energéticos y ciclo integral del agua; asuntos sobre los que se han detectado déficits singulares en este ámbito, y respecto a los cuales se está trabajando con la Consejería de Innovación y, en concreto, con la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Bueno, pues, señor Consejero, el Plan Subregional del Territorio Sur de la Provincia de Córdoba se anunciaba por el Gobierno andaluz a comienzos de este año, 2009, como un instrumento urbanístico que va a marcar las pautas de crecimiento residencial e industrial de los 31 municipios del sur de la provincia de Córdoba, a los que afecta, y que va a condicionar el futuro de 374.000 habitantes, tras los próximos veinte años.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señor Consejero, hay que refrescar la memoria y traer de hemerotecas... tirar de hemerotecas, para ver que esto no es así. Porque este plan se anunció, a bombo y platillo, en la pasada legislatura, pero tiene su origen en el Plan de Ordenación del Territorio de la Comunidad Autónoma de Andalucía, de acuerdo con lo dispuesto en la Ley 1/94, de 1 de enero, así como en el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, aprobado por el Decreto 129/2006, de 27 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante un documento y una propuesta que lleva la friolera de quince años gestándose por el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sea como fuere, la adjudicación del contrato de consultoría y asistencia, para la redacción del Plan de Ordenación del Territorio Sur de la Provincia de Córdoba, se hizo a la empresa Arenal, Grupo Consultor, S.L., el 16 de abril de 2007, por importe de 475.000 euros, con un plazo máximo de quince meses para su elaboración, con lo cual, el plazo finalizaba en noviembre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Primer incumplimiento y falta de diligencia de su Gobierno, señor Consejero, con la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, este documento debiera tener como principio básico la autonomía municipal y atender las propuestas de todos los municipios, dando la posibilidad de participar, también, a los agentes económicos y sociales. Porque la falta de debate social y el oscurantismo con el que se está actuando por parte de la Junta de Andalucía le va a permitir fijar más derechos en un municipio que en otro, obedeciendo a criterios políticos y partidistas, rompiendo el principio de solidaridad y de equilibrio territorial.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el intervencionismo de la Junta de Andalucía supone una invasión de las competencias municipales, ya que prefija el modelo de desarrollo urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>La importancia de este documento para los municipios afectados, para su autonomía y competencia, se basa en que, según el artículo 35 de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, dice que «la entrada en vigor sobrevenida de Planes de Ordenación del Territorio de Ámbito Subregional comportará la prevalencia de sus normas de aplicación directa, cuando estas sean contrarias o incompatibles con las determinaciones del instrumento de planeamiento urbanístico, la adaptación de las normas del instrumento de planeamiento urbanístico en la forma que establezca sus directrices, y la obligación del municipio, o municipios, afectados, de proceder a la innovación de sus instrumentos de planeamiento para la adaptación de sus determinaciones a la planificación territorial, en los términos previstos en estas».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el retraso en la aprobación del plan produce indefensión a los municipios afectados, porque puede cambiar su planeamiento, sus posibilidades de crecimiento industrial y residencial, sus propuestas de turismo, de cultura, de ocio, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Además, señor Consejero, nosotros tenemos serias dudas, y no entendemos cómo se va a compatibilizar la protección del Parque de la Subbética con el desarrollo económico de la zona. Explíquenos o, mejor, explique a los cordobeses las ausencias de áreas de oportunidad en Montilla o en Cabra; qué va a pasar con la conexión a la Autovía A-45, del Parque Empresarial Príncipe Felipe, de Lucena; si se va a mejorar la red de articulación interior en las carreteras de la comarca de Priego de Córdoba; si se va a incluir el Centro Tecnológico de Artesanía de Las Ramblas; o si se va a considerar la situación estratégica de Puente Genil para incorporarla al desarrollo del nodo logístico del área central de Andalucía, que contempla el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, que sería tan importante para este municipio cordobés.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, de los 31 municipios a los que afecta este plan, muchos de ellos son grandes pueblos: Lucena, Baena, Montilla, Puente Genil, Priego de Córdoba, Cabra..., pueblos que no se pueden permitir el lujo de desaprovechar cualquier oportunidad de crecimiento económico y empresarial, ni quedar a expensar, exclusivamente, de la voluntad de su Consejería, que es la que está dibujando a capricho este plan subregional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Obrero, tiene su señoría que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino diciendo, señora Presidenta, que Córdoba se merece mucho más, señor Consejero; que su Gobierno ha vuelto a olvidar a la provincia de Córdoba cuando trae un documento con 15 años de retraso; que impone este plan, carente de debate social, que no lleva financiación económica por parte de la Junta, y que supone un claro recorte a la autonomía municipal de todos los ayuntamientos afectados.</parrafo>
        <parrafo>Si la mayoría absoluta del PSOE le da derecho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Obrero Ariza, por favor, concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya. También serán ustedes los responsables absolutos del bloqueo en el futuro de estos pueblos del sur de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero. Panorama dantesco el que usted plantea. No sé de dónde ha sacado los 15 años; pero, en cualquier caso, lo primero que necesito es aclararme respecto a si ustedes creen que la planificación subregional y los planes de ordenación del territorio son buenos o son malos. Volvemos a caer en lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que plan subregional, plan de ordenación del territorio, igual a intervencionismo de la Junta en el diseño urbanístico de los municipios. Por tanto, son malos. Por tanto, usted estará contenta de que no los hagamos. No puede demandar a este Gobierno que los haga, y cuanto antes mejor, si usted cree que esto es una intervención absolutamente fuera y carente de respaldo normativo que se hace a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, el Partido Popular se tiene que aclarar, porque es que los ciudadanos sí que no se enteran de cuál es su posición. ¿Ustedes creen en la ordenación del territorio? Yo creo que no, yo creo que no, porque allá donde gobiernan brillan por su ausencia los planes de ordenación del territorio. Mire y compare, y se llevará una sorpresa enormemente grande. ¿Planes de ordenación del territorio? Los que se están haciendo en Andalucía: no hay muchos otros ejemplos en otras comunidades autónomas. Consulte, vaya a Google, y verá y se llevará alguna sorpresa.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Pensemos que no me he enterado yo bien, pero ustedes sí creen en la planificación subregional y creen que los planes de ordenación del territorio son buenos. Si esto es así, si esto es así, señora Obrero, pues, entonces, vamos a ponernos a hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Usted plantea lo que los 15 años. No sé de dónde lo ha sacado. Me quedo con lo de 2007, que dice que, efectivamente, se encargó a una consultora. Bueno, de 2007 acá yo me he preocupado de sacar una relación de qué ha hecho la anterior Consejería de Obras Públicas y Transportes y qué se ha hecho hasta el decreto de 2009, donde se formula este plan.</parrafo>
        <parrafo>El plan que ahora mismo se está elaborando está con arreglo a un decreto y está dentro del plazo de sus 18 meses, sin perjuicio del cual, antes de enero de 2009, como usted bien dice, había unas iniciativas que no fraguaron en un plan subregional en la anterior legislatura. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero tranquilizarla diciéndoles que los anteriores responsables no estuvieron parados: estuvieron trabajando. Presentaron la iniciativa de ese plan subregional a los alcaldes en Aguilar de la Frontera en julio de 2007; mantuvieron, en el segundo semestre de 2007, reuniones con la Diputación y el Servicio de Arquitectura, para elaborar distintos trabajos, necesarios para ese plan: análisis y diagnóstico del sistema de transportes y comunicaciones, diciembre de 2007; estudios sobre población, mercado de trabajo y actividades económicas; sistemas de asentamiento; análisis y propuestas de instrumentos de planeamiento urbanístico; actividad turística; recursos hídricos, paisajes... Todos estos son estudios que se han ido incorporando al diagnóstico del plan subregional, en marzo, en abril, en mayo, en mayo de 2008 —patrimonio histórico-cultural, riesgos naturales, parcelaciones y viviendas del medio rural...—, hasta diciembre de 2008. Pero, además de esto, se presentaron los contenidos del borrador de este diagnóstico y se mantuvieron reuniones con mancomunidades y grupos de desarrollo rural de Guadajoz, Campiña Sur y Subbética; se celebraron tres grupos de trabajo específicos con expertos y representantes cualificados en turismo en Priego de Córdoba, sobre el agua en Puente Genil, sobre centros de actividades logísticas y productivas en Lucena, en los meses de junio y julio de 2008; se presentó el documento de diagnóstico y se tuvo reunión de trabajo en Montilla, el 12 de junio de 2008; se remitió por escrito a cada ayuntamiento el documento de diagnóstico en septiembre de 2008; se celebraron, en noviembre de 2008, reuniones bilaterales con los ayuntamientos de ese ámbito; en el primer semestre de 2009 —ya en esta legislatura, y, por tanto, bajo la responsabilidad de este Consejero— estamos aplicando un mecanismo que es el único que ha garantizado consenso con los agentes sociales y económicos en estos planes... Los planes subregionales que se están aprobando son planes concertados, eso que a ustedes no les suena muy bien, eso de la concertación con los agentes económicos y sociales. Hombre, lo que usted ha reivindicado ahora mismo aquí también: que los concertemos. Claro que estoy de acuerdo. Si es que esa es la técnica de trabajo que emplea el Gobierno andaluz, la concertación.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso les quiero garantizar que, aunque empleemos más tiempo ahora en el arranque de este proceso, para no solo buscar el consenso con los agentes sociales y económicos, sino integrar las propuestas de los ayuntamientos, lo vamos a emplear; pero los 18 meses, señorías, se cumplirán, no tenga la más mínima duda de que este Consejero aprobará el plan de la aglomeración urbana antes de que finalicen esos plazos de esos 18 meses, y tendremos planes regionales en Córdoba como en el conjunto. Es la prioridad de esta legislatura...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, vamos a ver, señoría. Lo que usted ha preguntado será el documento que aparezca como aprobado por la comisión de redacción, y pactado con los ayuntamientos de ese ámbito territorial. ¿Sería yo el consejero que les anunciara cómo va a quedar el documento antes de que esos ayuntamientos lo voten en la comisión de redacción? No, señorías: me parece una trampa muy, muy tonta. Ese documento será el que pacten los ayuntamientos con la Consejería y aparezca en la comisión de redacción del documento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

