<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>451</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Instalación portuaria, Inversión pública</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000172</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000172. Pregunta oral relativa a inversiones en puertos andaluces (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTIN SOLER, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a las inversiones en puertos andaluces, que formula el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mi pregunta está motivada por una nota de su Consejería, de fecha 18 de febrero del año pasado, en la que literalmente decía: «Por su parte, a las instalaciones portuarias les corresponde una inversión de 26,5 millones de euros, que se aplicarán en la totalidad de los 24 puertos autonómicos de gestión directa, en actuaciones como ampliación de atraques deportivos, mejora de las infraestructuras pesqueras, instalaciones y edificios portuarios, dragados, balizamientos, infraestructuras para el transporte de viajeros y actuaciones urbanísticas para la integración del puerto con la ciudad».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTIN SOLER, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como su señoría ha comentado, hace ahora un año, en el pasado mes de febrero, la Consejería de Obras Públicas y Transportes anunció la inversión de 26,5 millones de euros en los puertos autonómicos para el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>A fecha de hoy, a fecha de hoy, la inversión efectivamente realizada, a lo largo de 2010, ha alcanzado un total de 33,3 millones de euros. Y la obra licitada, un importe de 34,68 millones de euros, donde también incluimos las nuevas actuaciones náutico-deportivas del puerto de Garrucha, que salieron a licitación en 2010 y han sido adjudicadas ahora, en 2011, así como la licitación de la ampliación del puerto de Bajadilla, en Marbella, que también..., que se ha sacado a licitación como concesión pública también en el 2010 y que todavía está pendiente de resolución, por importe... El coste fue de 77 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere un desglose por las actuaciones más relevantes, si quiere el detalle —porque usted, ahora, en su intervención oral, ha hecho una mayor precisión de lo que, al menos a mí, me constaba en la pregunta—, en el desglose yo le puedo ir avanzando algunas de las actuaciones más importantes:</parrafo>
        <parrafo>Las instalaciones náutico-deportivas en el puerto de Adra, por un importe de más de siete millones de euros. Estas obras van a suponer duplicar la capacidad de atraque del puerto. Son 270 puntos de atraque más, que se unen a los 161 ya existentes. Por lo tanto, pasamos de los 530 atraques, señoría. Y también se han edificado 40 cuartos de armadores. Estas obras están prácticamente finalizadas.</parrafo>
        <parrafo>Otra actuación relevante sería la ampliación de atraques también en el puerto de Mazagón, en este caso en Huelva, con una inversión de 4,3 millones de euros. Va a aumentar la capacidad en un 23%, hasta alcanzar los 820. Eso significa, señoría, que Mazagón se va a convertir en el mayor puerto deportivo de Andalucía, de gestión directa de la Junta. Esta actuación está ahora mismo en un grado de ejecución del 25%.</parrafo>
        <parrafo>Una actuación también relevante es el nuevo varadero del puerto de Barbate, en Cádiz, en este caso, con un gran varadero de 21.000 metros cuadrados, equipados, bueno, con pantallas, muelles, pasarelas, grúas, etcétera, cuartos de armadores...</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una actuación también de urbanización del entorno, también de una actuación de dragados, y estamos hablando de una actuación de en torno a los siete millones y medio de euros, y las obras ya están prácticamente finalizadas.</parrafo>
        <parrafo>También en Cádiz, en el puerto de Bonanza, se han mejorado las instalaciones pesqueras, se han hecho las obras de ampliación de la lonja, se han hecho también actuaciones en el edificio de la Junta de obras del puerto... Estamos hablando de una inversión de 8,5 millones de euros, y las obras también, prácticamente, se están finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Otra actuación que le puedo citar es el caso de la lonja de Estepona, en la provincia de Málaga. Se ha ampliado la antigua lonja, reconvirtiendo sus actuales espacios y dotándolos de nuevas condiciones técnico-sanitarias precisas para el desarrollo de su actividad de recepción de pesca; se ha triplicado el espacio disponible; se ha también mejorando la urbanización; se ha hecho una nueva explanada portuaria, y estamos hablando de una inversión de 3,5 millones.</parrafo>
        <parrafo>Podría continuar con distintas actuaciones de dragados en distintos puertos; pero me parece..., espero, señorías, que sea suficiente la pormenorización que le he hecho, aunque, naturalmente, hay pequeñas obras en todos los puertos de las que no tengo aquí el detalle, pero se le puede facilitar si así lo estima necesario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo me quedo fundamentalmente con dos de las cifras que acaba usted de manifestar —supongo que son cierre ya del año 2010—, de 33,3 millones ejecutados y 34 millones de obras licitadas.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, yo, si me permite, le quiero recordar que, según los presupuestos de la entidad, de la Agencia Pública de Puertos de Andalucía, publicados en el BOJA, y los detalles de las distintas, diríamos, empresas también participadas por parte de la propia Agencia Pública de Puertos de Andalucía, y de la propia nota a la que yo he hecho referencia anteriormente, pues hablaban de una inversión de 84,6 millones de euros en su conjunto, 84,6 millones de euros. Es verdad que luego, en el presupuesto, hay más de 84,6 millones de euros, hay en concreto 119.447.786 euros. Pero no es solo de inversión directa: es de inversión directa de alguna que otra aportación, ¿eh?, o de contingencias que de alguna manera están metidas en esa misma columna. Pero, en definitiva, la inversión son esos 84,6 millones de euros, en esos paquetes de 26,5 para instalaciones portuarias, 17 millones de inversión adicional en obras de urbanización y 41,1 millones de euros en obras, proyectos y obtención de suelos de áreas logísticas.</parrafo>
        <parrafo>Yo, permítame que le diga —y ese es el fondo de la intervención— de la preocupación que supone ese bajo nivel de cumplimiento en el nivel de inversiones, en el que, desgraciadamente, pues la Consejería ha estado, a lo largo de estos últimos tiempos, pues dando respuesta sobre proyectos que, evidentemente, pretenden llegar a lo que marca el PISTA, que es llegar a esa cifra tan importante de miles de atraques en los próximos años, y que, desde luego, estamos muy lejos, muy lejos, muy lejos de conseguir esos 25.000 atraques para el año 2015. Pero le repito, por ejemplo —respuesta por escrito de la Consejería—, que en Puerto Real se prevé la ejecución de 345 atraques y un muelle de transportes para público y viajeros; que la respuesta para el puerto de Cádiz es 1.790 nuevos atraques, en consenso con el Ayuntamiento de Cádiz, entre la barriada de La Paz y Puntales, o la ampliación del varadero en otra de las playas, en la playa Micaela o de Grajuela. O, por ejemplo, el presupuesto estimado en la inversión, ¿eh?, en una de las preguntas que también le hacemos para el Puerto de Santa María, 20.000 metros cuadrados más de plataforma de varada y 470 nuevos atraques, con un proyecto de 47,6 millones de euros. O el puerto de Barbate, con un presupuesto de seis millones de euros, o el Puerto América, el Puerto América en Cádiz, que se estima en 130 nuevos atraques para barcos de más de diez metros de eslora en esa respuesta global que dio usted en la provincia —vamos, no, dio la Consejería—, en la provincia de Cádiz, de agua abrigada en los puertos de Barbate, de Puerto América y Chipiona, reequilibrando usos pesqueros y recreativos en Barbate y Chipiona, o prever estudios de actuaciones en Conil, en Chipiona, en puerto de Bonanza, etcétera, etcétera. O qué decir del denominado Puerta de Andalucía, ya hablando en lo que son las zonas logísticas, el centro de transportes de mercancías en la zona de Bailén en la provincia de Jaén. En definitiva, señora Consejera... O el puerto de Sancti Petri, también, y Sanlúcar de Barrameda.</parrafo>
        <parrafo>Yo, la verdad es que estos datos, pues contrastan, evidentemente, con la realidad. Fíjese que, en una respuesta que me da su Consejería al 30 de junio —yo supongo que los datos que usted me ha dado ya son de finales de año—, la cantidad ejecutada, al 30 de junio, detallada en infraestructura portuaria en Almería, Málaga, Cádiz, Huelva, la interprovincial de puertos y los ZAL del Campo de Gibraltar, Las Aletas, el área logística de Majaravique, la CTM de Granada, la ZAL de Almería y el área logística del Puerta de Andalucía asciende a 8.400.000 euros; 8.400.000 euros. Yo creo, señora Consejera, que, evidentemente, con esa inversión, el hablar de esos proyectos de cubrir esas expectativas es una pura quimera.</parrafo>
        <parrafo>Y yo he hecho también un sano ejercicio, que ha sido no solamente irme a las obras licitadas, que también están muy lejos de llegar y acercarse, sino obras adjudicadas, que es un trabajo de monos. Ya me parece que en alguna que otra ocasión se lo he dicho, pero no me importa hacerlo. Es decir, coger obra adjudicada consejería por consejería y empresa por empresa. Y, fíjese, al 31 de diciembre, Puertos Andaluces ha adjudicado 27.350.000 euros, en 40 actuaciones distintas. Por ejemplo, ha habido meses en los que no ha adjudicado ni un solo euro: el mes de abril, el mes de julio, el mes de agosto, el mes de octubre, el mes de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, sinceramente, que la realidad es que yo creo que la actividad de la empresa, con 261 empleados —tiene 12 directivos, 44 técnicos A, 23 técnicos B y especialistas, 85 administrativos, 75 de personal portuario, dos ordenanzas..., un total de 261 empleados—, deja mucho que desear, lo que es la capacidad inversora, tan necesitados —repito, señora Consejera— como estamos.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que también me detenga —el Presidente me dice que tengo ya muy poco tiempo— en lo que es la financiación público-privada. La cantidad que se, diríamos, pretendía que llegara a la financiación público-privada en materia portuaria, en el conjunto para el año 2010, ascendía a 32.900.000 euros, 32.900.000 euros. Dígame, porque me gustaría saberlo, cuánto, de verdad, se ha adjudicado en materia de financiación público-privada que vaya más allá de las dos licitaciones de los dos concursos que ustedes pretenden poner en marcha: puerto de Carboneras y puerto de Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señoría, la respuesta yo la he preparado pensando solamente en las inversiones directamente de los puertos, que se han ejecutado en el 90%. Sin embargo, no hemos tenido en la cabeza que áreas logísticas dependen también de los CTM, los transportes de mercancías, las áreas logísticas que se están poniendo en marcha dependen también de la Autoridad Portuaria, perdón, de la Agencia Pública de Puertos de Andalucía. Por tanto, los datos que le estoy dando han sido única y exclusivamente los referidos a la actividad vinculada a las inversiones en puertos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Quizás... No sé si era en puertos andaluces o en —miro ahora la pregunta—...</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de la Agencia Pública de Puertos de Andalucía. Nosotros hemos preparado la respuesta pensando en inversiones en puertos andaluces. Por lo tanto, no he dicho absolutamente nada, ni están incluidas aquí, en esta relación, todas las inversiones que están promovidas, potenciadas, desarrolladas en las áreas logísticas y en los centros de transportes de mercancías. Eso por una parte.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señoría, la previsión de puertos en estos momentos es que el objetivo de los 25.000 atraques contemplado en el PISTA se va a cumplir, se va a cumplir. No sé si podamos tener alguna desviación en algún sentido. Y precisamente hacía hace poco una reflexión con el gerente de la Agencia Pública de Puertos de cuál debe ser nuestra capacidad y cuál debe ser nuestra oferta de puertos de atraque para que sea competitiva, y que, por lo tanto, tengamos la que necesita la Comunidad Autónoma, y tengamos la necesaria y conveniente, amplia. Pero, naturalmente, esa es una cuestión de gran importancia, y entendemos que la demanda, en términos generales, se cubre con estos 25.000 atraques y estamos en fase de obtenerla en los plazos previstos.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la cooperación público-privada, efectivamente lo que hemos licitado es la obra que menciona con anterioridad, que es la ampliación del puerto de Bajadilla, por un importe de 77 millones de euros, y que todavía no se ha cumplido el plazo de presentación de licitadores y, por lo tanto, no ha sido posible materializar la adjudicación. Y entiendo que estará hecho para el mes de marzo, ¿no?, para el mes de marzo la presentación de ofertas, ¿no?, la presentación de ofertas. Y, por tanto, la adjudicación tardará también algún tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, finalmente, señoría, a mí me parece que mezclar o poner en relación los empleados, los 260 empleados que tiene la empresa, con la capacidad inversora es desconocer cuáles son las funciones de la empresa. La empresa tiene una gran cantidad de funciones y de empleados dedicados a las tareas de conservación, de vigilancia, de actividades diversas, que no son, precisamente, la función inversora. Por tanto, la empresa está ajustada a las necesidades de los 24 puertos que tiene directamente, que gestiona directamente la empresa, con una diversidad, por lo tanto, de oficinas o de áreas de gestión. Pero que es fundamentalmente gestión, no es que esos empleados estén dedicados a las tareas de inversiones. Porque, precisamente, la Agencia de Puertos lo que hace es gestionar fundamentalmente los puertos, mientras que la inversión es una parte de su actividad, pero no hay... Yo creo que en este caso poner en relación el número de empleados con la capacidad inversora, pues yo creo que no es adecuado con respecto a las funciones que la Agencia de Puertos de Andalucía tiene encomendada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

