<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>428</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ordenación rural, Política social, Calidad de vida</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000258</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000258. Proposición no de ley relativa a políticas dirigidas a la mejora de la calidad de vida del medio rural (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley, relativa a las políticas dirigidas a la mejora de la calidad de vida del medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, por parte del Grupo Popular, la palabra el señor Armijo Higueras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Constitución Española establece, en su artículo 9.2, que corresponde a los poderes públicos promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integran sean reales y efectivas, así como remover los obstáculos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participación de todos los ciudadanos en la vida política, económica, cultural y social.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 45/2007, de 3 de diciembre, para el desarrollo sostenible del medio rural, recoge el mandato de la Constitución y propone medidas para la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos del medio rural, y crea el referente estatal para las políticas de desarrollo, así como establece los criterios de colaboración y coordinación con el resto de las administraciones públicas del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, por la extensión de su territorio, por dispersión geográfica, por la situación laboral de sus habitantes, por su entorno medioambiental y por la amplitud de su patrimonio cultural, el mundo rural necesita un desarrollo socioeconómico y cultural que avance a un ritmo más rápido y que atraiga una especial atención a las instituciones públicas para que lo hagan converger con las zonas urbanas y se consiga, por tanto, equilibrar el nivel de vida de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Históricamente, la Andalucía rural ha tenido muchos problemas para su desarrollo, puesto que la renta per cápita ha estado ligada, principalmente, al sector agroalimentario, que ha mantenido sistemas tradicionales de explotación y no ha podido incrementar la generación de riqueza a la misma velocidad que la industria ligada al medio urbano.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma de Andalucía, para conseguir equilibrar el nivel de vida de todos los andaluces, necesita, pues, de un instrumento eficaz al servicio del desarrollo sostenible del mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>En el Estatuto de Autonomía para Andalucía, en su artículo 48.1, asume la competencia en desarrollo rural, pero la transferencia de esta competencia no estaría completa si no se desarrolla y se aprueba una serie de normativas que ordenen y regulen dicha aplicación.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido van el artículo 202 del Estatuto de Autonomía, donde se indica que los poderes públicos de Andalucía, con el objetivo conjunto de fijar la población del mundo rural y de mejorar su calidad de vida, promoverán estrategias integrales de desarrollo rural dirigidas a contribuir las bases necesarias para propiciar un desarrollo sostenible, y el artículo 10.3.º, donde también se considera como uno de los objetivos básicos de la Comunidad Autónoma de Andalucía la consecución de la cohesión territorial, la solidaridad y la convergencia entre los diversos territorios de Andalucía como forma de superación de los desequilibrios económicos, sociales y culturales, y de equiparación a la riqueza y el bienestar entre todos los ciudadanos, especialmente entre los que habitan en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Es una realidad que los ciudadanos que viven en las zonas rurales necesitan medidas que traigan mejoras suficientes y duraderas en la prestación de los servicios públicos, en la creación de puestos de trabajo, con especial atención a las mujeres y a los jóvenes, y en la conservación del medio ambiente, y en preservar su patrimonio cultural; pero estas mejoras de la vida de los andaluces del mundo rural deben estar sustentadas en el progreso socioeconómico de su entorno, en la creación y potenciación de una economía productiva, diversificada, sustentada en sus recursos endógenos, para así poder conseguir un desarrollo que sea sostenible y ampliable en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el programa de desarrollo rural de la Unión Europea supone una oportunidad clave para el diseño también de una política propia de desarrollo que, suplementando las orientaciones estratégicas de Europa y del Plan Estratégico Nacional, adecue la intervención de la Administración pública andaluza a las necesidades del medio rural de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mas estas políticas encaminadas al desarrollo del medio rural andaluz, donde —no olvidemos— vive más del 35% de la población de Andalucía, no deben sostenerse como hasta ahora, exclusivamente sobre los programas europeos, sino que la Junta de Andalucía debe liderar la aplicación de una serie de reformas que vayan encaminadas a garantizar a la población que vive en ellas el disfrute de unas rentas, de unos servicios y unos equipamientos equilibrados con el resto del territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto el Grupo Popular presenta la siguiente proposición no de ley, y entendemos que los puntos que se ponen como parte dispositiva en esta proposición no de ley deben ser de amplia aceptación por parte de los grupos políticos, puesto que en ellos no se plantea ningún tipo de elemento dogmático, sino, simplemente, se hace expresa mención de necesidades acuciantes de la sociedad andaluza, de la sociedad del mundo rural de Andalucía, y que, con la puesta en marcha de las políticas encaminadas y dirigidas a los cuatro puntos que tiene esta proposición no de ley, implicarían que se acelerara el proceso de convergencia de los andaluces que viven en el mundo rural con los andaluces que desarrollan su vida en el mundo urbano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra por parte del Grupo Socialista el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes ya, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante una iniciativa en que yo creo que estamos de acuerdo, fundamentalmente en las referencias, lógicamente, a la normativa, a nuestros principios normativos constitucionales y estatutarios en cuanto a las competencias, y la intencionalidad que en su día nos mandó esa norma, esas normas estatutarias y constitucionales que le debemos someter a acatamiento y desarrollo. Pero tengo que decir una cosa.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo he leído esta iniciativa, pues me quedo un poco perplejo, sorprendido —diríase, con las palabras del Quijote, «cosas veredes, amigo Sancho»—, de que el Partido Popular no haya contemplado que esta iniciativa la estamos llevando a cabo no ahora: desde hace los treinta años esos que dicen ustedes. Pero antes de los treinta años. Si es que desde 1979, que empezamos a gobernar en la mayoría de los ayuntamientos socialistas, empezamos políticas tendentes a mejorar ese equipamiento, a diferenciar la renta, a que se [...] mejores servicios, a que la calidad de vida de los ciudadanos del entorno rural —yo soy ciudadano del entorno rural; mi ciudad, mi pueblo, pertenece a ese entorno rural— se fueran mejorando. Es decir, que los socialistas ya empezábamos a transformar rápidamente esa sociedad. Pero es que, después, rápidamente, desde los Gobiernos andaluces, una vez que ya apostamos por la autonomía —por cierto, claramente en un referendo—, pues nos situamos en el desarrollo rural. Europa ya jugaba esa baza importante para eliminar esas diferencias del medio rural y medio urbano a que usted se refiere. Eso ya hace mucho tiempo. Pero es que, además, se han desarrollado los programas Leader, los programas Leader en el primer marco, en 1994-1999, luego el Leader Plus, que fue un complemento, luego los Proder, y actualmente tenemos en marcha el Programa de Desarrollo Rural de Andalucía 2007-2013, aprobado por Europa, también con la misma finalidad. Es decir, que esos instrumentos, desde el punto de vista de esta Consejería, que es la que nos atañe, los tenemos en marcha. Tenemos hasta los gráficos de la inversión que se ha producido, y lo que se está produciendo. Es decir, incluso en el actual plan, Plan de Sostenibilidad del Medio Rural, del país andaluz o de la comunidad andaluza, que está también en marcha. Es decir, que tenemos en marcha...</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo les estoy contestando, verán que las cuestiones que ustedes proponen, la parte propositiva de su iniciativa, está contemplada en los datos y en lo que le estoy yo diciendo. Es decir, que parece como si ustedes se hubieran parado en el andén del progreso de Andalucía hace treinta años, y hoy descubren el mundo rural —curiosamente, parece que descubren el mundo rural—. Yo creo que, aunque usted diga que no hay elementos dogmáticos, obedece claramente a una estrategia política, de oportunismo político y de demagogia, porque ahora, cuando le dé los datos, se quedará sorprendido.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en Andalucía, no solamente hemos desarrollado ese plan Leader para el desarrollo, no solamente hemos invertido en políticas como el PER... Recuerde usted que el PER, que luego lo querían quitar de un decretazo el señor Arenas y el señor Aznar, fue también una apuesta para ese equilibrio en el mundo rural. Pero si es que hemos recibido el plan MAS CERCA, de acercamiento de las comunicaciones a las grandes vías de comunicación. Lo que usted quiera. La mejora de los servicios en aguas, depuración, los parques naturales... Es decir, cualquier actividad de este Gobierno ha sido dirigida también a ese equilibrio de la renta, y que lo hemos conseguido en gran medida, porque en los entornos rurales hay cada vez mayor calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora ya le voy a dar algunos datos concretos, porque tampoco quiero alargarme mucho en mi exposición.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Gobierno de Andalucía lleva años trabajando en esa mejora de la calidad de vida del medio rural, y tiene actuaciones en este momento. Datos que le voy a dar. Las políticas de desarrollo rural para 2010 aumentan en un 43%, dotadas de 116 millones, de los cuales, desde luego, 35 más que en el año 2010. O sea, que hay un aumento, a pesar de disminuir el presupuesto, hay un aumento de eso. Es decir, esto son inversiones, estos son obras, no son amores ni verborrea ni... Esto es hacer política. Los grupos de desarrollo rural, con más de mil sesenta y tres proyectos de emprendedores, con una inversión pública de 49 millones de euros y una inversión total de 136, que supone, por cada euro público, dos de inversión privada; la generación de empleo, de unos tres mil cuatrocientos puestos de trabajo. Luego apostamos por otro pilar, el Programa de Desarrollo Rural Sostenible, al que se ha referido usted; a la Ley 45/2007, que habla del desarrollo sostenible, y también hay una previsión de 293 millones hasta el año 2015, y de cuya cantidad en este año se invertirán unos cincuenta y ocho millones en Andalucía. Y fíjese qué casualidad lo que dice esa ley. Dice que la nueva estrategia, estrategia que complementa las políticas que desde el año 1990 —desde el año 1990— viene desarrollando la Junta en esta materia, se enmarca en la ley estatal de desarrollo sostenible del medio rural, y tiene como objetivo —óigame usted— la mejora de la situación socioeconómica y la calidad de vida de las poblaciones; la creación y el mantenimiento del empleo y el desarrollo de infraestructuras y servicios básicos en un marco de respeto ambiental, y el uso sostenible de los recursos naturales. Asimismo, contempla actuaciones en materia de urbanismo y vivienda, seguridad ciudadana, educación, sanidad, empleo público, protección social y tecnologías de la información y comunicación. Fíjese usted como recoge su iniciativa. Pero es que le leo los objetivos del programa que en su día..., del que tiene usted la documentación también, Programa de Desarrollo Rural de Andalucía, los tres primeros objetivos, porque el cuarto se refiere a una metodología líder de aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Primer objetivo, de los grandes objetivos: Aumento de la competitividad de los sectores agrario y forestal; la implantación [...], tan implantado en el medio rural, actuando sobre la mejora de su potencial humano, su potencial físico, la calidad de los productos agroalimentarios, fomentando la innovación... Es decir...</parrafo>
        <parrafo>El segundo, para ser rápidos, la mejora del medio ambiente y el medio rural gracias al fomento de formas más sostenibles de gestión, tanto en tierras agrarias como forestales, impidiendo el descenso de la biodiversidad, manteniendo las zonas agrarias y forestales de alto valor natural.</parrafo>
        <parrafo>El tercero, velar por la calidad de vida en las zonas rurales y diversificar la economía rural, reforzando la cohesión territorial, incidiendo en el crecimiento económico y la creación de empleo que hagan de las zonas rurales los mejores lugares para vivir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, seguimos en esa tónica y también ya en lo que es... Hay otra inversión de los proyectos pilotos o faro, por la referencia, que también es una inversión que va a producir unos 43 proyectos en Andalucía. Los proyectos tienen contenido medioambiental, social y económico. Y va a haber una inversión, también, de unos 73 millones de euros, de los cuales, en el 2011, se ejecutarán unos 3,4.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, la otra parte, el otro pilar de la Consejería, que es la inversión en el apoyo al sector productor agrícola y ganadero, que tenía previsto una inversión de 238 millones de euros, y que se van a destinar a la modernización de las explotaciones y al relevo generacional; o sea, la incorporación de jóvenes a la agricultura, que también está dotado con 20 millones para modernizar las explotaciones y con 14 millones de euros también para la instalación de esos nuevos agricultores, habiendo, además, simplificado también los requisitos y también permitiendo subvencionar la explotación no prioritaria.</parrafo>
        <parrafo>También hay una línea destinada a lo que ustedes dicen, al entorno rural, a la utilización sostenible de las tierras agrarias y forestales, con una cantidad también de 145 millones de euros; también un incremento del 20% para las actividades agroambientales, cese anticipado y forestación.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que lo que ustedes contemplan en su proposición no de ley... Si empezamos por decir: «Dirigidas a terminar con la diferencia en materia de renta media»... Si esas son las políticas que se están desarrollando desde el Gobierno de la Nación cuando hemos gobernado los socialistas, incluso, desde Europa y desde Andalucía. Un compromiso que ha hecho también un plus más para eso. Pero, si es que también hemos tenido talleres de empleo, escuelas de oficios... Es decir, hemos hecho un esfuerzo enorme, enorme, para que haya esa diferencia. Y, de hecho, la renta urbana y la rural se han acercado mucho. Y la calidad de vida, me atrevería a decir, que, incluso, prima más las de las zonas rurales, porque están completos los servicios, que, a veces, en las zonas urbanas; que habrá que también trabajar en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los programas que ustedes piden, aquí, en el segundo punto, pues, tenemos todos esos programas que ustedes quieren ver. Dice: «Poner en práctica, conjugar la conservación del medio ambiente con el progreso y con el desarrollo». Se lo acabo de leer, ese es uno de los propios objetivos de la propia Consejería y de los planes de desarrollo que estamos desarrollando y llevando en marcha, que estamos en convenio con el Ministerio y el propio europeo que está desarrollando la Junta de Andalucía con esos 52 grupos de desarrollo rural, que están dispersos en la geografía de nuestra..., en el 90% de la superficie o del territorio andaluz, y es aproximadamente con un 46, 50 o 35 —da igual, no vamos a discutir los datos— de la población que vive en ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, estamos, por tanto, señorías, ante una iniciativa, pues, que obedece, como yo decía... Yo no quiero polemizar con algo tan importante, ni creo que vayamos a conseguir nada porque pongamos el acento o la tilde al final en algunos aspectos. Pero lo que sí le puedo decir es que el Gobierno andaluz —antes, ahora, después— y municipios andaluces gobernados por los socialistas —antes, ahora, después— se han preocupado, están llevando a cabo planes que están contemplados. Si es que los tienen ustedes a su disposición, hasta colgados en la web de la página. Saben ustedes qué proyectos se están ejecutando, los tienen en sus propios territorios. Y, sin embargo, pues, traen ustedes una iniciativa, porque han descubierto ahora el mundo rural, el desarrollo rural. Seguramente lo han descubierto próximo a las elecciones por si cae algún voto más por ahí. Y yo creo que su iniciativa, como les decía... Se quedaron parados en el andén hace 30 años, y ahora parece que quieren ustedes tomar impulso. Pues, yo, la verdad, es que hablar de estos temas me satisface, porque me recuerda que lo estamos haciendo bien, me recuerda que el Gobierno de Griñán también lo está haciendo bien, me recuerda que la Consejería de Agricultura lo está haciendo bien, me recuerda que tenemos un compromiso con las zonas rurales y estamos invirtiendo mucho dinero en proyectos, programas, que van a permitir también mejorar la calidad de vida de la mujer rural, de los niños, de los jóvenes, de su formación; es decir, que también tiene una política transversal de incorporación de género de nuestros programas. Es decir, estamos cumpliendo con nuestros compromisos electorales con los ciudadanos andaluces en el mundo rural, como hicimos en nuestro programa electoral de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no le vamos a aprobar la iniciativa, pero no porque no creamos que ustedes nos plantean una iniciativa importante, sino porque ya se ha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Giralte, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo. Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como decía, —y concluyo en un segundo—, yo creo que llueve sobre mojado. Esto ya lo tenían que haber visto ustedes. Llegan tarde. Hacen, como siempre, un brindis al sol. Y decía, que —con el debido respeto, no quiero polémicas— yo creo que más esto se debe..., o su impulso se debe más a la demagogia o al oportunismo que a que les preocupen mucho ni los ciudadanos que viven en las zonas rurales ni el mundo rural andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, ahora la palabra por parte del Grupo Popular el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lamento mucho que no nos aprueben esta proposición no de ley. Pero, claro, esto corresponde a la aplicación de su pensamiento PEN, que es: está previsto, está en marcha o no es necesario. Y no podían ustedes separarse de ese guión, que sustancialmente a su ideología va unido tan de cerca. Puesto que, para ustedes, todo lo que no hayan pensado ustedes, sencillamente, pues, no es una cosa que se deba de tomar en cuenta. Porque son maravillosos, y, efectivamente, en su intervención yo he detectado un olor a incienso impresionante hacia el Presidente de la Junta de Andalucía y el Partido Socialista. Pero con el olor a incienso no vamos a solucionar los problemas de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, fíjese usted si nos preocupa el mundo rural, que yo vivo en un municipio menor de 5.000 habitantes, que mi hijo no tiene un gimnasio cubierto, que mi hijo, el que está en el instituto, no tiene una instalación deportiva para poder practicar el deporte en la época de invierno. Fíjese usted si a mí me preocupa lo rural, que yo vivo en un pueblo menor de 5.000 habitantes que no tiene cubierto el servicio de urgencias y que en el centro de salud hay un médico y un ATS para cuatro pueblos. Y, cuando se desplazan, pues, lo único que hay que hacer es rezar para que a uno no le pasa nada, porque en el centro de salud solo está el celador, que lo único que puede hacer es certificar tu defunción, pero no puede hacer nada más, aunque la persona esté muy interesada en ayudarte.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el mundo rural nos interesa a todos. Nos interesa a los hombres y mujeres que vivimos en él. Le debe de interesar a todos los poderes públicos. Nosotros venimos desarrollando políticas muy importantes de desarrollo rural en otras regiones de Andalucía. Y ustedes, que están chequeando continuamente las políticas de desarrollo rural, según debe de ser su obligación, sabrán que hay participación de concejales, de alcaldes, de empresarios y de un montón de gente —que no es solo el Partido Socialista— en los consejos reguladores directivos de los programas de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que eso ha sobrado, porque, evidentemente, nuestra preocupación es una preocupación importante. Y ustedes, que son también tan aficionados a dar cifras de otras comunidades autónomas, me extraña que en esta ocasión no haya sacado a colación lo que ha sido la implementación de las políticas de desarrollo rural en comunidades como la de Castilla y León, donde los resultados son palpables, son inmensamente mejores que los que se han aplicado en Andalucía, y se ha reducido la gran brecha de renta y la gran brecha de calidad de vida que existe entre los municipios del mundo rural y de las ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el Programa de Desarrollo Rural para nuestra Comunidad debería haber sido una nueva y tal vez única oportunidad para conseguir la nivelación de servicios y rentas de todos los andaluces. Debería haber sido también el instrumento por medio del cual Andalucía dejara definitivamente superado el desequilibrio territorial de las zonas urbanas con las zonas rurales. La aplicación de una ambiciosa y moderna política socioeconómica nos debería haber acercado a otras regiones europeas y habernos hecho más iguales al resto de los españoles. El objetivo era conseguir corregir los déficits, por medio de fortalecer nuestras virtudes, y eliminar nuestros defectos endémicos. Pero todo esto último no se ha conseguido definitivamente y muchas de las iniciativas emprendidas han fracasado, como está demostrando el termómetro de la crisis económica. El mejorar la competitividad de nuestras explotaciones, el generar un mayor valor añadido que repercuta en el productor y el avanzar en la sostenibilidad de la actividad agraria en sí mismo no ha sido todo lo eficaz que se esperaba, puesto que ha carecido del necesario complemento inversor de la Junta de Andalucía. No se trataba solo de crear nuevas oportunidades de empleo y de servicios, sino también de ponerlas en valor, dentro y fuera del territorio, por medio de su comercialización; es decir, hacer iniciativas rentables para que perduren en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí es donde no se ha ayudado, como en muchos otros casos, con un trabajo paralelo de la Administración socialista de la Junta de Andalucía. Las orientaciones estratégicas de la Unión Europea y el plan estratégico nacional permitían objetivos más ambiciosos, y por eso ahora, con retraso, 2007-2013, se empiezan a transferir los fondos para los grupos de desarrollo; desde nuestro punto de vista, debería de haberse hecho hace muchísimo tiempo, cuando marcaba el inicio del programa europeo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vuelvo a insistir, con retraso hemos vuelto otra vez a enviar los fondos a los grupos de desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora se pone en marcha un nuevo proyecto, y este nuevo proyecto —vuelvo a insistir, con retraso—, en el camino de Andalucía, empezó con la presentación del día 22 de junio a la Comisión Europea del Programa de Desarrollo Rural para Andalucía. El nuevo programa, que tendrá una duración de siete años, ha tenido y sigue teniendo unos objetivos muy parecidos a los anteriores: el aumento de la competitividad entre los sectores agrícola, ganadero y forestal, la mejora del medio ambiente y el entorno rural, junto con la diversificación y mejora de la calidad de vida en las zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de Desarrollo Rural para Andalucía se basa en cuatro ejes, donde el primero es el aumento de la competitividad; el segundo eje es la mejora del medio ambiente; el tercero, la calidad de vida de las zonas rurales, y el cuarto eje es el programa Leader.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, deberíamos aspirar a que no solo en este periodo se contemplen los objetivos anteriores, sino que se abran nuevas vías para mejorar lo conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Nos vamos a encontrar, señor portavoz del Partido Socialista, con muchas sorpresas; entre ellas, el recorte de fondos. Un recorte de fondos que se espera para el próximo periodo, y que, evidentemente, tendrá que tener una adecuación para el trabajo de los grupos de desarrollo rural. Por lo tanto, si llevan treinta años trabajando en el desarrollo rural o si llevan treinta años trabajando en el desarrollo de Andalucía, desde el puesto de opción de gobierno o de gobierno en la Junta de Andalucía, ¿por qué existen esas diferencias entre la educación, la sanidad y las comunicaciones, donde hay provincias en Andalucía, como puede ser la capital de Jaén, que no tienen todavía comunicación por autovía con el resto de las capitales de provincia de Andalucía, o donde no nos va a llegar ni nos llega el Ave, con el Grupo Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que los andaluces que viven en el mundo rural tienen los mismos derechos y tienen las mismas necesidades que los andaluces que viven en el mundo rural. Con la implementación y con la aplicación de las políticas de desarrollo rural se están intentando corregir estos déficit, pero, evidentemente, señor diputado, me tiene que aceptar, por lo menos, que, del 1.100.000 parados que existen en Andalucía, las zonas urbanas son una parte no tan importante como la incidencia de este paro en las zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor diputado, lamento muchísimo que no cuente con la aprobación del Partido Socialista esta proposición no de ley. No tiene más pretensión que la de dar un aldabonazo importante a lo que es el desarrollo rural de Andalucía y, por supuesto, poner palmariamente encima de la mesa que, si estas políticas de desarrollo rural han sido tan importantes y tan eficaces para el acercamiento y la nivelación entre los municipios rurales y las ciudades, ¿cómo es que cada día las ciudades siguen creciendo y los municipios rurales de Andalucía se están despoblando?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

