<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>253</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000006. Comparecencia de la Consejera de Economía y Hacienda para la presentación global del Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 y para informar sobre dichos Presupuestos en lo relativo a la Consejería de Economía y Hacienda (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías. Buenas tardes, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos esta Comisión, que tiene por objeto recibir en la misma la comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Economía y Hacienda para la presentación global de los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010, y, en concreto también para informar sobre dichos presupuestos en lo relativo a la Consejería de Economía y Hacienda, que es el objeto de debate de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, le cedemos la palabra a la señora Consejera y a continuación serán los grupos los que podrán hacer uso de ella, para posicionar a los mismos en relación a esos presupuestos que va a presentar a continuación la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en el día de hoy para informarles sobre el Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2010, así como el correspondiente de la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, les expondré las líneas generales del Presupuesto, aunque sobre el mismo ya tendremos oportunidad de entrar en detalle en la próxima semana con motivo del debate a la totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos, como ya he dicho y he referido, ante un presupuesto complejo, en el que, por primera vez en la historia de la Comunidad Autónoma de Andalucía, los ingresos de un ejercicio han disminuido con respecto al anterior en casi dos mil quinientos millones de euros. Ello es consecuencia del especial contexto económico que estamos sufriendo. La crisis económica y financiera internacional ha impactado de lleno en este año 2009, en el que el mundo ha vivido la primera gran recesión desde el final de la II Guerra Mundial.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, hay organizaciones y países que están empezando a mostrar signos de salida de la situación de crisis global en la que nos encontramos. Los factores de éxito en los que se basan sus actuaciones son la innovación, la internacionalización, la flexibilidad y contar con una situación financiera saneada. Quizás cabe añadir uno más: la necesidad, cada vez más extendida, de completar la producción y el consumo sostenido.</parrafo>
        <parrafo>Fundamentalmente en Estados Unidos, pero también en Europa, está tomando cuerpo la idea de que la necesaria transformación de nuestra economía para reducir la dependencia del petróleo y aumentar la eficiencia energética requerirá un importante esfuerzo por parte de gobiernos, empresas y ciudadanos. Hay consenso en torno a la idea de que el desarrollo de la economía verde, entendida como un modelo económico sostenible desde el punto de vista energético y medioambiental, debe basarse en fuertes inversiones del sector público y del sector privado, y, sobre todo, en políticas públicas que favorezcan cambios en el modelo que tenemos, a través de incentivos, subvenciones, cambios legislativos y estrategias de formación de capital humano, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>En todos los sectores relacionados con la economía sostenible existen importantes nichos de creación de empleos verdes, entendiendo como tales aquellos que tienen un impacto beneficioso sobre el medio ambiente o la sostenibilidad energética. Se trata de empleos nuevos, o bien empleos ya existentes en sectores tradicionales, como la industria o la construcción, que requieren una recualificación a través de formación en conocimientos y habilidades nuevos y específicos relacionados con la protección medioambiental, las energías limpias, nuevos modos de transporte, etcétera. Se trata de empleos no deslocalizables y muy vinculados a entornos locales. Esos empleos tendrían, por tanto, un importante potencial para acoger a trabajadores que han sido expulsados del mercado de trabajo y serían útiles para combatir la deslocalización industrial y el desplome de sectores como el de la construcción residencial o la industria tradicional.</parrafo>
        <parrafo>Ninguno de estos factores es ajeno a la esencia de la política económica que se ha venido desarrollando en Andalucía; sin embargo, es necesario que, una vez que se han sentado las bases, profundicemos en los cambios necesarios que nos permitan alcanzar cuanto antes una posición competitiva y diferencial en el mercado global en la actual situación. Situación caracterizada por una bajada de las fuentes de financiación tradicionales, junto con las mayores necesidades derivadas de la situación de crisis en la que la economía global se encuentra sumida, lo que hace necesario que en el Presupuesto de este año se aborde, abordemos, pues, dos alternativas; alternativas que nos permitan afrontar con recursos suficientes las inversiones que es necesario realizar. La utilización de activos financieros instrumentados a través de fondos sin personalidad jurídica y los mecanismos de colaboración público-privada para las inversiones que tienen la consideración de estratégicas nos van a ayudar en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y las entidades financieras andaluzas van a jugar un papel clave en la salida de la crisis económica. En 2010 será necesario profundizar en el proceso de concentración y la búsqueda de alianzas que permitan ganar la dimensión suficiente para obtener ganancias en eficacia y en eficiencia. El papel de este sector va a ser fundamental para poder atender las necesidades de financiación que tanto el sector privado como el público tendrán el próximo año. Es intención del Gobierno andaluz ayudar a conseguir este objetivo, y se llevarán a cabo medidas que permitan liberar la liquidez que en este momento se encuentra retenida en activos inmobiliarios dentro de sus propios activos.</parrafo>
        <parrafo>Para que se pueda producir lo más rápidamente posible la recuperación de nuestra capacidad productiva y de nuestra riqueza, es necesario que se reduzca cualquier traba injustificada o desproporcionada al acceso y ejercicio de la actividad profesional y empresarial, y en este sentido es especialmente relevante la observación de las posibles posiciones dominantes que reduzcan la competencia o el uso anticompetitivo en la fijación de precios, sobre todo en el sector servicios, en el que se intensificará la aplicación de la directiva de servicios de la Unión Europea, que se ha transpuesto a nuestro ordenamiento jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Para reforzar este objetivo, seguiremos profundizando en la simplificación administrativa, la transparencia y la modernización de nuestra administración, a través del uso de las más avanzadas tecnologías de la información y comunicación, y asimismo se establecerá un procedimiento especial para aquellos proyectos que se consideren estratégicos para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, teniendo en cuenta todas estas circunstancias, hemos elaborado un presupuesto para el ejercicio 2010 en el que están claramente identificadas cuáles son nuestras prioridades y cuáles son nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, es un presupuesto que mira al futuro con confianza, que mira con confianza nuestras capacidades y nuestras fortalezas como sociedad. Un presupuesto en el que hemos priorizado aquellas políticas y programas en los que consideramos que está la llave de este futuro que tenemos que alcanzar. Y, por lo tanto, son estos los únicos que aumentan su dotación, teniendo siempre presente el necesario equilibrio entre el crecimiento económico y la solidaridad social.</parrafo>
        <parrafo>Queremos afrontar la salida de la crisis cuanto antes, impulsando cambios, en el modelo de crecimiento de nuestra economía, que nos permitan crecer de forma sostenible en el futuro. Cambios que entendemos que deben pasar necesariamente por el fortalecimiento de nuestro capital humano, del que depende la competitividad de nuestra economía, a través de una apuesta clara por la educación y por la formación. Una apuesta que persigue desarrollar una sociedad del conocimiento en la que la investigación y la innovación tengan un peso cada vez más importante. Cambios que nos lleven a crear empleo de calidad y no deslocalizable, y que sea sostenible desde el punto de vista energético y medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Pero el presupuesto de 2010 no olvida la situación presente. En un contexto difícil para muchos andaluces y andaluzas, resulta imprescindible, además, garantizar el acceso a los servicios y prestaciones del Estado de bienestar. Este Gobierno considera fundamental mantener un entorno de seguridad en el acceso a servicios como la sanidad o la educación. Unos servicios públicos que son consustanciales con el modelo de sociedad que defendemos, y que constituyen una red de protección básica que, precisamente ahora, en época de crisis, cobra una dimensión aún más importante si cabe. Por ello, el presupuesto mantiene el compromiso de la Junta de Andalucía con las políticas sociales y la igualdad de oportunidades, en el convencimiento de que los poderes públicos tenemos la obligación de apoyar a aquellos que están sufriendo la crisis con mayor intensidad sin ser culpables de ella. Y apoyarles también significa mantener, sobre todo, en estos momentos, el esfuerzo inversor que impulse la actividad económica para salir cuanto antes de la crisis. Mantenimiento que ha de hacerse, en estos momentos de contracción del gasto, a través del establecimiento de mecanismos alternativos de financiación que lo hagan compatible con el cumplimiento de las normas de estabilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto vuelve a ser también un presupuesto municipalista, continuando la firme apuesta por las corporaciones locales que el Gobierno andaluz mantiene desde hace muchísimos años. Vamos a seguir mejorando la financiación de las corporaciones locales, como digo, en un año especialmente señalado, pues será el de la aprobación de las dos leyes que dan cumplimiento al mandato de nuestro Estatuto, la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma y la Ley de Autonomía Local.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el presupuesto ha sido elaborado en un contexto de máxima austeridad e importante contención del gasto, pues, como les he dicho anteriormente, es el primer presupuesto en el que Andalucía cuenta con menos recursos que en el ejercicio precedente. Así, la dotación no financiera del conjunto de políticas sociales se incrementa en un 2,3. Por otra parte, los programas que hemos considerado o identificado como estratégicos de cara a futuro y para mejorar nuestro patrón de crecimiento, incrementan su dotación no financiera en un 2,9. Pero la dotación no financiera del resto de políticas se reduce en un 12,2. Se trata, pues, como digo, de un importantísimo esfuerzo de priorización, de aclarar cuáles son los objetivos y de contención del gasto.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, para comprender en toda su extensión el volumen de recursos que se movilizan en 2010 para cumplir con los objetivos que nos hemos planteado, resulta necesario realizar una lectura distinta del presupuesto, puesto que, además del importante volumen de recursos no financieros del presupuesto, más de 32.300 millones de euros, en 2010 vamos a seguir utilizando los activos financieros como vía para canalizar fondos hacia el sector empresarial en forma de préstamos reembolsables o avales. Se trata de un cambio estratégico, que ya iniciamos en el ejemplo anterior, y que no solo mira al momento presente en nuestra política de apoyo a la actividad productiva —que mira, por supuesto, al momento presente—, sino que trata de superar el enfoque basado en subvenciones a fondo perdido e impulsar, como digo, estos instrumentos financieros, que es necesario hacer pensando también y orientando el cambio hacia el futuro. Y además porque implica ventajas para el sector empresarial. Es necesario que nuestras empresas se acostumbren a estos tipos de incentivación, más modernos y más acordes con lo que nos aguarda en el horizonte de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Los activos financieros gozan de mayor estabilidad en el tiempo, puesto que no están tan directamente sujetos a la variabilidad de los ingresos de un determinado momento, y son instrumentos que están permanentemente activos, con recursos, como digo, que no se agotan de un ejercicio para otro, y que además, al ser carácter de reembolsables, el de estos fondos, se retroalimentan, por lo que tienen una importante capacidad multiplicadora.</parrafo>
        <parrafo>En 2010 ponemos a disposición del sistema productivo liquidez procedente de los fondos que continúan activos. Y además nuestra posición saneada desde el punto de vista del endeudamiento nos permite, además de mantener estos fondos activos, incorporar algunos activos nuevos, y nos permite introducirnos de una manera más decidida por las fórmulas que se denominan de colaboración público-privada, como vía para mantener nuestro esfuerzo inversor, como ya he dicho anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>La colaboración público-privada es una fórmula avalada por la Comisión Europea, y ya utilizada en otras comunidades autónomas, que permite establecer fórmulas de cooperación entre el sector público y la iniciativa privada. A partir de 2010, y en el horizonte del año 2020, el planteamiento que hacemos en este presupuesto 2010 permite movilizar recursos por una cuantía de alrededor de 6.000 millones de euros. Por lo tanto, señorías, dentro de la austeridad y el ahorro que las circunstancias actuales nos imponen, hemos elaborado un presupuesto que mira al futuro, pero sin olvidar el presente; que apuesta por la educación y el conocimiento, por el empleo y la actividad productiva, en un entorno seguro y competitivo. Y que, por supuesto, tendremos ocasión y tendré ocasión de presentarles más extensamente, con motivo de la comparecencia en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a pasar a explicarles, en este momento, puesto que, como digo, tendremos en los próximos días, además, cumplida cuenta de las políticas de gasto, porque los diferentes consejeros y consejeras, en las respectivas Comisiones, detallarán mucho más este planteamiento, voy a entrar a plantearles lo que compete a las secciones gestionadas por la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto consolidado de la Consejería de Economía y Hacienda, hablando de presupuesto no financiero, asciende a 223,3 millones de euros; es decir, disminuye un 7,95 respecto al de 2009. Y el presupuesto total asciende a 252.327.833 euros, es decir, un 21,05% menos que el presupuesto anterior. De esta forma, la Consejería de Economía y Hacienda es la que más disminuye su presupuesto con respecto al año pasado, sin menoscabo de los resultados que se espera obtener de su actuación, debido al papel nuclear que debe jugar y que juega en el diseño, ejecución y control de la política económica y fiscal que conllevan los cambios en el modelo económico que se propone.</parrafo>
        <parrafo>En consonancia con esta orientación del presupuesto, estamos realizando y vamos a seguir realizando un gran esfuerzo de austeridad y ahorro. Esfuerzo que hemos concentrado en lo que constituyen los gastos de funcionamiento de la Consejería. Así, el Capítulo Primero disminuye un 0,06%, mientras que el Capítulo II disminuye un 33,64%.</parrafo>
        <parrafo>Se reduce el gasto corriente un 1,7%, y los gastos de capital, un 17,9; reducción que se compensa con la inversión movilizada a través de las fórmulas que les comentaba de colaboración público-privada desde la sección 31, en la que está previsto un incremento o una inversión por 28,6 millones de euros, como más adelante les comentaré. De esta forma, lo que perseguimos es que los objetivos prioritarios de la Consejería no se vean afectados por esta disminución, que se centra, como digo, básicamente en los gastos administrativos de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Los programas que conforman el presupuesto son: en primer lugar, los del área de política económica, el 6.1.B, De política económica, que gestiona la Secretaría General de Economía. El presupuesto de este año asciende a 28,5 millones de euros, y este presupuesto contempla..., este programa contempla actuaciones como la de impulso y coordinación de la política económica general de la Junta, interlocución con los agentes económicos y sociales, el seguimiento y estudio de la realidad económica de Andalucía, promover la internacionalización de las empresas andaluzas a través de la empresa pública Extenda, básicamente como manera..., de manera más importante.</parrafo>
        <parrafo>Pueden destacarse dos de estas actuaciones cuando hablamos de este presupuesto: en primer lugar, el refuerzo de la concertación social, plasmada en el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía, que tenemos el objetivo de firmar próximamente. Y, por otro, el de la política de internacionalización, al que damos particular importancia. En relación con ello, debo indicarles que son fundamentales los objetivos de Extenda para 2010, porque van a pasar a desarrollar servicios de alto valor añadido para apoyar a las empresas en este proceso, haciendo hincapié en apoyos individuales en lo que es su red anterior. En la actualidad, ninguna empresa es ajena al proceso de globalización, y, por lo tanto, reforzar las estructuras de internacionalización resulta importante. Va a fortalecer el uso de intangibles comerciales, esta internacionalización, como es la marca, la garantía de servicios pre y post venta, que permitan consolidar nuestra presencia en los mercados mundiales. Por lo tanto, será interesante la actividad, como digo, de Extenda.</parrafo>
        <parrafo>Queremos reforzar su actuación en lo que será la captación de inversiones, puesto que los elementos competitivos de atracción de nuestra Comunidad Autónoma han cambiado enormemente en los últimos años, y queremos planificar y desarrollar una política proactiva en este sentido. Debemos posicionar a Andalucía a nivel mundial como un destino deseable para las inversiones, basadas en la innovación y el conocimiento, y Extenda va a jugar un papel importante, de coordinar las diferentes políticas de internacionalización de la Junta de Andalucía. Sin duda, hay otras consejerías, fundamentalmente la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, también Turismo y la Consejería de la Presidencia, que desarrollan actividades en este sentido, y que tienen incidencia en la competitividad internacional.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer una acción coordinada, a partir del plan de internacionalización de la economía, que nos va a permitir hacer, como digo, una labor de potenciación desde todos estos ángulos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta que, en la reducción de gasto que plantea Extenda..., que la reducción se hace, fundamentalmente, en los gastos de estructura, porque los programas de apoyo a la internacionalización se mantienen prácticamente constantes. Creemos que la mayor experiencia de la red Extenda en el exterior y la mayor utilización de las nuevas tecnologías permiten alcanzar una elevada eficacia de los recursos que tenemos. Además, hay que resaltar que seguimos contando con un fondo para la internacionalización de la economía andaluza, del que restan por utilizar 4,75 millones. Y además vamos a complementar la situación de Extenda, como digo, fundamentalmente con la Consejería de Innovación, en el que, a partir de recursos del fondo Jeremy vamos a trabajar reforzando lo que sería la estructura financiera de las empresas en Andalucía, para complementarlo con lo que hace Extenda, de cara a la internacionalización. Por lo tanto, Extenda mantiene todos sus objetivos, el III Plan de Internacionalización como elemento nuclear, la captación de inversiones en el extranjero y su papel de coordinación del conjunto de actuaciones que mejoren nuestra competitividad, de cara a los mercados internacionales de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El programa 6.1.N, que corresponde a la Agencia de Defensa de la Competencia, tiene un presupuesto de 3,1 millones de euros. Como saben ustedes, señorías, la competencia es beneficiosa para la sociedad y ayuda al crecimiento. Defender y promover la competencia significa trabajar para preservar el funcionamiento competitivo del mercado, fomentar la mejora de este funcionamiento y procurar que esos beneficios lleguen al conjunto de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia de Defensa de la Competencia inicia su actividad, como saben, en el año 2008, y tiene como objetivo lo que les acabo de comentar anteriormente: promover y preservar el funcionamiento competitivo de los mercados. Y para ello está trabajando en tres líneas fundamentales: divulgar la cultura de la competencia, tanto de cara a la propia Administración como hacia el exterior; promover la transparencia en el mercado, a través del portal de precios y competencia y de estudios específicos sobre la situación de la competencia en Andalucía, y potenciando la eficacia de los procedimientos de defensa, mediante su articulación telemática. Objetivos que se van a mantener, lógicamente, y se van a desarrollar a lo largo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la Dirección General de Fondos Europeos y Planificación, responsable del programa 6.1.K, denominado Coordinación de fondos europeos y planificación, contará con una asignación de 7,9 millones de euros. Con estos 7,9 millones de euros hará el seguimiento y evaluación, coordinación y verificación en las actuaciones cofinanciadas con los instrumentos no estructurales establecidos por la Unión Europea, ya sean regionales o plurirregionales. Y seguiremos la evaluación del Plan Económico General de la Junta de Andalucía, Estrategia de Competitividad 2007-2013. Seguiremos la programación del Fondo de Compensación Interterritorial. Haremos un seguimiento efectivo de la aplicación de las inversiones del Estado según lo dispuesto en la Disposición Adicional Tercera del Estado. Y apoyaremos la puesta en marcha de las diferentes iniciativas que en estos momentos estamos desarrollando, con los nombres de Jessica y Jeremy.</parrafo>
        <parrafo>El programa 6.3.A, De regulación y cooperación con las instituciones financieras, gestionado por la Dirección General de Política Financiera, contará con casi 3 millones de euros. Con dicho presupuesto llevaremos a cabo las actuaciones que, en materia de supervisión y seguimiento de las entidades financieras en Andalucía, corresponden a la comunidad autónoma. En este sentido, se desarrollarán los procesos de supervisión y control de entidades financieras, sus normas estatutarias, órganos de gobierno, cuentas, autorización del presupuesto de obra social, autorización de campañas publicitarias, así como la llevanza del registro de cajas de ahorro de Andalucía. En concreto, y a título de ejemplo, por la Dirección General de Política Financiera se realizará la tramitación de la autorización de las fusiones de cajas de ahorro actualmente proyectadas en Andalucía —Unicaja-Cajajaén y Unicaja-Cajasur—, la ejecución del convenio marco entre la Junta de Andalucía y La Caixa en materia de obra social a invertir por la citada entidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a las sociedades de garantía recíproca, producirá una reordenación de este sistema, apoyando cada vez más estos instrumentos, para que se puedan fortalecer, en apoyo a las pymes andaluzas. Es un instrumento de bastante interés para nosotros, puesto que permite facilitar el crédito a la pequeña y mediana empresa, permitiendo al mismo tiempo promocionar e incentivar la inversión por ellas avalada. Y, como digo, es un instrumento que se verá potenciado este año.</parrafo>
        <parrafo>En materia de cooperación financiera con las instituciones financieras que operan en Andalucía, se articularán instrumentos para facilitar la financiación de las pequeñas y medianas empresas e instituciones. En concreto, entre otros convenios y actuaciones, se va a implementar y ejecutar el convenio Banesto Lidera en Andalucía, que suscribimos hace poco entre la Junta de Andalucía y Banesto, y que, como saben, cuenta con una línea de financiación para pymes por importe de 350 millones, y que próximamente va a celebrar el primer encuentro para asesoramiento a empresas previstas en el convenio. En concreto, el próximo 25 de noviembre se celebra el primer open day en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>El programa 5.4.F, de elaboración y difusión de Estadística de la sección 10.31, trae una dotación de 13 millones. Con este presupuesto pretendemos seguir avanzando en el conocimiento de la realidad económica y social de nuestra Comunidad, y ponerlo a disposición de todos los ciudadanos y ciudadanas, así como de los agentes y empresas que intervienen en nuestra sociedad. Resulta imprescindible tener un conocimiento permanente y actualizado de la realidad social y económica de Andalucía, para así tomar las más eficientes decisiones. Por ello, durante 2010 se abordará un cambio metodológico y procedimental en relación con la nueva estrategia de difusión activa de información estadística. En este año está previsto que entre en funcionamiento el Banco de Datos Estadísticos y su difusión vía web, lo que implicará un nuevo diseño de la página y la mejora de sus funciones y operatividad.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia del establecimiento del eje transversal de género y el grupo de trabajo que se creó para ello, se han considerado pertinentes, en este enfoque, 133 de las 287 actividades del programa de 2010, que esto es también bastante relevante, porque esta perspectiva introduce una nueva dimensión en la práctica estadística, al considerar no solo una desagregación de la información o la mera incorporación de la variable sexo, sino un nuevo enfoque a tener en cuenta al definir conceptos, procedimientos, metodología y todos aquellos aspectos que articulan la producción de la información estadística.</parrafo>
        <parrafo>Por último, hay que señalar el proyecto de ampliación de la vigencia del Plan Estadístico de Andalucía 2006-2010 hasta el 31 de diciembre de 2012, con el objeto de armonizarlo con el programa estadístico europeo y con el plan estadístico nacional, lo cual propiciará una mayor eficacia en la gestión y producción de estadísticas integradas y comparables.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir este primer bloque, quisiera hacer referencia al programa 7.2.S, de la sección 31, el Fondo de Economía Sostenible para Andalucía. Como saben, la lucha contra el cambio climático es una actividad económica de futuro, que puede favorecer el crecimiento económico y la creación de empleo, contribuyendo así a tomar una senda de crecimiento económico a largo plazo. Les he comentado ya cómo, fundamentalmente en Estados Unidos, pero también en Europa, está tomando cuerpo la idea de la necesaria transformación de nuestra economía para hacer reducir su dependencia del petróleo y aumentar la eficiencia energética. Y en el convencimiento de que esto va a requerir un gran esfuerzo por parte de todos: Gobierno, como he dicho, empresas y ciudadanos. Pero este esfuerzo hay que vincularlo a las energías limpias y al impulso de la sostenibilidad en una actividad económica de futuro, que debe ser apoyada debidamente por el Estado, y que, debidamente apoyada por este, puede ser una palanca muy importante del crecimiento económico y creación de empleo en nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros esperamos que España, en la medida en que el Presidente del Gobierno de la Nación ha comprometido un proyecto de ley de economía sostenible y la creación de un fondo para la economía sostenible a través del ICO, podamos participar de manera intensa en esta estrategia.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto se enmarcará nuestro plan de Andalucía sostenible, que vendrá a impulsar la creación de empleo, y, como compromiso de la Comunidad Autónoma con este modelo de desarrollo, con esta estrategia, hemos pensado que sería importante crear, en el ejercicio 2010, el Fondo para la Economía Sostenible de Andalucía como vehículo para iniciar esta estrategia. Está dotado con 50 millones de euros, y, como digo, tiene el objeto de apoyar, mediante instrumentos, como avales y ayudas reembolsables, aquellos proyectos empresariales estratégicos que contribuyan de manera especial al logro de los objetivos en las materias de sostenibilidad económica, social y medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Es deseo del Gobierno de Andalucía que este fondo se vea complementado con las aportaciones del sector financiero de nuestra Comunidad Autónoma para poder conseguir un mayor alcance de las inversiones en un área que marcará el futuro de nuestra región y la salida de la situación de la crisis en la que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí les he informado de los programas que conforman la política económica de la Consejería, y a continuación les voy a informar sobre el área de Hacienda. Se trata de una parcela especialmente sensible al pulso económico de la sociedad y a sus prioridades presupuestarias. Los programas que componen esta área son:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el 6.1.L, De coordinación y control de la Hacienda de la Comunidad Autónoma, gestionado por la Secretaría de Hacienda. Este centro directivo es responsable del impulso y la coordinación de la política tributaria, patrimonial y de tesorería de la Junta de Andalucía, así como de la coordinación de la Hacienda autonómica con la del Estado y con las haciendas locales de Andalucía. Realiza la provisión de los ingresos no financieros de la Comunidad, así como la dirección y financiación de la Agencia Tributaria de Andalucía y la coordinación de los proyectos de inversión de la Junta, en lo que hemos llamado fórmulas o materia de colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Para 2010 destacan las siguientes actuaciones: seguimiento del nuevo sistema de financiación autonómica, así como ejecución de los acuerdos sobre la disposición adicional segunda del Estatuto de Autonomía, y la dirección y seguimiento, como digo, de los objetivos fijados para la Agencia Tributaria, una vez constituida en 2009, puesto que tendrá su comienzo de actividad, de manera efectiva, el 1 de enero de 2010. La Agencia se financia, como saben, mediante transferencia que figura en el programa 6.1.L y recibirá para este año una cantidad de 42,14 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, también en 2009 se asignó a este centro directivo la labor de impulsar, coordinar y establecer las directrices en materia de proyectos de colaboración público-privada, y este año se ha realizado, junto con las otras consejerías, una planificación y programación de proyectos susceptibles de financiarse mediante estas fórmulas, resultando una inversión, como ya les he comentado, de alrededor de seis mil millones en el horizonte de 2020, de los cuales, en concreto, corresponden 257,5 al año 2010. Los contratos se efectuarán en varias áreas, como ya han tenido ustedes conocimiento, y, a buen seguro, formará parte de lo que las diferentes consejerías afectadas nos vayan presentando en sus comisiones.</parrafo>
        <parrafo>De la Secretaría General de Hacienda dependen los siguientes programas: el 6.1.H, Dirección General de Financiación y Tributos, con 21 millones de euros. La finalidad de este programa se engloba en dos áreas. Por una parte, la política en materia de financiación, que cobra hoy una especial importancia, ya que, como todos ustedes saben, el nuevo sistema de financiación, que se acordó el pasado 15 de julio en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, lo hace un sistema que empezará a aplicarse en el inmediato futuro, y recoge, como saben, este modelo, importantes avances en la línea de seguir potenciando la corresponsabilidad y la autonomía de la Comunidad Autónoma al aumentar el peso de los recursos tributarios sobre el total de la financiación de las mismas, además de que amplía las competencias normativas y la capacidad legal para modificar el nivel o la distribución de los recursos tributarios y la participación y colaboración en labores de gestión tributaria. En esta área, la Comunidad Autónoma vela por que sus ingresos sean suficientes, a la vez que emplea sus competencias normativas en tributos para desarrollar políticas sociales específicas.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma ha desarrollado ampliamente sus competencias normativas en materia tributaria para acercarnos básicamente a nuestros objetivos de política social, mejorando la progresividad fiscal a la vez que persiguiendo una mayor redistribución de la renta y de la riqueza sin perder de vista la necesaria coordinación con el Estado a la hora de establecer beneficios fiscales específicos en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, les informo de que los ingresos tributarios caen en 2010 por las previsiones de signo negativo sobre el crecimiento de la actividad económica andaluza para el próximo año, como ya les comenté. Este año tampoco se presenta la Ley de Medidas Fiscales, como ustedes conocen. Por lo tanto, tampoco hay en este año ninguna medida fiscal específica. De todas maneras, el ejercicio de nuestras competencias y esta caída de la recaudación fiscal hacen que la presión fiscal y la carga fiscal de nuestra Comunidad Autónoma estén muy por debajo en este ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la ley nos va a dar nuevas competencias normativas de gestión; vamos a poseer más competencias en la consideración de circunstancias familiares y personales especiales en el IRPF, que ahora no tenemos; vamos a tener más libertad para configurar la escala autonómica, también en el IRPF, que ahora no tenemos, y vamos a conseguir que nuestros órganos de reclamación económico-administrativa atiendan no solo reclamaciones en materia de tributos propios —tasas, precios públicos y tributos ecológicos—, como hasta ahora, sino todas las reclamaciones relativas a todos los tributos gestionados por la Comunidad Autónoma, y todo ello con la máxima seguridad jurídica para el contribuyente y de manera ágil, profesional y eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Como ya saben, se acaba de publicar, el 9 de septiembre, el Decreto legislativo 1/2009, por el que se aprueba el texto refundido de todas las disposiciones dictadas por la Comunidad Autónoma en materia de tributos cedidos; decreto que incide positivamente en este principio de seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no quiero olvidarme aquí hoy de la nueva ley de participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma, de la que estamos en pleno proceso de elaboración. Esta ley creará, este próximo año, el Fondo de Participación de las Entidades Locales en los tributos de la Comunidad Autónoma, fondo que tendrá carácter incondicionado. Esto es importante, porque daremos cumplimiento al artículo 192.1 de nuestro Estatuto, colaborando con las entidades locales en su suficiencia financiera y respetando la autonomía local. Esta ley pronto tendrá entrada en esta Cámara, y viene a poner de manifiesto nuestro compromiso con la Administración local y el esfuerzo que la Junta va a hacer, en estos momentos difíciles, para ayudar a superar los déficits que las administraciones locales tienen en su quehacer diario. Como les digo, además, a principio de 2010 va a estar en funcionamiento la Agencia Tributaria de Andalucía, que va a liquidar, recaudar e inspeccionar los tributos gestionados en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia Tributaria es una oficina importante, permitirá optimizar el servicio de cara a los ciudadanos, agilizar el pago de impuestos, ahorrar burocracia y mejorar nuestra capacidad de recaudación, y, además, permitirá reforzar nuestra lucha contra el fraude fiscal. En este sentido, durante 2010 se van a poner diversas medidas en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, vamos a establecer medidas de lucha contra el fraude derivado de la infravaloración de bienes.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, en los impuestos gestionados por la Comunidad Autónoma, una de las fórmulas más frecuentes de fraude consisten en infravalorar los bienes cuyo valor real constituye la base imponible, tanto en transmisiones patrimoniales como en actos políticos documentados, como sucesiones y donaciones. Por ello, una de las mejores vías de lucha contra el fraude que adicionalmente aporta un alto grado de seguridad jurídica es la publicación de las normas de valoración. En esta línea, además de la tradicional orden de coeficientes actualizada para 2010, se publicarán, durante dicho año, el método para la valoración de obras urbanas, obra nueva y división horizontal, y los precios medios aplicables a los bienes de naturaleza rústica; como segunda línea de actuación se pondrá en marcha un proceso masivo de control de presentación de declaraciones basado en la obtención de información de terceros —notarios, registradores de la propiedad y entidades que realicen subastas de bienes inmuebles—, y la tercera gran línea será la intensificación de actuaciones con otras administraciones tributarias, y singularmente por la estatal, especialmente en los supuestos de delimitación entre IVA y transmisiones patrimoniales y actos jurídicos documentados, en los movimientos de efectivos con billetes de alta denominación y en la posesión y transmisión de los bienes de carácter suntuario.</parrafo>
        <parrafo>La cuarta línea se centrará en el control de los beneficios fiscales, y especialmente en la verificación de que se cumplen las condiciones establecidas en los mismos, particularmente las transmisiones mortis causa de empresas familiares, la adquisición de vivienda por menores de 35 años, o de vivienda protegida, o las adquisiciones por profesionales de vivienda o de vehículos para su posterior reventa.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, y aunque su finalidad no es estrictamente el control del fraude, destaca como novedad para 2010 la aplicación del procedimiento sancionador en el ámbito de gestión, pues es una forma muy activa de atajar los incumplimientos. Y en este sentido se incidirá especialmente en la falta de atención a los requerimientos de la Administración tributaria, la falta de presentación de declaraciones o la presentación de declaraciones incompletas o inexactas, aparte de que, durante el año 2010, la Agencia Tributaria actuará en los planes de información y asistencia al contribuyente, el plan del control tributario, el programa de atención a la litigiosidad en la aplicación de los tributos, el programa de estrategia de la información en el control tributario, como les digo, con los 42.147.664 euros, con el presupuesto que se le ha asignado.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, cabe destacar que todo el personal que utiliza la Agencia, todo el personal que se incorpore, es personal adscrito de la Consejería de Economía y Hacienda, y su contratación, en este caso, es, por lo tanto, sin ningún incremento adicional.</parrafo>
        <parrafo>Otro programa incluido en este bloque de Hacienda es el 6.1.F, Gestión de Tesorería, que es la competencia de la Dirección General de Tesorería y Deuda pública, con una dotación de más de cinco millones de euros. En esta área de Tesorería se continuará con la modernización de los procedimientos, de forma que permitan una eficaz gestión de la misma para la planificación de los ingresos y pagos así como de la óptima rentabilización de sus recursos. Como novedad, y con objeto de agilizar los procedimientos diarios de la Tesorería e impulsar una gestión integral de la misma, se implementará una herramienta informática que va a permitir a corto plazo mejoras en la coordinación de las áreas de ingresos y pagos así como avanzar en la gestión centralizada de los saldos y las posiciones de endeudamiento del sector público andaluz, permitiendo racionalizar al máximo la aplicación de los recursos en cada momento mediante la utilización de la técnica del cash pooling. Se trata de un sistema integrado de gestión de la Tesorería de la Comunidad y de sus entes instrumentales, de forma similar al que opera en las grandes empresas, particularmente las multinacionales, que permite, como les digo, que estemos 24 horas sobre 24 manejando y rentabilizando los fondos de la Consejería..., de la Tesorería. Para ello, como digo, la Tesorería va a tener una actuación centralizada de todo el endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Para el sector financiero andaluz, esta medida supone poder contar con mayores volúmenes de liquidez y con mayor regularidad en la disposición de fondos, lo que, sin duda, también va a redundar en facilitar el mejor desenvolvimiento de las entidades que lo integran. Y desde luego, a nosotros nos va a permitir obtener mejores condiciones en la retribución de la liquidez y del endeudamiento en el corto plazo.</parrafo>
        <parrafo>De esta Dirección General depende también la Sección 03, Deuda pública, del presupuesto, que como ustedes saben es la responsable de la atención a los gastos derivados de nuestro endeudamiento. Los créditos consignados en el presupuesto para atención de los gastos del endeudamiento ascienden a 1.658,14 millones de euros, lo que implica un incremento de 420,40 millones de euros. Y tal incremento es fruto de los Capítulos III y IX. El Capítulo IX contempla los créditos necesarios para atender las amortizaciones del ejercicio, tanto de Deuda pública como de operaciones de endeudamiento a largo plazo. Las dotaciones presupuestarias para esta finalidad son 1.031,41 millones de euros. Y el Capítulo III recoge los gastos financieros derivados del endeudamiento y experimenta en 2010 un crecimiento de 189,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La subida recoge, por un lado, el impacto del incremento del endeudamiento en términos absolutos, consecuencia de la aplicación de mecanismos de flexibilidad en el ámbito de la normativa de estabilidad presupuestaria, y por otro prevé los posibles efectos que podría tener sobre los costes de financiación de la Junta de Andalucía la evolución de las condiciones de mercado en 2010, y en especial el agotamiento de la fase bajista de la curva del tipo de interés.</parrafo>
        <parrafo>Conviene señalar que, a pesar de las subidas señaladas en los Capítulos III y IX, la repercusión de este incremento del presupuesto de gastos por endeudamiento tan solo supone un ligero aumento del ratio de la carga financiera. Ratio que como ustedes saben refleja el impacto presupuestario que soporta una comunidad por su endeudamiento. En 2010 se situará en el 5,97, muy por debajo del límite legal del 25% establecido por la LOFCA.</parrafo>
        <parrafo>En esta área se encuentra también el Programa 6.1.G, gestionado principalmente por la Dirección General de Patrimonio, que tiene en la Sección 31, Gastos de diversas Consejerías, una dotación de 74,7 millones de euros. Con cargo al citado programa se lleva a cabo tanto la gestión del patrimonio de la Comunidad como la inversión en las diferentes sedes administrativas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tanto desde el punto de vista cualitativo como desde el cuantitativo, tal y como se desprende del gasto presupuestado para 2010, es la inversión en obras de construcción o rehabilitación de edificios para su adaptación a usos administrativos el objetivo de mayor importancia dentro de este programa. Así, el grueso de los créditos con los que cuenta este programa será para inversiones. Para Inversiones reales, 61, y para Inversiones de reposición, 700.000 euros. Entre las actuaciones de política patrimonial cabe destacar la terminación y puesta en funcionamiento de las siguientes obras: la rehabilitación del Palacio de Bibataubín en Granada, para sede del Consejo Consultivo de Andalucía; la segunda fase de las obras de rehabilitación del Palacio de San Telmo, sede de la Presidencia de la Junta; la rehabilitación de la Casa Fischer, de Almería, y sus jardines, para ubicar en la misma la sede de la Dirección Provincial del Instituto Andaluz de la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Se van a continuar con las siguientes obras que están en proceso de construcción: la construcción de un edificio para sede de la Delegación de la Consejería de Economía y Hacienda en la plaza de España, número 18, de Cádiz; la construcción de un centro de alta resolución de especialidades, en la calle Isla de Lanzarote, de Córdoba; la reforma y ampliación del Centro de Prevención de Riesgos Laborales, situado en la avenida Juan XXIII, de Málaga; la construcción de un edificio nuevo situado en la calle Alberto Lista, de Sevilla, que servirá de sede tanto de los servicios centrales como periféricos del Instituto Andaluz de la Mujer en la ciudad; la rehabilitación integral de una casa palacio situada en la calle Zaragoza, de Sevilla, para sede de la Delegación Provincial de la Consejería de Turismo y Deporte; la construcción de un nuevo edificio múltiple que servirá de sede de dos Consejerías, situado frente a la estación de Santa Justa, en la calle Pablo Picasso, de Sevilla. Se van, además, a iniciar las obras de la construcción de un nuevo edifico múltiple, que servirá de sede a cinco delegaciones provinciales en la avenida de Grecia de Sevilla, con un presupuesto de obra de 62,03 millones de euros; la construcción de un nuevo edificio múltiple que servirá de sede a cinco delegaciones provinciales en la calle Islas Sisargas, de Córdoba, con un presupuesto de obra de 52,44 millones. Y estas obras está previsto llevarlas a cabo mediante las fórmulas de contratos, vía colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el Programa 8.1.B, gestionado por la Dirección General de Relaciones Financieras con las Corporaciones locales, programa que tiene consignados créditos en la Sección 10 de la Consejería y en la Sección 32, que es a Corporaciones locales por participación en los ingresos del Estado. A esta Dirección General le corresponde la competencia de tutela financiera basada en la autorización de operaciones de crédito y planes económicos financieros, así como las aportaciones a realizar en concepto de amortización de capital de la deuda asumida, mediante un consorcio de mejora de las haciendas locales de los 51 municipios andaluces con población comprendida entre 10.000 y 20.000 habitantes, que en 2010 está dotada con 33 millones. Dentro de esta sección se consigna, como les digo, el pago de lo que viene llamándose la PIE, en virtud del artículo 192.5 del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Además de estos programas que acabo de señalarles, existen otros de carácter transversal, tanto en relación con el resto de las Consejerías como en el ámbito de la Consejería de Economía y Hacienda, cuya gestión queda encomendada a la Viceconsejería. Uno es el de la Dirección General de Presupuestos, dotado con 3 millones de euros. Este programa destaca en este apartado porque es el responsable de la evaluación del impacto de género del presupuesto, que revela cuál es el compromiso existente con la igualdad en Andalucía, ya que, a pesar de la contención del presupuesto en este ejercicio, el crédito total de proyectos G+ —es decir, los que consideramos de elevado impacto para que sean motores de cambio hacia la igualdad— supone un 57,7% del gasto y se incrementan en un 2,7%.</parrafo>
        <parrafo>Como saben ustedes, señorías, Andalucía sigue siendo una de las pocas comunidades autónomas que incorpora un informe de género en su presupuesto, la única que lo hace de la manera que lo hace Andalucía como documentación expresamente presupuestaria. Una experiencia que está siendo reconocida a nivel internacional para aportar una metodología viable y pionera que implica a todos los gestores del presupuesto y que supone la vinculación de todas las políticas públicas con el objetivo de igualdad. También bajo la dirección de la Viceconsejería se encuentra el Programa 6.1.E, que es el de Control interno de contabilidad, que gestiona la Intervención General de la Junta de Andalucía, que para 2010 es de los pocos programas que ven incrementada su dotación en un 6,30. Objetivos de incremento que implica el compromiso de mejorar nuestros instrumentos de control, de publicidad y transparencia en la información económico-financiera del sector público, de mejora de la digitalización de los procedimientos y de la modernización de los sistemas de información económico-financieros.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, les hablaré del Programa 6.1.A, De dirección y servicios generales y tecnología de la información, que está dotado con 43 millones, y que a través de este programa, como les digo, por una parte es el responsable de coadyuvar con la Intervención General en la mejora de los sistemas de información económico-financiera, y es el organismo, el centro directivo directamente responsable del plan de ahorro y de austeridad de la Consejería. Establecido en ella, plan bastante amplio y sí que nos da sustento a la reducción tan importante en las cifras del Capítulo II de nuestra Consejería. A título de ejemplo les diré que tenemos un importante ahorro en papel porque todas las impresoras están configuradas para la impresión a doble cara, y además se recomiendan en los correos electrónicos de manera sistemática no imprimir más que lo estrictamente necesario, con lo cual se ha conseguido una importante reducción en el consumo de papel. También el ahorro de luz y energía está siendo muy importante, puesto que se ha programado el apagado sistemático de las luces y los aparatos de consumo eléctrico, con unos determinados controles horarios, así como determinadas mejoras de la utilización de algunos elementos comunes de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de esta..., de este programa, como novedades más relevantes será el centro directivo que tenga que dar apoyo a la Agencia Tributaria, mediante un nivel de acuerdo de servicios para mejora de todos los elementos digitales de esta Agencia. Vamos a implementar todavía mejor lo que es el sistema de comunicación interna, con el objetivo de suprimir prácticamente el soporte papel de todas las gestiones dentro de la Consejería. Y vamos a implantar un plan específico de gestión de riesgos digitales.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, por último, destacar el esfuerzo que viene realizando la Consejería en lo que es la Escuela Infantil de Torretriana, que consideramos importante en el objetivo de la conciliación y mantener un esfuerzo de conciliación de vida laboral y familiar. Esta escuela infantil ofrece el servicio del primer ciclo de Educación Infantil; es decir, niños y niñas de 0 a 3 años durante la mañana, complementando con un servicio de ludoteca por la tarde para menores de 6 años. Y este servicio será ampliado al tramo de edad de niños y niñas de entre 7 y 12 años. Este servicio ha obtenido el Certificado de Calidad ISO 9001-2000, y está siendo ejemplar para la aplicación de medidas de conciliación familiar. Por lo tanto, quiero poner en valor este efecto de normalización.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, las líneas fundamentales del presupuesto de esta Consejería, como les he expuesto, son:</parrafo>
        <parrafo>El refuerzo de la estrategia economía de internacionalización de nuestras empresas, a través del Plan de Internacionalización.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo de la concertación social, como un activo imprescindible para concentrar esfuerzos frente a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Las mejoras asociadas a la creación de la Agencia Tributaria, para mejorar la recaudación.</parrafo>
        <parrafo>Luchar contra el fraude, con más eficiencia y más servicios.</parrafo>
        <parrafo>Mantener la solvencia de nuestra Tesorería.</parrafo>
        <parrafo>Hacer una gestión aún más responsable, si cabe, del endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha de fórmulas de colaboración alternativas a la inversión.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha del Fondo para la Economía Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>La supervisión del sistema financiero andaluz, pilotando y apoyando el proceso de fusiones que nos prepare para mejorar nuestro futuro, una estrategia de apoyo a la reordenación administrativa, fundamentalmente en lo que se trata del funcionamiento de edificios múltiples, y el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y mantener nuestro planteamiento de presupuesto con perspectiva de género, lo que garantiza que, en tiempos de crisis, seguimos velando por la igualdad entre hombres y mujeres, en nuestro convencimiento de que la igualdad es necesaria para nuestro crecimiento económico.</parrafo>
        <parrafo>Y hasta aquí, señorías, espero haber dado respuesta a las dos peticiones que venían en su petición: por un lado, esbozarles las líneas generales, profundizar en lo que es el presupuesto de la Junta de Andalucía en su conjunto, y entrar en todo detalle en lo que corresponde a la sección de gastos de la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a las intervenciones que deben realizar los grupos políticos, y para ello comenzamos con Izquierda Unida y con su portavoz, don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por todo lo que es la información y el esfuerzo que realiza para convencernos de algo de lo que, posiblemente, casi seguro que usted no está convencida, y es de que este presupuesto es un buen presupuesto. Porque, mire, por más que se quiera disfrazar, lo cierto y verdad es que, de los 128 programas que componen el presupuesto, el 61% —es decir, 78 exactamente— se recortan, 41 suben —unos más, otros menos— y 9 se congelan. Si no me equivocado, que puedo haberme equivocado, más o menos, pero en términos generales esa es la realidad; es decir, casi dos tercios del presupuesto, de los programas que componen el presupuesto para el 2010, se recortan. Y, evidentemente, como hay que recortar, y drásticamente, es el presupuesto de la tijera, pues, lógicamente, hay que acudir a priorizar dónde se corta y dónde no, y eso es normal, y no me cabe la menor duda de que usted lo ha intentado hacer de la mejor forma posible.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, yo, desde Izquierda Unida, tengo que decirle que este presupuesto no es el presupuesto que haya adoptado la mejor opción desde el punto de vista de la izquierda, porque nosotros entendemos que la mejor opción desde la izquierda era adoptar una estrategia valiente, que correspondiera a algo de lo que ustedes no han querido ni oír hablar. Me estoy remitiendo al reciente debate que hemos tenido en este Parlamento respecto a la necesidad de que los ingresos tributarios no cayeran un 21%, sino que cayeran menos. Por lo menos, de que se pudiera acudir, a través de fórmulas de incremento de la recaudación, mediante una reforma fiscal, y un incremento, digo, de esa recaudación que pudiera, efectivamente, contener esa caída de los ingresos tributarios. Pero para ello, lógicamente, hay que tener una voluntad de intentar acudir a donde hay dinero, y donde hay dinero es, sin duda alguna, en aquellas entidades financieras que obtienen pingües beneficios, incluso en época de crisis, y aquellas rentas que son unas rentas que tienen, pues, en fin, una holgado, un holgado desarrollo de la vida, mientras que otras personas padecen, pues, muchas penurias en época de crisis. Evidentemente, cuando no hay esa voluntad y cuando no hay esa valentía de poder coger el toro por los cuernos de esa justicia redistributiva que tiene que operar la reforma o la fiscalidad, en general, desde el punto de vista de la izquierda, evidentemente, se está, diríamos, abocados a hacer lo que ustedes han hecho, y es a ver por dónde recorto que menos me duela.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Por tanto, a partir de ahí, bueno, pues yo creo, por lo menos, aclararme respecto de algunas de las cuestiones que nos aparecen muy confusas, muy confusas, respecto de otro capítulo de los ingresos, siguiendo el capítulo de los ingresos. ¿Cuánto es la Deuda histórica, 484 millones? ¿Cuándo se han cobrado los otros 600 millones? Porque, evidentemente, si lo pactado eran 1.204, que ya dijimos nosotros que eso era una cifra bastante exigua, y de esos había que deducir 120, ya cobrados y gastados tiempo ha, hace casi, ya, trece años, y si después ha habido un anticipo a cuenta de 300 millones, ¿dónde están los otros 300?</parrafo>
        <parrafo>Pero, más allá de eso, nosotros queremos saber si efectivamente se ha cobrado, si realmente ha habido una percha de transferencia desde el Estado que equivalga a esos 300 millones en el pasado, en el pasado ejercicio, en el anterior, y por ello se plantea para el 2010 el remate final de 484, pues queremos conocer dónde está el documento contable... Porque sí conocemos que hay un listado de partidas presupuestarias que se cuelgan de esa percha, ¿eh?, de la Disposición Adicional, lo conocemos. Pero ¿se ha cobrado ese dinero realmente o se han tenido que habilitar ampliaciones presupuestarias o modificaciones presupuestarias, rematar lo no ejecutado de unas u otras partidas para acometer ese tipo de actuaciones, tanto en infraestructuras —sobre todo en infraestructuras—...? También esa es otra; es decir, con respecto a la Deuda histórica se cuelgan actuaciones de todo tipo. Estaba previsto que esa Deuda histórica sirviera fundamentalmente para, bueno, gastos sociales, educación, sanidad o vivienda, fundamentalmente, pero resulta que ahora también son infraestructuras lo que se financia con esa Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos que se nos aclare bien este tema, y que podamos ver y comprobar cuáles son las cuentas que están ustedes haciendo, y si realmente está ingresándose en nuestra Comunidad Autónoma eso, porque eso contradice con lo que es la Disposición Adicional Cuarenta y Siete o Cuadragésimo Séptima de los Presupuestos Generales del Estado, en la que se refleja un acuerdo entre..., o una posibilidad de acuerdo para el futuro entre la Comunidad Autónoma de Andalucía —es decir, el Gobierno andaluz, usted— y el Ministerio de Economía y Hacienda, para poder cobrar la Deuda histórica en solares, en metros cuadrados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros queremos que eso se aclare bien, porque no lo entendemos muy bien, no lo entendemos nada, para decirlo muy claro. Y creemos que esto puede generar una enorme confusión en toda la opinión pública, que desdibuje al final algo, un valor que para nosotros es muy importante: la Deuda histórica era algo más que una capacidad presupuestaria de un ingreso adicional. No, no: era una Deuda histórica; es decir, era el resarcir una herida que nuestra historia como pueblo tenía con respecto a la conciliación de un Estado que nos había tratado mal, y resulta que ahora nosotros, si eso no es así, pues podemos estar, diríamos, asumiendo que el Estado siga tratándonos mal, y ahora con nuestro consentimiento.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros creemos que ha habido, por tanto, diríamos, una incapacidad para generar mejores ingresos, y que no ha habido, por tanto, una estrategia presupuestaria de izquierdas para incrementar la recaudación por la vía de la fiscalidad, cuando, además, se acude al endeudamiento —nosotros hemos sido partidarios siempre de ello—, pero empezamos ya a observar que, efectivamente, hay un cierto límite. Todavía puede haber, quizás, si no hubiera el tope de la estabilidad presupuestaria, alguna posibilidad más, pero cada vez se va agotando más esa vía —es evidente—, y, por tanto, lógicamente, si no se acude a la vía de la fiscalidad, pues no... Cuando los beneficios fiscales, además, siguen operando. Bueno, una serie de incentivos o de compensaciones para la mejora de determinadas situaciones sociales; pero que, en cualquier caso, son un importante capítulo de reducción de la capacidad recaudatoria de los ingresos por parte de la Comunidad Autónoma, y, por tanto, obviamente, estamos, sin duda alguna, ejerciendo, de alguna forma un tanto timorata, lo que es nuestra capacidad normativa en el ámbito de la fiscalidad.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nada que decir respecto al tema de la austeridad —nosotros estamos..., en fin, básicamente de acuerdo en que eso se produzca de una forma racional—; pero me va a permitir que ya entre dentro de su Consejería para evitar lo que siempre nos pasa, y es que nunca tratamos el tema de la Consejería, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que en este caso hay que tratar el tema de la Consejería a fondo, porque es verdad que se produce un recorte muy importante. Y yo no sé cómo van a salir las cosas. Una de dos, o antes se hacían las cosas de una forma un tanto generosa, o ahora, pues dígame usted qué se puede hacer con un 16,9% menos en el programa 6.1.A, en la Dirección General, etcétera, cómo se pueden hacer las cosas en política económica con un 36,6% menos, cómo se pueden hacer las cosas en política presupuestaria con un 15,2% menos, en la gestión de la tesorería con un 52,6% menos, en la gestión del patrimonio con un 24,7% menos, en la gestión de la financiación y los tributos con un 16,3% menos... En fin. Y hay alguna otra reducción también. Es decir, y cómo, respecto a la regulación y cooperación con instituciones financieras, que parece clave en estos momentos, van ustedes a tener que hacerlo con un 29,3% menos, y de reducción. Y cómo se puede situar la acción positiva en un momento de introducción de la directiva de liberalización de los servicios de la Agencia de la Competencia con un 21,9% menos de presupuesto respecto del año pasado. Es que estamos hablando de recortes de mucho cuidado, y justamente en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Yo no creo en la liberalización, en la libertad del mercado: no lo creo. No creo porque no es verdad, no porque no fuera deseable. A lo mejor, yo no lo sé: filosofía pura, en teoría... Pero no es verdad. Cuando se produce una liberalización de los servicios, es cuando más esclavos están los servicios de quienes tienen esa posición dominante a la que usted se refería antes, y resulta que los pequeños están más ahogados, y, por tanto, hacen falta unos recursos mayores para el control de esos mercados en situación de liberalización de los servicios, con un 21,9% menos y con un 3,3% menos en el ámbito del apoyo al asociacionismo de los consumidores y usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Pues, sinceramente, no me cuadran las cuentas, no me cuadra el que esto vaya a salir bien, esta experiencia de recorte vaya a salir bien, porque, en cualquier caso, hay otras cuestiones que, sin duda alguna, pueden compensar, si hay un nuevo programa de imprevistos, y de funciones no clasificadas, etcétera, pero no nos parece...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto es muy importante; creo que ahí tiene que dar cuenta no solamente de la voluntad política de que..., en fin, de que se recorte lo primero, los gastos de la casa —en teoría, efectivamente—. En momentos como este, es mejor recortar la superestructura que recortar aquellas partidas que obedecen a un gasto, diríamos, de la materialidad de los derechos, etcétera, etcétera, o de otros contenidos, pero ¿tanto? ¿Es posible, de verdad, gestionarlo bien, en condiciones de que lo que tiene que ser la intervención de los poderes públicos en el ámbito del mercado, y para el seguimiento de algo tan importante en Andalucía como es el dinero público gestionado por la Junta de Andalucía, que incide tanto en la economía real, que salga esta operación bien? Yo, permítame que lo dude, y, por tanto, creo que en esto se han pasado, con todos los respetos. Ojalá me equivoque, ¿verdad?, pero va a haber menos capacidad, por parte de su Consejería y del conjunto de la Administración, menos capacidad para poder rendir cuentas luego de cómo han funcionado las cosas, de cómo han funcionado las cosas en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En unos momentos, además, en los que se acude al dinero, es decir, a las inversiones privadas, para complementar a lo que no se llega. Porque, mire, estos presupuestos son unos presupuestos de los que usted nos ha dado las cifras maravillosas, y, si leemos lo que es la información, diríamos, el PowerPoint que nos ha facilitado para presentar la presentación de los Presupuestos, bueno, pues esto es una maravilla. Se incrementa un dos coma no sé qué, un 2,3%, lo social; un dos coma no sé cuánto más lo que es, diríamos, actividad productiva y cambio de modelo, etcétera, etcétera, y luego se recorta un 12,12% el resto de los gastos. Pero, incluso en aquellos elementos donde se dice que se incrementa, es decir, incluso en sus prioridades, pues hay que verlas, y a nosotros tampoco nos parece que esas prioridades se estén llevando a efecto de forma satisfactoria ni muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que hay una renuncia clara al desarrollo de lo que son los derechos de los ciudadanos, sobre todo con la ambición con la que los planteaba el Estatuto de Andalucía. A mí me parece que... Y, además, diríamos con lo que coincide o con aquello que se pone como objetivo la política económica de su propio Gobierno. Es decir, ustedes nos hablan de un cambio de modelo productivo basado fundamentalmente en la capacitación de los recursos humanos, en la educación, en la formación profesional; pero luego habilitan un 1,8% de incremento de la educación y es el gran esfuerzo que se hace. De eso no cabe duda, pero es un 1,8%, con los retos que la educación tiene previsto resolver. No ya de avances en positivo, sino de solución de problemas perennes, perpetuos, que existen en nuestra educación. Es decir, estamos... En fin, no quiero glosar este tema porque si no, no voy a tener tiempo para tanto comentario como habría que hacer en este capítulo. Pero, luego, cuando se habla de cambio de modelo productivo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, solo avisarle. Lleva quince minutos. Vamos a ser generosos, pero les pediría que nos ciñéramos a un tiempo razonable en la generosidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que se me ha pasado volando: no sé si a ustedes. En todo caso, en todo caso esto es muy complicado, porque quiero desarrollar, por lo menos mínimamente, lo que es, lo que nos parece a nosotros, desde el punto de vista de Izquierda Unida, lo que es una renuncia elemental a eso que ustedes plantean, incluso como objetivos suyos. Es decir, que ese cambio de modelo, ni en infraestructuras, con un -19’3%, luego se complementa privatizando el presupuesto, o tendrán ustedes que plantearnos qué compensaciones van a tener esas empresas y esos poderes financieros que van a colaborar con la Junta de Andalucía a la hora de realizar las carreteras, las residencias de ancianos, las ciudades de la justicia, etcétera, etcétera, porque, evidentemente, nadie pone dinero gratis, ¿no? Tendrán que tener algunas compensaciones. O no solamente las carreteras van a tener peaje en el futuro, sino también, para envejecer dignamente, vamos a tener que pagar peaje los ciudadanos, las personas mayores en Andalucía. Cuando se trata de establecer las residencias de mayores desde la fórmula de la cooperación entre lo público y lo privado, puede pasar al final eso.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, respecto a ese cambio de modelo hacia la sostenibilidad, está bien habilitar 50 millones para un fondo —está muy bien—. Ahora bien, reducir en casi doscientos millones las políticas de medio ambiente, un 13,9%, eso ya no está tan bien, porque significa que los espacios y parques naturales van a tener un 15,6% menos de presupuesto, que la gestión del medio natural va a tener un 9,8% menos, que el Programa de Desarrollo Sostenible e Información Ambiental va a tener un 20,2% menos y que las actuaciones en materia de agua van a tener un 23,2% menos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, claro, todo eso a nosotros nos resulta... Bueno, ¿se camina hacia la sostenibilidad poniendo 50 millones para determinados proyectos y habilitando —un trece y pico por ciento me parece que es— el Programa de Desarrollo Energético y de la Eficiencia Energética? Cosa que nosotros sabe que somos forofos de esta cuestión y, por tanto, nos parece estupendo, pero no en perjuicio del resto de las partidas, no en perjuicio de lo que sea la sostenibilidad respecto del medio natural, respecto de la gestión del agua, etcétera. Con lo cual, al final, es quitar de un sitio para poner en otro; pero, además, ni siquiera de forma compensada, la Consejería de Medio Ambiente y su conjunto tiene un 15,5% menos.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted, señora Consejera, que este es el momento —diríamos— de la financiación de los ayuntamientos, el municipalismo de estos presupuestos. Mire, la PIE, desde luego, no ha subido, sino más bien lo contrario. Se ha quedado un poco rezagada, un 0,3% de recorte. Y ustedes han hecho el esfuerzo de aumentar 41 millones a lo que son las partidas destinadas al gasto incondicionado de los ayuntamientos. Nosotros pedíamos... Y creo que la FAMP se ha sentido tan defraudada como nosotros porque pedíamos más. La financiación de los ayuntamientos no va a obtener con estas medidas, evidentemente, la solución a sus problemas ni muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo no quiero... Sí, me queda el tema del fomento empresarial y de los emprendedores, una reducción del 4,1%, el programa este.</parrafo>
        <parrafo>Y, en fin, creemos que, evidentemente, hay mucho de lo que seguir hablando en este presupuesto. Desde el punto estructural, es una buena forma de priorizar o de intentar salvar los muebles en un naufragio importante de lo que es —diríamos— un presupuesto de la Junta de Andalucía absolutamente restrictivo, de recorte muy importante, evidentemente, quitando de aquí para poner allí, pero que, en cualquier caso, oculta una voluntad de no acometer políticas de ajuste desde la izquierda; es decir, desde el interés de todos los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire —y acabo ya con esto, señor Presidente, ya de verdad con esto acabo—... Porque la vocación de las políticas de izquierda es incrementar o avanzar siempre en los derechos de los ciudadanos y de las ciudadanas, es decir, el aspecto de lo social. Y, en el aspecto de lo social, no me cabe la menor duda de que congelar el presupuesto de sanidad puede ser un esfuerzo, pero es congelarlo, y se mantienen problemas en listas de espera, etcétera. Todas las deficiencias que sabemos. No me cabe duda de que el 1,8% de educación, como ya acabo de hablar... Pero es que, aparte de eso, hay otras muchas políticas sociales: la ayuda a la drogodependencia se congela, el voluntariado se reduce un 8,3%, las políticas migratorias un 8%, la atención a los mayores y la atención a discapacidad desaparecen como programas y se integran todas en la atención a la dependencia que, evidentemente, es la gran partida que crece. En función de lo cual, obviamente, estamos en un proceso que viene de atrás y que tiene que seguir avanzando. Esta es la tercera o cuarta fase del desarrollo de la ley y, una de dos, o lo paralizábamos, o hacemos lo que hemos hecho, que es recortar el resto de las partidas, el resto de las políticas sociales. Por tanto, hay también recorte en las políticas sociales: en juventud un 5,6%, en tiempo libre un 11,3%, en atención a la infancia y en la atención a menores infractores congelando también estas partidas...</parrafo>
        <parrafo>¿De verdad que está usted satisfecha del presupuesto? Mire usted, yo creo que todos estos colectivos que se van a ver reflejados en este presupuesto, desde el punto de vista de lo social, no lo van a estar. Y, desde luego, desde Izquierda Unida, aun reconociendo todo lo que haya que reconocer de esfuerzo por parte de su Consejería, etcétera, tampoco estamos satisfechos. Porque, mire, si se hubiera hecho el esfuerzo de hacer una reforma fiscal para coger el dinero de donde hay que cogerlo, es decir, de los beneficios que se van a gastar en el despilfarro, en el lujo y en la especulación, entonces ahora, a lo mejor, estaría en condiciones de decirnos: «Mire, no hay más dinero, pues qué le vamos a hacer, habrá que recortar, habrá que hacer unas cosas y otras». Ahora bien, si no se ha hecho lo primero, no puede usted esperar que desde el punto de vista de la izquierda se aprueben lo segundo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera, agradecerle su presencia aquí hoy y también sus explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero comenzar mi intervención con una frase de un presidente de la banca española cuando decía que «lo que no son cuentas, son cuentos». Y, hoy estamos ante otro cuento, otra entrega presupuestaria más del fracaso de la política económica del Partido Socialista durante mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, ustedes con estas cuentas manifiestan su resignación, su política contradictoria y errática durante mucho tiempo; en definitiva, un fracaso. Estos presupuestos —como no lo fueron en 2009— ni luchan contra la crisis —y a los datos me remito— ni atajan el principal problema, dramático problema, que es el problema del paro en Andalucía. Y el anuncio de cambio del modelo productivo es una quimera, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el escenario macroeconómico que ustedes dibujan en el presupuesto es una mala copia de la chapuza contable de los Presupuestos Generales del Estado. Ustedes han hecho lo mismo que hicieron el año pasado: copiar literalmente de forma mimética una envolvente financiera que ni ustedes se creen. Por eso usted no se puede creer, como tampoco se creía el señor Griñán, los presupuestos del 2009. Hoy solo ustedes, señora Consejera, mantienen un PIB de caída del 0,3% para el 2010. Hoy solo ustedes, señora Consejera, creen que la destrucción de paro —solo ustedes— va a alcanzar los 50.000 en el año 2010. Ustedes se equivocaron ya en el presupuesto del 2009, señora Consejera, en una desviación del 450% en lo que fue el crecimiento. Partían de un crecimiento de un punto, y nadie, señora Consejera, nadie hace un año avalaba ese indicador de crecimiento, y ustedes lo sustentaron en los presupuestos. Y hoy vuelven a hacer lo mismo con el escenario del 2010, sustentan una caída del 0,3% que hoy el propio Comisario de la Unión Europea ha puesto en entredicho. Estamos hablando de un escenario que puede oscilar entre el 0,5% de caída y el 1%, y ustedes siguen sosteniendo el 0,3%.</parrafo>
        <parrafo>Esto al final, señora Consejera, aunque no afecte contablemente al presupuesto, sí afecta —y usted lo sabe perfectamente— a una situación determinante en cuanto a déficit y en cuanto a desviación de las entregas a cuenta.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno del señor Zapatero hizo unas previsiones de ingresos absolutamente desafortunadas deliberadamente, porque sobreestimó los ingresos en el 2009. Y así nos va, señora Consejera. Pero es ustedes vuelven a hacer lo mismo en el 2010, vuelven a sobreestimar los ingresos porque así son los criterios de Madrid. Ustedes hacen una componente de gasto y en base a eso se van ajustando los ingresos. Y esa es la realidad, señora Consejera, de su política presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ustedes generan con este cuento? Más desconfianza y más inseguridad. Porque al final, señora Consejera, la sensación que tienen los andaluces es que lo que dicen no lo hacen, lo que prometen no lo cumplen. Y esa es la tragedia, señora Consejera, un año más de estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y una cosa que yo creo que es escandalosa, señora Consejera, y usted tiene que dar explicaciones aquí: la Deuda histórica, señora Consejera. Usted, a 30 de septiembre, no ha cobrado ni un euro de los 300 millones de euros que había consignados con cargo al 2009. Usted en la página 78 del libro, del cuento este verde, usted habla que ya la deuda contraída era de 1.204 millones —como ha dicho el señor Pedro Vaquero—, 120 los pagó el Gobierno de Aznar, 300 fueron con cargo al 2008, 300 estaban consignados en el presupuesto del 2009, y usted está gastando ese dinero y todavía no lo ha cobrado. Y usted ha llegado a decir en esta Comisión que estaba dispuesta a renunciar a esos 300 millones. Luego, eso es una gran estafa, señora Consejera. Ustedes no pueden engañar como han engañado a los andaluces consignando 300 millones en inversiones muy significativas que afectaban a educación, a vivienda, a asuntos sociales, para después no cumplirlas, señora Consejera. Y ahora consignan 784 millones en el 2010. Usted da por hecho que no va a cobrar los 300 millones de euros del 2009 y se sitúa ya en el escenario del 2010 con esos 784 millones. Usted el otro día facilitó un inventario de los 480 millones de euros de Deuda histórica que quedaba por detallar, pero en cualquier caso, señora Consejera, hoy el incumplimiento del Estatuto es manifiesto. Y nos tememos lo peor, usted va a cobrar en especie, usted se va a dedicar a hacer el trabajo de una inmobiliaria. Usted va a coger terreno, va a vender terreno, para después pagar una deuda que debe el Gobierno del señor Zapatero. Esas son las cuentas que usted trae aquí, en este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, señora Consejera, es un menosprecio a la dignidad de los andaluces. Usted tiene que decir si renuncia, efectivamente, a los 300 millones de 2009, y las consecuencias que para las inversiones tienen esos 300 millones. Luego, después no nos digan que nosotros decimos barbaridades cuando decimos que ustedes no cumplen con lo que dicen. Y aquí están, señora Consejera, con todos mis respetos, menospreciando el Estatuto de Andalucía una vez más, señora Consejera. Trescientos millones no va a cobrar en 2009, imputa a presupuesto 784, con lo cual, insuflan el presupuesto de 2010, y se quedan tan tranquilos. Y siguen diciendo que cumplen el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, ustedes —el Gobierno del señor Zapatero, el Gobierno del señor Chaves y, después, el señor Griñán— iban a acabar con el paro en Andalucía, ustedes prometieron el pleno empleo, ustedes no se creían las tasas de paro. En febrero de 2008, el propio señor Chaves decía aquí que esta tierra iba..., estaba mejor preparada que nunca para soportar una crisis que entonces él cuestionaba. Pues, señora Consejera, ustedes iban a acabar con el paro, prometiendo un pleno empleo, y el paro va a acabar con Andalucía. El paro va a acabar con Andalucía. Ochocientos cuarenta y cuatro mil parados en Andalucía, 160.223 más que hace un año —un 23,49%—. Si nos vamos a la EPA, 994.000 parados. Estos son los presupuestos del millón de parados, señora Consejera, y usted no ha hecho ni una alusión a la tasa y a los indicadores de paro que hoy ponía encima de la mesa el Ministerio de Trabajo. Eso me parece lamentable. ¿Qué valoración hace usted, señora Consejera, y si cree que es sostenible lo que usted sostiene como objetivo en este presupuesto, con la realidad, la emergencia social y económica que está sufriendo Andalucía con esa tasa de paro?</parrafo>
        <parrafo>Hoy, uno de cada cinco parados de esta mañana es andaluz, señora Consejera. Estamos ya camino de los cuatro millones de parados en España. Siete provincias andaluzas entre las 10 provincias con mayor tasa de paro de toda España. Y lo grave de todo esto, señora Consejera, es que esto lleva durante..., mucho tiempo, en el que están ustedes en el Gobierno, siendo así. Ustedes no son capaces, señora Consejera —de ahí la política económica fracasada—, de sacar a Andalucía del pelotón de los torpes, en cuanto a indicadores de economía y bienestar social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ayer publicaban ustedes..., o salía a la prensa el número 76 del Informe de Coyuntura Económica. La economía andaluza refleja una desaceleración en la caída en el segundo trimestre. ¿Pero había caída, señora Consejera? ¿Existía esa caída? Porque, hasta hace seis meses, ustedes la estaban negando, y eso es lo lamentable de este Gobierno. Y, si ustedes niegan la realidad, es imposible que puedan afrontarla. Y hoy, señora Consejera, el problema no es que ustedes se quemen la mano jugando con fuego; el problema es que están quemando a muchos andaluces que hoy no tienen ningún miembro de su familia con empleo.</parrafo>
        <parrafo>Este Informe de Coyuntura del segundo trimestre, señora Consejera, planteaba que la caída del PIB interanual en Andalucía es del 4,1%..., 4%, perdón, una décima menos que en España —no dos, una décima menos—, que lo hacía al 4,1%. Caía la construcción —el 13,8%—, pero también industria, señora Consejera —el 12,7%—. No hay crédito para familias ni para empresas. Y quiere usted poner toda la carne en el asador en el tema de las inversiones, con la colaboración público-privada. Ustedes están asfixiando al sector financiero, señora Consejera, con tanta deuda y con tanto déficit, señora Consejera, y eso lo sabe usted perfectamente, perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, el índice de producción industrial cae un 12%, sigue la tasa de bajada del índice de producción industrial —le estoy leyendo el Informe de Coyuntura de la Consejería de Economía—. Según la EPA, señora Consejera, perdemos una tasa de 8,1 puntos en cuanto a ocupados. Es decir, la gente ya se desanima, y estamos cayendo en cuanto a tasa de ocupación.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, un dato muy revelador: se crea empleo público, señora Consejera, y se destruye empleo privado. Ustedes están desmontando el músculo productivo de Andalucía; esa es la consecuencia de su presupuesto en 2009, y continuación del presupuesto de 2010, porque es una copia de lo que fue la realidad contable de este año.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, en ese boletín de coyuntura habla de que la caída generalizada de la actividad en las economías más avanzadas... No, señora Consejera, no, nosotros seguiremos en el pelotón de los torpes. España —y, sobre todo, Andalucía— tardará más en salir de la crisis, habrá paro hasta 2011, señora Consejera, ahí empezaremos a repuntar, según los mejores indicadores —no ustedes, los mejores indicadores—, hoy lo ha dicho el señor Almunia. Pero es que, además, señora Consejera, no todas las economías. Francia ha salido ya, Alemania ha salido ya y Estados Unidos está creciendo ya, señora Consejera. El PIB ustedes lo estiman en una caída del 3,5% en 2009, señora Consejera —el Informe de Coyuntura—, un 450% de desviación de error con respecto a las previsiones que ustedes hicieron hace un año, 450% de desviación en cuanto al PIB y en cuanto al paro. No el PIB, que yo sé que a usted no le afecta contablemente, pero sí le digo por los ingresos que ustedes preveían que iban a hacer, y que se les han caído, las entregas a cuenta y el Fondo de Suficiencia. Eso le está creando a usted una rémora de déficit, que ya veremos las consecuencias dentro de años próximos. Y, además, ustedes siguen insistiendo en que vamos a crecer un 0,3% en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es lo mismo, lo mismo, que le decíamos el año pasado. Le decíamos: «Señora Consejera, los presupuestos son irreales». A usted, al señor Griñán, y todos los anteriores, y ustedes siguen insistiendo en que no, en que nosotros éramos unos pesimistas, unos tremendistas. El propio Zapatero nos llamó..., nos acusaba de falsear los datos del paro. Que se lo pregunten ahora al millón de parados que hay en Andalucía, cómo estaban ustedes jugando con las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, estos presupuestos han resultado ser papel mojado —los de 2009—, y van a ser también estos de 2010, porque siguen sin afrontar —como digo— la crisis y tampoco..., sin paliar el grave problema que tiene Andalucía, que es el tema del paro.</parrafo>
        <parrafo>Señora, las consecuencias de esta mala política presupuestaria son los desfases, tanto en ingresos como en gastos. Ustedes las cuentas las hacen al revés, ustedes prevén los gastos, contabilizan, suman y, en base a eso, después montan los ingresos, porque hay cosas ahí, señora Consejera, que nosotros no entendemos, ¿no? La previsión de recaudación que ustedes ya realizan para 2010, Funcas la ha desmontado, y prevé que puedan ustedes recaudar menos de lo que están previendo ya para 2010: un 30% menos, señora Consejera. Seguimos insistiendo en que, a pesar del ejercicio que hacen ustedes de reducción de ingresos, se van a ver infinitamente mucho más menguados esos ingresos, con las consecuencias que ello tiene después para la política de gastos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, señora Consejera, el presupuesto de ingresos... Ustedes ni suben ni bajan impuestos, pero ustedes tienen más ingresos como consecuencia de la subida de impuestos del señor Zapatero. Subieron los impuestos de la luz, del tabaco y de los hidrocarburos, que afectan a todo el mundo, señora Consejera. Pero es que, además, sube el IRPF, sube el IVA y también sube el baremo impositivo para el ahorro. Sesenta euros más por hogar y mes supone la subida de presupuestos del señor Zapatero, que usted se va a ver beneficiada, porque usted también va a recoger..., de los ingresos de esos impuestos va a recoger también más financiación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, ustedes plantean en los tributos sujetos a entregas a cuenta una caída del 22,8% —nosotros entendemos que va a ser insuficiente—, y en los tributos no sujetos a entregas a cuenta, de un 39,50%. Aun así, creemos, señora Consejera, que van a ser insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Del FSI, 8,6% de caída. Del Fondo de Suficiencia, un 8,4%, según sus cuentas; un 16,3%, lo que supone el Fondo de Suficiencia. Ustedes contemplaron un Fondo de Suficiencia en 2009 que incluía también la liquidación de 2007, y, señora Consejera, no lo van a contemplar ahora. Incluían también la transferencia de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir. Ahora, ustedes tienen un problema, porque el Fondo de Suficiencia cae casi en dos mil millones. Luego hay una caída del 16%, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, las tasas, los cálculos que ustedes hicieron de las tasas el año pasado, que lo achacaron al tema de las transferencias de competencias de la Confederación Hidrográfica. Ustedes, el año pasado, planteaban una subida de tasas del 106%. En este año, señora Consejera, ustedes bajan un 33%. Explíqueme eso. Un 106% el año pasado, y, en este año, un 33% de bajada. Subían este año —en 2009— y bajan en el año 2010. ¿Qué explicación tiene eso, en las tasas? Es que nosotros no lo entendemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, en la romería de consejeros en las visitas por las provincias están planteando inversiones que son, como usted acaba de decir, ingresos por operaciones financieros de carácter externo, la cual... Ustedes están hablando de la cooperación público privada. Nosotros ya le planteamos al señor Griñán que eso iba a ser un fracaso, si las empresas no tienen dinero porque no hay dinero para prestar, porque las cajas de ahorro... Acuérdese de la famosa frase del señor Chaves, cuando se reunió con los presidentes de las cajas de ahorro hace un año, y dijo: «Voy a apretarles las tuercas a las cajas para que den créditos». Y, al final, la conclusión fue reflexionar sobre el concepto de riesgo. Hoy, todo el mundo reconoce —incluido, el Informe de Coyuntura de su Consejería— que no hay crédito ni para las familias ni para las empresas. Y, si no hay crédito, señora Consejera, ¿cómo quieren ustedes que los empresarios les paguen a ustedes las inversiones? Con lo que criticaron ustedes esa fórmula de financiación, con lo que criticaron esa fórmula de financiación en otros tiempos, cuando estaban otros en el Gobierno de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, señora Consejera, no creemos que ustedes vayan a sacar adelante muchas inversiones con la fórmula de colaboración público-privada. Y ejemplos los tienen. La Ciudad de la Justicia en Córdoba, promesa estrella del señor Griñán, ha sido un auténtico fracaso: participación publico-privada.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, señora Consejera —y ya voy acabando: tiempo tendremos de hablar de presupuestos—, mire, los ingresos por operaciones financieras, 5.470 millones de euros, 4.035 a déficit —eso lo sabe usted ya, 150% más— y 1.031 millones de euros de amortización; las operaciones financieras lo que suben, los gastos financieros, un 42%.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el esqueleto del presupuesto no se modifica prácticamente. Usted ha pegado, según el señor Vaquero, tijeretazo. Nosotros no le reconocemos ese tijeretazo. Ha habido intenciones en el caso de consejerías, muy aceptable en su Consejería; pero, señora Consejera, un tijeretazo en el Capítulo II del -0,1%, usted dirá que sí y nosotros decimos que no.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, yo creo que ni usted ni nadie del PSOE es capaz de enderezar esto, incapaz, porque vienen ya ustedes arrastrando una dinámica presupuestaria con la que es imposible arreglar el entuerto.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, Capítulo I, 0,6% —y sé por qué—; Capítulo III, los gastos financieros, sube un 42% como consecuencia del endeudamiento que tiene esta Comunidad —se están comiendo toda la capacidad de ahorro, además del incremento de la deuda—; Capítulo IV, Transferencias corrientes, un 2%. Y después, en las operaciones de capital, señora Consejera, que es donde está el meollo si queremos cambiar el modelo productivo, vamos a ver cómo formulamos el Capítulo VI y el Capítulo VII.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros el Capítulo VI es obsesión: ahí es donde está la clave de toda voluntad presupuestaria para cambiar algo.</parrafo>
        <parrafo>El Capítulo VI, señora Consejera, cae un 21,9%. Las inversiones reales, las del taco, las del taco, señora Consejera. Esas son las que le lucen a usted, en el buen sentido de la palabra. Y esas caen. Y, si caen las inversiones reales, no hay más inversiones que valgan. Ustedes la austeridad la tienen, como digo, en estos capítulos, en el VI y en el VII, que crecen un 2%.</parrafo>
        <parrafo>Estas son nuestras impresiones. Las operaciones de capital caen un 6,8%. Es decir, ustedes no modifican sustancialmente la estructura del presupuesto de gastos —no hay ninguna novedad que nos sorprenda, porque tampoco hay nada que contar—, no mueven mucho el tema de la austeridad, porque la austeridad sigue siendo yo creo que bastante poca.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera —acabo, señor Presidente—, mire, usted habla del compromiso municipalista. Ya lo decía en este Presupuesto de 2009. Nosotros creemos que no hay voluntad municipalista alguna. Ustedes lo que han hecho es incrementar 40 millones el Fondo de Participación en los Impuestos de la Comunidad Autónoma de los Entes Locales. Eso, señora Consejera, es una cantidad ridícula, cuando el gran problema que tienen los ayuntamientos es la participación de los ingresos de la Junta de Andalucía, el problema de financiación, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están queriendo y no pueden, y eso, señora Consejera, sigue siendo el gran incumplimiento que tienen ustedes con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Ustedes no quieren garantizar una financiación decente a los ayuntamientos, y ahora se escudan en una subida de 40 millones, cambian el concepto; pero al final ustedes siguen sin comprometerse con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho usted aquí una referencia al Estatuto, y eso, señora Consejera, permítame que se lo diga, no es cumplir el Estatuto, no es cumplir el Estatuto. Los ayuntamientos van a seguir igual de tiesos ahora, con 40 millones más que el año pasado. Esa es la realidad: Asfixia financiera a los ayuntamientos. Ustedes no resuelven ningún problema a los ayuntamientos. Lo dice la FAMP, lo dice Izquierda Unida, lo decimos nosotros y lo dice todo el mundo, señora Consejera. Esta manera no es forma de resolver el gran problema que tienen los ayuntamientos, que es la administración más cercana.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, acabo como empecé: Esfuerzo, austeridad en su Consejería, loables. ¿Y por qué no en las demás, señora Consejera? ¿Por qué no en las demás? ¿Por qué en la suya sí, en algunos programas, y en otros no? Me pregunto. Porque podía haber usted hecho un esfuerzo infinitamente más grande en materia de austeridad. Usted habrá hecho lo que ha podido, pero nosotros creemos que los resultados son bastantes ridículos en materia de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, señora Consejera —se lo digo con todo el respeto—, entendemos que estos presupuestos, como decía al principio, no van a resolver el problema que tiene Andalucía. Hoy hay un problema de emergencia económica y social muy grave, que es el tema del paro. Hoy conocíamos la tasa de paro. Este es el presupuesto, señora Consejera, del millón de parados, no el presupuesto de la confianza que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir con las intervenciones que corresponden a los grupos parlamentarios, tiene la palabra la señora Moro Cárdeno en representación del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le agradezco en nombre del grupo que represento, del Grupo Socialista, su comparecencia para presentar el Presupuesto de la Comunidad Autónoma esta tarde en la Comisión. Por cierto, es el primer presupuesto que usted presenta como titular de la Consejería de Economía y Hacienda, aunque es verdad que no es menos cierto que la experiencia y la solvencia en este terreno atendiendo a las responsabilidades que antes ostentaba en la Consejería nadie las pone en duda.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que la comparecencia en sí pretendía, o pretende, a tenor de lo que se pide en el orden del día, hacer un análisis, una valoración, exponer las líneas de los distintos programas presupuestarios de la Consejería de Economía y Hacienda que se recogen en el Proyecto de Presupuestos para el año 2010. No es menos cierto que también se ve obligada, lógicamente, a hacer una valoración global sobre algunas de las cuestiones que se recogen en el Presupuesto, pero, como digo, muy globalmente, y por ello resulta inevitable, al final, que se entre por parte de todos los grupos parlamentarios —lo cual también me incluye, evidentemente—, que se entre en determinadas apreciaciones, en determinadas cuestiones, tanto desde el ámbito de la perspectiva de los ingresos que se recogen en los Presupuestos como desde la perspectiva de los distintos gastos también del Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que esta Comisión no va a entrar en la profundidad y con la rigurosidad que merece entrar a valorar todo ese tipo de cuestiones, tanto, como digo, de los ingresos como desde la perspectiva de los gastos, porque vamos a tener ocasión, a lo largo de esta semana, y también la semana que viene, a través del debate de la totalidad en el Pleno y esta semana con las distintas comparecencias de los consejeros en sus comisiones, de tener un mayor conocimiento, más en profundidad, de cada una de las secciones presupuestarias que componen el Proyecto de Presupuestos. Pero, como decía, se aprovecha un poco para hacer una valoración global.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que confesarle que, oyendo un poco algún tipo de reacción, más bien de valoración, tengo que decirle que no es nuevo que escuche eso. Yo creo que venimos oyendo valoraciones de este presupuesto, no desde el viernes, que es cuando se presentaron oficialmente en este Parlamento para su tramitación en el mismo, sino que venimos oyendo valoraciones, atendiendo a un cierto tenor, al igual que hemos escuchado en la tarde de hoy, desde hace semanas. Es curioso y resulta llamativo que se haga una valoración de unos presupuestos, o de unas cuentas públicas, que, en definitiva, se desconocen.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, yo creo que a veces eso viene a jugar malas pasadas, porque, cuando se llegan a analizar con profundidad las cuentas, que es lo que yo creo que no ocurre; cuando se tiene el rigor de conocer cada partida, cada reasignación de gastos, pues se puede caer, y con esas valoraciones que se hacen, en determinadas incoherencias bastante preocupantes.</parrafo>
        <parrafo>Y algunas cuestiones sobre las que yo quiero hacer mención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que —y lo decía usted misma— todos y todas éramos conscientes de que, ante la presente coyuntura económica, ante la situación de crisis económica que existe actualmente y que se ha hecho particularmente intensa durante este año, yo creo que éramos todos conscientes de que la elaboración de este presupuesto era difícil, era... Usted decía «complejo», iba a ser un presupuesto bastante complejo, pero con una dificultad añadida a la hora de su elaboración, lógicamente, porque estamos ante una caída importante de los ingresos, que soportan, por tanto, el conjunto..., o del escenario de gastos del Presupuesto, y ello hacía especialmente dificultosa una tarea de este nivel. Pero es evidente que un presupuesto es el principal instrumento de política económica de los que disponen los distintos gobiernos, sea a nivel central, sean gobiernos autonómicos, inevitablemente condicionados por la coyuntura económica del momento y por los márgenes y por los límites que dicha coyuntura impone; pero también es verdad que, además de ser un instrumento de política económica importante, es también, o responde también un presupuesto, a una voluntad política, responde a una voluntad política para hacer de las cuentas públicas el principal medio, precisamente, para dar respuesta a las exigencias que la coyuntura económica de cada momento impone. Y, por tanto, eso significa que haciendo uso de las posibilidades que se tiene en un presupuesto, hacer o marcar las prioridades, las decisiones y las políticas, lógicamente, atendiendo a los recursos con los que se cuenta. Y eso es voluntad política.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tengo que decirles que es verdad que, atendiendo a este presupuesto y con el panorama en el que nos encontrábamos, con una fuerte caída de ingresos en nuestra Comunidad Autónoma, como en el resto de las comunidades autónomas, pues había que hacer un importante esfuerzo. Y yo creo que se ha hecho. Se ha hecho un esfuerzo no solo de contención del gasto, sino un esfuerzo de priorización de políticas, que es a lo que yo me refería, a lo que yo le llamo voluntad política de hacer unas cuentas adecuadas a un determinado modelo ideológico y adecuado a unas políticas que son las que deben ponerse en marcha en un momento determinado, en un territorio determinado; extendiendo, lógicamente, a las circunstancias que en cada momento se den en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que se ha atinado bastante bien. Se ha atinado con la priorización de ese gasto en nuestra Comunidad Autónoma, porque, sin lugar a dudas, llevan una línea. Estas cuentas públicas suponen una línea, una línea que marca, por un lado, la necesidad de recuperación económica, pero también de recuperación del empleo, que es preocupante. Hoy conocíamos datos. Efectivamente, no son buenos, son malos. Hay que reconocerlo. Y no me sirve de consuelo que sea una de las comunidades autónomas donde, en términos relativos, haya crecido menos el desempleo. No, para los socialistas, para el Partido Socialista, para el grupo al que represento, un solo parado en nuestra Comunidad Autónoma significa una preocupación. Por tanto, son datos malos. Sigamos insistiendo, haciendo esfuerzos, medidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, también, no solo la línea de recuperación económica de empleo, sino además la línea, que yo creo que es importante en estos momentos, cual es la de atender a los ciudadanos, sobre todo a aquellos que más lo necesitan. Y yo creo que esa es la línea transversal que guía todas estas cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿valoramos lo que se contiene en estos presupuestos? Por supuesto. Lo valoramos positivamente, porque nos parece que responde a la coyuntura, nos parece que es responsable lo que se contiene, nos parece que son rigurosos, nos parece que son prudentes. ¿Por qué? Porque, además, recogen... Y usted lo comentaba, yo creo que es importante que se remarque, porque constituye el leitmotiv de los presupuestos, la política esencial, la prioridad, el objetivo primordial, que es no solo afrontar esa situación de crisis, para salir de ella cuanto antes, sino lo que también es importante es que se mire hacia el futuro. Es decir, que recoja este presupuesto esa visión de encarar el futuro de Andalucía: mira el presente pero mira también el futuro. Y, eso, hay que valorarlo muy positivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que este presupuesto es austero. Yo no sé a qué se le llama austeridad. Austeridad... Le puede llamar cada uno como quiera. Hay quien entiende la austeridad como un recorte de recursos sociales o de políticas sociales. Pues bien, el Grupo Socialista no entiende la austeridad como un recorte de políticas sociales, de servicios sociales. No. Y es austero, se hace una contención de gasto importante. ¿Por qué? Porque se priorizan las políticas que tienen que priorizarse para seguir esas líneas, objetivos y políticas prioritarias, y el resto sufre un ajuste. Lógico, de eso se trata. Se trata de priorizar políticas para atender los objetivos que tiene este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no sé dónde leerán las cuentas. Yo las tengo aquí, pero que yo sepa... Igual me equivoco, creo que he leído el libro, o al menos he intentado ir analizando poco a poco, con alguna minuciosidad, lo que aquí se recoge, e incluso los demás que acompañan a los presupuestos en el CD. Y creo que el Capítulo II se reduce un 10% —o un diez y pico por ciento, creo—. Y además claramente definidos cuáles son aquellos gastos, que son gastos, los que se reducen, no operativos, no unidos o no afectados a los servicios públicos. Eso es un esfuerzo de austeridad, igual que se hizo en el año 2009, que si sumamos ambas partidas, el año 2009 y el año 2010, nos encontramos con 300 millones de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, me gustaría... Lo que pasa es que ya lo veremos, porque aquí hay mucho que hablar todavía de presupuestos. Y también de comparar, ¿por qué no? Los presupuestos son la voluntad política, la voluntad política de cada uno. Pero creo que, a simple vista, pocos gobiernos —yo diría que ninguno— ha hecho un esfuerzo de contención del gasto tan importante como ese. Lo desconozco por ahora, igual me estoy equivocando. Lo que sí digo es que, al menos, a priori, y en una revisión muy a la ligera, pues no lo he visto. Yo sí lo he visto en estas cuentas. Lo que pasa es que hay que saber leerlas. O, a lo mejor, es que no se quiere ver lo que realmente se recoge.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay una cosa que me preocupa. Me preocupa, en torno a la austeridad y en base a esa austeridad, que se diga, pues, eso, que hay... No lo he apuntado. Había un término que me ha llamado especialmente la atención porque decía que los gastos corrientes, ¿no?, pues estaban disparatados.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Consejera, hay veces que las palabras o las manifestaciones pues juegan en contra de quien las dice. Yo hablaba de la contención del Capítulo II, del l0% de reducción de los gastos. Y es verdad que no afecta para nada esa reducción a los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un presupuesto en cuyas dos terceras partes del mismo están afectados, precisamente, a prestar servicios sociales, a hacer políticas sociales. Y eso, fundamentalmente, son gastos corrientes, es que es gasto corriente. Por, eso, me asustan un poco, me preocupan, las manifestaciones que se vierten. Porque yo he llegado a oír —no sé si lo tengo por ahí apuntado, porque me llamó mucho la atención— en algún medio de comunicación: «La Junta despilfarra», palabras textuales, porque, decía —estamos hablando de que al gasto social se dedica en los presupuestos el 75,4%— ese medio, en boca de un líder de la oposición, por cierto, de aquí de Andalucía: «La junta despilfarra porque dedica el 75% o el 76% —cuadrada un poquito— al aparato burocrático». Y, claro, sinceramente, a mí estas cosas me preocupan bastante; que estamos hablando de políticas sociales, que estamos hablando de gasto social y que estamos hablando de dar protección a los ciudadanos desde el ámbito de la salud, de la educación, de los servicios sociales... Pero cómo puede llegarse a tal nivel de desfachatez.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro tema que también es un poco preocupante, señor Fuentes, permítame que se lo diga. «No hay compromiso con los municipios». Bueno, según se mire.</parrafo>
        <parrafo>Yo no conozco ninguna otra Comunidad Autónoma donde se haga un esfuerzo de la categoría que hace la Comunidad Autónoma andaluza en los presupuestos, precisamente, para comprometerse financieramente con los ayuntamientos. Tenemos un 25% más de Fondo de Nivelación, 200 millones; Fondo de Cooperación, 9,7% más. Bien.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero es que son pocos 200 millones? Igual si lo es, señor Fuentes. Pero es que ustedes pidieron en esta sede, en la sede parlamentaria, dijeron aquí, y está grabado, que había que llegar a 190 millones. ¿En qué quedamos? ¿Es mucho? ¿Es poco? No lo sé. Hay cosas que a veces hay que tener cuidado cuando se lancen, porque, claro, puede llegar el momento en el que caigamos en nuestras propias incoherencias, solo por el hecho de crear confusión. Es así, es así.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tema y una reflexión que sí me gustaría hacer, porque se ha repetido un par de veces «¿qué es el escenario macroeconómico?». Mire, señora Consejera, en estas últimas semanas se han venido aprobando, o presentado, en los distintos parlamentos o asambleas legislativas de las comunidades autónomas los presupuestos correspondientes a cada comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, yo he hecho un ejercicio de ir mirando un poquito las memorias y tal de cada uno de esos presupuestos. Y, curiosamente, todos coinciden en que, lógicamente, ha afectado la crisis económica, la volatilidad de la economía que ha habido durante 2009, de forma que han tenido que ajustar y reducir sus previsiones económicas que tenían en el año 2009. Hay que recordar que todas las comunidades autónomas —y creo que no me equivoco— recogían como previsión de crecimiento para el año 2009 la misma que establecía el Estado, el 1%. Pues bien, todas ellas, todas, en sus presupuestos, han tenido que ajustar a la baja, a la muy baja, por decirlo vulgarmente, muy baja, han reducido sus previsiones macroeconómicas. Porque ha tenido que ser así. Y no solamente las comunidades autónomas, sino incluso los gobiernos, los distintos gobiernos y los organismos internacionales han venido ajustando a la baja ese escenario macroeconómico, porque es verdad que ha sido un año de incertidumbre en lo económico.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, señor Fuentes, no le he escuchado en ningún momento decir, en esas comunidades autónomas, por cierto, casi..., bueno, casi todas no, pero algunas gobernadas por el Partido Popular, como Madrid, como Valencia, como... Yo no le he oído decir que el presupuesto era una estrategia, el de esas comunidades, ni que era irreal. Aquí sí lo ha dicho. Previsión presupuestaria, se revisa a la baja, dadas las circunstancias económicas, y aquí es una chapuza; en Madrid y en Valencia, no. Hay que aclararse las cosas y hay que mirarse las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Que se prevé una previsión económica para el año 2010 con descenso del 0,3, y eso es otra chapuza. Pues le voy a decir una cosa: casi todos esos presupuestos que se han presentado ya de las distintas comunidades autónomas prevén, precisamente, ese descenso. Y algunos incluso son más optimistas, como Murcia, por ejemplo, que prevé un 0,1. O como creo que es Madrid, no recuerdo exactamente, que prevé un descenso del 0,2 en el crecimiento. Y eso no es una chapuza, ni son presupuestos irreales. No lo son. Solamente lo es Andalucía. Por eso digo que las incoherencias a veces hay que medirlas, porque podemos caer en los errores en que no debemos caer.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tema, también, señor Fuentes, que me preocupa: el déficit. Mire, yo tengo aquí ese déficit tan malo para Andalucía, tengo aquí los últimos datos del Banco de España. Usted los conoce igual que yo, ¿a que sí? Bien. Pues estos datos vienen a decir que Andalucía, ahora mismo, se sitúa con una ratio de deuda del 5,9% del PIB. La media está en el 7,7. ¿Sabe usted, señor Fuentes, la comunidad más endeudada, con más deuda sobre el PIB en nuestro país? Se llama Valencia. Con una deuda del 13,4. ¿Y eso no es mirar mal el futuro, como usted decía respecto a Andalucía? No, eso no; solamente Andalucía. Aquí se critica, allí no. Pues Andalucía tiene una posición financiera, de sus finanzas públicas, mejor que esas comunidades autónomas, señor Fuentes. Y recurre al endeudamiento que se le permite a través de la Ley de Estabilidad Presupuestaria, igual que recurren todas, porque en esos presupuestos que yo le refería todas las comunidades autónomas han hecho uso de la posibilidad de endeudarse, porque tienen —claro— que sufragar los gastos que tienen esas comunidades autónomas. Y han llegado al 2,5, o al 2,75 si hacen también, si recurren al 0,25 restante. Por lo tanto, 5,9 tiene Andalucía, 13,4%; lo de Valencia es grave. Y le digo por qué. La deuda de Valencia ahora mismo son 14.000 millones de euros, si no me equivoco. La deuda de Valencia, en el próximo año, puede alcanzar los 15.200 millones de euros. ¿Sabe qué significa? Significa que es mayor la deuda, o va a ser mayor la deuda que el presupuesto real de la comunidad, que está en 14.196 millones de euros. ¿Y eso no es hipotecar el futuro? ¿Eso no es hipotecar el futuro? Cada valenciano, señor Fuentes, debe, por esa ratio, debe cerca de cuatro mil euros. Los andaluces, 1.000. Los madrileños, 2.000. Y eso no es hipotecar el futuro; solamente lo hipoteca Andalucía, porque usted está aquí y tiene que decir que aquí. Bueno, esas son las incoherencias, señor Fuentes. A veces, cuando se hacen determinadas valoraciones, pues, como le digo, se cae en las incoherencias y en las confusiones en que se quieren meter, pero que, lógicamente, se caen por su propio peso.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino. Le iba a hablar de su presupuesto. Simplemente quería poner en valor, primero: Agencia Tributaria, el día 1 en funcionamiento. Un instrumento que supone fortalecimiento de este autogobierno, mandato del Estatuto, y, a pesar del mandato del Estatuto... Por cierto, el Partido Popular no votó a favor de que creáramos la Agencia Tributaria, pero va a estar en funcionamiento y yo creo que va a cumplir con los objetivos que tiene marcados y que se fijaron en la ley que aprobamos en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Acuerdo de concertación, importante que salga adelante, en esfuerzo, porque yo creo que el esfuerzo conjunto de los distintos agentes sociales y de la propia Administración va a ser un revulsivo importante, como siempre lo ha sido. Somos referentes en concertación social, para afrontar la crisis con mayores garantías, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Perspectivas de los informes, de nuevo, enhorabuena y felicidades por él, por lo que representa y por lo que supone, siendo un referente ya a nivel internacional del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y el Fondo de Economía Sostenible, importante. ¿Se han fijado en Andalucía? Ahí va a haber un marco normativo. ¿Por qué? Porque Andalucía está en condiciones de afrontar ese reto y de crear un nuevo modelo, a través de la sostenibilidad, mirando la competitividad, apostando por la educación, por el I+D, por las infraestructuras. Yo creo que ese es, ese es el rumbo y el avance que debe dar Andalucía. Hace algunos días, tanto mi grupo parlamentario como la formación política de la que formo parte, evidentemente, hicimos, se hizo un llamamiento a los distintos grupos parlamentarios —quiero terminar con esto—, a los distintos grupos parlamentarios para que, de alguna forma, y dada la situación económica, todavía con dificultad, hiciéramos un esfuerzo, o se hiciera un esfuerzo, pero el esfuerzo conjunto es más importante para dar salida a las dificultades. Y se hace un llamamiento para que, de alguna forma, durante la tramitación de este presupuesto, se tuviera la voluntad, la mano tendida, y que buscáramos puntos de encuentro. Es difícil un acuerdo global siempre en unas cuentas públicas; pero, al menos, puntos de encuentro que nos hicieran llegar a acuerdos sobre estas cuentas públicas. Siempre, lógicamente, con unas propuestas hechas desde el rigor y unas propuestas constructivas. Ya sabemos, señora Consejera, que se van a presentar dos enmiendas a la totalidad; una se anunció horas más tarde de que usted presentara aquí los presupuestos, en esta Cámara, yo creo que usted los presentó a las once y a las tres de la tarde ya estaba decidido. Señor Pedro Vaquero, ¿es cierto? Y la otra enmienda a la totalidad, del otro grupo de la oposición, del Partido Popular, pues se anunció hace tres semanas. Es decir, eso, ya daba igual cuál fuera el presupuesto, si era bueno o era malo, era regular o no lo era... Daba igual, la decisión estaba tomada.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, seguimos con la mano tendida. Es decir, yo no digo que al acuerdo global se pueda llegar, porque es difícil, lo entiendo, pero siempre acuerdos parciales que permitan hacer un esfuerzo entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que yo, a veces, cuando oigo lo de las enmiendas a la totalidad, me gustaría que algún día... Yo creo que no yo, sino que todos los ciudadanos hablaran, los andaluces y andaluzas, y tuviéramos la oportunidad, no de tener una enmienda a la totalidad como un rechazo global, con cuatro apuntes, sino tener realmente una alternativa, es decir, un presupuesto, con pelos y señales; un presupuesto con número, cuantificado, y decir: «Mire usted, estas son mis propuestas, mis planteamientos, mis prioridades, mis políticas». Yo creo que todos ganaríamos, y los ciudadanos se encontrarían más satisfechos, porque verían una alternativa, en unas cuentas públicas que son el instrumento de política económica, como les decía. Y así nos podríamos enterar de qué es eso del sacrificio, que hay que hacer las cuentas con sacrificio. Yo no sé qué será el sacrificio; lo que espero es que ese sacrificio, como está ocurriendo en determinadas comunidades autónomas, como es Galicia, donde se han recortado drásticamente los gastos en política social, no sea el sacrificio de siempre, el sacrificio para los más débiles, el sacrificio para los que más necesitan de las políticas sociales. Y así nos podremos enterar también de si esos famosos planes de austeridad que tanto a bombo y platillo se dicen, pues consisten, lógicamente, en lo que yo decía antes de Valencia: en hipotecar el futuro de los valencianos y valencianas, en este caso de los andaluces y andaluzas, a través de un déficit excesivo y un agujero excesivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que algún día eso lo podamos conseguir. Yo sé que lo que estoy diciendo no va a ser real y vamos a tener la semana que viene enmienda a la totalidad, con un rechazo global, con cuatro apuntes, que dirán: «Bueno, pues vale». Pero no vamos a tener una alternativa real a estos presupuestos. Lo que suele ocurrir siempre. Eso será falta de ideas o, quizá, pues no ganas de hacerlo, no vaya a ser que se enteren de lo que pretenden.</parrafo>
        <parrafo>De cualquier forma, con esto ocurre como ocurre siempre. Cuando tengamos la posibilidad de ir tramitando este proyecto de ley a lo largo de los meses que nos quedan, veremos, como siempre hemos visto, y en las enmiendas parciales es muy común que ello ocurra —veremos cómo al final hacen lo que no dicen—, hacen lo contrario, lógicamente, de lo que dicen aquí y denotan lo que siempre ha ocurrido: una falta y un auténtico..., que no conocen la realidad de Andalucía y, por tanto, ahí tienen un gran desconocimiento de la realidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Hemos escuchado ya las intervenciones de los grupos, en unos turnos generosos de intervención, de los 18 del que menos ha empleado a los 25 que acaba de utilizar la portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>El turno de cierre para la señora Consejera, y para escuchar ese, o reiterar, espero, sobre el presupuesto de la Junta de Andalucía en su segunda intervención...</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a ver. Hay algunas preguntas concretas que me hacen que voy a responder con mucho gusto, relativas a la Deuda histórica singularmente, que creo que merece la pena ser aclaradas; pero yo quiero decirles primero que vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Este es un presupuesto que ustedes me dicen que se calificó de bueno, o no bueno... Ponen en duda que sea bueno. Yo creo que todos estos calificativos son relativos, como todo en esta vida, ¿no? Yo sí que creo que son unos presupuestos que se han planteado con absoluta transparencia, en lo que hay, en lo que no hay y en los objetivos que persigue, y en los objetivos que persigue: totalmente diáfanos.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, lo primero que se dice cuando se plantean estos presupuestos —está en la primera línea— es que se hacen en un escenario económico fruto de la coyuntura económica internacional que hace que los ingresos sean, por primera vez en la historia de Andalucía, menores que los que se ingresaron en el año anterior. A partir de esa premisa, cabe entender que es un presupuesto que tendrá partidas que decrecerán; en principio todas, si se hace un esfuerzo homogéneo.</parrafo>
        <parrafo>A partir de que uno tiene objetivos, y prioridades, y decide, primero, que no deben sufrir daño aquellas políticas que en estos momentos no deben sufrirlo de ninguna manera, porque forman parte del soporte vital básico sobre el que descansa la seguridad elemental de las personas que sufren esta crisis, fundamentalmente los desempleados, porque, más allá del concepto, que no tenga, de modelo de sociedad, creo yo que es de entender que lo único que no le puede faltar a una persona que no tiene trabajo en Andalucía es que vea mermada su capacidad de ir a un centro sanitario para que le atiendan a un hijo o a alguien que se le ponga enfermo, o que tenga que preocuparse porque su hijo resulta que no puede estudiar porque tiene que prever dinero, porque, si no tiene dinero, no podrá hacer A o B estudios. Es decir, preservar esa seguridad básica, que estamos tan acostumbrados a ella, pero que hay que preservar cuando no hay dinero, parece una decisión elemental, pero que está aquí presente. La primera es: no deben sufrir aquellas políticas que forman parte de la red de seguridad elemental, elemental, que no debemos perder por convicción. Pero, además, porque sería el colmo de la injusticia que añadiéramos al parado la preocupación o la inseguridad de qué le pasa si se pone enfermo, o qué le pasa a sus hijos, si pueden o no estudiar. Eso sería ya intolerable. Por lo tanto, primera decisión, primera decisión, que ya dice que una parte muy importante del Presupuesto no va a descender. Por lo tanto, el resto de políticas van a descender, van a descender.</parrafo>
        <parrafo>Segunda decisión: ¿Cuáles tienen que descender o no descender? Segunda decisión. Aquellas que van ligadas a lo que es más importante en segundo lugar: salir de la crisis económica en la que estamos, salir de la crisis, y salir fortalecidos. Y esto significa lo que está en este presupuesto situado con claridad: cuáles son aquellos programas y políticas que consideramos que son nucleares y ya desde nuestro futuro. Eso no puede ser recortado: debe ser priorizado. Por lo tanto, nuevamente habrá otras políticas que tendrán que mermar para salvar esas políticas que consideramos prioritarias.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que se hace en este presupuesto, señorías. No sé si es bueno o es malo, pero es el que tenemos la convicción de que necesita Andalucía, que necesita en estos momentos de crisis económica, y el que nos va a permitir salir de ella de la mejor manera posible, ganando el futuro, ganando el futuro, porque pensamos que el futuro se gana con educación y con conocimiento. Por eso está ahí un compromiso, prácticamente clavado, de lo que será el objetivo de la Ley de Educación —no llegamos por bien poco, pero prácticamente clavado—, que quiero ponerlo mucho en valor porque fíjese usted cómo he ido recortando, recortando, de un dinero que ya era en dos mil quinientos millones inferior, inferior al que teníamos.</parrafo>
        <parrafo>La educación es fundamental para el futuro; la I+D+i, fundamental para el futuro; la lucha contra el cambio climático, todo lo que tiene que ver con sostenibilidad, y eso es lo que está puesto. Y el resto, efectivamente, cae, cae.</parrafo>
        <parrafo>¿Cae para no hacerse..., o cae hasta situaciones de descalabro total? Hombre, cae bastante; pero no olvidemos, no olvidemos, que nuestra Comunidad Autónoma tiene una serie de particularidades, al menos dos —una la ha puesto ya en valor muy bien la señora Moro, que es nuestro nivel de endeudamiento—; pero la segundo es la época, los cuatro años pasados en los que hemos tenido una etapa de expansión y de crecimiento presupuestario desconocido por ninguna otra comunidad autónoma, con crecimientos de prácticamente duplicar y triplicar presupuestos, es decir, con un cierto colchón para aguantar el apretón que, efectivamente, muchas políticas tienen que sufrir ahora para salvaguardar aquello que consideramos que es lo nuclear y está claramente definido —por lo tanto, claramente discutible desde las opciones políticas que piensen algo diferente, pero claramente definido—, y claramente pensamos que, en estos momentos de crisis económica, en esta situación, hay dos cosas que tenemos que hacer para impulsar la economía: Una, pensamos que a nuestro nivel competencial no debemos modificar impuestos, a nuestro nivel competencial el que tenemos no tenemos que modificarlo —mantenemos, por cierto, una importantísima cantidad de beneficios fiscales que mantenemos, porque van en la línea de lo anterior, de protección: ahí están—, pero no ir a más. Lo tenemos clarísimo: no es el momento, desde una comunidad autónoma, de incrementar la carga impositiva.</parrafo>
        <parrafo>Y lo segundo: no es el momento de que se nos caiga la inversión. Y la inversión ha de caer porque es una variable de ajuste en las variables anteriores, como ustedes muy bien saben. Variable de inversión que, por cierto, dicen que cae un 6,8%. Oportunidades tendremos de ver, como dice la señora Moro, cómo termina de plantearlo el resto de comunidades autónomas que padecen las mismas problemáticas, y que seguramente harán un ajuste similar, insisto; pero reducción que nos hace, aun cayendo un 6,8%, tener una inversión muy por encima de la que nos hubiera correspondido si no viniéramos de la bonanza anterior y tuviéramos una evolución que hubiera sido a la que nos hubiera llevado el PIB a lo largo de la legislatura pasada, muy por debajo de eso; una inversión que consolida los mil setecientos millones de la liquidación de los dos mil quinientos, y una inversión, además, que se va a complementar con fórmulas de colaboración público-privada, que tienen sus ventajas, y tienen también sus dificultades y sus inconvenientes, como es lógico y natural, como todos los instrumentos que se ponen en uso, y, por lo tanto, que tendremos que todos empeñarnos en utilizar de la manera más responsable y razonable posible, pero que podemos permitirnos, por la ventaja competitiva que nos da nuestro bajo nivel de endeudamiento, y, además, el importantísimo trabajo que venimos desarrollando desde hace tiempo, que nos hace tener un número importante de proyectos, en sectores estratégicos, definidos en todas sus características, como para poderlos licitar con un grado suficiente de conocimiento de los sectores empresariales y financieros, que pensamos que les dan una razonable oportunidad de viabilidad que, efectivamente, tendrá que concretarse en el tiempo que viene.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es el alma de este presupuesto, señorías, el alma de este presupuesto. Yo entiendo, señor Vaquero, que usted no lo comparta. Usted piensa que es el momento de subir impuestos. Yo pienso que los impuestos que usted cree que, en ese sentido... Creo que es muy coherente su planteamiento de pedir que se llegue a más, porque usted piensa que hay unas puertas para ver ingresos que no compartimos —lo he dicho claramente—, pero entiendo que su posición en ese terreno, pues tiene esa coherencia, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted pide que se ponga más dinero en políticas medioambientales, porque usted entiende que se podría grabar más el impuesto a los ciudadanos. No es nuestra posición y, por lo tanto, en ese punto discrepamos. Pero, insisto, alabo su coherencia.</parrafo>
        <parrafo>No la veo, señor Fuentes —me ha usted de disculpar que lo diga así de claro—, la propuesta que usted me hace, porque entiendo que le parece poca la inversión. Pero ustedes, que yo sepa, también defienden con mucha vehemencia una reducción impositiva, y entonces no entiendo dónde está la solución. Les parece mucho el endeudamiento, mucho el endeudamiento; les parece poca la inversión, y le parece poco lo que se disminuye el tema impositivo. Por lo tanto, creo que su posición es una posición que no dice, con la transparencia y con la claridad que yo estoy dibujando, lo que ustedes quieren o plantean para Andalucía. ¿Cuál sería su alternativa? Que, honradamente, me gustaría, con la misma claridad, poder oír para poderla discutir y poderla, de alguna manera, pactar, o consensuar de alguna manera, porque ustedes me han venido a decir siempre —y lo repito— que no cree que nadie esté en posesión de toda la verdad, y, por lo tanto, siempre he estado dispuesta a escuchar la verdad desde otro punto de vista, pero una verdad que se pueda entender y discutir, que se pueda entender y discutir. Y lo voy a seguir esperando, porque creo que el tiempo lo necesita, y yo, desde luego, estoy abierta a escuchar propuestas que puedan mejorar estos presupuestos por el bien de Andalucía, sin perder el alma que le hemos puesto y que está claramente situada en la educación, en el conocimiento, en la I+D+i y en la sostenibilidad de las cuentas públicas, en pura coherencia con lo que están diciendo los actores económicos que hablan de la salida de la crisis y de cómo ha de afrontarse el futuro. En ese debate, creo que estamos perfectamente situados.</parrafo>
        <parrafo>Municipalismo. Ustedes dicen que estos presupuestos no son municipalistas. Probablemente, están obligados a decirlo, porque yo comprendo que los ayuntamientos tienen una angustia financiera importante, y a ustedes les aprietan. Pero, desde luego, yo creo que ni ustedes mismos, cuando lo dicen, se creen lo que están diciendo de ninguna manera. Porque, que en un presupuesto en el que decrecen políticas tan importantes como la de Medio Ambiente —como acaba de explicar el señor Vaquero— y que bajan un montón de políticas, que se haya hecho una apuesta de crecer un 25% los fondos de nivelación de carácter incondicionado, por encima, en el crecimiento, de lo que crece Educación y de lo que crece I+D+i... Es que resulta de tal magnitud el apoyo a los ayuntamientos que cae por su propio peso, incluso más allá de lo que hayan dicho en comisión. Por supuesto, esa documentación también la conozco y la he leído, y creo que, con esta aportación, se intentaba además llegar a un acuerdo en ese terreno, aun haciendo un importante esfuerzo de toda la Junta para poder llegar a eso. Pero, desde luego, no creo que se pueda tachar, en ningún caso, de falta de sensibilidad para con los ayuntamientos, a ningún, ningún presupuesto de la Junta de Andalucía que yo conozca; pero este menos que ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que, en el año 2004, estaba yo ya de Viceconsejera en esta Consejería, y el Fondo de Nivelación de carácter incondicionado era de 40 millones de euros. Y de esos 40 millones, al día de hoy, que son 200, ha pasado muy poco tiempo, con una gran progresión. Desconozco ninguna comunidad autónoma que haya hecho un esfuerzo similar en fondos incondicionados. Es más, estoy en condiciones de afirmar que no lo ha hecho ninguna comunidad autónoma, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo creo que ustedes no pueden creerse, de verdad, ese argumento. Entiendo que los ayuntamientos tienen un gran problema, y para resolverlo tiene que darse la concurrencia de otro nivel, el nivel del Estado, que también tiene que afrontar ese grave problema. Porque yo comparto con ustedes que o se resuelve el tema de la financiación de los ayuntamientos o no nos irá bien a ninguno, porque es un nivel muy importante del Estado y tiene que tener también suficiencia para prestar los servicios. Y ahí estamos en la misma posición. Pero, desde luego, no pueden decir que estos presupuestos no son municipalistas, porque se cae por su propio número. Lo que le acabo de decir es de una evidencia total. Más aún cuando se han comprometido en la ley hasta seiscientos millones en el horizonte del 2014. Eso se ha comprometido. Luego, señorías, no me pueden decir eso, porque, simplemente, no es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Estamos también, normalmente, discutiendo algo que me gustaría también despejar, y que tiene que ver con el debate que, permanentemente, mantenemos sobre las previsiones macroeconómicas, que si son creíbles o no son creíbles.</parrafo>
        <parrafo>Lo que usted ha dicho, señor Fuentes, casi me ha hecho pensar... No, no, me da la convicción de que a usted le parecen las previsiones correctas. Porque, si usted me dice...</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que están diciendo ahora mismo los expertos, a nivel internacional? Están diciendo que España va a tardar en salir de la crisis algo más que el resto de las economías europeas, y dan unas cifras, para el año 2010, que están alrededor del -1 [...], según las últimas revisiones que se han hecho.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué dicen los analistas que hacen predicciones sobre la economía andaluza? Dicen que estaremos en cifras, en ese mismo escenario, pero siempre un poquito por debajo..., un poquito más positivas, o, si lo quiere, de menor decrecimiento que España. Siempre estamos una o dos décimas... Son unas previsiones mejores que España.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, no voy a comparar con Europa, porque, a ese nivel, la comparación es espectacular en lo que son las cifras.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hacemos una previsión que está en línea con lo que ha hecho el Gobierno del -0,3. Y el -0,3, -0,5 o -0,7, ustedes saben como yo que es irrelevante. Si es que una discusión de céntimos, de centésimas del PIB no tiene fundamento. A esta discusión nos están llevando los comentaristas de la radio que discuten de esto. Pero, si es que tres o cuatro décimas de caída del PIB se pueden producir por algo tan impredecible como una campaña agrícola que no venga bien, o porque se recupere el turismo en Alemania, que está creciendo, o en Inglaterra —que esperemos que también crezca—, y tengamos una buena temporada turística. Luego, si usted me dice que están diciendo los analistas que entre -0,5 y -0,8, y yo he puesto -0,3, creo que estamos de acuerdo. ¿Qué más me da? Si es que me da lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se hace al poner -0,3, señoría? Se da una señal a los mercados en relación de que vamos a evolucionar igual o mejor que España. Eso es lo que yo digo ahí, simplemente, porque es la verdad. Es lo que dicen los analistas económicos que predicen sobre las cifras de crecimiento de Andalucía y lo que dicen los de España, luego, creo que son bastante ajustadas.</parrafo>
        <parrafo>Y no me saquen ustedes otra vez las del año pasado, porque, entonces, volvemos a repetirnos otra vez en argumentos que yo creo que ya deberíamos abandonar. Cuando todos los organismos internacionales han errado como han errado en las previsiones económicas, todos los grandes gurús económicos... Si ha sido el Fondo Monetario Internacional, la OCDE, la Comisión... Ustedes mismos, en sus previsiones de los programas electorales han errado en las cifras, porque no hubo nadie que acertara y todo el mundo se equivocó. Yo ya le he reconocido, en esta tribuna —y se lo vuelvo a reconocer— que nos equivocamos como los demás. Quédese usted tranquilo con esto, y no sigamos con esto, porque no nos conduce a nada.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría de verdad que tuviéramos una discusión sobre los presupuestos que nos permitiera alcanzar algún acuerdo sobre algo, porque hay posibilidades. Aquí hay partidas, y a mí me puede parecer mejor la industria cultural determinada o hacerlo de una manera o de otra, o en los activos financieros, en cómo se manejan... Es que hay muchísimos elementos, en los que yo creo que, sumando experiencias y conocimientos, podríamos ganar entre todos. Porque yo, a su formación, le reconozco también conocimiento —y a la suya, igualmente—. Por lo tanto, enriquecerían, seguro, lo que aquí se está planteando, que, insisto, se plantea con una transparencia y una claridad enormes.</parrafo>
        <parrafo>Del paro, no sé si merece la pena, porque, la verdad es que es un tema tan, tan dolorosísimo... Pero, hombre, hoy han salido las cifras de paro y son... Mes tras mes, cuando salen las cifras, son la mayor elocuencia, por supuesto de que tenemos un problema gordísimo con el que hay que seguir trabajando, el más importante, pero de que las políticas de la Junta tienen efecto, porque tenemos, permanentemente, un comportamiento diferencial con el resto de las comunidades autónomas y con España, que, aun siendo el número malo, le hace a uno pensar y le da a uno ánimo para seguir trabajando y poner otro MENTA, otro PROTEJA, y seguir impulsado a los sectores productivos como lo hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, es que en este mes de octubre, es verdad que hemos crecido un 2,53 con respecto al mes anterior, pero no es menos verdad que es el octubre en el que menos ha subido el paro en los últimos 25 años, porque en octubre siempre ha subido en los últimos 25 años, señorías. Y en Murcia ha crecido un 2,62; en Navarra, un 3,71; en Galicia, un 4,24; en Castilla y León, un 5,01; en Cantabria, un 6,02...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿no será mucho más útil ver cómo podemos mejorar los instrumentos que tenemos, en vez de seguir utilizando el paro como un arma arrojadiza, en la que usted me tiene que decir a mí una cifra y yo le echo a usted en cara el resto, cuando todas ellas son un desastre?</parrafo>
        <parrafo>Porque a mí no me hace muy feliz pensar que en La Rioja tenga un 7,36 de paro. No me consuela nada. Lo siento mucho por los riojanos, y estoy segura de que su Gobierno algo estará pensando para intentar resolverlo. Pero no diga usted que aquí somos un desastre para el paro, porque no es verdad, señoría, no lo es. Somos tan desastre como el resto, y, al menos, con un comportamiento diferencial significativamente menor.</parrafo>
        <parrafo>La Deuda histórica. Mire usted, en la Deuda histórica, nosotros recibimos 120 millones —como usted sabe— y 300 millones en un anticipo de tesorería, que se cobró y se trajo a este Parlamento el documento contable, que, con mucho gusto, lo volveré a traer. Son 420 millones, los que se han cobrado.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado, en el presupuesto, se pusieron 300, en esta Cámara, aquí, en esta misma mesa. Sin ningún tipo de ocultación, porque no ha habido nunca ninguno, les dije que no sabía si interesaba recibirlos o no, si era mejor para el año siguiente. ¿Por qué? Porque se acababa de producir un acuerdo, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, referido al sistema de financiación, que nos hacía prever que esos ingresos se iban a recibir holgadamente por esa fuente financiera. Pues, finalmente, va a ser así. Por lo tanto, se han cumplido, perfectamente, los objetivos; pero no con base a esa fuente financiera, sino a la fuente que nos facilita el adelanto, el anticipo del modelo de financiación.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se hace con eso? Que yo lo presupuesto en el año 2010, por supuesto. Porque tengo la obligación, porque tengo reconocido el derecho. Y está reconocido en el acuerdo de la comisión bilateral, que me dijo que la cantidad que llevaba Andalucía era de 1.204. Por lo tanto, tengo la obligación de reconocer... Esos son los ingresos, señoría, los 784 millones, y así está la situación del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>De cómo se va a saldar esa deuda, tendrán ustedes cumplida información cuando lo acuerde con el Estado. Y en ese proceso estoy. Y le dije también —y lo vuelvo a decir— que en ese proceso no tenía ninguna puerta y ninguna alternativa cerrada, ninguna, y que había exigido al Estado —y lo dije en el Pleno de la Cámara— que pudiera hacerlo también en bienes. Me interesa hacerlo, tener esa posibilidad como cualquier comunidad autónoma, como lo ha hecho Aragón, como lo ha hecho Cataluña. ¿O es que hacer un pago a Cataluña en peajes, no es hacerlo en especies? ¿O es que pagar a Aragón con los activos de la Expo de Zaragoza, no es un pago en especies? ¿Por qué Andalucía no los va a poder recibir? ¿Por qué tengo que cerrarme esas puertas? Dije: «No voy a cerrar ninguna». Y, cuando lo tenga cerrado y negociado con el Estado en la Comisión Mixta y de mutuo acuerdo, vendré a dar cuenta a esta Cámara, exactamente, de cómo se cierra ese antiguo contencioso.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es lo que hay de la Deuda histórica, una claridad meridiana con las cuentas: 420 cobrados, 784 pendientes, 300 de este presupuesto que no hemos querido reclamar, porque se ha cubierto esa fuente financiera con la financiación, con el modelo de financiación del Estado, y, por lo tanto, se incorpora al presupuesto del año siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Así de claro están estas cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted, me habla del Fondo de Suficiencia. En fin, yo creo que este tipo de temas van a ser reiterativos más adelante. Yo creo que, sobre el Fondo de Suficiencia, todo lo que ha dicho usted es verdad. El Fondo de Suficiencia, como usted sabe, se recibe..., es un saldo que tiene que ver con los ingresos enfrentados al cálculo de necesidades y da el Fondo de Suficiencia. Y el Fondo de Suficiencia, además, evoluciona cada año según los ingresos tributarios del Estado. En tanto que los ingresos tributarios del Estado tienen una [...] negativa, pues, decrece. Decrece además mucho más, puesto que, como usted bien sabe, este año la liquidación del año 2008 no se va a cobrar..., más bien que no se va a cobrar es que no se va a devolver, porque sabe usted que debemos casi mil quinientos millones, y que lo que sea..., en aplicación de la Ley 21, ley que, como usted, usted sabe bien, es una ley consensuada entre el Partido Popular..., ley de todos, luego se aplica una ley que usted conoce, ¿vale?, y que dice que lo que no se recauda y se ha pagado de más hay que devolverlo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha hecho el Estado a petición de las comunidades autónomas, todas, yo también? Un año de carencia y cinco años para devolverlo. El año de carencia es el año que viene. Por tanto, figura como cero. Si usted lo compara como el 2007, que había una cantidad importante de liquidación, hay una caída del 16. Obvio de toda obviedad. Obvio de toda obviedad. ¿Eh? Es así de obvio. Esto es sumar y restar. Sumar y restar, señoría, y usted lo sabe muy bien. Usted lo sabe muy bien porque lo conoce y, además, porque, aunque no he tenido el honor de explicárselo otros años, sí que he oído cómo se lo explicaba mi predecesor año tras años; por lo tanto, usted lo conoce igual de bien que yo, igual de bien que yo.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Me ha dado mucha alegría que, por fin, hayamos hablado del presupuesto de la Consejería de Economía, cosa que no habíamos conseguido en todos los años que yo llevo viniendo a esta Cámara, por efecto de que, como normalmente era siempre incrementalista, no había problema. Esto, digamos, no hay mal que por bien no venga, y eso permite que se fijen en un presupuesto que tiene también algunas particularidades, y me voy a dar el gusto de responderle a lo que usted me ha planteado, respondiendo por primera vez, como digo, a algo que tiene que ver con una política de mi Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré que la Dirección General de Tesorería disminuye de manera importante porque incorporaba el año pasado un Fondo de Contingencia que se creó pensando en que era un fondo de prudencia a la hora de plantear los fondos sin personalidad jurídica, por si había fallidos en este tipo de fondos y tener una especie de reserva, lo cual era bien valorado por los mercados. Dada la buena evolución que están teniendo estos fondos, que tendré ocasión, yo creo, más adelante, probablemente en el Pleno, de explicarle, y dado que están teniendo..., los retornos que tienen que producir van a ser en unos tiempos más progresivos, nos ha parecido que no era necesario mantener bloqueados 40 millones en un presupuesto como el de este año, y, por lo tanto, tiene 40 millones de euros menos, tantos como 50 millones más tiene el fondo para la economía sostenible. Por lo tanto, se ha hecho un cambio de dedicación, y eso da una caída muy llamativa a algo que realmente no cae tanto. Es el efecto, también en este caso, de ese cambio de partida.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, sí que hay cambios en muchas de mis políticas. En muchos casos, la reflexión que ha hecho la Consejería tiene que ver con que muchos estudios que se venían haciendo externalizadamente se van a hacer por el propio personal de la Consejería, porque se pueden hacer, fundamentalmente por el Plan de Austeridad, que sí que pensamos seguimos profundizando en él, y que, aunque yo sé que produjo cierta sonrisa en la Cámara cuando hablé de hacer fotocopias a doble cara, cuando hablé de reprogramar los ascensores, cuando hablé de todo este tipo de cosas, como he visto que en algunos medios de comunicación eso de imprimir por doble cara, pues, es objeto de noticia periodística, me pareció que lo podía volver a repetir, porque la verdad, aunque parezca una tontería, es un esfuerzo importante y no tan fácil de realizar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos de esta forma la presentación de los presupuestos, tanto en términos generales como, en concreto, los de la Consejería de Economía y Hacienda. Y, por tanto, concluimos también el debate en esta Comisión, que proseguirá en otras muchas tras la aprobación definitiva de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

