<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>126</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Alumnado, Centro de enseñanza, Evaluación de conocimientos, Política educativa, Programa de enseñanza, Resultado escolar, Adquisición de conocimientos</materias>
    <numero_expediente>8-08/PE-000125</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PE-000125. Pregunta escrita relativa al Plan de Calidad de Centros (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal...</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasamos, entonces, a la siguiente pregunta sobre el Plan de Calidad de Centros. La formula Izquierda Unida y, en su nombre, tiene la palabra don Ignacio García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esta pregunta era una pregunta formulada para ser respondida por escrito, pero, al no haberse respondido en el plazo contemplado por el Reglamento, se solicitó su incorporación.</parrafo>
        <parrafo>Nos han dado una respuesta por escrito, con lo cual no es necesario reiterarla, pero sí iba a pedir la palabra —y aprovecho que salga el tema— para pedir que, con el amparo de la Mesa del Parlamento, hemos solicitado una aclaración a esa respuesta porque viene bastante confusa. Se pedía por provincias, y no se ha entregado el resultado por provincias; así como se pedían resultados y la ubicación de los centros en los municipios, y todo eso no se nos ha dado.</parrafo>
        <parrafo>No creo que sea aquí el momento y el lugar para toda esa información, pero aprovecho para reiterarle a la señora Consejera nuestra petición de aclaración de la respuesta que se nos ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, con esto hemos acabado todo lo relativo a preguntas.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No se va a sustanciar el debate, porque no hay espacio, en el orden del día. Por lo tanto, si el ponente quiere reiterar la pregunta por escrito para verla en otro momento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si la señora Consejera tiene alguna información que aportar, me acojo a mi derecho de que viene en el orden del día, y que la aporte.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, no le voy a negar yo la palabra a la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señor García, simplemente, decirle que, efectivamente —y lo habíamos hablado con usted—, en lugar de utilizar el procedimiento habitual, y es que usted tuviese a su disposición todas las actas de todos y cada uno de los centros donde se han celebrado votaciones en torno al Plan de Calidad, decidimos, en aras de facilitar su trabajo parlamentario, elaborar esa información desde la Consejería. Nos ha llevado más tiempo que el habitual, pero, permítame que le diga, hemos dado respuesta adecuada a todo lo que usted ha preguntado. En primer lugar, nos preguntó —le ruego que repase sus preguntas, pues yo también las tengo— sobre el número de centros. Los centros, por localidad, donde se han celebrado votaciones, lo hemos respondido. En segundo lugar, nos preguntó por el resultado de las votaciones en cada uno de los centros, y también se lo hemos respondido. No obstante, por encima... Y por supuesto, teniendo en cuenta todos los derechos que a usted le asisten como parlamentario, reiterarle, simplemente, que cualquier aclaración..., o mejor, cualquier ampliación que usted quiera hacer sobre su pregunta, esta Consejería, y esta Consejera, estará encantada de contestársela, esta vez esperamos que en tiempo y forma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente, simplemente para decirle a la señora Consejera que no se ha respondido en esta pregunta, porque preguntábamos por cada una de las provincias. No vienen agrupados por provincias, ni siquiera figura el municipio. Alguien se ha equivocado en el campo de la hoja de datos y no ha puesto el municipio, sino solo el título del centro. Y, por supuesto, no hay ningún tipo de agrupación, que hemos tenido que hacer nosotros. No se trata de entrar en un debate sobre eso, sino simplemente reiterar que hemos pedido aclaración al respecto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a suspender la sesión durante tres minutos para despedir a la señora Consejera y continuamos en breves momentos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

