<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>467</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Empresa pública, Participación, Política de la empresa, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000405</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000405. Proposición no de ley relativa a información y fiscalización del proceso de creación de entidades privadas, así como de la adquisición, enajenación o transmisión de participaciones en las mismas que supongan participación mayoritaria o minoritaria, directa o indirectamente, de la Junta de Andalucía (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos al debate del último punto del orden del día, la proposición no de ley que ha sido formulada por el Grupo Popular y que, en esta Comisión, va a defender su portavoz, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el último informe elaborado por la Cámara de Cuentas sobre fiscalización de la Cuenta General, Contratación administrativa y Fondo de Compensación Interterritorial ponía de relieve que, al cierre del ejercicio 2008 —que es el único informe que tenemos, señoría, el único informe que, hasta la fecha, ha publicado la Cámara de Cuentas—, la estructura empresarial de la Junta de Andalucía estaba constituida por un total de 172 empresas, el 34,5% de participación mayoritaria y, el resto, de participación minoritaria.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos ejercicios de 2006, 2007 y 2008, la evolución de la estructura empresarial se incrementó considerablemente, pasando de 55 a 59 las empresas participadas mayoritariamente por la Junta de Andalucía, y de 117 empresas a 172, en el caso de las empresas participadas minoritariamente por la misma. Asimismo, a través de estas sociedades, la Junta de Andalucía está presente de forma indirecta en otras entidades, 17, cuyo perfil o naturaleza corresponden a comunidades de bienes, unión temporal de empresas, fundaciones o agrupación de interés económico.</parrafo>
        <parrafo>Durante los ejercicios 2006, 2007 y 2008, y según los informes del órgano fiscalizador, se produjeron modificaciones —altas, bajas u otras modificaciones— en el ámbito empresarial de la Junta de Andalucía, que afectaron a múltiples empresas, participadas mayoritaria y minoritariamente por estas, sin que, en ningún caso, el Consejo de Gobierno informase en el Parlamento de Andalucía de dicho proceso de creación de empresas privadas, adquisición, enajenación o transmisión de participación.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo anteriormente expuesto, señorías, el Grupo Parlamentario Popular presenta esta proposición no de ley, instando al Consejo de Gobierno a informar, en cada periodo de sesiones, en la Comisión de Hacienda y Administración Pública, de la creación de entidades privadas y adquisición, enajenación o transmisión de participaciones en las mismas, que supongan participación mayoritaria o minoritaria, directa o indirectamente, de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ni que decir tiene, señorías, que lo que reproducimos aquí es una solicitud que viene realizando este Grupo parlamentario año tras año, y que incluso varios consejeros del Gobierno —que ya no están— de la Junta de Andalucía se comprometieron en esta sede, en esta casa, en este Parlamento, a informar periódicamente de la enajenación de participaciones de empresas, tanto participadas mayoritariamente como minoritariamente. De haber sido así, no tendría sentido esta iniciativa que representa el Grupo Parlamentario Popular, en aras de la transparencia y el rigor presupuestario de las empresas públicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo de Izquierda Unida, señor Vaquero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es una proposición no de ley —la que nos trae el Grupo Popular— de enorme simplicidad, pero, al mismo tiempo, de un gran contenido, porque, efectivamente, nosotros hemos sido partícipes también de esta inquietud a lo largo de todo lo que han sido... Sobre todo, fundamentalmente, voy a señalar un hecho político anual, y es en los Presupuestos de la Junta de Andalucía, donde, efectivamente, siempre planteamos que haya una consolidación presupuestaria de este tipo de empresas, para que se pueda producir, diríamos, un conocimiento por parte del Parlamento, y, al mismo tiempo, introducimos en las enmiendas, dentro de las disposiciones adicionales, alguna iniciativa de este tenor también; es decir, del conocimiento. Nosotros me parece que lo ciframos en un conocimiento anual, pero, bueno, aquí plantea el Grupo Popular en cada sesión... Bueno, pues nos parece también correcto el que..., para conocimiento, precisamente, de lo que son los movimientos respecto de la participación en empresas de forma directa o indirecta por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece pertinente, nos parece absolutamente correcto. Es una medida higiénica para poder evitar lo que ha sido la proliferación de entes instrumentales que ha habido en el pasado.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, evidentemente, el proyecto de ley o la ley que, en estos momentos, ya está aprobada, de ordenación del sector público, efectivamente, contempla alguna medida que viene a contribuir a esa aclaración, como es que, efectivamente, pues, bueno, ya no son las consejerías las que pueden organizar sus entes instrumentales a capricho, sino que tiene que estar perfectamente centralizado esto en la Consejería de Hacienda y Administración Pública o la que lleve las competencias de Administración pública; pero todas estas medidas, o estas prevenciones, por parte de esta nueva ley, pues, sin duda alguna, vendrían complementadas en la medida en que, efectivamente, se diera participación para el control presupuestario al Parlamento. Digo presupuestario: para el control de este tipo de creación de empresas al Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esto viene a contribuir, no tiene por qué el Gobierno andaluz tener ninguna prevención respecto de este tema, porque, efectivamente, puede contribuir a que, como cuatro ojos ven más que dos, pues podamos entre todos..., en fin, diríamos, racionalizar lo que es este tipo de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es por lo que creemos, desde luego, desde nuestro punto de vista, que vamos a apoyar esta proposición no de ley, que, sin duda alguna, es muy pertinente y viene a contribuir en positivo a la transparencia y a la racionalidad del sector público de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Para intervenir en nombre del Grupo Socialista, señor Cebrián, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Pleno de la Cámara de Cuentas de Andalucía ha aprobado, por unanimidad, en su sesión del 27 de febrero del año pasado, el informe de fiscalización de la Cuenta General, Contratación Administrativa y Fondo de Compensación Interterritorial correspondiente al ejercicio 2008. Dicho informe fue sometido a la consideración de esta Comisión, de la Comisión de Hacienda y Administración Pública, con fecha 28 de septiembre del año pasado, que elaboró el correspondiente dictamen, y también se posicionó sobre las propuestas de resolución que al mismo habían presentado los grupos parlamentarios. Finalmente, en el Pleno del pasado 27 de octubre elaboró el informe anual, o sea, valoró el informe anual de la Cámara de Cuentas, al que hemos hecho referencia; votó dicho dictamen y las propuestas de resolución que habían formulado los grupos parlamentarios, y aprobó la Cuenta General de la Comunidad Autónoma de Andalucía correspondiente al año 2008, acuerdo que fue publicado en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía con fecha 25 de septiembre de 2010. A los pocos días de esa publicación, de ese acuerdo del Parlamento de Andalucía, el Grupo Popular presentó en el Registro de la Cámara la iniciativa que hoy debatimos, y lo hizo en un momento en el que se estaba tramitando —es verdad que en aquel momento a través de un decreto ley, posteriormente tramitado como proyecto de ley y ya en vigor— una reordenación del sector público que, como ha planteado el señor Vaquero, pues, lógicamente, introduce modificaciones importantes sobre la materia de la que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Pero fundamentalmente la iniciativa del Partido Popular plantea dos, pide dos cosas. Bien es verdad que el señor Fuentes ha obviado uno de los puntos de la proposición no de ley, no sé por qué, pero, en definitiva, plantea o solicita información sobre la creación de entidades privadas; adquisición, enajenación y transmisión de participaciones en las mismas, y un punto segundo sobre fiscalización por la Cámara de Cuentas de estas actuaciones correspondientes a los años 2007, 2008, 2009 y 2010.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que todos somos conscientes de que, entre las prioridades de la Cámara de Cuentas, en su trabajo cada año, está la fiscalización de este informe al que hacemos referencia. Lo que pasa es que tiene un tiempo para elaborarlo; en estos momentos, como acaba de anunciar la Consejera, ya se ha presentado el correspondiente al2009, que seguirá el mismo trámite parlamentario que sufrió el de 2008, y ya habrá empezado la Cámara de Cuentas a trabajar en el correspondiente a 2010. Por lo tanto, señorías, fiscalización y transparencia máximas.</parrafo>
        <parrafo>En la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia celebrada el pasado 2 de diciembre hubo una comparecencia del Consejero de Economía, el señor Ávila, sobre los procesos de privatizaciones de sociedades participadas por la Junta de Andalucía. En el Diario de Sesiones de esa comisión, en la página 10, en la intervención del portavoz del Grupo Popular, el señor Fuentes, que es el mismo diputado que ha intervenido defendiendo esta iniciativa, se recoge textualmente —palabras del señor Fuentes—: «No sabemos las empresas que hay, ni mayoritaria ni minoritariamente. Lo sabemos a través de la Cámara de Cuentas. Pero ustedes no informan nada en absoluto, y por la Cámara de Cuentas nosotros sabemos las operaciones que se están haciendo en las empresas públicas, entradas, y en salidas en otras empresas».</parrafo>
        <parrafo>No sé si probablemente se ha derivado de esa intervención del señor Fuentes el que, al defender la iniciativa de hoy, haya obviado el punto segundo en lo que se refiere a pedir la fiscalización de un tema que anualmente se fiscaliza, y sobre informes que ya están realizados por la Cámara de Cuentas en 2007, 2008, en 2009 también terminado, y pendiente de tramitación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, de alguna manera yo pienso que el propio señor Fuentes, del Grupo Popular, con sus manifestaciones, reconoce que, probablemente, no por el mecanismo que a ellos, como grupo de la oposición, les gustaría, pero que, lógicamente, esa información sí existe, y está fiscalizada, lo que pasa es que probablemente con un retraso que, desde la oposición, los grupos no comparten.</parrafo>
        <parrafo>Pero en cualquier caso, señoría, yo creo que hay, no por esta proposición no de ley, hay mecanismos, depende de las prioridades de cada grupo político, para solicitar esa información, y, sobre todo, señorías, lo que creo que es fundamental siempre para que la fiscalización de la Cámara de Cuentas se lleve a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si hay información y hay fiscalización, ¿qué es lo que se pretende, o qué es lo que pretende el Partido Popular con esta iniciativa?</parrafo>
        <parrafo>Pues yo creo, señorías, sinceramente, que lo que se pretende desde el Grupo Popular es seguir en esa estrategia de desprestigiar al sector público andaluz, con un objetivo que, por lo que vemos que el grupo, el Partido Popular, plantea en otras comunidades, en otros ámbitos, es el de fijar o propiciar un escenario que facilite la privatización de dicho sector en el supuesto de que tuvieran la posibilidad de hacerlo. Es decir, sembramos dudas e incertidumbres sobre la situación del sector público, para, si llega el momento, tener argumentos para privatizarlo. Porque si no, señorías, no se entiende, y mucho menos después de oír la respuesta que ha dado la Consejera hace unos momentos al señor Caballos en relación con la situación financiera del sector público en nuestra Comunidad y su comparación con otras comunidades. Pues no se entienden declaraciones de responsables del Partido Popular, en los últimos días, como el señor Sanz, calificando de caos económico la situación de las empresas públicas en Andalucía, y de la deuda, calificando al sector público como un capricho que nos cuesta un ojo de la cara.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si aquí, en Andalucía, el sector público es un capricho que nos cuesta un ojo de la cara, en la Comunidad Valenciana no es que les cueste los dos ojos: es que les cuesta la cara completa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que se está más en esa estrategia de descalificar para intentar tener argumentos, para plantear lo que el Partido Popular, como les digo, plantea en comunidades autónomas que van a tener un proceso electoral en fechas próximas, en concreto el Partido Popular en Aragón, pues plantea que privatizará las empresas públicas aragonesas si gobierna, y considera que gran parte de ellas deben ser privadas para reducir el déficit. O el señor Montoro, hace unos días, en una entrevista en el diario Córdoba, ante la pregunta del periodista de que si era partidario de eliminar empresas municipales, pues respondió: «Sí, sí, sin duda alguna». Y el propio periodista, pues, le dijo: «Pues vaya. En menudo embolado va a meter usted al señor Nieto con estas declaraciones».</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y con el afán de terminar lo antes posible mi intervención, señorías, yo creo que no se trata de que no haya ni la información ni la fiscalización adecuada. De lo que se trata es de esa estrategia de plantear, con respecto al sector público andaluz, una serie de elementos que, lógicamente, donde se tiene responsabilidad de gestionar el sector público, pues no se cumplen. Y me refiero a los datos de deuda de que hemos hablado hace un momento; me refiero a los datos de transparencia, que también la Consejera planteaba, pues algún informe de la Cámara de Cuentas de la Comunidad Valenciana, en relación con el presupuesto, muy distinto al que se da en nuestra Comunidad. O también en relación con los temas de austeridad, ¿no?, porque, siempre, esto del sector público es muy llamado...</parrafo>
        <parrafo>El señor Fuentes es, además, muy propenso a esa defensa de la austeridad. Lo que pasa es que la austeridad, al final, cuando se concreta, no sabemos si estamos hablando de la austeridad del sueldo de la señora Cospedal, del sueldo del señor Rajoy, y del sueldo de otros dirigentes del Partido Popular que ni siquiera tienen la valentía de reconocer que tienen esos sueldos del partido, o incluso de la austeridad de ir en coche oficial —señor Fuentes, usted, que tanto está pendiente de esos temas—, de ir en coche oficial a la peluquería, ¿no? Pues me imagino que, siempre, en ese intento de desprestigiar al sector público andaluz con respecto a otros, pues no ven ustedes, muchas veces, ni lo que hacen donde gobiernan, e intentan sacarle demasiada punta al lápiz aquí, en Andalucía. Y, sobre todo, ese intento —yo creo, señorías, que es muy peligroso— de decir que se fiscalice por la Cámara de Cuentas algo que ya está fiscalizado. Pero, si el Grupo Socialista vota en contra, traslada la idea de: ¿Por qué se opondrán a que se fiscalice? ¿Habrá alguna irregularidad? ¿Habrá culpables socialistas de esa irregularidad? ¿Tenemos que condenar ya, nosotros, el Grupo Popular, a los culpables de esa irregularidad? ¿Asumirán responsabilidades políticas los culpables que nosotros hayamos condenado? Y dice: «La asumirán como los nuestros». Pues, mire, pues a lo mejor no. Porque, claro, cuando uno ve, recientemente, que un concejal del Ayuntamiento de Málaga está metido en una situación de cierta irregularidad, ve cómo el Partido Popular lo resuelve... Dice: «Mire usted, yo pongo el cargo a disposición del partido, y el partido me confirma en el cargo».</parrafo>
        <parrafo>Me parece que la iniciativa responde más a esa estrategia de acoso permanente hacia el sector público andaluz, hacia su forma de gestión y hacia una exigencia de responsabilidades, de transparencia y demás, que existe y se cumple, frente a lo que los que tienen la oportunidad de hacer no hacen.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más. Y, lógicamente, manifestarle el voto en contra del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el debate de la proposición no de ley con la intervención del grupo proponente. Señor Fuentes, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Durante mucho tiempo, el Grupo Socialista ha negado la creación, en esta Comisión, de una subcomisión para que el Gobierno explicase, en los periodos de sesiones, la política de privatizaciones que estaba realizando a espaldas de este Parlamento y conocíamos a través de medios de comunicación especializados, ¿no? Lo que ustedes denominan «enajenación de empresas», ¿no? Nosotros no sabemos, nunca hemos sabido, lo que ustedes han puesto en una empresa para reflotarla y, después, por la cuantía que la han vendido. En muchos casos, por un euro, una empresa que reflotarla ha costado muchos millones de las antiguas pesetas, muchos miles de euros. En definitiva, la política de enajenación de empresas y privatización del PSOE en Andalucía está llena de oscurantismo, de opacidad y, en muchos casos, de escándalos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, el informe de la Cámara de Cuentas, señor Cebrián, si usted se lo lee... En lo que hace referencia al sector público, lo único que pone de manifiesto la Cámara de Cuentas son las altas y las bajas, las participaciones mayoritarias y minoritarias que tiene la Junta de Andalucía en cada uno de sus sectores instrumentales. Y hasta ahí llega: altas y bajas y participaciones mayoritarias y minoritarias, como acabo de reseñar en la exposición de motivos, que es copia literal de párrafos del informe, no hemos puesto ni una coma más. Pero no dice nada de lo que ha sido el proceso de entrada y salida en empresas por situación de crisis, el proceso de enajenación de empresas, como consecuencia de la salida de esa crisis por reflotación de las mismas, o la entrada y salida de la Junta de Andalucía, con más o menos escándalo, en sectores estratégicos. De eso es de lo que nosotros no nos hemos enterado. Nos hemos enterado por los sindicatos, en el caso del sector aeronáutico, o nos hemos enterado a través de la prensa, pero nunca ha habido un consejero que haya explicado aquí, detalladamente, un proceso que afecta a la utilización y administración de recursos que pagan los andaluces con sus impuestos. Y del sector aeronáutico —ahí tiene un Diario de Sesiones—, pues, un montón, donde le hemos pedido nosotros las explicaciones a través de los sindicatos, porque estaban todavía confusos por no saber la situación que atravesaban. Luego, señor Cebrián, usted no sabe ni de lo que está hablando. Ha hecho alusión aquí al tema del informe de la Cámara de Cuentas, pero la Cámara de Cuentas dice una cosa, efectivamente, y no es lo que dice esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>También había un punto dos, y fue la Mesa de la Cámara la que decidió que se segregase, e hicimos una iniciativa fiscalizadora, para que se hiciese lo que pone en el punto dos en la Cámara de Cuentas, era un procedimiento parlamentario distinto, a petición —como digo— de la Mesa de este Parlamento. Luego, sigue la solicitud del Grupo Parlamentario Popular para que se audite ese proceso de enajenación de empresas a espaldas de este Parlamento, ya que ningún consejero, motu proprio, ha venido aquí a explicar lo que muchos prometieron en sede parlamentaria. Y recuerdo a Soler, Vallejo... Muchos consejeros lo dijeron en sede parlamentaria. Cuando nosotros decíamos: «Consejero, hemos leído en Expansión, hemos leído en Cinco Días, que ustedes están vendiendo o comprando esta empresa»... «Señor Fuentes, o señor diputado del Partido Popular, no podemos dar información, porque podemos entorpecer el proceso de negociación». Se llegó al acuerdo y aquí no vino nadie a dar explicaciones, y se estaban administrando recursos públicos que pagan los ciudadanos con sus impuestos. Y las empresas públicas, señoría, tienen o una razón social o una razón económica, pero, en ningún caso, el despilfarro, el descontrol y las malas artes en la práctica contable.</parrafo>
        <parrafo>De eso se trata, de transparencia. Luego, no se puede decir aquí lo que se ha dicho. Si la Cámara de Cuentas dice que no sabemos ni las fundaciones que tenemos. Si quiere aplicar un criterio legal que la propia Junta de Andalucía no utiliza, y lo dice en el último informe de 2008, que es el que tenemos, porque el de 2009 todavía no ha llegado a este Parlamento. No sabemos ni los funcionarios que hay, no sabemos ni las fundaciones que hay. Le insta al Gobierno a que haga una memoria para saber cuál es la realidad de los funcionarios que hay. ¿Eso no es grave? Luego, no se pueden decir cosas que no se deben, para airear aquí una polémica absurda, porque yo no he intentado en ningún momento entrar aquí a debates estériles que no van a ningún sitio y peleas que no quiere nadie, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Sueldos. Mire usted, yo no he hablado aquí de la señora Teresa de la Vega, cuánto gana, y la señora Pajín. ¿Cómo saca usted ese sueldo? Ese sueldo aquí, ahora... Decir esto son cosas que no vienen a cuento, para explayarse o para decir cosas y desviar la atención.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando ustedes no hablan, porque si hablan ponen en riesgo una operación, y después no comparecen y dicen qué ha pasado, ¿qué tenemos que pensar? ¿Qué tenemos que pensar? ¿Qué tenemos que pensar cuando hay empresas en crisis que han sido adquiridas por Rumasa a precios irrisorios, por un euro, después de haber sido saneadas por la Junta de Andalucía, y que el que estaba en medio de esa operación era el señor Juan Lanzas? ¿Qué tenemos que decir de eso? Yo no quería comentárselo, pero se lo tengo que comentar. Y este hombre veraneaba gratis en las empresas de Nueva Rumasa. ¿Qué le tengo yo que decir al pueblo andaluz, señor Cebrián? ¿Que ustedes están reflotando empresas con el dinero de todos los andaluces y se las venden a un euro a un amiguete? ¿Por qué no viene a dar explicaciones? Vamos a pedir explicaciones. Pero eso ha salido. Y nos hemos enterado por prensa porque el Consejero no ha dicho cómo ha sido el proceso de reflotación de esa empresa y por qué se ha puesto ese coste. No hablen de privatizar, si el propio Presidente de la Junta de Andalucía ha dicho en un foro económico que estaba de acuerdo con la privatización que proponía Fomento con AENA, y eso afectaba al Aeropuerto de Málaga. ¿Qué están ustedes diciendo? Si el señor Jáuregui está de acuerdo en privatizar las televisiones, y lo ha dicho públicamente. Pero no entre usted en esa dinámica, limítese a contestarme y diga sí o no, pero no me entre usted en un debate que no va a ningún sitio. Si ha sido el señor Felipe González el que ha dicho que sobran funcionarios. ¿Va a entrar usted en ese debate? Y está publicado en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a ver, ¿privatizar? Y ustedes han privatizado, y están privatizando la sanidad a través de concertados, las guarderías, los centros de día, las residencias de mayores —y de eso habrá que hablar, adónde van esos conciertos de residencias de mayores—, la atención a mujeres maltratadas y los centros de menores. ¿Pero de qué están ustedes hablando? «Que viene el lobo, que viene el PP», y llevan ustedes privatizando, a espaldas de este Parlamento, 30 años. ¿Pero qué está usted diciendo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, don José Luis Manzano está juzgado por el Juzgado de lo Mercantil número 8 de Madrid, y condenado a pagar 150 millones de euros al grupo Bergé. Y eso ha salido en Expansión, nadie nos lo ha explicado aquí. Y resulta que ese era el hombre clave de la Junta de Andalucía, el hombre que inició Isofotón, y pone en cuestión una operación de Electria, bajo lupa. Y aquí nadie ha venido a informar, y ese hombre ha estado utilizando recursos públicos. ¿Qué me está usted diciendo?</parrafo>
        <parrafo>En 2010, el Gobierno andaluz, a través de Invercaria —fondos de capital riesgo, como usted sabe, señor Cebrián—..., el 20% a Electria, constituida por el señor Manzano en 2008. ¿Aquí ha venido alguien a dar explicaciones de esos recursos que son de todos los andaluces? No tendría usted que haber entrado en esa dinámica, señor Cebrián, porque no era nuestra intención.</parrafo>
        <parrafo>Sandetel, en un informe de la Cámara de Cuentas, pone en entredicho al Gobierno del señor Chaves, en 2007, personas muy significativas de hoy y de ayer. ¿Qué está usted diciendo? Con operaciones de Sandetel...</parrafo>
        <parrafo>Ayesa compra Sadiel, y Comisiones Obreras ha hablado de falta de información en el proceso, antes y después, y que falta la garantía de empleo. Aquí nadie ha venido, a propuesta del Consejo de Gobierno, a explicar la operación de la venta de Sadiel a Ayesa. Cuidado, que no estamos en contra, pero transparencia, que se están habilitando recursos públicos. ¿Qué están ustedes diciendo?</parrafo>
        <parrafo>El 51% del capital, 17,8 millones de euros. ¿Usted sabe por dónde nos hemos enterado, señor Cebrián? Por la prensa, por la prensa. Y lo que venimos aquí a decir, señoría, es que en el periodo de sesiones, después de que se haga este tipo de procesos, que se informe en sede parlamentaria de cómo se han establecido los criterios de precios, coste de reflotación de empresas y entradas y salidas de capital en sectores estratégicos.</parrafo>
        <parrafo>CBC, por ejemplo, en el tema de El Puerto de Santa María, vamos a ver qué pasa ahí, ayer ponían ya el grito en el cielo los trabajadores. Pero no ha habido ninguna comparecencia que haya salido del Consejo de Gobierno para explicar el proceso de entrada y salida en sectores estratégicos, de venta de acciones, o lo que ustedes llaman «enajenación» de participaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que está claro es una cosa: que la única forma de saber cuál es el entramado empresarial de la Junta de Andalucía es a través de la Cámara de Cuentas. Y eso... El único dato que tenemos es 2008, porque 2009 todavía no lo tenemos. Y aquí no nos hemos metido en la iniciativa ni con el PSOE ni con el Gobierno. Hemos dicho: «Señorías, en el periodo de sesiones, que se informe». Y ustedes vienen aquí y aprovechan esto para hacer aquí una defensa absolutamente impresentable de su «no». Y eso no se sostiene, y eso es lo que pone en entredicho toda la duda que ustedes creían que nosotros íbamos a deslizar con esta iniciativa. Y a ustedes se les han caído las vestiduras, en pelota picada, políticamente hablando, políticamente hablando. Se le ha caído el ideario del partido. No privatizan, y están privatizando. «No recortamos derechos sociales», y están recortando derechos sociales. Pero qué están ustedes diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted viene aquí a decir, precisamente, las dudas que pretendíamos y ustedes con ese no y con esa forma de defender una iniciativa, que no tenía otro objetivo que decir que el Consejo de Gobierno explique la administración de los recursos públicos que pagan los andaluces, los que menos tienen y los que más tienen, con sus impuestos; usted se sale por la tangente y empieza aquí a decir cosas que no debe decir, que no debe decir, porque no se puede decir ciertas cosas. Hay que predicar con el ejemplo para decir ciertas cosas o no decirlas, por respeto a los compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que esto es un gran error y esto lo que pone de manifiesto es lo que al principio decía el señor Vaquero. La intención del Partido Socialista y del Gobierno de seguir alargando la duda de sospecha sobre la gestión de los recursos públicos y no dar ni rendir cuentas sobre unos dineros que pagan todos los andaluces y que no sabemos dónde van, entre otras cosas, y, desgraciadamente, lo sabemos por la prensa y después de que se produzcan este tipo de negociaciones que, sin estar en contra o a favor, ocultan al Parlamento la esencia de la gestión pública de los recursos de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el drama que tiene que el PSOE, que no sabe cómo va a dar las explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Terminamos de esa manera el debate de la proposición no de ley que ha presentado para su debate el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda rechazada la proposición no de ley y con ello concluye el debate de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Que tengan buen viaje de vuelta a su domicilio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

