<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>157</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Servicio Sanitario, Biblioteca virtual</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000181</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000181. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la Biblioteca Virtual del Sistema Sanitario Público de Andalucía (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la Comisión para continuar con el siguiente punto: comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, de la excelentísima señora Consejera de Salud, a fin de informar sobre Biblioteca Virtual del Sistema Sanitario Público de Andalucía. Para lo cual tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Como saben, la Biblioteca Virtual del Sistema Sanitario Público inició su actividad en junio del año 2006, y les puedo decir, señorías, que, a pesar del poco tiempo transcurrido, este servicio se ha situado ya en una posición de vanguardia en el ámbito de la gestión del conocimiento, evidentemente, en la parcela que nos ocupa, ciencias de la salud, y que ha supuesto —si me permiten la expresión— la democratización del acceso a la información para todos los profesionales, porque se pone la información disponible al acceso de todos, con independencia de la categoría laboral y del lugar de trabajo. Por tanto, señorías, cualquier profesional del sistema sanitario maneja la mayor cantidad de información científica disponible de calidad, lo que permite tomar la decisión más pertinente de cara a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Su creación forma parte de una línea de acción del proceso para garantizar el intercambio del conocimiento en el sistema sanitario, y, fundamentalmente, ha tenido como objetivo proporcionar a los profesionales los medios para identificar, localizar y obtener los recursos documentales necesarios para el desempeño de sus funciones; en segundo lugar, ayudar a los ciudadanos a encontrar información no sesgada, comprensible y fundamentada, que les permita participar —claro que de una forma activa— en las decisiones que afectan a su salud; coordinar las bibliotecas del Sistema Sanitario Público de Andalucía con el propósito de montar, de sustentar una red institucional para la extensión a todos los profesionales; en cuarto lugar, establecer alianzas estratégicas con instituciones y organizaciones para el cumplimiento de este fin; y, en quinto lugar, señorías, promover la gestión del conocimiento del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>En un principio la preocupación por cubrir necesidades de ámbito asistencial, que habían sido detectadas con anterioridad mediante estudios, nos llevaron a lanzar a esta iniciativa, la suscripción en el año 2006 de 1.104 revistas seleccionadas con criterios de calidad y orientadas en este ámbito: 720 revistas de Sciencedirect Elsevier, 253 de Lippincott Williams &amp; Wilkins, 59 de Oxford University Press, 34 de Sociedades Científicas Internacionales, 27 de British Medical Journal, 10 de American Medical Association y, también, el New England Journal of Medicine, que son el tipo de revistas científicas más utilizadas por nuestros profesionales.</parrafo>
        <parrafo>También nos suscribimos en ese primer momento a las bases de datos de Medline, de Embase, de Cinhal en enfermería, del Cesif y de Evidencia Clínica.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, señorías, podemos afirmar que los profesionales andaluces tienen acceso a la mayor colección de recursos electrónicos de ciencias de la salud de todo el territorio nacional. El compromiso con la calidad y el servicio al usuario nos permite, de forma —yo creo— bastante dinámica, detectar las necesidades que nos permiten que, ya, nuestra colección se haya ido modificando a lo largo del tiempo, y actualmente tengamos 2.490 revistas de las más prestigiosas editoriales nacionales e internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que últimamente hemos ampliado con los títulos de otro tipo de publicaciones, concretamente con el Wiley-Blackwell, Elsevier Doyma, Nature, Masson, Cell Press y ADIS, y también estamos suscritos a las bases de datos de Clinical Evidence, Portal Fisterrae, Drug-Dex System, Drug-Reax y Martindale, Harrison’s Principal Internal Medicine y el Atlas de Anatomía de Primal Pictures.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que en el ámbito de esta Comisión de Salud habitualmente utilizar los títulos originales de las revistas puede resultar un tanto extraño, pero es que no tienen traducción a nuestro idioma. Por tanto, probablemente a algunos de ustedes les resulten desconocidas, pero cualquiera de los diputados que están aquí presentes y que puedan tener una vinculación con el sistema sanitario, saben que para nosotros este tipo de nomenclatura es como cualquier otro de los tecnicismos que manejamos en el sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría resaltar en términos políticos, señorías, que la Biblioteca Virtual ha aportado un valor añadido muy importante dentro del sistema sanitario, ni más ni menos se pretende o se trata de que la gestión del conocimiento no esté sesgada porque una persona trabaje en un centro de salud, en atención primaria, en un consultorio que tenga o no tenga una biblioteca, o que, por otra parte, haya un profesional que, porque su biblioteca —supongan ustedes hospitales de nivel 1— estuviera suscrita a un mayor volumen de publicaciones, tuviera mayor acceso a la información y al conocimiento. Por eso le decía anteriormente, que el valor político es que hemos democratizado el conocimiento que, evidentemente, se hace accesible a los profesionales, pero que tiene como objetivo fundamental que eso se replique o redunde en el bien y en la calidad de los usuarios del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Prueba de que el sistema ha tenido una buena aceptación es que el número de consultas realizadas se ha duplicado, ha alcanzado la cifra de 96.876 en el año 2008, frente a las 45.000 que se produjeron en el año 2007. Decir también que las búsquedas han experimentado un aumento del 140% en el año 2008, y que manejan actualmente la cantidad de 83.011 búsquedas, frente a las 34.387 del año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que el sistema que se ha desarrollado es único en España y que, además, ha observado —no podría ser de otra manera— de manera escrupulosa la legislación vigente en materia de propiedad intelectual y de protección de datos. De hecho, señorías, la oferta que hacemos es muy amplia porque hemos abierto esta oferta de recursos de carácter gratuito a las iniciativas globales internas que figuran en el Open Access, que, en el caso de las revistas, alcanza a un total de 7.055, además de las que le comento que están suscritas, y hay 18 bases de datos, además de las contratadas. Por tanto, el volumen final de documentos accesibles para los profesionales consta de un total de 9.545 revistas y 26 bases de datos.</parrafo>
        <parrafo>Buscando optimizar los recursos disponibles, también me parece interesante trasladar que la información que aparece tiene una arquitectura o una organización coherente con el acceso más fácil posible a las herramientas que permitan al profesional tener instrumentos para que obtenga los datos de calidad que son objeto de su búsqueda. Me refiero, concretamente, señorías, a que la biblioteca cuenta con un metabuscador que facilita la integración de los recursos de información, de manera que, con una sola búsqueda —es decir, solamente tecleando aquellos datos que son objeto de esa búsqueda—, se recupera, se obtiene toda la información con la misma facilidad —para que ustedes se hagan una idea— con la que se hace con el Google. Decir que si usted en un campo quiere conocer la hipertensión esencial, tecleando ese tipo de dato, aparece toda la información jerarquizada en función de la calidad y también en función del impacto que tienen los artículos que figuran dentro de las bases de datos y de las revistas suscritas, referido a ese dato de hipertensión esencial que es el que está buscando el profesional del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, señorías, se cumplen todos los estándares de accesibilidad para hacer fácil el manejo y, por otra parte, el entorno en el que esta información se contiene, es un entorno virtual, englobado en estrategias web 2.0 y redes sociales, donde el visitante puede participar, haciendo también extensivo y haciendo explícita sus sugerencias, sus aportaciones o cualquier otro dato que le resulte de interés, por si otro compañero busca o tiene el mismo acceso a la información.</parrafo>
        <parrafo>Además, la Biblioteca Virtual, señorías, contiene servicio de referencia y atención al usuario; consulta a documentos de fondo propio; consulta del catálogo informatizado colectivo; guías de búsqueda de información científica; servicio de atención de documentos; servicio de alerta; servicio de formación de usuarios, ciudadanos y profesionales; y servicio de foros de intercambio de información sobre temas de interés. Entre ellos destaca el servicio de obtención de documentos que canaliza todas las peticiones de artículos que se realizan por el sistema sanitario, y también una plataforma de aprendizaje on line para que cualquier persona novel que llega a la Biblioteca Virtual sepa cómo puede utilizarla con las mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>La cantidad y la calidad de estos servicios lo ha convertido, señorías, en tan poco de vigencia, en un centro de referencia nacional que facilita a profesionales sanitarios de otras regiones, también, esta información, cumpliendo las recomendaciones de la IFAL, de la Internacional Federación de Asociaciones de Librerías; o dicho de otra manera, no queremos solamente que este instrumento se quede al servicio del Sistema Sanitario Público, sino que con los oportunos convenios de colaboración, poder ponerlos a disposición de otro tipo de usuario dependiente de otro sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Plantear, señorías, que en la negociación que se tuvo con la revista, negociación complicada, porque saben sus señorías que habitualmente, en los derechos de propiedad intelectual que tienen las publicaciones científicas y de otro ámbito, están suscritos o están referenciados al tipo de usuarios, al número de usuarios que van a consultar ese tipo de bases de datos. Esto hizo tremendamente compleja la negociación con los editores y también con los propietarios de las bases de datos, porque en función del número de profesionales que tenía el Sistema Sanitario, el precio de la suscripción se veía alterado. Pero después, como digo, de una ardua negociación, yo creo, señorías, que ha cambiado el paradigma de lo que va a ser en el futuro la negociación de estos proveedores con el conjunto de los sistemas de salud, porque ya no se van a establecer precios en relación a que determinados centros tengan acceso, sino que probablemente haya que manejar otro tipo de indicadores que permitan, o bien por el volumen de profesionales, por la búsqueda de determinadas, o las consultas de determinadas bases de datos, establecer un precio medio que, evidentemente, también va a suponer para el Sistema Sanitario un ahorro económico importante. Tengan en cuenta que, antes, el Sistema Sanitario pagaba por la suscripción a una revista, Hospital Virgen del Rocío tenía una suscripción, Hospital Reina Sofía tenía otra, Virgen de las Nieves, etcétera, etcétera... Y ahora, lo que se hace es negociar un único precio para que todos los profesionales puedan acceder a esa suscripción.</parrafo>
        <parrafo>Y de hecho, señorías, cuando tengamos los datos relativos a lo que ha supuesto, también, en términos de eficiencia económica para el Sistema Sanitario, se lo podremos traer a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por último, me parece interesante señalar que la iniciativa nos ha permitido innovar y mejorar los recursos y las IX Jornadas de Documentación o las XII Jornadas de Información y Documentación en Ciencias de la Salud, es decir, los eventos internacionales en donde hemos participado con la iniciativa de la biblioteca, ha sido felicitada, se ha puesto de manifiesto y ha recibido ya reconocido certificado de prestigio en el ámbito del Sistema Sanitario, no solamente nacional sino también europeo.</parrafo>
        <parrafo>Los elementos, sin duda, señorías, yo creo que han puesto de manifiesto cómo se puede utilizar la tecnología al servicio del Sistema Sanitario, utilizando no solamente aquellos instrumentos que nos son más familiares, sino también cómo la gestión del conocimiento, ahora y en el futuro, se van a beneficiar de una manera innegable, de lo que supone el poder tener on line datos de referencia, no solamente en los puestos de trabajo, sino también en los propios domicilios, que es el siguiente paso que estamos acometiendo, para que los profesionales, a través de InterSAS puedan comunicarse y de esta manera, también podamos contribuir, señorías, a la conciliación de la vida laboral y familiar, porque, como conocen, a veces, este tipo de actividad dedicado a la tarea investigadora o a la tarea de conocimiento, se pueden desarrollar en otros ámbitos que no son estrictamente el lugar físico del ámbito del trabajo y que eso puede permitir que se puedan compatibilizar con otras actividades también necesarias para el desarrollo personal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Ríos Martínez tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchísimas gracias por su información, completa, sobre el tema que a nosotros nos resultaba hoy importante, que es la Biblioteca Virtual de nuestro Sistema Sanitario, aunque creo que lo importante es la iniciativa en sí, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que un sistema sanitario del nivel del nuestro, se consigue o se construye también con iniciativas como esta, que, pudiendo parecer menores, son fundamentales para consolidar, para garantizar un mejor funcionamiento para una mayor calidad. Y porque si somos capaces de tener a nuestro alcance herramientas adecuadas en todos los ámbitos, es decir, mirar el Sistema Sanitario desde todos los puntos de vista, pues en su conjunto, pues la resulta al final es la que es.</parrafo>
        <parrafo>Aquí no hemos llegado por generación espontánea, lógicamente, que pudiera parecer muchas veces que todo lo que tenemos ha sido fácil. Hablamos de iniciativas como esta, porque hay una apuesta clara, una apuesta sensible, por ser los mejores. No por ser los mejores, sino porque lo que nosotros pretendemos es que se mire siempre o esté en el centro de referencia el ciudadano, porque creemos en nuestro Sistema Sanitario. Y tenemos dificultades, claro que sí, pero es verdad que también hemos demostrado y vamos a seguir haciéndolo, cuál es nuestra apuesta por el Sistema Sanitario. Porque estamos hablando, en este caso, de un servicio de apoyo a la promoción y a la difusión del conocimiento científico, para los profesionales del sector sanitario. De esta manera, perseguimos mejorar, se persigue mejorar, la calidad de la atención, aplicando la mejor evidencia científica disponible y fomentando, también, entre los profesionales, la formación continuada y la investigación. Pero también proporciona al paciente, al interesado, le decía a usted, las claves básicas para entender mejor, para tener más tranquilidad o abordar, de una mejor manera, las cuestiones que tienen que ver con su salud, en el sentido más amplio. Así como lo decía usted, consolidarla y potenciar esta red que hoy nos ha comentado que ya el día de hoy o la actualidad tiene una posición de privilegio, una posición de liderazgo en la gestión del conocimiento, en la ciencia de la salud.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, pues, que esa idea había que madurarla. Usted nos comentaba cómo empezamos, que inicialmente teníamos un número determinado de revistas, que hemos ido incorporando, especializadas de alto nivel, lógicamente, del primer nivel. Y unas determinadas bases de datos y en la actualidad, usted ya ha comentado, si no lo he anotado mal, que nuestros profesionales tienen, hoy por hoy, a su disposición, a su alcance, el mayor conjunto de recursos electrónicos del resto del Estado, del conjunto del Estado de España y creo, entonces, por tanto, desde 2006, que creo que iniciamos, que el salto ha sido espectacular.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, en ese sentido, hablan por sí solos, ¿no? Algo nuclear para la investigación sanitaria y, desde luego, para una mejor asistencia, como decía.</parrafo>
        <parrafo>Es interesante, además, lógicamente, usted lo definía como desde el punto de vista político, porque nosotros entendemos que si no iría cojo, que, efectivamente, sea accesible a todos los profesionales y estén donde estén y sean cuales sean sus circunstancias, también las distintas categorías. La accesibilidad, para nosotros, a los recursos en todos los ámbitos, es fundamental, es prioritario, si no, como digo, no estaríamos hablando de nada. Y algo que me parecía curioso que usted comentaba, que creo que es importante: que el manejo no sea demasiado complejo, porque si no, pues al final puede, no sé, crearse una barrera entre el recurso y lo que nosotros seamos capaces, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Qué está enmarcado y englobado en las políticas 2.0 y las realidades sociales, creo que eso es realmente interesante, sacarle todo lo que podamos, explorar ese campo a mí me resulta apasionante, todavía desconocido, pero me resulta apasionante y, claro, sacar todo lo que podamos a las nuevas tecnologías incorporadas a nuestro sistema.</parrafo>
        <parrafo>Resaltar que en ese camino andado, nos situamos en un lugar de ventaja, para abordarlo desde el punto de vista del Sistema Nacional de Salud. Y nos van a mirar, seguro que también nos van a mirar en esta iniciativa, porque, como sus señorías sabrán, afortunadamente el Ministerio de Salud no tiene ningún reparo ni ningún resquemor, al contrario, en considerar prioritario hacer extensivo al resto del Estado lo que en Andalucía estamos haciendo los primeros, lo estamos haciendo bien. No los primeros, sino que lo estamos haciendo bien, nuestras prestaciones, en incorporar nuevos derechos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece curioso, no se puede ni imaginar, las veces que me llaman diputadas socialistas de comunidades autónomas, de otras comunidades autónomas, en otras en las que ni siquiera gobernamos, comentándome un poco el punto de vista que yo puedo tener o qué información le podemos facilitar sobre temas que ellos todavía tienen por abordar y no saben qué enfoque le van a dar.</parrafo>
        <parrafo>No es casualidad, por lo tanto, como decía anteriormente, que se haya realizado aquí, en Sevilla, la Conferencia Europea de Bibliotecas Nacionales Virtuales y, en este sentido, el Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, valora este avance conseguido en el acceso a la información médica y sanitaria, la revolución que en este ámbito va a suponer y el esfuerzo, cómo no, por parte de la Consejería de Salud, aunque lo importante es que lo valoren los profesionales, lo valoren los ciudadanos y así lo están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Es útil, es una herramienta útil, y el avance cualitativo yo creo que es importante, sin precedentes.</parrafo>
        <parrafo>No quiero que se me olvide, para finalizar, señora Consejera, porque no es baladí, ni muchísimo menos, en el contexto en el que nos encontramos ahora, que creo que tiene que ser un esfuerzo colectivo el tema de ahorros, ¿no?, que usted comentaba. Ha dicho que había sido una negociación compleja, pero es verdad que el ahorro, el gasto en suscripciones, pues va a ser importante y creo que el cambio lo tenemos que poner en la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Yo... No mucho más, diciéndoles que nos ha parecido interesante conocer también esas iniciativas de primera mano, usted como máxima responsable y tengo que darle la enhorabuena, como decía, también, también, por iniciativas como esta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente, para compartir los elementos nucleares de la intervención de la señora Ríos, fundamentalmente en los objetivos que pretendía la biblioteca virtual. Evidentemente, al ser un instrumento dinámico, yo entiendo, señoría, que con el paso del tiempo aún este instrumento tendrá que ir a más y tendrá que ir incorporando ya no solamente lo que son publicaciones, para que usted me entienda, escritas, sino que en el futuro podrá también incorporar todo lo que son las videoimágenes, incluso las videoconferencias, y mientras que su señoría estaba trasladándonos el interés por esta materia se me ocurría, ¿no?, plantear también a esta Comisión la posibilidad de explorar —no sé si será posible— el que los componentes de esta Comisión de Salud puedan acceder a esa biblioteca virtual y, por lo tanto, puedan tener acceso a documentos clínicos. Evidentemente, son elementos que se necesitan o que están mucho más ajustados a la práctica clínica que lo que es la actividad que sus señorías tienen encomendada dentro de este marco, o, por lo menos, dentro de este edificio, aunque algunos la compatibilizan también con su tarea asistencial. Pero no tendría ningún inconveniente en que también pudiéramos abrir, si así es posible, porque la propiedad intelectual lo pueda permitir, el que hubiera una posibilidad, si no permanente, al menos puntual, de que sus señorías pudieran contactar con la biblioteca, y también hacer uso de la información que en ella se disponga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

