<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>354</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Derechos de petición</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Derechos de petición</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/DEP-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-10/DEP-000002. Derecho de petición solicitando conocer una serie de datos que relaciona en relación con el proceso de construcción, por la Diputación Provincial de Huelva, de un puente transfronterizo entre las poblaciones de El Granado y Pomarao y de sus correspondientes accesos (pág. 19).</extracto>
    <intervienen>D. José Antonio Víboras Jiménez, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍBORAS JIMÉNEZ, LETRADO MAYOR DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Don Luis de la Rasilla Sánchez Arjona, en nombre propio y como promotor de un denominado Observatorio Ecociudadano del Guadiana Atlántico, indica que dicho observatorio ya tuvo ocasión de ejercer activamente, entre los años 2006 y 2009, el derecho de participación política en relación con el accidentado proceso de construcción por la Diputación Provincial de Huelva de un puente transfronterizo entre las poblaciones de El Granado y Pomarao de sus correspondientes accesos.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, respecto de este proyecto, solicita información sobre una serie de extremos detallados en el escrito, que tienen relación directa con el coste del proyecto y la financiación aportada por la Unión Europea, así como por las empresas adjudicatarias.</parrafo>
        <parrafo>El señor De la Rasilla Sánchez Arjona precisa que el motivo de su solicitud es completar el seguimiento ciudadano de una iniciativa de la Diputación Provincial de Huelva, respecto de la que destaca fundamentalmente dos irregularidades: primero, que el comienzo de las obras se realiza sin la preceptiva utilización del Consejo de Ministros para construir el puente de dominio público marítimo, circunstancia que dio lugar a su interrupción tras la denuncia del grupo de ecologistas. Y, en segundo lugar, la inadecuación del proyecto inicial, que obligó a introducir una serie de modificaciones posteriores para adecuarse a la normativa vigente y, fundamentalmente, satisfacer las exigencias de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>La fundamentación jurídica que lleva a cabo el Letrado correspondiente le hace concluir lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Primero, que el escrito debe ser calificado como derecho de petición y que, en el caso de que la Comisión de Gobierno Interior y Peticiones acceda a admitirlo a trámite como tal, debe darse traslado del escrito a los grupos parlamentarios para su remisión a los diputados de la Comisión de Obras Publicas y Vivienda, fundamentalmente, por si estiman oportuno hacer uso de las facultades que tienen reconocidas, en orden de impulsar las actuaciones que se deducen del mismo, así como acusar recibo de la iniciativa si no se hubiera hecho, cosa que, sin embargo, sí ha ocurrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

