<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>387</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Política de construcción, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000537</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000537. Pregunta oral relativa al proyecto de construcción de viviendas en Santa Clara en El Puerto de Santa María, Cádiz (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, y última, relativa a proyecto de construcción de viviendas en Santa Clara, en el Puerto de Santa María, Cádiz. Tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la barriada de Santa Clara, en el Puerto de Santa María, en Cádiz, así como los aledaños del Barrio Alto y barriada de Los Milagros, presentan una preocupante situación, muy deteriorada tanto en lo urbanístico como en lo social, hasta el punto de que diversas administraciones, fundamentalmente Junta de Andalucía y Ayuntamiento, han reconocido la necesidad de una actuación, con un PERI especial, y que pretendía resolver los problemas de calidad de vivienda que padecen los vecinos de la barriada de José Antonio, que está allí mismo, al lado, y, a su vez, resolver o contribuir a resolver el problema social existente en una zona a la que lamentablemente se ha dado en llamar, a veces, el supermercado de la droga.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto viene ocurriendo desde hace más de tres años, y hasta ahora, pues, no se conoce ninguna actuación efectiva de comienzo de obra o de puesta en marcha de la construcción de dichas viviendas en dicho barrio.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le preguntamos: ¿En qué situación se encuentra el proyecto de construcción de nuevas viviendas en el barrio de Santa Clara?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, he de decirle que la construcción de las 125 viviendas previstas en la unidad de ejecución del PERI de Santa Clara se encuentra ahora mismo inmersa en el proceso preceptivo de licitación, y he de decirle que han concurrido un total de 52 empresas, que se adjudicarán en el próximo consejo de administración de EPSA, y que paralelamente a esta adjudicación, que se hará de inmediato, pues, tras la autorización por parte de la Consejería de Cultura correspondiente, vamos a realizar los sondeos que hemos de llevar a cabo, y que van a durar no más de un mes aproximadamente, para ver si hay restos arqueológicos, debido a que en parcelas colindantes han aparecido restos arqueológicos, concretamente una necrópolis, y, además, que, previamente a estos sondeos de los que le estoy hablando, estamos llevando en la actualidad, en estos momentos, la limpieza de la parcela y su vallado, que estará a punto de finalizarse. Por lo tanto, simultaneamos actuaciones y adjudicamos obra en el próximo consejo de administración de EPSA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por la información conocida que nos ha transmitido. Y digo información conocida porque el pasado 10 de julio —hace, por tanto, más de dos meses— tuvimos una reunión en su Consejería, que después fue ampliada mediante comunicación telefónica sobre este tema, y se nos dio exactamente la misma respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Se da la circunstancia de que no sabemos si en un afán propagandístico, o por qué, la Empresa Pública de Suelo de Andalucía solicitó licencia para la construcción de estas viviendas con fecha 19 de noviembre de 2009. Una licencia, que, por cierto, se le concedió y que tenía en principio tres meses de plazo para el inicio de las obras. Eso es lo que pone el decreto de concesión de licencia y esa es la fecha de la concesión de licencia. Es un hecho objetivo y, por tanto, no opinable. Desde entonces las obras no han empezado.</parrafo>
        <parrafo>Desde poco después, desde principios de 2010, ya se conoce el tema de la necesidad de unas prospecciones que se supone que tiene que autorizar la Consejería de Cultura. Estamos en septiembre, y yo no sé si a esta Consejería le interesa realmente resolver el problema de Santa Clara y acometer la obra, o está buscando excusas por dificultades presupuestarias para no acometerla. Porque si realmente tuviera interés, conociéndose esta situación —pendiente al parecer de una autorización de Cultura desde principios de año—, a estas alturas se habría hecho lo posible por tener la autorización de Cultura. Si se tiene interés, si se tiene interés.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, me remito a julio: «Es que en dos meses no, va caer ya, la autorización de Cultura ahí está, hemos hablado con Cultura y viene ya». Hasta hoy, que estamos en septiembre.</parrafo>
        <parrafo>La licitación, bueno, la licitación terminó el plazo hace ya..., ni me acuerdo, o sea, lo de las 55 empresas también se conocía en julio. Y ya en julio se nos dice: «Se adjudicará en el primer consejo de administración después del verano».</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es que es «después del verano». No sé lo que se entiende por «verano». Si por verano se entiende la estación meteorológica que terminó ayer..., pues, ¿es que después no ha habido ningún consejo de administración?, ¿es que no ha habido ningún consejo de administración para adjudicarla? Pues, me parece un tanto raro.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, si actuaciones de la importancia que tiene Santa Clara, por su contenido urbanístico, por su contenido social, tienen que ser adjudicadas —me imagino que por el volumen de contratación, me imagino— por el consejo de administración, para eso se convoca un consejo de administración, mire usted. Si el problema es ese, y hay interés, se convoca un consejo de administración. Como hace un ayuntamiento, y usted lo sabe porque lo ha hecho, porque lo ha hecho. Usted sabe que en un ayuntamiento cuando hay algo de interés no se espera al pleno ordinario, se hace un pleno extraordinario.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, que desde el verano —entendiendo como verano agosto— no se haya podido adjudicar una actuación de esta importancia porque no ha habido consejo de administración nos resulta sinceramente sospechoso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, confiamos en que el ayuntamiento no abra ningún expediente de caducidad de la licencia, cosa que en teoría podría hacer, porque los tres meses se han cumplido con creces.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señora Consejera, siendo positivos, olvidando la reiteración de plazos incumplidos, olvidando que con este tema se lleva tres, cuatro años —ya ni se sabe, desde el principio—, nos gustaría que nos diese una fecha, una fecha, por lo menos para lo que usted se supone que controla, que es la celebración del consejo de administración de EPSA, en el que se supone que se adjudicarán las obras. Por lo menos eso, y que a continuación nos diga en qué fecha estaría previsto el comienzo de obras. Por cierto, si Cultura no lo impide, porque parece mentira que, tratándose de dos consejerías del mismo gobierno monocolor, no sean capaces de ponerse de acuerdo para realizar con urgencia esta intervención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le diré, señoría, algunas cuestiones que me parecen importantes. Le comentaba que estábamos llevando a efecto y a cabo la limpieza de la parcela y el vallado, que lo terminamos ya. Porque en esa autorización que pedimos a Cultura para hacer una intervención arqueológica preventiva, teniendo en cuenta que ha salido una necrópolis en los suelos colindantes, pues, EPSA recibió por parte de la Directora General de Bienes Culturales el 20 de agosto el OK, y el 10 de septiembre ya se ha contratado para que se ejecute esa prospección arqueológica. Por lo tanto, estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>En relación con lo que le dijimos en julio, le dijimos: «Estamos esperando que se nos dé la autorización». El 20 de agosto se nos da la autorización, el 10 de septiembre está contratado, y además de estar contratado para que se haga la intervención arqueológica, nosotros hemos procedido al limpiado y al vallado del solar, que se estará culminando en estas fechas, en estos momentos en los que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese contexto, también en el mes de septiembre es cuando hemos señalado todos los consejos de administración de las distintas empresas públicas para solucionar y sustanciar los temas que tenemos previstos y pendientes, entre final de septiembre y primeros de octubre, para adjudicar en este caso estas viviendas y tener terminada la intervención arqueológica, tener terminado el limpiado y el vallado del solar, y adjudicar y poder replantear y empezar la obra cuanto antes. Esa es nuestra voluntad y la va a poder comprobar en los hechos que van a ir sucediéndose; o sea, que verá rápidamente la intervención arqueológica.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy convencida de que, desde lo que significan las relaciones institucionales, el ayuntamiento no va a iniciar trámite de caducidad de la licencia y, si lo iniciara, seguro que antes iniciaríamos nosotros la obra. De manera que, como estoy convencida de que no se hará, desde esa lealtad institucional, pues, vamos a acometer de inmediato, y, a primeros de octubre, estará adjudicada la obra, terminado el vallado y el limpiado y, probablemente, muy avanzada —porque, como máximo, será un mes— la intervención arqueológica que ya hemos contratado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Acabado el punto tercero, despedimos a la señora Consejera y a su equipo y continuamos inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

