<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>464</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Televisión, Televisión de alta definición</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000122</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000122. Pregunta oral relativa a la implantación y cobertura de la televisión digital terrestre en Andalucía (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la implantación y cobertura de la televisión digital terrestre en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la penetración de la televisión terrestre alcanza en Andalucía el 88,8% del territorio, según el barómetro audiovisual del año 2010 elaborado por el Consejo Audiovisual de Andalucía. Este porcentaje es prácticamente igual, similar al de la media española.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la implantación y cobertura de la TDT en Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaré por decirle, señor Vázquez, que, en la actualidad, los niveles de cobertura de la TDT en todo el territorio andaluz se encuentran —como bien ha señalado— corroborando en torno al 97,5% para las emisiones privadas nacionales, y al 99,1% para emisiones públicas nacionales y autonómicas. Ello quiere decir, sencillamente, que la cobertura alcanzada en estos momentos en Andalucía, en el territorio andaluz, se sitúa por encima del objetivo establecido en el Plan Nacional de TDT. Es decir, Andalucía, como siempre, cumpliendo más que otras comunidades autónomas. Andalucía, como siempre, haciendo que cubramos nuestros objetivos y que mejore la calidad de vida de los andaluces, también en su acceso al espacio digital terrestre, a estas televisiones que han venido a revolucionar en buena medida el panorama mediático nacional, y que, desde luego, en Andalucía, tecnológicamente, fruto de la buena gestión del Gobierno, fruto de la profesionalidad y de la dedicación con la que nos hemos enfrentado a este reto, hoy hay una cobertura —insisto— por encima de los objetivos planteados, prácticamente del ciento por ciento, por más que tengamos que trabajar en algunos puntos que todavía ofrecen dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Porque, efectivamente, la TDT ofrece ventajas a los hogares de los andaluces: mejora la calidad de la imagen y del sonido, aumenta el número de canales televisivos y, por lo tanto, ofrece una programación más amplia, hay una mayor interactividad y también una mejor gestión del espectro radioeléctrico, posibilitando la liberación de parte de ese espectro para otros servicios.</parrafo>
        <parrafo>Hay que sumar, además, que la TDT ha permitido ya innovaciones tecnológicas como la alta definición y la interactividad, y, muy próximamente, la televisión en tres dimensiones. Y Andalucía está ahí, a la vanguardia. Andalucía, por delante en este servicio público, gracias al esfuerzo coordinado entre la Administración central, la autonómica, la local y los demás agentes participantes en este proceso de transición, que ofrecía grandes dudas técnicas y en el que Andalucía, desde luego, ha servido de referente para el camino que después han emprendido otros territorios de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, se han emprendido acciones con los ayuntamientos afectados, con el fin de impulsar una red de repetidores locales públicos que permitieran completar la cobertura de las señales. También se ha contratado un servicio de distribución por satélite para la emisión de la señal de Canal Sur, para que, junto con las señales nacionales, la TDT se universalizara y cualquier andaluz, aunque su vivienda se encontrara en un lugar de difícil acceso y compleja orografía, pudiera disfrutar de la misma. También hemos solventado incidencias que se han producido en distintas localidades. Y también hemos informado, a través de campañas de formación y sensibilización, acerca de las implicaciones para el ciudadano de esta transición y de las fechas del cese de las emisiones. También hemos puesto en marcha el proyecto Andalucía Compromiso Digital, que ha permitido la distribución de cerca de 7.000 decodificadores para personas mayores y con discapacidad, que se encontraban en riesgo de sufrir esta brecha digital ante esta nueva tecnología.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señoría, le reitero —y termino— que desde la Administración del Estado, en colaboración con las comunidades autónomas, se está impulsando la puesta en marcha progresiva de nuevos canales televisivos —una actuación que va a suponer una multiplicación de la oferta televisiva—, así como ajustes en los canales de emisión radioeléctricos, y que, en cualquier caso, culminará antes del 1 de enero del año 2015.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la valoración del Gobierno andaluz no puede ser sino positiva, no solo por las ventajas de las que disfrutamos en nuestros hogares, en términos de programación y mejora de la calidad del servicio televisivo, sino también por la dinamización que ha permitido de un sector como es el audiovisual, que está contribuyendo a paliar otros efectos de la actual crisis en estos sectores de gran capacidad innovadora, que, desde luego, van a estar muy bien preparados para la recuperación, cuya cuesta acabamos de iniciar.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, máxima eficacia, Andalucía por delante, sirviendo de referente en un proceso de una enorme complejidad técnica, y, desde luego, el servicio público que teníamos que ofrecer, esos servicios de televisión digital terrestre, nos hemos esforzado al máximo para que lleguen a todos los hogares andaluces, desde esa igualdad que defendemos ante muchos servicios públicos. También defendemos la igualdad de los andaluces ante este espacio audiovisual, ante la televisión digital terrestre.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por la información, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces y las andaluzas, desde luego, disfrutamos de una señal de TDT de calidad, disfrutamos de una televisión como medio de información, formación y entretenimiento, y también contamos con nuevos servicios que nos permiten satisfacer más nuestra realización como ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, este gran esfuerzo realizado por el Gobierno de Andalucía —un gran esfuerzo institucional— ha permitido superar las dificultades no solo orográficas, sino también de extensión de nuestra comunidad autónoma, para dar una mayor cobertura a la inmensa mayoría de la población de Andalucía. Gracias a este esfuerzo, la Junta de Andalucía, el Gobierno de Andalucía ha evitado la brecha en la televisión digital terrestre, con lo cual, todos los ciudadanos de esta tierra estamos compartiendo este servicio en igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados que ha presentado hoy la Consejera de Presidencia dejan en evidencia los pronósticos agoreros que se han escuchado en este Parlamento y, concretamente, en esta Comisión, pronósticos de los que siempre ponen palos en la rueda, pronósticos de los que nunca arriman el hombro, pronósticos de aquellos que es que han intentado sembrar de duda y sospechas malintencionadas el trabajo riguroso, el trabajo bien hecho por parte de la Administración andaluza. Sospechas malintencionadas, dudas, insidias que siembran siempre en toda acción del Gobierno de la Junta de Andalucía, y lo vemos día a día. Esa es la forma de actuar del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, cuando se conocen estos datos, se callan, porque los datos son buenos. No tienen esa cortesía, esa altura de miras de saber reconocer lo bien hecho. Hay que criticar lo que se hace mal y también reconocer lo que se hace bien. Y estos datos que se han conocido en el día de hoy, y que los conocen todos y cada uno de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía —porque lo viven día a día—, certifican que el Gobierno de nuestra Comunidad Autónoma ha hecho y está haciendo bien sus deberes. Ha cumplido y está cumpliendo bien con sus obligaciones, posibilitando la igualdad de oportunidades para el conjunto de la población de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos unos minutos de receso, para poder seguir con el orden del día después.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

