<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>318</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Córdoba, Expropiación urbanística, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000165</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000165. Pregunta oral relativa a las expropiaciones por las obras del enlace Puente de Andalucía con la A-45, en la ciudad de Córdoba (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, la última que figura en el orden del día, del Grupo Popular, relativa a las expropiaciones de las obras en el enlace del Puente de Andalucía con la A-45 en la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, qué valoración hace su Consejería sobre los procedimientos de expropiación previstos para las obras de conexión del Puente de Andalucía, en la ciudad de Córdoba, con la A-45, atendiendo al cumplimiento del protocolo suscrito en el año 2006 entre el Ministerio de Fomento y la Consejería de Obras Públicas, y en virtud del cual, y según afirmaba usted el 1 de julio en esta sede parlamentaria, estaban realizando un seguimiento importante, «expreso» —dijo literalmente—, y también porque estaban comprometidos junto con el Ministerio a realizar esa conexión, además de aportar recursos económicos desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, una cuestión previa, porque el Puente de Andalucía no va a conectar con la A-45: va a conectar con la A-4. Entonces, no sé a qué se refiere su señoría en su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, aquí hay unos procedimientos de expropiación, y todo procedimiento de expropiación tiene un procedimiento legal que lo lleva el Ministerio de Fomento. Por lo tanto, pregunte en el lugar adecuado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo agradezco la matización, señora Consejera. Y sí decirle que usted dijo el 1 de julio que iba a hacer un seguimiento expreso de esas expropiaciones. Lo dijo aquí, en sede parlamentaria. Luego están incumpliendo la palabra dada.</parrafo>
        <parrafo>Usted dijo que iba a hacer un seguimiento expreso, y está en el Diario de Sesiones, ¿no? Además de que tiene el deber, también, de explicar aquí, señora Consejera, porque está comprometida por el protocolo suscrito en 2006, sobre la evolución de esas expropiaciones, y así lo puso de manifiesto según el acta de esa sesión.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, dígame, y no siga faltando al respeto a este Parlamento, a quién y cuándo se adjudicaron las obras, si se han adjudicado, porque también confirmó en sede parlamentaria que se habían licitado las obras. En marzo dijo usted literalmente, en marzo del año 2009, Consejera. Y, además, dígame qué numero de expedientes de expropiación se han realizado, en qué cuantía, y si ha surgido algún problema en defensa de los derechos de los afectados. De eso se trata, señora Consejera, para saber si se van a hacer las obras o no se van a hacer las obras; si hay algo oculto que usted quiere tapar porque no tenga financiación para hacer efectivas esas obras. Y, sobre todo, para que quede constancia, en la parte que le corresponde por la firma de este protocolo, hasta qué punto se va a hacer esa obra. De eso se trata Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo iré, iremos a Fomento a preguntarle también por las tareas de Fomento; pero usted, literalmente, y según ese protocolo, afirmó en sede parlamentaria: «Vamos a hacer un seguimiento expreso».</parrafo>
        <parrafo>Pues, en base al seguimiento expreso, Consejera, usted tiene que dar explicaciones a este Parlamento sobre las expropiaciones realizadas y cuándo se van a iniciar las obras, en base a ese seguimiento expreso, y, además, usted está vinculada por la firma de ese protocolo —usted no: la Consejería de Obras Públicas—. Y eso es lo que le preguntamos y eso es lo que usted tiene que decir aquí. Si no dice absolutamente nada, señora Consejera, estaremos pensando lo peor: que ustedes no van a hacer absolutamente nada con esa conexión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, es curioso lo que usted manifiesta, porque, si leemos su pregunta, lo que dice es: «¿Qué valoración hace la Consejería sobre los procedimientos de expropiación previstos?». Los procedimientos de expropiación no tienen valoraciones por una sencilla razón: porque son procedimientos legales establecidos, y no vamos a estar valorando y evaluando lo que es un procedimiento legal establecido.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, dice «para las obras de conexión del Puente de Andalucía en la ciudad de Córdoba con la A-45», y yo le digo que el Puente de Andalucía no va a tener conexión con la A-45, y que esas obras que usted referencia, de conexión del Puente de Andalucía con la A-45, no han sido adjudicadas a nadie. Refiriéndome a la literalidad de su pregunta, le tengo que decir:</parrafo>
        <parrafo>El Puente de Andalucía, salvo que usted trace una ciudad diferente y distinta en su pregunta, no conecta con la A-45, y esas obras a nadie se les han podido adjudicar, lógicamente. Y los procedimientos expropiatorios no tienen valoración: es cumplimiento legal. Y, el seguimiento, claro que se lo hace la Consejería. ¿Sabe por qué? Porque nosotros vamos a cumplir con la parte del convenio suscrito con el Ministerio de Fomento, que nos vincula; nosotros vamos a cumplir, poniendo el dinero correspondiente, y la obra se va a hacer, y usted sabe perfectamente que el Ministerio de Fomento está llevando a cabo los expedientes y los procedimientos expropiatorios tal como la ley prevé, tal como la ley prevé. Aquí no hay nada que ocultar, aquí no hay nada que tapar, señoría, absolutamente nada, transparencia plena y total, un convenio suscrito al que se le va a dar cumplimento. La Junta de Andalucía, la Consejería de Obras Públicas, va a poner el dinero correspondiente a ese convenio, y el Ministerio de Fomento tiene una vocación y una voluntad decidida, que es ejecutar la obra cuando los procedimientos de expropiación se culminen, y en ese sentido se están realizando y se están llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, señoría, lo primero es que el Puente de Andalucía no conecta con la A-45, y, por lo tanto, no hay ninguna obra que adjudicar ni ninguna expropiación que realizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizados los puntos del orden del día relativos al control al Gobierno, suspendemos durante un minuto la Comisión, agradeciéndole a la excelentísima señora Consejera su comparecencia ante la misma.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

