<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>560</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Industria del automóvil, Provincia de Cádiz, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Industria electrotécnica</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000154</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000154. Proposición no de ley relativa a rechazo al anuncio del cierre de Cádiz Electrónica, del grupo Visteon, en El Puerto de Santa María, Cádiz (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Plácido Fernández-Viagas Bartolomé, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión con el último punto del orden del día: proposiciones no de ley en Comisión —una única proposición no de ley—, relativa al rechazo al anuncio del cierre de Cádiz Electrónica, del grupo Visteon, en El Puerto de Santa María, Cádiz. Proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra su portavoz, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tomo de nuevo la palabra, en representación del Grupo Parlamentario del Partido Popular, para debatir una proposición no de ley relativa al rechazo al anuncio del cierre de Cádiz Electrónica de Visteon, en El Puerto de Santa María, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En la anterior comisión de empleo, ya tuvimos la ocasión de debatir sobre el cierre de Visteon, solicitando una comparecencia con el Consejero de Empleo. Por ello, hoy, en esta comisión, traemos esta proposición no de ley para que de manera explícita todos los grupos parlamentarios nos posicionemos a favor de evitar el cierre de esta empresa.</parrafo>
        <parrafo>La situación de la provincia de Cádiz —todos lo conocemos— es dramática, se va sucediendo continuamente el cierre de grandes empresas, pero también el cierre de pequeños establecimientos y la pérdida de afiliaciones entre los autónomos. Concretamente la empresa de Visteon, en El Puerto de Santa María, tiene en plantilla a 396 trabajadores, pertenece al sector industrial, y la provincia de Cádiz, pues se niega, por decirlo así, a que se cierre una nueva empresa para evitar el desmantelamiento industrial de la provincia tras el cierre de Delphi, que tanto daño ha hecho a la provincia de Cádiz y tanto perjuicio a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Por ello se trae esta proposición no de ley, en la cual pedimos que desde el Parlamento de Andalucía se acuerde explícitamente rechazar el cierre de la factoría de Cádiz Electrónica de Visteon en El Puerto de Santa María; que se apoyen las justas reivindicaciones de los trabajadores de Cádiz Electrónica para evitar el cierre y garantizar la actividad de la planta de El Puerto de Santamaría; que se inste a la Junta de Andalucía a que, en el ámbito de sus competencias, se realicen todas las acciones que sean oportunas en contra del cierre de la planta y la defensa del mantenimiento de los puestos de trabajo; que, a su vez, la Junta de Andalucía inste al Gobierno de la Nación a ejercer toda su influencia, en el ámbito, también, por supuesto, de sus competencias, para evitar el cierre de esta planta, y defender así el tejido industrial de la Bahía de Cádiz. Y, por último, en el punto quinto, se insta, se solicita, por parte del Partido Popular, a que se inste a las administraciones públicas que han otorgado subvenciones y ayudas económicas a revisar el cumplimiento de las condiciones en su día impuestas a recibir ayudas públicas, exigiendo su cumplimiento en el supuesto de incumplimiento de las mismas subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley, pues, recobra hoy nuevamente actualidad, porque continuamente se van sucediendo noticias sobre ese cierre de la factoría de Visteon, y hoy mismo los sindicatos denuncian que la empresa quiere cerrar, o da por cerradas, las consultas del ERE, incumpliendo el plazo, para evitar que los posibles inversores —que están pendientes de que lleguen dos posibles inversores— interfieran en esa negociación. Actitud ante la que los sindicatos, todos los sindicatos, CSI?F, Comisiones Obreras, UGT, pues han presentado la correspondiente denuncia ante la Junta de Andalucía, que esperemos que tenga el correspondiente acuse de recibo y la correspondiente postura satisfactoria a los intereses de los sindicatos y a los intereses de los trabajadores. Porque nos jugamos mucho en la provincia de Cádiz, y aquí la Junta de Andalucía, a través de las consejerías competentes, pues tiene que poner, si me permiten la expresión, toda la carne en el asador para evitar ese cierre injustificado de Visteon.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde aquí, para terminar en mi primera exposición, en la que, por supuesto, solicito ese voto afirmativo de los grupos parlamentarios, pues recordar que en el próximo pleno del Parlamento de Andalucía esperamos que se lleve una declaración institucional, en contra, también, de este cierre, una declaración institucional firmada por todos los grupos parlamentarios con representación en el Parlamento de Andalucía, y que, por cuestiones formales, la Presidenta del Parlamento, pues quería evitar, y, por tanto, desde el Partido Popular lamentamos esa actitud, cuando hay un consenso, en el fondo, fundamental, de todos los partidos políticos, porque lo único que nos tiene que preocupar es el mantenimiento de los puestos de trabajo, especialmente en la Bahía de Cádiz, donde se está desmantelando todo el sector industrial.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento de los distintos grupos parlamentarios. Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Fundamentalmente para anunciar nuestra posición favorable ante esta proposición no de ley; una proposición no de ley basada, como la presentada por Izquierda Unida en esas mismas fechas, en una petición del comité de empresa de los trabajadores y trabajadoras de Visteon y que es muy similar, también, a la que se ha debatido y aprobado en algunos de los ayuntamientos de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, estamos ante una situación en la que hay que poner pie en pared, porque no se puede soportar que una empresa llegue a Andalucía, llegue a la Bahía de Cádiz, se crea que puede campar por sus fueros, y, sin tener ninguna consideración con unos trabajadores y trabajadoras que han entregado veinticinco años de su vida para el porvenir de esta empresa; que han conseguido unos niveles de formación, de eficacia y de competencia y competitividad realmente admirables, sin más se vean en la calle por una maniobra táctica de esta multinacional, en concreto Visteon, del grupo Ford, que entendemos, además, que es errónea, y que, por supuesto, está injustificada.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, existen informes, redactados por diversos expertos, designados por el comité de empresa europeo inter centros, pero también basados en documentos internos e informes internos de la propia Visteon, que contemplan la posibilidad de otras alternativas diferentes al cierre.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no es el cierre la única salida, no es el cierre la única posibilidad, y contra ello tenemos que luchar todos y todas, desde este Parlamento, desde la calle, desde los ayuntamientos, las instituciones de la provincia de Cádiz, y también desde la Junta de Andalucía, el Gobierno de la Junta de Andalucía y el Gobierno central, porque esta actuación va mucho más allá de una pequeña planta —que no es tan pequeña, por cierto— con cuatrocientos trabajadores en la Bahía de Cádiz, sino que es un estilo, es una forma de hacer las cosas que es lo que hay que parar.</parrafo>
        <parrafo>Existen también precedentes en la historia reciente de Visteon, como las plantas de Düren, Wülfrath y Berlín, en Alemania, donde actuaciones similares, o anuncios similares a los de El Puerto de Santa María, se han conseguido parar, y se han buscado soluciones alternativas sin consumar el cierre anunciado inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, reiterar nuestro acuerdo con la posición de los trabajadores, reiterar nuestro acuerdo con la proposición no de ley, e insistir en que pedimos a la Junta de Andalucía y al Gobierno de la Nación que utilicen todos los resortes a su alcance, todas las herramientas, para evitar el cierre de la planta. Por supuesto, dentro de la legalidad. Pero, si en el amplio margen, en la amplia manga que tiene la legalidad en este país, pues tienen que situarse en la frontera —dentro de la legalidad, pero en la frontera—, pues que se sitúen. Y eso es algo que se lo decimos a una consejería como la de Empleo, que de fronteras de legalidad conoce mucho.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>En el turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, anunciarles que el Grupo Parlamentario Socialista, salvo un par de enmiendas que quiere hacerle al texto, anuncia, si son aceptadas, el voto positivo a la iniciativa, porque lo que hacemos los socialistas no es más que ponernos al lado de los trabajadores, de los trabajadores de esta planta de la empresa multinacional Ford Visteon, de trabajadores de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Pero quisiéramos puntualizar, solamente puntualizar, de verdad, porque creemos que lo fundamental está dicho. Todos coincidimos en que el cierre es completamente injusto; coincido también, señor Ignacio García, porque también tengo la resolución que me ha enviado el comité de empresa del comité inter centros de todos los comités de empresa de Europa, coincido en la exposición que ha hecho de que son injustos los motivos que aduce la empresa para cerrar, pero quiero puntualizar algunas cosas. Por ejemplo, tendríamos que plantearnos que para que sea más difícil que una empresa multinacional se instale y decida desinstalarse —digamos— de los terrenos de cualquier país, Estado miembro en la Unión Europea, creo que coincidiremos en que la Unión Europea es la que tiene que sentar ciertas bases dentro de sus fronteras para que esto no sea posible.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un momento en el que la economía está globalizada, y este es el problema al que nos enfrentamos con este tipo de multinacionales. Vinieron a instalarse a España cuando la mano de obra en España era más barata, y ahora deciden irse a otras partes porque la mano de obra en esos países es más barata que en España. Y tenemos que impedir a toda costa que los derechos sociales que tanto trabajo nos ha costado alcanzar a las clases obreras en este país no tengan que verse mermados porque existen otros países en el mundo en que los trabajadores están desprotegidos y es mucho más barato que produzcan. Totalmente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y totalmente de acuerdo en instar tanto a la Junta de Andalucía como al Gobierno Central a que hagan todo, absolutamente todo lo posible para impedir que estar 450 familias, incluida la plantilla fija de Cádiz Electrónica más la industria auxiliar vinculada a esta planta, que también se verían con el despido, con sus puestos de trabajo al traste; coincidir con ustedes en que haga todo lo posible la Junta de Andalucía y el Gobierno central en que estas 450 familias no se vean abocadas al desastre.</parrafo>
        <parrafo>Lamentar profundamente que la empresa, que creo que es absolutamente la única responsable de la situación en que estas 450 familias se ven ahora mismo, en esta situación de desasosiego, lamentar profundamente que la empresa Ford Visteon haya puesto fin al periodo de consultas de forma unilateral, en contra de lo que el comité de empresa, de lo que la plantilla de trabajadores le solicitaba, y en contra también de lo que la autoridad laboral competente les ha estado manifestando, puesto que al solicitarle documentación extraordinaria que no estaba bien entregada en el expediente de regulación de empleo, se entendía que se podía retrasar la finalización del periodo de consulta y así darle tiempo a la empresa a que pudiera atraer a distintos inversores que pudieran ver las instalaciones de la empresa y, bueno, vieran si les interesaba el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y ya que es la empresa la que de forma unilateral ha decidido poner fin a los contratos de estos trabajadores, pues que fuera la empresa la que diera la cara en buscar una solución a ese cierre de manera unilateral que planteaba. Así que lo lamentamos profundamente desde el Grupo Parlamentario Socialista, que haya vuelto a actuar de mala fe la empresa y haya puesto de forma unilateral fin al periodo de consultas, evitando, entendemos que con mala fe, que esos posibles inversores que había anunciado al comité de empresa que iban a visitar las instalaciones de la planta, bueno, pues quizás se les haya pasado las ganas, ¿no?, de meterse en hacerse con la inversión de la empresa, viendo que, bueno, pues que no tienen ninguna intención de ayudar a los trabajadores en la salida del conflicto.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría Ruiz-Sillero, no es por polemizar, pero solamente dejar constancia de ello en el Diario de Sesiones, aclararlo: la declaración institucional ahora sí se ha hecho de la forma que marca el Reglamento de la Cámara, que es con la firma de los tres grupos parlamentarios. Y lo digo aquí y no tengo ningún problema. Fue el portavoz de Izquierda Unida el que en primer lugar nos ha pasado la firma a los otros dos grupos parlamentarios. Lo habíamos estado hablando por teléfono y uno o el otro habíamos acordado en redactar. Lo hemos firmado y ahora sí, esa era la forma. No publicarlo... No registrarlo, perdón, en la Cámara de forma unilateral un grupo parlamentario, sino como hay que hacerlo: hablando entre los tres y registrando la iniciativa entre los tres.</parrafo>
        <parrafo>Y la declaración institucional está registrada... Bueno, todos tenemos el texto, porque está en el registro; lo tiene el comité de empresa de los trabajadores de la planta de Cádiz Electrónica. Y si la declaración institucional no se viera en el siguiente Pleno, sabe su señoría que es porque hay registrada otras declaraciones institucionales con anterioridad. No es cuestión de que a la Presidenta del Parlamento esto no le importe, sino que se debe al registro que existe. No sé por qué introduce usted ese punto, no sé por qué siempre tiende a la polémica, porque no hay polémicas de ningún tipo.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante es que de esta Cámara, de esta Cámara salga el respaldo al comité de empresa de forma unánime por los tres grupos parlamentarios, por los tres partidos políticos que aquí nos sentamos, y eso es lo importante. Que la declaración institucional no puede leerse en el siguiente Pleno porque hay otras declaraciones institucionales pendientes no debería de importarle tanto, puesto que de hoy nos pronunciamos también los tres grupos parlamentarios y sacamos el respaldo unánime a los trabajadores de la planta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no tengo más que añadir. Ya les digo, que quizás el estado de ánimo que hoy tengo, que saben sus señorías que acostumbro a ser más enérgica en las intervenciones, la verdad es que hoy mi estado de ánimo está un poco bajo, porque para mí también ha sido un mazazo enterarme por parte del comité de empresa que la planta, bueno, que la empresa no estaba dispuesta a continuar con el periodo de consultas.</parrafo>
        <parrafo>Así que, ya le digo, voy a leerles, simplemente, las dos enmiendas que anuncié al principio, por si el Grupo Parlamentario Popular tiene a bien aceptarlas. En el punto número uno había establecido rechazar el cierre patronal. Entendemos que técnicamente no es idóneo decir «cierre patronal», porque no es lo que se está produciendo; es cierre de forma unilateral por parte de la empresa, sí. Suprimir simplemente la palabra «patronal», con lo cual quedaría «rechazar el cierre de la factoría Cádiz Electrónica de Visteon Corporation en El Puerto de Santa María».</parrafo>
        <parrafo>Y después, en el punto número tres, querríamos introducir al final del párrafo una adenda, de forma que quedara el punto tres redactado de la siguiente forma —por supuesto que ahora lo paso por escrito a la Mesa—: «Instar a la Junta de Andalucía a que en el ámbito de sus competencias se realicen todas las acciones que sean oportunas en contra del cierre de la planta y la defensa del mantenimiento de los puestos de trabajo», y ahora introducimos la adenda: «de forma acorde con la normativa laboral vigente».</parrafo>
        <parrafo>Si tiene a bien el Grupo Parlamentario Popular aceptarnos estas dos enmiendas in voce, ya digo que totalmente al lado de los trabajadores de la planta Cádiz Electrónica del Puerto de Santa María, y votaríamos sí a la iniciativa parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Pase la enmienda por la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene la palabra la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera agradecer, en primer lugar, el apoyo expreso de los dos portavoces de los grupos parlamentarios presentes, Izquierda Unida y el Partido Socialista, a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Comentar también al inicio que vamos a aceptar las enmiendas de adición del Grupo Parlamentario del Partido Socialista, porque, lógicamente, el Partido Popular no va a instar jamás nada que no sea conforme a la legislación laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a suprimir la palabra «patronal» del punto uno, pues también plenamente conformes. Pero ya puestos, también en el punto dos hago otra enmienda, una autoenmienda in voce, y también suprimimos en el párrafo dos, que también está la expresión «cierre patronal», también suprimimos «patronal» y queda redactado en el mismo término todo —«para evitar el cierre»—, para que estemos todos conformes y haya la misma sintonía en la redacción.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, reiterarme en el agradecimiento, porque lo que hacemos desde el Parlamento de Andalucía es mostrar nuestra solidaridad con los trabajadores de la empresa de Visteon en el Puerto de Santa María y, sobre todo, también nuestro compromiso vinculado a solucionar el problema para evitar el cierre, para evitar la pérdida de puestos de trabajo. Porque, lo que se pretende es instar al Gobierno de la Junta de Andalucía a que evite ese cierre y, desde el Partido Popular, también quisiera especialmente instar al Gobierno de la Junta de Andalucía a que preste una especial atención al sector industrial de la Bahía de Cádiz, en particular, pero también en general, que preste una atención especial a mi provincia, a la provincia de Cádiz, tan duramente castigada por las tasas de desempleo. Y se le pide que la Junta de Andalucía se implique plenamente en buscar una solución a los trabajadores y que se hagan todos los esfuerzos posibles, y aún más todavía para que puedan llegar esos inversores y que sea posible que estos trabajadores de la empresa Visteón encuentren un nuevo puesto de trabajo acorde a su magnífica cualificación profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera terminar haciendo una breve referencia a lo que ha realizado la portavoz del Partido Socialista que no sería impedimento en el próximo Pleno del Parlamento de Andalucía que hubiera más de una o más de dos declaraciones institucionales. Lo que no sería lógico es que no se leyera esta declaración institucional de apoyo a los trabajadores de Visteón y, evitando y rechazando su cierre una vez que lo han acordado todos los grupos parlamentarios, porque la Presidenta del Parlamento de Andalucía, del Partido Socialista, quiera pretender hacer un veto. Porque si se ha registrado antes de que ella lo viera, había el consenso de todos los partidos políticos. Y ya estamos en el otro Pleno, en el Pleno anterior no se pudo leer, así que sería de interés específico para la provincia de Cádiz que se pudiera realizar esa declaración institucional por la situación tan dramática en datos de desempleo que vive la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que acepta las dos..., señora Ruiz-Sillero, entiendo que acepta las dos enmiendas in voce...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Sin ninguna modificación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, lo he dicho, que admito las dos enmiendas y que he presentado una autoenmienda in voce para que en el punto 2 se suprimiera también la palabra «patronal» para que hubiera la misma redacción en consonancia con lo expuesto, con lo que ha expuesto la portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo pasa por escrito a la Mesa, lo de la enmienda, la enmienda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, ahora se lo explico, señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A efectos de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero, es que, es que las enmiendas, cualquier tipo de enmienda al texto, a efectos de garantía jurídica se pasan a la Mesa y, además, entiendo que lo que se trata es de armonizar el punto 1 con el punto 2, y quitar la palabra «patronal» en los dos lados. Eso es.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Correcto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Correcto, ¿no?, correcto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Arenal, con esta última propuesta del Partido Popular…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí. Totalmente de acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La acepta, ¿y el señor García?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—También, aceptamos la tramitación in voce.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale, gracias, señor García y señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces, pasamos a votación con todas las enmiendas que se han manifestado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Unanimidad, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una... ¿Votos a favor?</parrafo>
        <parrafo>Han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muchas gracias por haber..., los tiempos marcados se han cumplido. Por tanto, hemos hecho una comisión bastante ágil. Por tanto, muchas gracias a los distintos portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una vez finalizado el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

