<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo económico, Jaén, Manifestación comercial, Turismo rural</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000643</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000643. Pregunta oral relativa a VIII Edición de Tierra Adentro (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Ana María Tudela Cánovas, Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la octava edición de Tierra Adentro, propuesta por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Ríos —creo— tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hablemos de turismo interior, y yo creo que la mejor forma de hacerlo es analizando la octava edición de Tierra Adentro, que se desarrolló en Jaén del 2 al 5 de octubre pasados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, las sucesivas ediciones de esta feria de turismo interior la han consolidado, sin ninguna duda, como la feria de turismo más importante de España, y supone para Andalucía uno de los escaparates turísticos consolidados y representativos de las posibilidades que nuestra Comunidad Autónoma ofrece al turismo rural, tanto a empresarios como al visitante.</parrafo>
        <parrafo>La feria se ha ido ampliando progresivamente, atrayendo a nuevos expositores, creciendo en participación, mejorando las cifras de negocio y teniendo una importante cobertura por los medios de comunicación, que siempre es importante. Además, en esta edición, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, a través de su entidad de promoción turística Turismo Andaluz, con la colaboración de la entidad de promoción de Turespaña, ha puesto en marcha el primer encuentro internacional de comercialización de turismo de interior, rural y de naturaleza de Andalucía, y, por lo tanto, queríamos preguntarle qué balance realiza el señor Consejero de esta feria de turismo interior en Jaén, y le doy las gracias de antemano por su información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el balance ha sido extraordinariamente positivo, y no solo por el alto número de expositores y el volumen de asistencia, sino fundamentalmente, desde mi prisma personal, por los contactos profesionales establecidos.</parrafo>
        <parrafo>Tierra Adentro es una feria de constante crecimiento, tanto cualitativo como cualitativo. Se ha aumentado la participación, se ha mejorado la cifra de negocios, se ha mejorado la cobertura que les han dado los medios de comunicación, la calidad de los stands, así como la atención a los compradores y a las actividades técnico-profesionales que se han desarrollado durante la muestra. Permítanme ofrecerles algunos datos importantes.</parrafo>
        <parrafo>Un total de 11.782 personas han pasado por Tierra Adentro. En el pabellón interior, la zona de exposición ha contado con un 11% de ocupación, destacando 115 expositores directos, 110 indirectos, 225 firmas presentes, 10.800 metros cuadrados de exposición, 5.500 metros contratados, cuatro actividades de turismo activo y 13 stands de artesanía. El pabellón exterior también ha sido ocupado al ciento por ciento y ha ofrecido diversas actividades de turismo activo y un destacado festival gastronómico. A través de Turismo Andaluz hemos participado con un stand de 400 metros cuadrados, en el que han estado representadas las siguientes empresas: Caminos de Pasión, Iniciativas de Turismo Sostenible y El Legado Andalusí.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de las actividades destinadas a profesionales, destacar el primer encuentro internacional de portales de Internet y el primer encuentro internacional de comercialización de turismo interior, rural y de naturaleza de Andalucía, con una presencia total de más de ciento veinte empresas. En concreto, el éxito alcanzado en este último evento que usted señalaba, el Encuentro Internacional de Comercialización de Turismo de Interior, Rural y de Naturaleza, se demuestra mediante los datos que le expongo a continuación:</parrafo>
        <parrafo>Se ha generado un total de 2.700 contactos comerciales, con una media de 11,5 contactos entre los profesionales existentes, tanto compradores como vendedores; el 76,67 de los profesionales afirma tener expectativas de llegar a firmar contratos comerciales como consecuencia de los contratos realizados, estimándose una media de 49 acuerdos comerciales por profesionales; más del 77,78% considera satisfactoria la rentabilidad de su empresa asistiendo a estas jornadas, y casi la totalidad —nueve de cada diez— declara que volverán en la próxima edición y valoran muy positivamente la organización y cobertura del evento. Se ha alcanzado, pues, un alto grado de fidelización entre los profesionales asistentes a la muestra y un volumen de negocio que confirma, sin lugar a dudas, el éxito de este evento y su consagración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Me dice la señora Ríos que no va a hacer uso de su segundo turno. Por lo tanto, pasamos a la última pregunta oral, relativa a las construcciones de nuevos centros de alto rendimiento deportivos, propuesta por el Grupo Parlamentario Popular. Ah, ha sido ya contestada.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, pues pasaríamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Ríos, por favor, si puede subir a la Mesa...</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Sí, tiene razón el compañero. Vamos a dar cinco minutos de receso, y continuaríamos con las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

