<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>237</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Medio de comunicación público, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000720</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000720. Pregunta oral relativa al programa de Canal Sur TV Andaluces, levantaos, somos más y mejores (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día de la presente sesión, entramos en el punto segundo, preguntas con ruego de respuesta oral en la Comisión. La primera de ellas es la número 720, relativa al programa de Canal Sur Televisión Andaluces, levantaos, somos más y mejores. El grupo proponente: el Grupo Popular. Y tiene la palabra su portavoz, don José Luis Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, la sinopsis —¿se dice así?— del programa Andaluces, levantaos, dice textualmente: «Programa de humor, que pretende analizar y recrear en clave de ficción parte de la idiosincrasia y forma de ser de los andaluces, partiendo del tópico, para acabar desmontándolo y mostrando, por unas cuantas pinceladas, el panorama social andaluz actual. Se parodiarán todo tipo de situaciones de la vida cotidiana, donde tendrá cabida la más variada fauna de personajes».</parrafo>
        <parrafo>El artículo 11 del Estatuto de Autonomía para Andalucía dice que «los poderes públicos de Andalucía promoverán el desarrollo de una conciencia ciudadana y democrática plena, fundamentada en los valores constitucionales y en los principios y objetivos establecidos en este Estatuto, como señas de identidad propias de la Comunidad Autónoma».</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, ¿qué valoración hace usted del programa Andaluces, levantaos, somos más y mejores, con los cambios semánticos que ha tenido a lo largo de su andadura, y poniéndolo también en relación con la lectura de ese artículo 11 de nuestro Estatuto, que le he comentado?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, como usted sabe, este programa al que se refiere, es una apuesta de programación de verano, que ya ha acabado su recorrido. Y tengo que reconocerle que, terminada esta trayectoria del programa, es evidente que sus resultados, ni los cuantitativos ni los cualitativos, han sido satisfactorios para este Director General. El dato de audiencia medio del programa ha sido 211.000 espectadores y un share promedio, también, del 9,4%. No nos satisfacen estos datos, pero, insisto, tampoco hemos quedado satisfechos con el contenido del programa.</parrafo>
        <parrafo>El programa nació como una apuesta diferente. Pretendía hacer humor en la calle, cosa muy complicada, combinando realidad y ficción, y el resultado, insisto, y creo que es la tercera vez que lo digo, y no me duele especialmente el reconocerlo, el resultado no ha sido positivo. ¿Los motivos? Saber exactamente cuáles son los motivos es muy, muy complicado, pero sí entendemos que puede haber varios: Por un lado, falta de tiempo en la pre producción y también en la producción de este programa. Se hizo con demasiadas prisas, probablemente. Seguramente, también había falta de experiencia, en algunos de los miembros del equipo, en las tareas que tenían encomendadas. El formato era un formato que no tenía precedentes, y esto siempre incrementa el riesgo y la dificultad. La duración, a toro pasado, consideramos que ha sido excesiva. El programa tenía una duración más larga de la cuenta, eran 75 minutos, y consideramos que es mucho tiempo para un programa de humor, que habitualmente se están haciendo más cortos. Es verdad que la competencia tampoco lo ha puesto fácil, pues ha competido con muchos partidos de fútbol de primer nivel, y también es verdad que el programa ha tenido contenidos que nos parecen y nos han parecido inapropiados.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: es difícil, de toda esta combinación de posibles motivos, saber cuánto ha pesado cada uno y cuáles son los que realmente han hecho que este programa no haya ido bien, pero creo que sí, que da una idea de algunos de los errores que se han podido cometer. Inicialmente estaba previsto hacer 13 programas. A la vista de esta valoración que estoy haciendo, lo cortamos al noveno, y se hicieron solamente nueve, y, honestamente, y con esto termino, creo que se trataba de una buena idea que se ha ejecutado mal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, a priori ha hecho usted un ejercicio de sinceridad y lo ha podido usted resumir y simplificar en una palabra: bodrio. Bodrio es lo que ha representado ese programa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la audiencia del mes de agosto no es el 9,4; el 9, el 9. El mes de agosto no competía con unos partidos de fútbol tan importantes, ¿no? ¿Había liga en el mes de agosto, señor Director General? ¿Había Champions? ¿Había algún acontecimiento especial? Un 9%.</parrafo>
        <parrafo>Ha acabado su recorrido, ha dicho usted, prácticamente iba a decir a continuación: afortunadamente. Pero lo que no ha dicho usted es cuánto ha costado este bodrio, no lo ha dicho usted, y se lo voy a decir yo. Vamos a ver si esta vez, que se lo voy a decir despacito y con céntimos, estamos de acuerdo usted y yo. Cada bodrio de programa les ha costado a los andaluces 56.310,43 euros. ¿Es correcto el dato, señor Director General? Se lo vuelvo a repetir: 56.310,43. Ocho programas, 450.483,44 euros. Redifusión: 450.483,44 euros. ¿Eso es lo que usted considera que a los ciudadanos les cueste lo menos posible este tipo de bodrios, señor Director General? ¿Esa es la gestión eficaz, seria y rigurosa, señor Director General?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, desde luego, con la situación que vive Andalucía, que este tipo de bodrios, de bodrios, les cueste a los andaluces 450.483,44 euros, se lo decía anteriormente, y ahora ya para finalizar la comparecencia con usted se lo vuelvo a decir, me parece una absoluta indecencia política el que se lleven a cabo este tipo de actuaciones. Me parece algo absolutamente indecente que esos ocho programas hayan costado al bolsillo de los andaluces más de cuatrocientos cincuenta mil euros. No lo enmascare usted en decir que no ha respondido a las expectativas; dígalo usted simplificando en una sola palabra: bodrio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, de forma recurrente califica mis palabras, o las interpreta diciéndome que enmascaro y tal... Yo no enmascaro nada, absolutamente nada, pero sí hablo con respeto. Si para usted eso es enmascarar, entonces a lo mejor enmascaro. Yo no enmascaro nada, hablo con respeto, y le he dado respuestas a lo que me ha preguntado, rigurosas y serias, respuestas rigurosas y serias.</parrafo>
        <parrafo>Me ha pedido una valoración, y se la he dado. Si usted quiere calificar las cosas, las calificará usted, pero porque yo no utilice su terminología no me diga que enmascaro, no me diga que enmascaro, perdone. Cada uno tiene su estilo, y es evidente, el mío es el que es, pero no es enmascarar.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere usted que nos peleemos en las cifras, le he dicho el share del programa en las nueve emisiones que ha tenido, 9,4. No, pero en agosto el 9, claro, y el 27 de agosto, a lo mejor, hizo el 10,2. Le he dicho... Me ha pedido un balance, balance de nueve emisiones. Nueve emisiones ha tenido el programa, nueve emisiones ha tenido el programa, y el balance de esas nueve emisiones es el dato que le he dado. En agosto hizo el 9, perfecto, el balance de las nueve es ese. Vamos a no discutir donde no tiene que haber esa discusión. En agosto hay dos equipos, uno se llama Real Madrid y otro Barcelona, creo que son importantes, que juegan su pretemporada y juegan partidos en China, en Asia, tal, en no sé qué, y creo que son partidos competitivos, no son, no es la selección de alevines de tal.</parrafo>
        <parrafo>Y habla de indecente, y ha calificado con una serie de calificativos... A ver, señor Rodríguez, se lo puedo repetir, pero yo siempre lo voy a hacer con respeto: por supuesto, no estamos satisfechos con el programa, y siempre, siempre, cuando se saca un ejemplo, de un ejemplo concreto, se pueden sacar conclusiones, pero solo son válidas para ese ejemplo, no vale generalizar.</parrafo>
        <parrafo>Yo me podría haber traído muchos, muchísimos ejemplos, extraordinarios, de programas extraordinarios que tenemos en antena, buenísimos, emitimos cada semana decenas y decenas, y decenas de programas. Sabe usted, sabe usted perfectamente, porque lleva mucho tiempo ya en esto, sabe usted perfectamente, porque lleva mucho tiempo en esto, que las estadísticas en este sector dicen que, de cada diez programas que se estrenan, solo uno es un éxito, solo uno de cada diez. Afortunadamente, en la RTVA, nuestra estadística propia es muchísimo mejor que esa, y eso nos permite ser el operador de televisión que más audiencia tiene en España y prestar un servicio público que es el mejor que se presta también. Sabe usted que es así. Este programa ha salido mal, no pretenda usted extrapolar un caso concreto a una gestión generalizada porque no se debe hacer. Hacemos muchísimos programas que salen estupendamente, que están saliendo bien y que son un ejemplo para muchas televisiones, y, si no fuera por eso, no reclamarían a determinados profesionales que trabajan en la casa, no los reclamarían de otras televisiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

