<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>387</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Inversión pública, Obras públicas, Política de austeridad, Presupuesto del estado, Relación estado región, Política de inversión, Reajuste gubernamental, Política presupuestaria, Infraestructura del transporte</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000498 8-10/APC-000509 8-10/APC-000510 8-10/APC-000520 8-10/APC-000528 8-10/APC-000529</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000498, 8-10/APC-000509, 8-10/APC-000510, 8-10/APC-000520, 8-10/APC-000528 y 8-10/APC-000529. Comparecencias de la Consejera de Obras Públicas y Vivienda, sobre reprogramaciones de inversiones y repercusiones en el PISTA (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000498</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000498. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, , a fin de informar sobre la incidencia en Andalucía de los planes de eficacia, austeridad y ajuste presupuestario anunciados por el Ministerio de Fomento, así como sobre la reprogramación de inversiones en obra pública dependiente de la Administración autonómica.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000509</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000509. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de explicar los recortes y retrasos en las inversiones de esa Consejería, así como las modificaciones realizadas sobre los recortes y retrasos previamente anunciados,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000510</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000510. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de explicar y dar la información de que disponga sobre los recortes y retrasos en inversiones previstas en Andalucía por el Ministerio de Fomento, así como sobre las modificaciones realizadas en los recortes y retrasos previamente anunciados,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000520</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000520. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre la incidencia en Andalucía de los planes de eficiencia, austeridad y ajuste presupuestario anunciados por el Gobierno de la Nación, así como sobre la reprogramación de inversiones en obra pública dependiente de la Comunidad Autónoma,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000528</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000528. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de dar cuenta de la repercusión que para el cumplimiento de los objetivos previstos en el PISTA 2007-2013 van a tener los recortes anunciados por el Gobierno de la Nación en materia de infraestructuras en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000529</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000529. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de dar cuenta detallada de la reprogramación anunciada por el Gobierno de la Junta de Andalucía en las distintas infraestructuras y su repercusión en el cumplimiento de los objetivos previstos en el PISTA 2007-2013,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece oportuno, vamos a comenzar la Comisión de Obras Publicas y Vivienda del día de hoy, comenzando con un debate agrupado que han solicitado el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el Grupo Parlamentario Socialista y el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera usted, señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Gracias, señor Presidente. Señores y señoras diputados miembros de la Comisión de Obras Publicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en esta comisión, a petición propia, así como de la totalidad de los grupos parlamentarios presentes en esta Comisión, para informar acerca de la reprogramación de inversiones en obras públicas realizada por la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, así como de la repercusión en nuestra Comunidad Autónoma de la medidas de eficiencia y ajuste presupuestario llevadas a cabo por el Ministerio de Fomento en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, la reprogramación de las inversiones en obra pública responde a la necesidad de hacer frente a una realidad que acontece en el mundo, una crisis económica sin precedentes, de una complejidad, magnitud e intensidad a la que los gobiernos, en este caso el Gobierno de España y el Gobierno autonómico, debemos hacer frente adoptando medidas que, manteniendo el gasto social, contribuyan a la reducción del déficit público y nos hagan avanzar para salir de la situación actual.</parrafo>
        <parrafo>Les hablaré —dicho esto, señorías— de una reprogramación en Andalucía, de la que esta Consejera tuvo oportunidad, el pasado mes de agosto, de informar al Consejo de Gobierno, en primer lugar, y, acto seguido, al conjunto de la ciudadanía andaluza a través de los medios de comunicación, y que hoy, en virtud de mi compromiso expresado y cumpliendo con mi obligación, traigo a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Hemos llevado, señoras y señores diputados, a cabo una reprogramación de inversión en obra pública que permite mantener el ritmo de ejecución de infraestructuras del 80% de las actuaciones en ferrocarril y del 71% de los kilómetros de carreteras.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, he de manifestarles que el Gobierno de Andalucía ha realizado un gran esfuerzo. Nos hemos apretado el cinturón, como corresponde en estos momentos, y, en consecuencia, hemos elaborado una reprogramación que hace realidad y cumple el compromiso adquirido por el Presidente de la Junta de Andalucía de contribuir a la reducción del déficit público como objetivo esencial para salir de la situación actual.</parrafo>
        <parrafo>Pero debemos tener en cuenta dos cuestiones fundamentales a la hora de hablar de la reprogramación en nuestra comunidad, y es que Andalucía es la comunidad autónoma más inversora en todo el país. Hemos destinado un 5% de nuestro producto interior bruto a inversión en los últimos años, y, además, tenemos que señalar también que hemos hecho la reprogramación en la comunidad menos endeudada de toda España, porque se ha hecho una buena gestión de los recursos públicos que teníamos y, en ese sentido, sobre la base de estas dos cuestiones que les acabo de señalar, hemos podido abordar una reprogramación que es realista, que es rigurosa y que expresa un ejercicio pleno de responsabilidad desde el ámbito del Gobierno; una reprogramación que significa que no rescindimos ningún contrato —no rescindimos contratos—, no paralizamos obras, y no afectamos al empleo, porque, como bien les he referenciado, vamos a mantener el ritmo de obra en el 71% de los kilómetros de infraestructuras viarias ya iniciadas, y vamos a mantener el ritmo de obra en el 80% de las obras de ferrocarril. Les hablo de grandes obras que son actuaciones que contribuyen a un objetivo prioritario de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda cual es el de la movilidad sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a mantener, señorías, en su ritmo de ejecución, en torno a mil seiscientos millones de euros, y, por otra parte, tenemos obras iniciadas que hemos reprogramado en el tiempo. Hablamos de, en términos de kilómetros, el 16% de las obras que corresponden a infraestructuras viarias, y del 10% de las obras de ferrocarril. Frente al 80% de obras que mantienen su ritmo de ejecución en ferrocarril, solo el 10% son obras que continúan haciéndose, y que se va a tardar un poco más de tiempo en terminar la obra, y, frente al 71% en carreteras, en infraestructuras viarias, en que se mantiene el ritmo inversor de obras, solamente un 16% son obras que van a terminar un poco más tarde, que continúan ejecutándose en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Probablemente alguien hubiera pensado que era innecesario hablar de estas obras, puesto que el retraso —hablamos de 15 actuaciones—, que el que haya obras que terminen tres meses más tarde, cuatro meses más tarde, o seis meses más tarde, es algo normal en grandes infraestructuras, y casi podría haberse omitido el hecho de señalarlo. Pero es que nosotros hemos sido absolutamente transparentes, y, como siempre, hemos dicho la verdad de aquello que íbamos a hacer y de aquello que íbamos a acometer. Y, en ese tenor, es por lo que hemos incluido estas 15 obras, que están dentro de los parámetros de la normalidad, en cuanto a la ejecución de la obra, pero que al haber sido reprogramada, nosotros la hemos referenciado con absoluta claridad.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un tercer grupo de obras: obras que están adjudicadas pero que no habían comenzado. En ese tercer grupo de obras, hay que decir que las habíamos reprogramado pensando que iniciaran todas su ejecución en el último trimestre de este año y el primer trimestre de 2011. Estamos hablando de 18 obras. Y como la reprogramación realizada está viva y activa, como nuestro diálogo con los empresarios es permanente, y es nuestra voluntad ir aplicando los recursos para adelantar incluso la reprogramación prevista, tenemos que decir que, en relación a estas 18 obras que no estaban iniciadas pero que se habían reprogramado y, por tanto, planificado adecuadamente su comienzo y su final, en relación a estas 18 obras, hay 6 de ellas —3 en Sevilla y 3 en Córdoba— que se adelantan, y su comienzo será en octubre; es decir, en días del 2010. Por tanto, ya no hablamos de 18 obras, hablamos de 12 obras, porque 6 van a comenzar en octubre de 2010. Y, además, de esas 12 restantes, 2 de ellas comienzan ahora, en septiembre. Quiere decir, que, de las 18 obras que no estaban iniciadas que habíamos reprogramado, solamente quedan 10 obras: 8 que se iniciaran en enero, y 2 que se iniciaran en marzo.</parrafo>
        <parrafo>En relación a infraestructuras viarias, que entendemos hemos adelantado 6 obras, de las que había previsión de iniciarlas en 2011 —5 en enero de 2011, y 1 en marzo de 2011—, y vamos a iniciarlas en octubre de 2010. Porque, como digo, seguimos trabajando, día a día, haciendo esfuerzos en relación a la reprogramación y en diálogo permanente con las empresas, para poder adelantar, cuando sea posible, como es el caso de las 6 obras que nos ocupa, el inicio de las mismas. En ese sentido, me gustaría también, en el marco de esta Comisión, resaltar el diálogo constante y permanente que con las empresas hemos tenido, la buena disposición a ese diálogo y al consenso, a lo largo de este proceso, por parte de los empresarios. Y desde aquí también quiero hacer un reconocimiento a su esfuerzo, a su participación, a su diálogo, y a la oportunidad que hemos tenido de llegar a acuerdos y a consenso, que es justamente lo que expresa la reprogramación que hemos planteado. En ese sentido, la reprogramación nos permite mantener un buen pulso inversor que mantiene la apuesta por el empleo y que posibilita que miremos hacia el futuro con garantías.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señoría, he de decirle que el esfuerzo realizado en torno a la reprogramación presentada, junto al esfuerzo y a la apuesta realizada por parte de la Consejería, por parte del Gobierno de Andalucía, en relación a la colaboración público-privada, donde vamos a adelantar inversión en cuantía de 2.676 millones de euros entre finales de este año y mediados del año próximo... Podemos decir que el volumen inversor de nuestra Comunidad sigue siendo punto de referencia en España entera.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos reprogramado, sí, pero nuestros objetivos siguen firmes: mantenemos el impulso a las grandes infraestructuras metropolitanas, la movilidad sostenible sigue siendo una prioridad para la Junta de Andalucía, para la Consejería de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, le señalaba y le subrayaba que el 80% de las obras en el ámbito de ferrocarriles mantienen su ritmo de ejecución, y que hay 3 obras reprogramadas en el tiempo. Una de ellas, que no es por el hecho de la reprogramación —hablo de la segunda fase del tranvía de Alcalá, que está en curso la obra, pero que estamos en el tramo final del acuerdo definitivo con la Universidad Pablo de Olavide—, que es el elemento que ha sido determinante para que se incluya en la reprogramación temporal esa obra. Por lo tanto, solo hay 2 obras en ferrocarriles que vamos a ejecutarlas en algo más de tiempo de lo que teníamos inicialmente previsto. Y hay 3 obras en ferrocarriles, no iniciadas y sí adjudicadas, que hemos llegado a un acuerdo con las empresas para comenzarlas a primeros del año próximo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se mantienen firmes los objetivos. Y, en ese sentido, también les diré, señorías, que no solo mantenemos firmemente los objetivos sino que el trabajo que hemos venido realizando de diálogo con el sector empresarial, ha sido, justamente también la expresión de una voluntad decidida para mantener el desarrollo en infraestructuras y la movilidad comprometidas con Andalucía, en unos momentos difíciles, en los que hay que afrontar las medidas desde la responsabilidad, en los que también hay que valorar todo lo hecho, lo que ya se ha realizado, lo mucho que hemos invertido, y, por tanto, el cambio que Andalucía ha dado. Y, desde esa perspectiva, vamos a seguir trabajando e impulsando los proyectos estratégicos para el avance de Andalucía, de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para terminar, como ustedes conocen, el Ministro de Fomento, presentó, en el Parlamento Español, el pasado 22 de julio, del Plan de Eficiencia, Austeridad y Ajuste Presupuestario. En virtud de ese plan, el Ministro informó de que, en relación con Andalucía, el Ministerio de Fomento y las empresas de su grupo mantenían 139 contratos de obras nuevas por valor de más de un millón de euros en los presupuestos de cada anualidad —en este caso de la anualidad a la que el Ministro se refería—, y que solamente afectaba, ese plan que el Ministro en ese momento presentaba, a tres contratos relativos a la A-32: el 2% del total de los contratos en nuestra Comunidad. Posteriormente, como también saben ustedes, en el mes de agosto se celebró una reunión entre el Presidente del Gobierno de España y el Presidente de la Junta de Andalucía, y hubo un acuerdo, de los dos presidentes, donde se rescataron nuevas infraestructuras para Andalucía, que el propio Ministerio, que el propio Ministro concretó en una comparecencia en el mes de agosto en el Parlamento de España, en el Congreso de los Diputados. Y, en ese sentido, el Ministro dijo que de las 49 actuaciones que se reactivaban, por incorporar más presupuesto a su Ministerio, y, por tanto, tener un recorte menor, 12 correspondían a Andalucía. Y eso quería decir que iban a mantener su ritmo de obra: el acceso sur al aeropuerto de Málaga; la autovía A-4, Despeñaperros, en el tramo de Jaén; la autovía A-7; la A-32, que se rescataba inicialmente un tramo con la voluntad de ir rescatando sucesivamente hasta poner en obra los tres tramos, en este caso el que se rescataba de inmediato era el de Úbeda-Torreperogil; el tercer carril, entre Bormujos y Benacazón, de la A-49; la circunvalación exterior de Granada; la SE-40; la hiperronda de Málaga; el nuevo puente sobre la bahía de Cádiz; la ronda este de Málaga; la travesía de San Pedro de Alcántara, y la variante de Beas y Trigueros.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso lo referenció el Ministro, lo que significa una apuesta que incrementa, con mucho, la inversión del Ministerio en nuestra Comunidad, y eso viene a demostrar, como dijo el Presidente Griñán, el respaldo, el impulso y la apuesta que el Gobierno de España hace por Andalucía y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al igual que en Andalucía, el objetivo de las medidas, según ha manifestado el Ministro José Blanco, no es otro que el de contribuir a la reducción del déficit público, minimizando el impacto sobre el sistema de transporte y sobre la actividad de las empresas y, por tanto, la repercusión en el empleo. Por tanto, y en relación a lo planteado para Andalucía por parte del Ministerio de Fomento, he de manifestarle que las obras importantes para nuestra Comunidad siguen adelante y con la misma intensidad, lo cual, desde el Gobierno de Andalucía, desde la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, valoramos, como no podía ser de otra manera, positivamente.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, ante los retos y los cambios que se producen en nuestra economía, en la economía mundial, en la economía europea, el Gobierno andaluz ha tomado el camino que debía, el camino responsable: hacer frente a las dificultades, anticipando soluciones para no frenar el avance, y no hipotecar el futuro ni afectar a los derechos sociales de la ciudadanía. Ha sido un proceso dialogado, riguroso, transparente, y un ejercicio de responsabilidad absoluto, pensando tanto en el presente como en el futuro, un proceso en el que hemos situado el diálogo, el acuerdo, la concertación con las empresas y la búsqueda de la eficiencia de cada euro de los recursos públicos como pilares de nuestra actuación en política de infraestructuras, tanto infraestructuras viarias como infraestructuras de transporte. Esto es lo que hemos hecho en la reprogramación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para proseguir con este debate, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, que no se encuentra. Por lo tanto, el portavoz del Partido Popular, señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>He oído, como siempre con atención, su intervención. Ha comenzado con los cánones, que ustedes siguen rigurosamente, de hablar de esa crisis global y de que los problemas que tiene Andalucía, pues, son culpa de todo el mundo, menos de ustedes. He oído con atención que ha pronunciado usted decenas de veces la palabra «reprogramación». Tuve la oportunidad de manifestarme así en el pasado Pleno: un clarísimo eufemismo. Reprogramación es recorte, reprogramación de obras es bajada de inversiones, reprogramación de obras es desempleo. Esa es la realidad. Y voy a procurar, a lo largo de mi intervención, argumentar esto que estoy anunciando inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de que el objetivo parece que ha sido el de reducir el déficit, y de que ese recorte, ha dicho usted literalmente, no afecta al empleo. Pues también procuraremos ver si, efectivamente, ese recorte no afecta al empleo. Yo diría, o me da la impresión de que oyéndola no es usted una Consejera de un Gobierno cuya tierra tiene 1.104.000 parados. Me da la impresión de que no, de que usted no es Consejera de esta Comunidad, de una Comunidad en la que se han destruido 61.200 empleos en este último año. Me da la impresión de que usted no es Consejera de un Gobierno que ha presenciado, pero no ha actuado para evitar una caída del sector de la construcción, que en el último trimestre ha incidido en el Producto Interior Bruto de nuestra tierra, de Andalucía, negativamente en un 5,6%. Eso parece que, pues, a usted no le afecta, o por lo menos de sus palabras no se deduce el que demuestre usted una especial preocupación por esta situación de enorme gravedad que está pasando nuestra tierra. Me da la impresión como que si usted no fuera Consejera de un Gobierno que ve cómo se desmoronan las industrias auxiliares de la construcción en Andalucía: el cemento, el árido, la cerámica, la piedra natural, el mármol —el mármol de Macael, señora Consejera—; y todo lo que mueve la construcción y la obra pública: las subcontratas, el movimiento de tierras, la albañilería, el transporte, el consumo de combustible. Y usted nos pinta un escenario donde pretende, de alguna manera, camuflar los drásticos, los terribles recortes que sus jefes respectivos, los señores Griñán y Zapatero, han dado a las inversiones en nuestra tierra, a las inversiones de obra pública.</parrafo>
        <parrafo>Y eso sí, Zapatero haciéndose la foto con todos los constructores, presentando falsos subprogramas de infraestructuras; que duró 15 días, para luego meter un tijeretazo de obras en Andalucía descomunal. Y eso que dijo el señor Griñán en el año 2008 que se había dado cuenta de que se estaba cayendo la construcción. Debate en este Parlamento, febrero del año 2008: «Me estoy dando cuenta de que se está cayendo la construcción». Luego analizaremos algunos números de lo que ha pasado desde el 2007 hasta estas fechas. Menos mal que se dio cuenta el señor Griñán, en febrero del 2008, de que se estaba cayendo la construcción. Menos mal. Cita literal en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, el llegar y el analizar en estos momentos la situación de los recortes en infraestructuras y no poner en primer plano, y no poner de actualidad, y no poner como eje principal lo que esto supone, que es la pérdida de empleo en Andalucía, me parece, señora Consejera, que al menos es una falta de sensibilidad, dado que, en cualquier caso, lo que habría que evitar con las inversiones en obra pública es contribuir, de alguna manera, a parar esta sangría que afecta a nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía que voy a procurar darle algunos números, algunos datos, para ver si son de su consideración y usted considera que, efectivamente, ese sería el leitmotiv, el leitmotiv de cualquier intervención y de cualquier actuación que en estos momentos se hiciera en materia inversora en Andalucía, tanto por parte del Gobierno de la Nación como por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, hablaba usted: «No, vamos a procurar con estas reprogramaciones —entre comillas— seguir un camino responsable, no hipotecar el avance de la ciudadanía, y sobre todo no dar, no hacer recortes sociales».</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece a usted, señora Consejera, que contribuir a la disminución del desempleo no es la principal lucha contra los recortes sociales?, ¿qué mayor recorte social hay que evitar que un padre de familia, que una madre de familia, sean capaces de llevar un salario a su casa? Es el principal, es la principal, el principal objetivo que se tiene que seguir de un Gobierno que, como el de ustedes, se autodenomina progresista, de un Gobierno socialista, y que se les llena la boca de hablar de recortes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a entrar en los distintos recortes sociales, en el abanico de los recortes sociales, porque no es objeto de esta Comisión. Pero, evidentemente, sin ningún género de dudas, sí del empleo, que —repito— ahí está la madre del cordero. Y fíjese, datos registrados de paro de la construcción en el mes de agosto, el mes pasado: 191.243 parados hay en la construcción en Andalucía. Le repito la cifra: 191.243; 14.779 menores de 25 años. Entre julio y agosto aumenta el paro en el sector: 3.475 parados más en el sector, 116 parados más en el sector cada día. Cuéntelo usted a esas personas, que tienen alma, corazón y vida, que usted lo que está haciendo es reprogramar inversiones, y que esa reprogramación no va a afectar a los recortes sociales, y que esa reprogramación va a contribuir —y que se ha hecho—..., va a contribuir a seguir manteniendo el avance de nuestra comunidad. Llame usted una a una a esas 116 familias diarias y dígale usted que el camino que ustedes están siguiendo es el correcto, que las reprogramaciones no tienen, más allá de contener del déficit presupuestario, importancia y que ese es el camino que ustedes y el Gobierno de Zapatero han decidido para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir más, le he puesto un ejemplo, la comparecencia del señor Griñán. Fíjese qué datos, señora Consejera, como para sentirse satisfecho de la licitación y de la ejecución de las inversiones en Andalucía de su departamento. Fíjese, en tres años: agosto 2007-agosto 2010. ¿Sabe usted cuánto ha subido el desempleo? 180,3%. Datos del Inem, no son datos del PP, no son datos de manipulación del portavoz que le habla, como usted suele siempre llegar y decir: yo leo las estadísticas como me interesan. Eso no tiene más que una lectura, señora Consejera, no tiene más que una lectura: 180.3%, la subida del desempleo en el sector de la construcción de agosto de 2007 a agosto 2010. En agosto 2007, 68.229 parados; en agosto de 2010, se lo he dicho, 191.243 parados. Esa es la realidad, señora Consejera, esa es la realidad. Y podrá usted hablar y decir y contar milongas, lo que usted considere conveniente, pero esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando usted ha hablado también de la última comparecencia del ministro, yo le he hecho referencia a la fotografía que en su momento se hizo el Presidente del Gobierno con el pool de las grandes empresas constructoras, cuando hablaba de ese plan de inversión público-privada, que, bueno, si del autonómico, el de Andalucía, sabemos poco, del estatal es que ni está ni se le espera, ni está ni se le espera. Porque aquí mucho hablar de que la banca, del diálogo, del consenso, del acuerdo... Yo, lo que me gustaría es saber, de verdad, un solo compromiso financiero de una obra de verdad, con firma, sobre el papel, negro sobre blanco, de la financiación público-privada. Habiendo puesto el Gobierno de España los recortes y una inversión de 15.000 millones de euros en manos, precisamente, de esa financiación público-privada. Pues, a través del verano, hemos vivido en un auténtico camarote de los hermanos Marx. Salía el Consejero..., el Ministro, diciendo una cosa, que si se iba a recortar, que ahora no, la señora Salgado, que si 500 millones de euros más, que si cien millones menos, que va el Presidente de la Junta y se consigue como logro el llegar..., dice, no, no, nos van a recortar cien millones de euros menos. Cien millones de euros menos. Pero, por favor, si el PISTA son 30.000 millones de euros, 30.000 millones de euros. Y ustedes le han colgado de la percha, al Estado, al Gobierno, el 70% de esos 30.000 millones de euros, 21.000 millones de euros, sin un solo compromiso de aceptación. A la vista está. Y nos ponemos y volvemos eufóricos porque en un momento determinado, porque en un momento determinado resulta que nos van a recortar cien millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>Y que sí, que van a seguir las obras de Despeñaperros hacia delante, y que la A-4 ya nunca se sabe cuándo se va a terminar esa eterna obra de la A-4.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señora Consejera, todo esto que le estoy diciendo, y estos datos que pretenden de alguna manera, pues, rebatir todo lo que usted ha manifestado en cuanto a lo que es el bla-bla-bla-bla, de la voluntad, del deseo, de los números..., evidentemente el papel lo aguanta todo, el papel lo aguanta todo. Pero yo le voy a decir también algunos datos, algunos datos. Y ahora usted va y me dice si esos datos son verdad, sí o no.</parrafo>
        <parrafo>Licitación pública de la Administración en Andalucía. Eso lo tiene usted igual que yo. Enero-junio 2008, 1.091,8 millones de euros. Mismo periodo, enero-junio 2010, 467 millones de euros. El 57,2% de recorte a la licitación pública... Y estamos hablando de licitación, no de obra ejecutada, que luego haremos también otra cuenta sobre los recortes de su Gobierno, de los 846 millones de euros de recorte de este año, de recorte de este año de inversiones escritas en las inversiones de los presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2010. Ya no le estoy hablando de licitaciones, porque ya sabemos..., largo me lo fiais, el recorrido que tiene desde que se licita hasta que de verdad se pone en marcha una obra y se empieza a certificar. Fíjese.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe usted una cosa, señora Consejera? Que a más a más de la gravedad de los datos que le estoy a usted poniendo encima de la mesa, al final, como siempre, la cuerda se parte por el sitio más débil, por el sitio más débil. Y cuando se habla de reprogramación, de rescisión de contratos, de retrasos de obras, las grandes empresas tienen muelle, músculo financiero, capacidad administrativa, respaldo económico, para aguantar, diríamos, esos retrasos, esos recortes. En primer lugar porque tienen, pues, unos contratos asesorados, bien hechos, unos contratos duros desde el punto de vista de redacción, se amarran, por decirle de alguna manera, bien los machos las grandes empresas. Pero, ¿usted sabe dónde está verdaderamente el problema? En las subcontratas, en las pequeñas y medianas empresas que dependen de las empresas constructoras. Señora Consejera, eso es lo grave, a esos sí que les afectan, a esos sí que les afectan de verdad estos recortes, estas —como usted eufemísticamente llama— reprogramaciones, reprogramaciones. No, recortes de verdad. Dígaselo usted al que se ha empeñado para comprar una máquina de movimientos de tierras, un camión y que tiene que pagar todos los meses las letras, y usted le dice ahora: no, no, mire, ahora hay una reprogramación, es que la obra se va a hacer dos años más tarde. ¿Qué hace ese subcontratista con las letras, que muchas veces incluso ha tenido que avalar con sus bienes, con su casa, que ha involucrado a su familia? Ese es el auténtico drama de estos recortes.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, evidentemente, los recortes clarísimos en la licitación de su departamento, no tienen..., no resisten ningún análisis, ningún análisis. Mire, licitación de su Consejería, enero-junio 2008: 2.062 millones de euros; enero-junio 2010: 352,5 millones de euros. Bajada, 82,9%. Y si quiere que le dé también el dato comparativo respecto al año anterior, con 2009, también se lo doy, para que no diga que oculto. Un poquito menos, el 61,6%.</parrafo>
        <parrafo>¿Y se acuerda usted, se acuerda usted cuando una y otra vez siguen ustedes presumiendo de la licitación comparativamente de la Junta de Andalucía con el resto de las comunidades? Somos los primeros, los que más licitamos. Enero-junio 2010, la Junta de Andalucía el 8% de todo lo licitado por el resto de las comunidades autónomas. Si es mentira, si no es verdad lo que estoy diciendo, dígaselo usted a Seopan. El 8%. El 20,3 en el año 2009, el 8% en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, ¿dónde está el compromiso del PISTA, dónde está el compromiso del PISTA? Luego hablaremos. Me parece que usted tuvo una reunión con el ministro la semana pasada, igual que el resto de los consejeros de otras comunidades autónomas. Dígame usted si usted salió reconfortada, segura, afianzada de esa reunión con el ministro. Si de verdad se trajo usted para Andalucía un compromiso cierto y real de fechas, de datos, de inversiones, dígamelo, dígamelo. Si ya el cumplimiento del 70% del PISTA es pura filfa. Si es que se está incumpliendo. Si encima se llegan los recortes... Y, eso sí, otra comparecencia del Ministro para llegar y decir que se va a seguir hacia delante con esta política.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señor Presidente. Y, señora Consejera, yo, me gustaría que usted se pusiera la mano en el corazón y que les dijera a los andaluces, en un alarde de sinceridad, si usted está satisfecha con el ritmo de la A-7; si usted cree que es justo que no se haya iniciado la A-48, Nacional 340, Vejer-Algeciras; si usted considera que la Huelva-Badajoz no pasa de ser una pura..., bueno, un deseo que se confunde con la realidad; si la Nacional 432, Badajoz-Córdoba-Granada, que nos vertebraría de verdad, no debería ser una obra que estuviera ya funcionando; si usted, con la mano en el corazón, de verdad no cree que es justo que la A-4 debería estar desdoblándose desde Los Palacios hasta Jerez para al menos suplir la falta de compromiso quitando el peaje de la autopista; si de verdad no era positivo el llegar y el convertir en autovía la autovía Venta del Alto-Rosal de la Frontera, esa carretera teóricamente A-47 que tan bien le vendría a Andalucía para comunicar directamente Lisboa con la capital de Andalucía, con Sevilla, y que ahora el Ministerio pretende sustituir por unas circunvalaciones en los municipios por donde pasa la carretera, y que tienen prácticamente a todos los municipios en contra. Eso, señora Consejera, además de la SE-40 o de la autopista de Las Pedrizas.</parrafo>
        <parrafo>No tengo más tiempo, y en mi segunda intervención procuraré detallarle algunas de las clamorosas deudas del Partido Socialista directamente con los andaluces por cuenta de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor portavoz de Izquierda Unida levanta la mano.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. Simplemente para indicar que, por haber estado en otra Comisión, me resultó imposible, por un minuto, llegar a tiempo. Seguí íntegramente la intervención de la Consejera por teléfono conectado al televisor y sé lo que dice el Reglamento. Simplemente, bueno, pues hacer una llamada a la generosidad de los portavoces para que, dada la importancia del tema, se me permitiese intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted la palabra, si quiere a, continuación, y dejamos que el portavoz del Grupo Socialista hable a continuación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Respetando...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a centrar un poco nuestra intervención en lo que entendemos son los temas más importantes. Y no quisiéramos caer en un debate semántico sobre lo que significa «reprogramación». Como el otro día tuve ocasión de decir en el Pleno, la palabra «reprogramación» ha adquirido ya nuevos contenidos, y un sobrino mío me dijo que no repetía curso sino que reprogramaba sus estudios; por tanto, que no pasaba nada. El problema es que, normalmente, cuando alguien va a un banco a reprogramar su hipoteca, le suelen decir que no, aunque teóricamente podrían decirle que sí, pero le dicen que lo que tiene que hacer es cumplir sus compromisos y pagar.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en cualquier caso, y cerrando este tema, supongo que usted reconocerá que, cuando reprogramar significa retrasar o emplear más tiempo en alguna obra, significa que donde había tres máquinas habrá dos, o habrá una, o habrá menos personal y habrá menos consumo de material; por tanto, menos empleo y menos ritmo inversor, se diga como se diga, porque si el ritmo inversor es el mismo y el empleo es el mismo, por qué se retrasa la obra. Esa es un poco la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, reconozcamos, para no entrar en el debate semántico, que reprogramar significa recorte, por lo menos presupuestario. Hay recorte presupuestario en algunos ejercicios. Y, si no, demuéstrelo en alguna obra concreta de las que se reprograman. Si sigue al mismo ritmo, no hay recorte. Entonces no está reprogramada, y al revés. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted ha hablado también, en su intervención, ha tenido unas referencias a lo que podríamos llamar «macroeconomía», ¿eh?, a la situación mundial, a la necesidad de todo esto, etcétera, etcétera. Y ahí, señora Consejera, le negamos la mayor. Es decir, es evidente que la situación la conocemos todos, pero no es la única salida a la crisis, ni la única salida para cuadrar las cuentas, lo que están haciendo el Gobierno de Zapatero y el Gobierno de Griñán. Esto es recortes de las políticas sociales y recortes de la inversión pública. Esto lo están haciendo, y es evidente que esto tiene unas consecuencias sociales importantes. No voy a hablar yo tampoco de las consecuencias de los recortes sociales, pero sí me va a permitir algunas reflexiones sobre lo que significa el recorte de la obra pública.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, cuando digo esto es que hay otras salidas; hay otras salidas a las que el Gobierno denominado «socialista» no se atreve a meter mano, como es una política fiscal más agresiva, como es la lucha contra el fraude fiscal, como es el equilibrar, en definitiva, las cuentas del Estado por el lado de los ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dado que usted hace siempre esas referencias a la política macroeconómica, que queden sobre la mesa estas referencias también hechas desde la izquierda. Se pueden equilibrar las cuentas del Estado de otra forma, y se puede, incluso, el plantearse como objetivo el estimular la inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Yo no lo voy a poner como ejemplo, porque no soy especialmente seguidor del señor Obama; pero es cierto que el señor Obama ha presentado un plan de 30.000 millones de dólares, quiero recordar, de inversión pública en infraestructuras, y en elementos de energía sostenible para estimular la economía. En Europa, en la Europa gobernada mayoritariamente por la derecha, se está optando por lo contrario, y el Gobierno de Zapatero, que es uno de los teóricos bastiones de la izquierda en el ámbito de los Estados europeos, ha optado por lo mismo, y se ha sumado, y encima se ha ido a Wall Street a convencerlos de que tienen razón y casi a pedir perdón por no haberlo hecho antes.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que las rescisiones de contratos y el retraso de los proyectos en ejecución se estima por los economistas que supone una reducción inmediata del 0,1% del PIB, con una destrucción que podemos situar, por no discutir las cifras, entre ciento cincuenta mil y ciento sesenta mil empleos en el Estado, probablemente en torno a treinta mil en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien. ¿Qué va a ocurrir con el PEI? ¿Qué va a ocurrir con el PISTA? Espero que en una segunda intervención sea usted más clara.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, creen muchos expertos que los efectos sobre las cuentas públicas a la hora del equilibrio de la reducción del gasto se están sobrevalorando, dado que la inversión en infraestructuras, parece que se olvida que en el corto plazo supone un retorno fiscal del 59%, que a largo plazo puede situarse en el 80% con los efectos inducidos. Como consecuencia, el recorte de la inversión pública pudiera repercutir solo en un 20% de lo que es el recorte en el encuadre de las cuentas públicas, pero repercute terriblemente en el empleo por la desaparición de un inestimable número de empresas por graves consecuencias para la actividad y, en definitiva, los ingresos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, nos gustaría saber, además, con qué criterios se han seleccionado unas y otras obras, porque, de alguna manera, usted ha presumido —valga la expresión— de que en ferrocarril solo se recorta un 20%, mientras que en carreteras casi se recorta un 30%, un 29%. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Bien. El problema es la necesidad, y el problema es que probablemente Andalucía tiene un déficit ferroviario, un retraso ferroviario con el conjunto del Estado en muchas materias —en cercanías, en regionales, en tranvías, en metros, en conexión de los puertos, etcétera—, que no permite ni siquiera este 20%, que nos parece mucho. Pero seguimos pensando, o seguimos preguntando, con qué criterios se han elegido las obras eufemizadas, es decir, reprogramadas, recortadas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a poner un ejemplo. Probablemente le podría poner más, pero, como es el que más conozco, el de la provincia de Cádiz. ¿Cómo es que se recortan obras en la provincia de Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí. La A-491 se reprograma, por ejemplo, por ejemplo. Pero es que la provincia de Cádiz viene sufriendo recortes antes de la crisis. Porque había un compromiso del Gobierno central de la N-340 desdoblarla entre Vejer y Tarifa, y ese compromiso ya antes de la crisis se paró. Y había un compromiso ya del Presidente Chaves en 2004 de desdoblar la N-IV para contrarrestar su incumplimiento del compromiso de eliminar el peaje, y ese compromiso, antes de la crisis y de los recortes, se ha venido parando en los presupuestos. ¿Con qué criterio, entonces, se ha seguido castigando a unas provincias y a otras?</parrafo>
        <parrafo>Y hablemos también de una cuestión que nos preocupa. Algunas... Y ya hablo a la vez del Ministerio, ya hablo a la vez de la Junta de Andalucía, porque es la misma política, es el mismo partido y es la misma política con independencia en las obras que se pudieran citar como ejemplo. Algunas obras se dice que se han recuperado; por ejemplo: el segundo puente sobre la Bahía de Cádiz; el tercer acceso a Cádiz; la propia A-491, que dice que no se va a retrasar tanto; la SE-40. Dice: «Bueno, se van a hacer». Pero nadie explica cómo se van a financiar. Y entonces ahí nos metemos en el batiburrillo de las aportaciones privadas.</parrafo>
        <parrafo>Nunca, nunca estuvimos de acuerdo con la participación privada en las inversiones públicas, por considerarlas estructurales, por considerarlas estratégicas.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio, por ejemplo, ha anunciado que recupera ocho obras, por 17.000 millones de euros, del plan público-privado. De ellas, siete de esas ocho obras recuperadas se refieren a obras ferroviarias. ¿Quién elige las obras? ¿Quién ha decidido las obras dentro de ese conjunto de obras afectadas de financiación específica que se recuperan y cuáles se apartan? ¿Lo decide la iniciativa privada? ¿Lo deciden los constructores? ¿Lo decide la banca en función del crédito que se supone que algún día va a dar, pero que en este momento no conocemos? ¿Quién lo decide?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, hace un año justo por estas fechas, exactamente once meses, usted hablaba de que la solución a los recortes presupuestarios de 2010 eran las inversiones realizadas con financiación específica, que en el conjunto de esta Consejería eran 184,4 millones de euros. Casi un año después, cuando se están elaborando los presupuestos de 2011, estamos exactamente igual: no conocemos esencialmente nada nuevo, no conocemos esencialmente nada nuevo de la situación de este conjunto de 20 o 30 obras que se decía que se iban a financiar de manera específica con aportación privada.</parrafo>
        <parrafo>No sabemos cuáles se van a financiar. Y nos hemos encontrado que, entre las obras que se ha anunciado por parte de la Junta que se reprograman, se encuentran algunas de estas, como, en concreto, el tranvía de Dos Hermanas y el tranvía de El Aljarafe. Por lo menos, esa es la relación que hemos visto publicada. Si esta relación posteriormente ha cambiado, pedimos que me lo confirme. Yo tengo aquí una nota de la Consejería: «Obras reprogramadas: segunda fase del tranvía de Dos Hermanas, tramo final de Alcalá de Guadaíra-Sevilla; pasos inferiores para el paso de la plataforma del tranvía del Aljarafe, en Mairena del Aljarafe...». Curiosamente, repito, algunas de ellas dentro del ámbito de la financiación específica. ¿Quién decide que estas obras se reprogramen? ¿Quién decide que estas obras se retrasen? ¿Hay garantías reales de que la banca vaya a financiar estas obras? ¿Puede darnos información de qué bancos en este momento están dispuestos a financiar eso que va a servir para remendar los recortes, como se anunció que serviría, para remendar el presupuesto de 2010?</parrafo>
        <parrafo>Y, en cualquier caso, en cualquier caso, nos gustaría saber cómo se va a retribuir a la participación privada por esa financiación. ¿Va a ser en forma de peaje? ¿Está usted en condiciones de garantizar que en esta...?</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que no le gusta hablar de estos temas, señora Consejera, yo sé que no le gusta, pero son nuestras inquietudes. ¿Está usted en condiciones de garantizar que no va a haber más peajes en Andalucía como los que estamos sufriendo en Cádiz? ¿Va a haber concesiones en las áreas de servicio? Son preguntas a las que no se puede responder con eufemismos semánticos como el de la reprogramación.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, termino, señor Presidente, señora Consejera, con una cuestión, con dos cuestiones muy breves:</parrafo>
        <parrafo>Una. De las obras recuperadas por Fomento en Andalucía, de la parte —me parece que son 120 millones— que corresponde a Andalucía de los 700 millones que recupera Fomento, todas son carreteras. ¿No habría posibilidad de recuperar alguna ferroviaria de las retrasadas o de las que acumulan retraso? ¿No habría ninguna posibilidad, aunque fuera transfiriéndole a la Junta los fondos pertinentes para realizar esas obras que la Junta dice que se van a reprogramar?</parrafo>
        <parrafo>Y segundo. Estamos asistiendo a graves —yo diría— atentados contra la movilidad sostenible, en concreto, a través de la creación de grandes centros comerciales, que son macrocentros comerciales que van a suponer un mayor movimiento del vehículo particular. Ahí también hay una vía de recorte, ahí también hay una vía de sostenibilidad que nos tememos que está siendo dejada, abandonada por el Gobierno del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el señor Cebrián, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera. Señores y señoras diputados.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre del Grupo Parlamentario Socialista y antes de iniciar la intervención pues quisiera hacer una breve reflexión en torno al intento de los dos portavoces de descalificar al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Socialista, les guste a ustedes o no les guste, es un partido que tiene 131 años de historia; es decir, que cuando los ciudadanos han podido decidir en libertad —es decir, en periodos democráticos— ha recibido el mayor apoyo electoral por parte de la sociedad española y andaluza en los tres ámbitos: en el municipal, en el autonómico y en el del Estado; que ha impulsado las mayores transformaciones sociales en nuestra sociedad y que ha contribuido no solamente a garantizar los derechos sociales a los ciudadanos, sino también a mejorar las condiciones de vida globales de la sociedad, frente a otros que se han opuesto sistemáticamente a esos avances sociales y a otros que dicen que tienen otras formas de resolver esto, pero la verdad es que esas formas ni consiguen el respaldo democrático de los ciudadanos y, cuando se intentan imponer por la fuerza, la historia ha demostrado que han fracasado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, como militante del Partido Socialista, pues manifestar la satisfacción de pertenecer a este partido por el trabajo que ha hecho este partido a lo largo de la historia y va a seguir haciendo en defensa de los más desprotegidos de la sociedad. Y someternos, lógicamente, en democracia al veredicto, a la libre decisión de los ciudadanos y de la historia antes que a los intentos burdos de los portavoces de intentar descalificar al Partido Socialista, intentando, pues, plantear que las decisiones que se están adoptando en este momento, señora Consejera, y ya entro en el terreno de su intervención, pues no valorarlas en los justos términos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una realidad, es una evidencia, que estamos en un contexto de crisis económica que se ve agravada en el mes de mayo por una crisis financiera que daba pie, si no se ponían las medidas oportunas, pues a que se pudiera complicar mucho la situación de crisis económica y, cómo no, el mantenimiento de esos derechos sociales y del empleo en el corto, en el medio y en el largo plazo. Que eso es así, es tan evidente como que el señor Rajoy tiene hoy una reunión con los barones del Partido Popular para conocer las medidas que están aplicando para luchar contra la crisis. Por tanto, la crisis existe y otra cosa es que el señor Rajoy no sepa todavía lo que están haciendo sus barones. Probablemente, como no están haciendo nada, pues, claro, Rajoy no se entera de lo que están haciendo sus barones.</parrafo>
        <parrafo>En relación a las instrucciones de la señora Consejera, pues, bueno, yo creo que hemos dado respuesta a la realidad del momento. Tenemos que hacer un esfuerzo global en toda la política para reducir el déficit público para garantizar la fortaleza de nuestra deuda en los mercados internacionales, y para que eso nos permitiera contar con instrumentos de posibilidades de endeudamiento para afrontar, pues, el futuro con mayores garantías, como, afortunadamente, parece que está sucediendo ya en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es evidentemente que, sin renunciar a los compromisos que teníamos y que tenemos contraídos con los ciudadanos, vamos a trasladar en el tiempo algunas actuaciones, y en otras vamos a recurrir a financiación público-privada. Por lo tanto, Andalucía es, con diferencia, la comunidad en la que más se mantiene la apuesta por la inversión pública, a pesar de los efectos de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se habla de las decisiones del Ministerio de Fomento..., pues, que Andalucía no queda mal, que afecta poco. No lo digo yo; lo dicen los portavoces del Partido Popular en Galicia, en Valencia y en Madrid, que dicen, cuando el Ministro aparece en el Congreso, que Andalucía y Cataluña son las beneficiadas por la decisión del Ministerio de Fomento. Por lo tanto, no utilizo ni argumentos propios, utilizo los argumentos de los compañeros del señor Raynaud en Madrid, en Valencia y en Galicia, cuando reconocen que la adaptación a la realidad de las inversiones públicas en Andalucía, por parte del Ministerio de Fomento, va a tener una repercusión mínima, lo mismo que sucede con la reprogramación, o como ustedes quieran llamarle, de las actuaciones de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, ustedes insisten en el concepto de recorte. Mire usted, depende de dónde partamos. Yo ya le decía a usted, señor Raynaud, en el pasado Pleno, que ustedes son los maestros del recorte en inversión pública en Andalucía. Recortaron, en los ocho años que gobernaron, 10.500 millones de euros de inversión pública a Andalucía, o de inversión en Andalucía. Nos dejaron de pagar 2.500 millones de euros de la liquidación del sistema de financiación. Entonces no nos lo pagaban ni con solares ni con nada: no lo pagaban. Derivaron a otras comunidades autónomas 4.000 millones de euros de fondos de la Unión Europea, que correspondían a Andalucía, y que ustedes derivaron hacia esas comunidades que ahora dicen que Fomento trata bien a Andalucía, pero que cuando ellas se llevaban el dinero que correspondía a Andalucía se estaban calladitas. Y también invirtieron muy por debajo de lo que nos correspondía, el Gobierno central, durante ocho años.</parrafo>
        <parrafo>Yo no les he oído a ninguno de ustedes hablar de reprogramación, de ajustes, de recortes... De nada. Están ustedes encantados de que se maltratara sistemáticamente a Andalucía, y de que se nos tratara como la derecha ha hecho siempre con Andalucía, desde el desprecio, desde el abandono y desde que no querer saber nada de los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que cuando se inician los primeros síntomas de la crisis económica, pues hay como un referente; pero, claro, nosotros ya, afortunadamente, no partíamos de esa situación complicada de principios del año 2004, que es la que padecíamos por el Gobierno del señor Aznar. Porque gracias, precisamente, al pago en billetes del Banco de España que hizo José Luis Rodríguez Zapatero, con la liquidación del sistema de financiación, pudimos aumentar en el presupuesto de 2005, en el de 2006 e incluso algo en el de 2007, pues considerablemente el presupuesto de inversiones global de la Consejería, fundamentalmente..., de la Junta de Andalucía, y fundamentalmente de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, en aquel momento Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>También es verdad que, en el año 2008, la primera decisión que toma el Gobierno de la Junta de Andalucía al empezar la crisis económica a mostrar sus síntomas es aumentar considerablemente la inversión pública. Un aumento y un mantenimiento que se consigue en el año 2009 y que en el año 2010, trasladando en el tiempo, como decía, algunas actuaciones y recurriendo a la financiación público-privada en infraestructuras del transporte... Porque ustedes, señor Raynaud, primero, ya, en algunas comunidades... Usted pone en duda que la financiación público-privada vaya a dar resultado aquí en la Comunidad Autónoma. Yo estoy seguro de que sí, y lo vamos a ver muy pronto, en los próximos meses. Pero es que en algunas comunidades autónomas ya a ustedes no les fían en financiación público-privada. Pero es que en otras comunidades autónomas ustedes están derivando a financiación público-privada esos derechos sociales tan importantes, que dicen defender, como la educación y la sanidad. O sea, los hospitales, los colegios que ustedes están construyendo donde gobiernan, los están construyendo por financiación público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes dicen, el vocabulario, que no recorten. Claro, ustedes son unos artistas. Han inventado lo de la poda. Ustedes van a podar. Yo diría que van a desbrozar, si pudieran, como han hecho siempre, van a desbrozar Andalucía. O sea, que de poda, nada; si ustedes tuvieran la oportunidad de gobernar irían a hachazo limpio a cargarse el sistema de protección social que tenemos en nuestra Comunidad, y harían como históricamente hacían los propietarios de la tierra en Andalucía: no cuidarla, no laborearla, no dar, sino como mucho desbrozarla, pero a lo bestia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es importante que analicemos de dónde partimos para saber si estamos hablando de recortes, de reprogramación... Yo creo que Andalucía, los datos, esos que usted tanto maneja, señor Raynaud, de Seopan... Vamos a ver, dos años y medio, desde principios de 2008 hasta mediados de 2010: Andalucía solo ha licitado 5.700 millones de euros en obra pública; y la Comunidad Valenciana, Madrid y Castilla y León juntas, que tienen más del doble de población, solamente han licitado 6.700 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo lo que le pediría a usted es que fuera honrado a la hora de utilizar los datos estadísticos, porque usted dice: «Del primer semestre de 2008, Andalucía, con respecto al primer semestre de 2009...». Bueno, mire usted, si quiere se lo hago por años, 2008: Junta de Andalucía, 3.017 millones de euros; Castilla y León, 702; Madrid, 799; Comunidad Valenciana, 942. O sea, usted le puede dar las vueltas que le quiera dar, puede comparar lo que quiera, puede jugar con los números lo que quiera; pero la realidad global de los dos años y medio que podemos considerar de efectos de la crisis, con mayor o menor intensidad, es que Andalucía ha licitado 5.700 millones de euros en obra pública, y que ustedes han estado muy, pero que muy por debajo en el conjunto de comunidades donde gobiernan, porque, como le decía, entre las tres, con el doble de población, han licitado poco más que Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego recurre usted, sistemáticamente, en todas sus intervenciones, al problema del desempleo. Y además usted intenta trasladar que del desempleo es culpable únicamente la Comunidad Autónoma de Andalucía, porque estamos en Andalucía. Lógicamente, ni en Valencia ni en Madrid la comunidad autónoma tiene nada que ver con los problemas de desempleo, es culpa de Zapatero. Pero aquí sí es de la comunidad autónoma. Y además usted intenta trasladar la responsabilidad al Gobierno del global del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En materia... Usted se ha referido en concreto a desempleo en la construcción. Mire usted, si segmentamos por el tipo de actividad, en el sector de la construcción, donde menos ha afectado el desempleo en el sector de la construcción ha sido, precisamente, a la obra pública, porque los datos de licitación, de inversión... Supongamos que ha bajado algo, vale; pero no, usted sabe como yo que no es la obra pública la responsable del desempleo en la construcción. Usted sabe que es el fracaso de un modelo económico que ustedes impulsaron, fomentaron, jalearon, aplaudieron y casi llevaron a los altares, que era la construcción residencial. Y que la mayoría de los desempleados en el sector de la construcción son del sector, fundamentalmente, de la vivienda residencial, de la vivienda pública, por desgracia, y también de una serie de actuaciones conectadas con el desarrollo industrial que se ha visto paralizado por el efecto de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Raynaud, aunque usted sabe que nos duele cuando usted intenta utilizar a los parados como instrumento político, o en nuestra contra, no se preocupe, nosotros vamos a seguir trabajando con rigor, con seriedad, para hacer frente a esta situación difícil y compleja para garantizar, no solamente la salida de la crisis, sino para mantenernos en la senda del progreso, del desarrollo y del fortalecimiento de los derechos sociales en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la financiación público-privada, se lo he dicho antes: a mí lo único que me gustaría es que ustedes, en Andalucía, y su jefe... Me ha llamado mucho la atención cuando usted se ha referido a los compañeros Zapatero y Griñán como «jefes». Usted no conoce el Partido Socialista y no sabe lo que es la palabra «compañero», en una palabra el día a día de sentirse compañeros. Probablemente usted sí está acostumbrado al concepto de «jefe», ¿eh?, el jefe ordena y usted obedece. Yo le traigo aquí, pues, una perla de su jefe Arenas, hace cuatro años. Titular de prensa: «Arenas apuesta por Jaime Raynaud al afirmar que ganará las elecciones». Vaya vista de su jefe al apostar por usted como candidato y como ganador de las elecciones en Sevilla. Son los jefes los que ordenan. En el Partido Socialista hay compañeros que ocupan responsabilidades internas en el partido, en las...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, señoría, lo mismo que cuando su portavoz se ha referido al Presidente Zapatero, al Presidente Griñán, como jefe de no sé quién.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, pediría un poquito de tranquilidad. Y que lo mismo que ustedes saben podar, y dar hachazos, pues que encajen, de vez en cuando, alguna cosita, que eso es muy sano.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, y por no abusar demasiado del tiempo, sí, estamos hablando..., vamos a seguir hablando de carreteras.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a mí me sorprende...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego que no intercambien entre ustedes opiniones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, le quedan dos minutos para acabar su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, voy a terminar antes, señor Presidente, si me dejan.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de carreteras, de autovías y demás. Y, bueno, a mí sorprende, por ejemplo, que el portavoz del Partido Popular defienda ahora el desdoblamiento de la A-4. Mire usted, con que ustedes no hubieran [...] el peaje cuando gobernaban, el tema estaba resuelto, ¿no? Con lo cual...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de la obra de Despeñaperros. ¿Pero hicieron ustedes, en ocho años de Gobierno, algo para mejorar el acceso a Andalucía desde Despeñaperros? ¿O lo que hicieron fue pintar una autopista de peaje, con un montón de problemas medioambientales, que sabían que no iba a ningún sitio, para ni siquiera seguir invirtiendo en un único acceso a Andalucía? Eso es lo que ustedes hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, es más, ustedes hablan de la Badajoz-Córdoba-Granada. ¿Ustedes defendieron alguna vez la conversión de ese trazado en autovía? Lo negaron sistemáticamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, ya, el colmo —el colmo ya—, es que, lo último que uno se entera en estos días, y es que su jefe, Arenas, quiere fichar, precisamente para candidato de la Comunidad de Asturias, pues al señor Cascos, ese que tan mal trató a Andalucía, con el que tanto compartieron estrategia política, él y Arenas, en castigar y en perjudicar a Andalucía. Y, por lo tanto, señorías —y con esto termino, señor Presidente—, no tiene ni punto de comparación lo que los Gobiernos socialistas están haciendo en un momento de dificultad y de crisis económica, para mantener el ritmo de las inversiones públicas en nuestra Comunidad, con lo que hicieron los responsables del Gobierno del Partido Popular, entre ellos el señor Arenas, en un periodo que era más favorable, y que, a pesar de eso, trataron bastante peor a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la intervención que ha hecho el portavoz de Izquierda Unida, yo estoy completamente convencida de que su señoría sabe bien que una cosa es la reprogramación, y otra es la colaboración público-privada, que son dos cosas diferentes, aunque haya querido crear una cierta ceremonia de la confusión hablando indistintamente de una cosa y otra, y mezclándolo todo, a ver si le salían bien los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una cuestión que debe quedar clara, y es que reprogramar significa que no se queda nada atrás, y, por tanto, es distinto recortar; cuando se recorta hay obras que no se realizan, cuando se reprograma todo se ejecuta. En ese sentido, debe quedar claro que lo que hemos hecho en relación a las infraestructuras viarias es que el 71% de los kilómetros en marcha siguen su curso, y el 16% va a terminar un poco más tarde, un poco más tarde. Y luego hay obras que no están iniciadas, que se van a ejecutar, que se van a iniciar. De 18 obras —antes, yo he referenciado—, 6 van a comenzar en octubre de 2010 —es decir, el mes próximo—, 2 van a comenzar en septiembre; 8 obras nuevas, que significa crear empleo; obras que comienzan. Y, de las 10 restantes, 8 van a empezar en enero, nueva obra que creará empleo. Y cuando una obra termina, tres meses, cuatro meses..., seis meses más tarde de lo previsto, no afecta al empleo. ¿O me están ustedes queriendo decir que cada comunidad autónoma del Partido Popular, o cada ayuntamiento de Izquierda Unida, cuando termina la obra tres meses más tarde, o cuatro meses más tarde, están contribuyendo al desempleo? Es que no es verdad, y ustedes lo saben, señorías; lo saben perfectamente, que una obra que termina cuatro meses más tarde de lo previsto, entra dentro de lo normal, desde lo imprevisto y circunstancias que suelen acontecer en las obras, entre otras cosas las lluvias; entre otras cosas, las lluvias afectan a las obras e infraestructuras. Y, eso, a veces, significa que una obra se demora dos meses, tres meses..., y no afecta al empleo. Por lo tanto, sobre el mismo parámetro, tampoco esta reprogramación, que hemos realizado, afecta al empleo. Y, además, hay una cuestión: ¿Es que piensan que los empresarios, si no supieran que no solo se mantiene el empleo, sino que se ejecuta la obra y se termina, hubieran llegado a un acuerdo con la Consejería para esa reprogramación, que les parece adecuada y normal? Pues eso es lo que significa reprogramar, señoría. Y no hable de la reprogramación en relación a la refinanciación de las hipotecas porque, ojalá, el ciento por ciento de ciudadanos que la han pedido, la hubieran tenido, pero hay muchos ciudadanos que la han refinanciado y comprenden, perfectamente, lo que estamos haciendo. En una situación de dificultad, pues hay que refinanciar la hipoteca en el hogar familiar y hay que reprogramar la obra para que, sin afectar al empleo, y haciéndola en su totalidad —ejecutándola, por tanto—, contribuyamos a la reducción del déficit y a salir de la situación actual. Pues, claro, si estamos haciendo igual que hace cada familia en su casa. No estamos haciendo nada distinto de lo que cada una de las familias ha abordado y ha decidido hacer en sus respectivos hogares. En ese sentido, no hay recortes, porque se invierte lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a tener, a principios del año próximo, más de 2.300 millones de euros en carga de obra pública. Esa es la realidad de obras en ejecución; algunas que habrán culminado ya, y que se habrán terminado en su ejecución. Por tanto, no mezclen las dos cosas, ni estén interesados en darle una vuelta a una situación, que estamos informando de ella, y que es veraz, rigurosa y real.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde esa perspectiva, pues se ha aludido a los criterios, a los criterios para mantener el ritmo, para reprogramar obras, pues son los criterios de sentido común: el nivel de ejecución de obras, la cohesión social y la vertebración territorial, la cantidad de tráfico que soportan las infraestructuras sobre las que estamos operando... Son los criterios lógicos, teniendo en cuenta que todas las obras se van a ejecutar, se van a realizar, y que estamos hablando, señorías, de 15 obras, 15 obras que van a terminar un poco más tarde, dentro incluso de los parámetros de normalidad de finalización de las obras públicas de todas las Administraciones y de todas las instituciones, por tanto.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, yo comprendo que ustedes se hayan sentido frustrados, porque, seguramente, esperaban que trajéramos otra cosa, y resulta que se han encontrado con un plan de reprogramación riguroso, responsable, serio y que, además, significa un esfuerzo por parte del Gobierno de Andalucía para salir de la situación actual y para generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Con las 18 obras que se van a iniciar, que aún no se han iniciado, se va a crear empleo —cuando se inicia una obra se crea empleo—, pues vamos a iniciar 18, en octubre y en enero de 2011. Esa es la realidad que tenemos. Por tanto, por favor, no nieguen, no nieguen la realidad. Y, por favor, no se haga demagogia; siempre se saca a colación una provincia —parece que solo una provincia existe en Andalucía—.</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz, todo sigue adelante, y en la A-491, en un tramo, —porque en el otro sabe su señoría que se sigue al mismo ritmo la obra—, en un tramo —que estamos hablando de la A-491— del kilómetro 15 al 24 —concretamente, la otra parte que estamos actuando de la A-491 sigue el ritmo de obra— tenemos que decir que hay un proyecto complementario, y que tenemos un modificado, y que eso incide directamente a la hora de concluir el tiempo de conclusión de la obra. Y tenemos un modificado y un complementario, entre otras cosas, porque hemos escuchado a los vecinos en sus peticiones. Y ese tema usted lo ha traído a colación a esta Comisión y yo le dije que íbamos a comprometernos con los vecinos, en cuanto que estaban planteando algunas cuestiones que nos parecían absolutamente razonables. Y la empresa sigue ejecutando la obra, y hay una previsión, en el horizonte de abril del próximo año, de terminarla. Esa es la verdad: contémosla en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, lógicamente, los criterios de recuperación de la obra pública del Ministerio los fija el Ministerio, el Ministro con su equipo, y en este caso, además, ha habido un elemento muy importante: la reunión del Presidente Griñán con el Presidente Zapatero donde el Presidente Griñán ha señalado actuaciones fundamentales para nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que la A-7 es clave y fundamental en todo lo que significa la conexión en el Mediterráneo, y se ha señalado como prioritaria por parte del Presidente Griñán para nuestra Comunidad, y hemos entendido que había que recuperar los tramos de la A-32 porque es la comunicación que une dos ciudades, de las más grandes de España, como son Sevilla y Valencia, y todo lo que significa la comunicación de Jaén con el Mediterráneo y de Andalucía, por tanto, con el Mediterráneo. Y Despeñaperros, que entendemos fundamental también en todo lo que significa la permeabilidad de nuestra Comunidad. Y el puente, el puente de Cádiz, clave y fundamental, desde el punto de vista de las infraestructuras, en lo que significa toda la comunicación de la Bahía desde un concepto global e integral. Y, efectivamente, ojalá el Partido Popular no hubiera prorrogado la concesión en la A-4 y tendríamos toda la A-4 libre de peajes.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos la Junta de Andalucía paga anualmente más de siete millones de euros por el tramo que tiene liberalizado. Le aportan los ciudadanos que pasan por la A-4 más de siete millones de euros. Estamos comprometidos con la ciudadanía, y ponemos recursos económicos, y esa es la realidad. Y no mezcle, no mezcle las obras de ferrocarril: quedan en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Yo acabo de explicar que, en el segundo tramo del tranvía de Alcalá, es que estamos en la culminación del diálogo para el acuerdo con la Universidad. Por eso aparece como una obra reprogramada, no porque la hayamos reprogramado en relación a los recursos para administrarlos mejor, sino porque estamos culminando el acuerdo definitivo con la Universidad Pablo de Olavide. Y esa obra está comenzada, pero no puede ir a su ritmo hasta que cerremos el acuerdo con la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Y las obras vía ferrocarril, saben perfectamente sus señorías que se abordan desde la empresa de ferrocarriles, que tienen un tratamiento en cuanto a la inversión pública que en ellos hacemos desde la apuesta por la movilidad sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ya también he informado en esta Comisión, pero no me importa reiterarlo, que, en la colaboración público-privada respecto de la cual se ha trabajado en el ámbito de la Consejería, hemos culminado las actuaciones que debíamos hacer en el marco de la legalidad, con diálogo con las empresas dispuestas a configurar y a conformar UTE para licitar colaboración público-privada, y con las entidades financieras, que incluso por escrito han remitido compromiso de financiación a la Consejería, y en ese contexto —ya he manifestado y hoy me reitero— no hay peaje a la sombra.</parrafo>
        <parrafo>El método que se ha establecido es el denominado coloquialmente «llave en mano», que lleva una planificación, en cuanto a los recursos, teniendo en cuenta que hemos incorporado el mantenimiento y la conservación, totalmente diferente a lo que significa el peaje a la sombra. No hay peaje a la sombra. Hay elementos compensadores, conservación y mantenimiento, que compensa, y, por tanto, abordamos mejor el pago en relación a la infraestructura que se está realizando. Lo he manifestado en más de una ocasión en esta Comisión y, desde luego, no me importa referenciarlo cuantas veces haga falta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señor Raynaud, ya sabía lo que usted aquí nos iba a manifestar, porque ya sé que, se diga lo que se diga por parte de esa Consejera, por parte del Gobierno de Andalucía; se dé la información con claridad, con rigor, con veracidad, y se expliquen todos los pormenores de las actuaciones que se llevan a cabo, yo ya sé que, aunque hagamos eso, usted nos va a condenar y nos va a criticar, porque desde su punto de vista lo único que dicen cada día es que el Gobierno lo hace todo mal, todo mal. O sea, ni siquiera piensan que alguna cosa haremos bien. Todo mal, en esa oposición destructiva, donde les importa poco la realidad de Andalucía, les importan menos los andaluces y las andaluzas y solo piensan en la rentabilidad electoral y en los votos, en sus necesidades partidarias y en sus objetivos como partido.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad que se pone de manifiesto detrás de cada una de sus intervenciones. Porque, cuando usted hablaba de reprogramación, que le llama de todo, nosotros no hemos recortado nada de la obra prevista: absolutamente nada. Hemos reprogramado en tiempos, y eso es distinto, una cosa de la otra. Usted sonría todo lo que quiera, todo lo que quiera, pero deje de mentirle a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, usted deja caer en su intervención: «Claro, cuando se terminen dos años más tarde...» Ninguna se va a terminar dos años más tarde, absolutamente ninguna de las obras que se han reprogramado. Tienen plazo de seis meses, de 6,7 meses en lo que es la reprogramación. Y, cuando se inicien aquellas que hemos reprogramado, que, como le digo, en el mes de septiembre u octubre se va a iniciar obra y se va a crear empleo, seguirán su curso decididamente.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido es curioso, señor Raynaud: Todos los días usted habla de los parados que hay en Andalucía. Le puedo decir, le puedo decir, que no voy a decirle más, pero a mí me importan igual al menos que a usted. Fíjese que no voy a decir más, aunque yo en mi interior piense que me importan mucho más porque me importan como personas, no para usarlas, sino en su situación actual. Pero no le voy a decir eso. Cuanto menos nos importan igual los parados. Con una pequeña diferencia: que nosotros trabajamos cada día por dar respuesta a esa situación que sufren de paro y ustedes trabajan cada día para destruir aquello que estamos haciendo, aunque eso los condene a más tiempo de paro.</parrafo>
        <parrafo>Una diferencia esencial y sustancial hay entre el Partido Popular y el Partido Socialista, el Gobierno de la Junta de Andalucía. Es que unos trabajamos para que encuentren empleo y ustedes se alegran cada vez que hay más paro en los índices de paro, porque eso les viene bien pensando en su rentabilidad electoral. Entre querer remediar la situación de las personas paradas y querer usar a las personas paradas hay una diferencia absolutamente clara.</parrafo>
        <parrafo>Pero supongo que también le importan los parados de Castilla y León, y de Madrid, y de Valencia; supongo que también le importan los parados de las comunidades donde gobierna el Partido Popular, porque mire usted, señor Raynaud, es que hay que predicar con el ejemplo. ¿Y sabe usted lo que hace el Partido Popular donde gobierna? No licitar. Eso es lo que ustedes harían en Andalucía, no licitar. Es que no tendrían que reprogramar: bastaría no licitar. Es que lo que ustedes harían en Andalucía es recortar drásticamente.</parrafo>
        <parrafo>En Castilla y León tienen ustedes, en los presupuestos de la Consejería, adjudicadas obras por seis millones de euros, seis millones de euros de la parte del presupuesto de la Consejería, y les da igual porque los ciudadanos de Castilla y León a ustedes no les importan: les importan solo los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>A mí me importan, en primer lugar, los andaluces y andaluzas, y para ellos trabajo; pero me importan también los de Castilla y León. Pero ustedes borran el mapa de España cuando se ponen a criticar al Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y de los demás, mejor que no hablemos. En Madrid no licitan obras —en Madrid no licitan obras—. Y cuando usted, además, habla de Andalucía y se pone a dar los datos de SEOPAN, coge los periodos que le interesan para poner mal los datos, cuando usted tendría que ser el primer interesado, como andaluz, de poner los datos en la realidad. Y los datos en la realidad es que de marzo de 2009 a febrero de 2010 Andalucía es la segunda comunidad más licitadora de España después de Cataluña. Eso lo dice también, señor Raynaud, Seopan. Pero fíjese con qué intención lo hace que busca las partes de los periodos peores para que le salgan unos resultados catastróficos y en función de ello criticar al Gobierno y criticar y arremeter contra la Consejera, en lugar de decir que estamos en una comunidad licitadora, y luego usted plantea si la licitación en relación a la obra que estamos haciendo es la prioritaria o no.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, por favor, vamos a ser serios y vamos a ser rigurosos. Porque el Partido Popular donde gobierna, desde luego, no hace nada de lo que usted aquí manifiesta. Entonces pasan dos cosas: o ustedes están tremendamente descontentos con lo que están haciendo en otras comunidades sus compañeros, porque los están desautorizando todos los días con las cosas que dicen; o simplemente es que a lo único que se dedican es a criticar al Gobierno de Andalucía. Entonces, aquí algo hay que está fallando. Su labor es la de solo criticar, no hacer propuestas, nada en positivo.</parrafo>
        <parrafo>Y también le diré algo que se ha puesto aquí de manifiesto en relación a la conferencia sectorial que mantuvimos el otro día convocada por el Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>Le diré que lamento, señor Raynaud, que usted o no se haya enterado o esté desinformado en relación al contenido de esa conferencia sectorial. Ni sus compañeros del Partido Popular, Consejeros de Obras Públicas, Vivienda —según la definición de la consejería— de otras comunidades autónomas, ni ningún consejero o consejera de ninguna comunidad... En esa conferencia sectorial se trataron los temas de reajuste de las obras del Ministerio de Fomento, porque en esa conferencia sectorial... No, perdone usted, señor Raynaud. Ninguno de sus compañeros lo pusieron encima de la mesa en el ámbito de la conferencia, porque a la conferencia íbamos con otros objetivos. Íbamos con el objetivo de culminar algo que nos parecía extraordinariamente importante a todos los consejeros, y así los señalamos y los subrayamos, que era dar un impulso al plan estratégico de transporte de mercancías vía ferrocarril. Porque queríamos el compromiso que se adquirió: una inversión de 7.000 millones de euros para ese plan que hace que nuestras mercancías sean más competitivas y que podamos establecer una red de transporte de mercancías, vía ferrocarril, y una red logística importante para cada una de las comunidades y para España en relación con Europa, en relación con la competitividad de las comunidades autónomas y del Estado español a la hora de sacar nuestras mercancías.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido estuvimos hablando de ese plan y valorándolo, como estuvimos hablando del PEI. El Ministro planteó que el PEI se mantiene pero se abre para, desde el diálogo, ver y analizar. Haremos un balance del PEI.</parrafo>
        <parrafo>Y algo que yo quiero también manifestarle: ¿cuál es la intención de esta Consejera? Quería hablar con los señores portavoces porque entiendo que una vez que se abre el PEI debemos abrir el PISTA, hacer un balance en profundidad del PISTA y desde el diálogo y en la búsqueda del consenso, si es que al menos en eso es posible —ojalá lo fuera, ese es mi deseo y a ello me voy a empeñar, que haya consenso—, podamos acompasar de nuevo el PISTA con aquellos elementos nuevos que se introduzcan en el PEI, que tienen también mucho que ver con el transporte, que tienen mucho que ver con la movilidad y que tienen mucho que ver con el desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva yo quería plantearles esta cuestión a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y agradezco las palabras del portavoz del Grupo Socialista, desde la perspectiva de poner en valor lo que es el esfuerzo inversor del Gobierno de Andalucía y lo que significa de verdad, de verdad, esta reprogramación que hemos abordado desde la responsabilidad, que va a crear empleo cuando las obras se comiencen aquellas que no estaban iniciadas: unas en septiembre, otras en octubre, otras en enero del año 2011 y otras en marzo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, eso es lo que hemos hecho, reprogramar, todo va hacia adelante, todo se va a ejecutar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene usted la palabra. ¿Quiere intervenir?</parrafo>
        <parrafo>En el segundo turno tienen cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Hay discusiones, de verdad, que huelen hasta mal. Pero en cualquier caso un dato —como vivo allí—: la A-491 ha estado tres meses parada y hace dos días no había trabajando nadie. Ese es el dato. Entre Rota y el Puerto de Santa de María.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ya lo de la A-4, qué le voy a decir. Si usted, como yo, hemos ido a protestar de alguna manera, en su momento, porque el PSOE incumplió en el año 2004 su compromiso de quitar el peaje completo, completo. Entre Cádiz y Sevilla había dos cabinas de peaje, una en Jerez y otra en Las Cabezas; han quitado la de Jerez que era la más barata, pero no la de Las Cabezas y encima no están desdoblando la N-4, eso se cayó de los presupuestos en el año 2009 prácticamente.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad y son hechos objetivos sobre los que no cabe opinión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, yo la verdad es que me sorprende usted. Me sorprende usted en su intento de querer separar el tema de la financiación público-privada de lo que estamos hablando. Mire, usted, es que es lo mismo. Es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Tengo aquí completa la intervención del señor Blanco en el Congreso de los Diputados el 26 de agosto del año 2010. Entre otras cosas dice: «No se puede mantener el mismo nivel de gasto con menos ingresos. No se trata de una decisión fácil pero en eso consiste mi responsabilidad». Luego, está reconociendo que hay recortes. Cabe decir: aumenten ustedes los ingresos. Hay recortes. Esto lo dijo el señor Blanco.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que a continuación, en la página siguiente del Diario de Sesiones, el señor Blanco dice: «Además —para compensar esto— hemos planteado un programa de inversión mediante colaboración público-privada».</parrafo>
        <parrafo>Es decir, el Ministro de Fomento presenta la colaboración público-privada como un elemento para contrarrestar los recortes que está habiendo en inversión pública. No soy yo, es él en su intervención. Y fue usted, en su momento también, en el presupuesto, hace 11 meses, en la primera semana de noviembre del año 2009, la que planteó la colaboración público-privada o la financiación específica, porque nunca se supo dónde empezaba una y dónde terminaba otra, para contrarrestar el recorte en inversiones de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>¿Estamos hablando de lo mismo o no estamos hablando de lo mismo?</parrafo>
        <parrafo>Aquí lo que hay es un sorprendente —coincide, no porque usted haya sido la autora, pero coincide en el tiempo con su incorporación—..., un sorprendente giro a la derecha en políticas de infraestructuras del Gobierno de Griñán y del Gobierno de Zapatero. Es así hasta en la estética si me apura, hasta en la estética. Le voy a decir por qué.</parrafo>
        <parrafo>Usted en su intervención ha hablado, y lo hace reiteradamente, de diálogo. Al final, ustedes dialogan con los empresarios; pero de este tema no han dialogado para nada con los sindicatos, porque están incumpliendo hasta el Plan de Concertación.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad. Usted dialoga, ¿con quién? Con los empresarios, pero no con los sindicatos que representan a los más afectados por el recorte, que van a ser los desempleados. Esta es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar otro dato, otro dato que es curioso. Por cierto, a mí no me ha quedado claro, no sé si me he distraído o qué, no me ha quedado claro: el Ministerio de Fomento recupera del recorte inicialmente anunciado, 700 millones de euros, pasa de 6.400 a 5.700, etcétera, ¿qué recupera la Junta?, ¿o la Junta no recupera nada sobre el anuncio inicial?, ¿se mantiene tal cual?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, lo que en el Ministerio de Fomento se justifica...</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, anunciaron 6.400 millones de euros de recorte, que se quedan en 5.700 millones de euros porque 700 millones de euros se recuperan. ¿En la Junta ha habido un proceso paralelo? Es decir, ¿sobre los ochocientos y pico millones de euros que se anunciaron de recorte, hay recorte del recorte o no?</parrafo>
        <parrafo>No lo sé. No me ha quedado claro y me gustaría que se aclarase.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, le voy a dar un detalle y con esto, señor Presidente, termino: en el Ministerio de Fomento —para mí sigue la misma política que la Consejera— todas las obras que se recuperan con el recorte del recorte —es decir, con los 700 millones de euros que se recuperan, que se anuncian que se recuperan—, todas las obras son carreteras, son infraestructuras viarias. Todas. Está aquí la relación, pero no se la voy a leer porque es muy amplia. Todas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, es curioso, en ese mismo discurso en el que usted no quiere mezclar las cosas, en el que se habla de la colaboración público-privada, se habla de ocho obras presentadas para la financiación privada, todas son ferrocarriles, salvo una, todas son ferrocarriles. ¿Significa esto que a pesar de su discurso, al final, el Gobierno, en la recuperación, lo manifiesta, apuesta por la carretera y deja el ferrocarril en manos privadas? Porque todo lo que se pasa a financiación público-privada es ferrocarril, menos una. El Ministerio, sí, el Ministerio. Entonces, ¿estamos decididamente por la senda de la privatización ferroviaria? ¿En qué medida eso se aprovecha que el Pisuerga pasa por Valladolid para aprovechar y por la vía de la financiación público-privada privatizar el ferrocarril también en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente una cuestión. El 26 de julio de 2010, el señor Blanco reconoce que Cataluña ha salido favorecida con el «tijeretazo», se mantiene el ritmo inversor en Cataluña, la proporción que defiende su Estatuto, pero ya no es el 18% en Andalucía, es un 17%. Estamos por debajo. En definitiva, dos conclusiones. Queda claro el giro a la derecha en la política del Gobierno expresado en materia de infraestructuras y de inversión pública, también —que es la mejor forma, por cierto, de poner la alfombra para que gane las elecciones la derecha la próxima vez, porque le están haciendo ya el trabajo—. Y el segundo, no estamos siendo capaces de defender los compromisos del Estatuto que son sagrados, pues Andalucía se ha visto más afectada en el recorte que Cataluña, que también tenía blindada su inversión en su Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Cebrián, ni aunque a soñar se echara usted habría tenido, ni tendrá nunca, el honor y el mérito de ser candidato a la Alcaldía de la capital de Andalucía. Por lo menos una vez en la vida, sin que le sirva de precedente, cumpla usted con su misión de diputado, controle al Gobierno y deje de controlar a la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire, de verdad, yo no voy a entrar en la discusión sobre el tema de la reprogramación o no, porque las cuentas son tan claras que, evidentemente, sería absurdo, ¿verdad? Pero usted se empeña una y otra vez en decir que eso no tiene incidencia. Yo le hago la cuenta muy simple. Si usted tiene una obra por importe de 1.000 millones de euros, por ponerle un ejemplo, y usted en vez de hacerla en dos años, que serían 500 millones de euros, la hace usted en seis, o en ocho, y en vez de invertir 500 millones invierte usted 200 o 250, a la lista faltan 250, ¿no? ¿Ah, no es eso así? ¿Eso no es así? Bueno, pues dígame usted si, evidentemente entonces, de dónde sale la diferencia. Si yo me voy a gastar este año 1.000 millones de euros y lo voy a retrasar y no me los gasto, y en vez de 1.000 invierto 500, pues he dejado de invertir 500 millones de euros. ¿O no es verdad? Vamos, es que si usted me discute hasta esa cuenta, pues usted me dirá. Y esos 500 millones de euros, ¿es verdad que crean riqueza, progreso y mano de obra? ¿Sí o sí? Pero, bueno, si usted quiere seguir ahí, enredada en ese tema y sin bajarse del burro, pues, mire, allá usted, a mí eso desde luego no me preocupa. Pero lo que está claro es que la reprogramación es lo que es, lo diga Agamenón o el porquero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, en la reunión de los consejeros con el Ministro se habló de dos cosas, efectivamente, el orden del día eran dos puntos. Uno era el tema de la inversión ferroviaria, y otro, el PEI. Esos dos puntos. Vamos, tengo aquí el orden del día y el resumen de los datos. Luego procuro no hablar de memoria cuando me refiero a estos temas. Y, mire, ¿qué va a pasar con el PISTA?, ¿qué va a pasar? Porque, fíjese la reprogramación, el calendario de actualización del PEI, fíjese el calendario que propone el Ministro.</parrafo>
        <parrafo>Primero, evaluación del grado de cumplimiento, del 15 de septiembre al 30 de diciembre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>La fase segunda, presentación de propuestas por las comunidades autónomas —¿estoy mintiendo?—, del 1 de enero al 30 de junio de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Fase tercera, análisis y evaluación de las propuestas, del 1 de julio al 15 de septiembre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Información pública, del 16 de septiembre al 30 de noviembre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Presentación del PEI actualizado, diciembre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese lo que eso supone de parón para las infraestructuras. Y nuestro PEI dependiendo el 70..., perdón, nuestro PISTA dependiendo el 70% del PEI, en inversiones ferroviarias y en inversiones de viario, señora Consejera. Aquí está, aquí está el calendario, dígame si es verdad o no es verdad. ¿Me estoy inventando las fechas? ¿Es esta la propuesta del Ministerio, sí o no? Dígamelo usted, porque probablemente puede ser que yo esté confundido, y usted, acertada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo con esto le hago una serie de preguntas. Con este planteamiento, ¿cuándo va a llegar el Ave a Granada, a Huelva o a Almería? ¿Lo sabe usted? Respóndamelo. ¿Cuándo va a llegar el Ave a Granada, a Huelva o a Almería? Dígame una fecha. Pero es que, le voy a decir más, señora Consejera, ¿me quiere usted decir cuándo se va a terminar el desdoble de la carretera de Dos Hermanas a Alcalá? Siete kilómetros, supongo que eso lo sabrá usted, y que habrá un compromiso, que ahí no habrá tantas desviaciones, que ahí no habrá tantos problemas, que es una obra de siete kilómetros, que para licitarla se han llevado ustedes dos años y medio, cerca de tres, para licitarla. ¿Cuándo se va a terminar de verdad, cuándo se va a poner en servicio el desdoble de Alcalá-Dos Hermanas?</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted del resto de las comunidades autónomas. Yo no quería hablar de ese tema, porque creo que de lo que venimos a hablar aquí es de los problemas de Andalucía, y de los viarios de Andalucía, y de los recortes en Andalucía, y de la red ferroviaria en Andalucía. Pero si usted quiere que comparemos, pues muy bien. Yo le he dado tan solo un dato, así, sin demasiada importancia, que era el porcentaje de cómo está la licitación de Andalucía respecto a otras comunidades, solo con el 8%. Pero como quiere usted que hablemos del resto de las comunidades, pues no tengo ningún inconveniente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, de enero a junio de este año Galicia ha licitado 373,6 millones de euros, el 42,3% más que el mismo período del año anterior. Datos de Seopan. La Generalidad Valenciana, 332 millones de euros, 40,5% más que el mismo semestre del año anterior. Comunidad de Madrid, 450 millones de euros, una bajada del 3,2%. Y para que usted diga que yo no oculto datos: Castilla y León, 73% de bajada. Pero ¿usted sabe, de verdad, cuánto ha licitado? No lo que ha dicho usted de las obras: 241,8 millones de euros. Le estará usted diciendo a Seopan que miente, a mí no, se lo está usted diciendo a Seopan, porque yo estoy leyendo los datos de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y ha dicho usted que no tiene nada que ver la reprogramación con la licitación público-privada. Pues claro que tiene que ver. Mire usted, la licitación público-privada eran obras que estaban previstas hacerlas y que en vez de financiarlas la Junta de Andalucía, pues recurre a la iniciativa privada. Si eso no se pone en marcha se dejan de ejecutar. Eso es así. Y yo le digo, mire, este documento, Plan Económico-Financiero de Reequilibrio de la Junta de Andalucía, con el sello de la Junta, ¿también es mentira, también es mentira? Página 43: «Como consecuencia de ello se reprogramarán inversiones por 846 millones de euros en 2010 y 1.200 millones en 2011». Este es el Plan Económico-Financiero de Reequilibrio de la Junta de Andalucía. ¿Es verdad o no es verdad? ¿Y es usted la Consejera de Obras Públicas, sí o no? Usted me dirá si esto, evidentemente, afecta o no afecta a la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señora Consejera, ustedes han dicho que la Junta licitará 2.500 millones de euros en obras hasta mediados de 2011. Le quedan a usted ocho meses, ocho meses, nueve. Desde luego usted se va a tener que dar prisa para poder llegar a los 2.500 millones de euros. Como tarden en licitar lo mismo que el edificio de Bermejales, estamos aviados. Cuatro años y dos meses para licitar el edificio mediante financiación público-privada en Los Bermejales. Procure usted darse prisa para llegar a estos 2.500, 2.600 millones de euros. Y, sinceramente, a mí me gustaría ver alguno de los acuerdos concretados de la financiación de la banca, a ver qué obras, de verdad, están o no están comprometidas, de verdad, con nombre, apellidos y plazo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se ha pretendido aquí confundir. Cuando hablo de los datos del desempleo, entre lo que es la vivienda y la obra pública... Pues mire usted por dónde, en fin, con la poca experiencia que uno tiene, pues llegó e hizo una pregunta. Este modesto diputado hizo una pregunta a su colega y compañero, el Consejero de Empleo. ¿Sabe usted lo que le pregunté, señora Consejera? El número de empleos generados en el sector de la construcción por ejecución de infraestructuras del transporte de financiación pública. Mire usted lo que le pregunté a su compañero, a su compañero el Consejero de Trabajo. Contestación a la iniciativa formulada..., etcétera, etcétera, etcétera: Empleo generado en infraestructuras del transporte, nada de vivienda. Yo, con estos datos, de verdad, señora Consejera, yo me metería debajo de la mesa. Año 2008, 2008, empleo total en toda Andalucía, 27.431 empleos. Con detalle, ¿eh? Pues 15.000 directos, 11.000 indirectos. En el año 2009, de 27.000 bajamos a 20.000, 11.000 empleos directos, 8.000 indirectos. Y en el año 2010, hasta el 22 de julio, lo que usted ha gestionado de infraestructura pública ha creado 2.119 empleos. Repito: 2.119. Ríase, ríase, que verá la gracia que le va a hacer al Consejero de Empleo. Bueno, yo antes me he sonreído, y me ha dicho usted que me sonreía, permítame que yo también me dé cuenta cuando usted se sonríe. Si, además, eso es agradable y estupendo y le quita crispación al debate. A mí me parece magnífico. El reír es salud, no se preocupe usted por eso. Pues ríase usted, y se lo cuenta usted al Consejero de Empleo. A ver si esto también es mentira: Consejería de Empleo. A ver si es mentira. ¿Es que todo el mundo engaña aquí? Todo el mundo menos usted. Son 2.119 empleos gestionados en obra pública, directamente cien por cien financiación pública, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente. Termino.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay un tema de una enorme importancia, no solamente para Sevilla y su área metropolitana: el retraso de la SE-40. Y un tema que le compete directísimamente a usted, como Consejera, no solamente de Obras Públicas, sino también de Vivienda y, lógicamente, de Ordenación del Territorio: el POTAU de Sevilla, sustentado fundamentalmente en las áreas de oportunidad. Un gran número de ellas, en concreto 14 áreas de oportunidad, están sustentadas en su justificación, o bien tienen como condición para su realización la ejecución de la SE-40. Cójase usted todas y cada una de las fichas de las áreas de oportunidad del POTAU. Hay áreas de oportunidad que no se pueden empezar porque es cláusula sine qua non la ejecución de la SE-40. ¿Qué actitud van a tomar usted y su Gobierno con los retrasos de la SE-40 y lo que eso significa de dinamización para el área metropolitana de Sevilla, para la creación de riqueza, para la generación de empleo, con la paralización de la SE-40? A mí me gustaría oír una respuesta clara y concreta sobre este tema. Y que me desmienta, si no es verdad, que hasta desde el punto de vista de su tramitación urbanística tienen como condición sine qua non las áreas de oportunidad la finalización, en muchos casos hasta la ejecución de las conexiones, de esas áreas de oportunidad con la SE-40. Cuéntele usted esa milonga a aquel que estaba en los municipios del área metropolitana, con unos índices de desempleo brutales, a los alcaldes de esos municipios, la mayoría gobernados por el Partido Socialista, que esas áreas de oportunidad no se van a poder hacer porque la SE-40 lleva un retraso acumulado de dos años y medio y no tenemos fecha de finalización, ni siquiera parcial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el señor Cebrián, señor portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aunque sonreír siempre es bueno, yo creo que el debate, sobre todo en un debate como este, deberíamos hacer un esfuerzo por ser serios, ser rigurosos y emplear siempre los datos con el mayor rigor. Yo creo que somos conscientes de la situación en la que vivimos en estos momentos, de lo que ha hecho el Gobierno de España, el Gobierno de Andalucía, para mantener los compromisos de inversión en obra pública, y que eso, señorías, no es fácil mantenerlo. Por lo tanto, si alguien tiene una varita mágica, desde el rigor y la seriedad, para que podamos abordar, en los dos ámbitos, mayor inversión pública en este sector, pues que lo diga, pero no que lo diga, sino, sobre todo, donde tiene la responsabilidad de gobernar, que lo aplique.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, el señor Raynaud dice: «No, aquí estamos hablando de Andalucía». A usted mismo le tiemblan las piernas cuando comparamos las cosas con sus compañeros donde tienen responsabilidad de Gobierno, porque, como ustedes no hacen absolutamente nada para hacer frente a la crisis, para mejorar las infraestructuras públicas y lo poquito que hacen es a través de la financiación público-privada, que se les está agotando el crédito en sus comunidades... Y, sin embargo, usted aquí, que sabe que es un instrumento importante para mantener el ritmo inversor, no ya que lo cuestione en cuanto si se va a llevar a la práctica o no, sino que usted claramente, en sus declaraciones públicas, se pone exclusivamente no en el diálogo, y empresarios y entidades financieras, para que ese proyecto salga adelante, sino que usted se pone al lado, descarado, de las empresas, diciendo que los pliegos son muy malos y que no van a obtener beneficios. Usted condiciona su planteamiento ante el sistema de financiación público-privada, primero, al beneficio de las empresas y, después, al interés general. Ese es el posicionamiento, señor Raynaud, que usted mantiene en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, claro, yo es que creo que es imposible con usted, con rigor y con seriedad, hablar de datos, porque usted intenta, con pequeñas verdades, construir una gran mentira. Compara, pues, lo que a usted le interesa. Es decir, haga usted la comparación global de dos años y medio de crisis, y compare usted con la autonomía que quiera en inversión pública. Y Andalucía está muy, pero que muy por encima del resto de comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, usted vuelve a sacar actuaciones que según usted van con retraso. Y habla de la SE-40. ¿Va con retraso? Lo dice usted, muy bien, pero es que, cuando ustedes gobernaban, no tenía retraso, es que no existía, no había nada, en todo caso algún papel, alguna declaración en prensa, pero no había ni obra ejecutada, no había nada. Por lo tanto, me parece que siempre la realidad les pone a ustedes en su justo sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice que me dedique a controlar al Gobierno. No, eso debería usted hacerlo, y desde mi punto de vista debería de esforzarse por hacerlo mejor. Mi compromiso con los ciudadanos es defender a este Gobierno, apoyar a este Gobierno, y contribuir para resolver la situación compleja y difícil que tenemos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y para..., a seguir, señor García, por esa senda, por ese camino, que por mucho que usted insista que giramos a la derecha, pues, mire usted, es el camino que los ciudadanos han elegido para que les llevemos a un futuro, pues, de derechos sociales, de bienestar y de progreso. Y, por lo tanto, pues, eso que habla sistemáticamente de recortes, recortes, recortes, por mucho que insistan ustedes, vamos a ver, cuando de algo que es muy grande se quita algo pequeño, pues se nota, pero poquito. Lo que pasa es que, cuando de algo que ya es muy poquito, señor García, se pierde algo, al final es que se queda en nada, y sería bueno que ustedes no se quedaran en nada, porque también tienen que contribuir en el desarrollo futuro de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente. Mire usted, señor Raynaud, representar a los ciudadanos, en democracia y en cualquier ámbito, ¿eh?, en el Parlamento de Andalucía, en el Ayuntamiento de Sevilla, en el Ayuntamiento de Adamuz, es un honor, siempre. Por lo tanto, a mí me parece muy bien que usted se sienta orgullo de haber sido candidato a la Alcaldía de Sevilla y yo me siento orgulloso de haber sido concejal dieciséis años en mi pueblo, y además los ocho primeros en la oposición y los ocho años en el Gobierno. Y de que hubiera un compañero incluso más capacitado que yo para la labor municipal y que lleva siendo alcalde quince años y esperemos que muchos más. En un pueblo en el que, por cierto, ha habido periodos en los que ustedes no han tenido ninguna representación. Era todo PSOE e Izquierda Unida, ¿no? Cada uno se siente orgulloso, pues, de sus raíces, de la representación democrática de los ciudadanos. Y, bueno, me parece que eso es lo que fortalece la democracia. Lo que pasa es que usted se siente orgulloso de representar en una ocasión a los ciudadanos de Sevilla, otra vez a los de Dos Hermanas y la próxima no sabemos dónde.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este debate, tiene la palabra la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En relación a lo que se ha planteado por parte del portavoz del Grupo de Izquierda Unida, y en su insistencia y en su descripción de la A-491, le diré que no nos vamos a poner de acuerdo, porque los datos que tenemos en la Consejería son datos de absoluta fiabilidad en cuanto al desarrollo de la obra. Y yo ya le digo que en el horizonte del kilómetro 15 al 24 de abril de 2011 la obra estará culminada, concluida y habiendo atendido a aquello que han demandado las vecinas y los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Y ha hecho una mezcla entre lo que es Ministerio de Fomento y lo que es la Consejería. Son dos espacios bien diferentes, y por eso el Ministro de Fomento da cuenta de todas sus actuaciones en el marco del Congreso de los Diputados y del Senado, que es donde corresponde, y por eso esta Consejera está en esta Comisión dando cuenta e información de la reprogramación llevada a cabo.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la colaboración público-privada, señoría, lo que en su momento dije y hoy reitero es que es un método, en primer lugar, por el que en Andalucía podemos hacer una apuesta, porque somos la comunidad autónoma menos endeudada, tenemos credibilidad ante las entidades financieras y, por tanto, la fortaleza suficiente para desarrollar un plan ambicioso como el que tenemos, que supera los dos mil seiscientos millones de euros. No pueden decir lo mismo otras comunidades. La Comunidad Valenciana no puede ir a hacer colaboración público-privada porque no tiene ningún crédito consecuencia del gran endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Otra diferencia sustancial en la forma y manera de gobernar: unos se endeudan desmesuradamente, aun cuando hay bonanza económica, y otros sabemos hacer un buen uso de los recursos públicos, gestionamos bien esos recursos y ahora tenemos menos endeudamiento, para, en tiempos de dificultad, de crisis económica, poder ir a un plan como el de la colaboración público-privada, que significa generar empleo, mantener un buen nivel de inversión y adelantar inversiones; algo que, efectivamente, manifesté en su momento en el marco de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Convendrán conmigo, señorías, que un plan de dos mil seiscientos millones de euros va a generar empleo y va a generar oportunidades, y va a generar también un volumen inversor de extraordinaria importancia para el dinamismo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva, también le manifestaré al portavoz de Izquierda Unida que, en el marco de la Consejería, de manera cotidiana, habitual y continuada, hablamos y dialogamos con los sindicatos, trabajamos conjuntamente con ellos en los temas donde tenemos espacio de acuerdo y de concertación, los informamos de todas y cada una de las cuestiones, y hablamos también con los empresarios, y llegamos a acuerdo, como en el caso de la reprogramación, con las empresas a las que puede afectar esa reprogramación, para consensuar, que es justamente lo que hemos hecho con 15 obras —15 obras— de todo el volumen inversor que tenemos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido yo le tengo que decir que, con el volumen inversor de obra pública, tenemos en empleo directo, externo, 3.245 y 4.081 empleos indirectos, más de siete mil empleos en las obras exclusivamente nuestras, en el ámbito de la Consejería, que están activas en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva, también le diré que hay una apuesta del Gobierno de España, que hay una apuesta también decidida y determinada del Gobierno de Andalucía, por el ferrocarril, por la movilidad sostenible y por el transporte de mercancías.</parrafo>
        <parrafo>El otro día, cuando se planteó el Plan Estratégico de Impulso al Transporte de Mercancías por Ferrocarril, se puso de manifiesto una inversión de 7.000 millones de euros, y también se puso de manifiesto la posibilidad de que haya espacio en lo que significa la explotación de colaboración público-privada. Se puso eso de manifiesto, que nada tiene que ver con la privatización de los servicios, sino que el ámbito de lo público va a seguir teniendo una fuerte presencia, un papel fundamental, determinante, en todo lo que son la red ferroviaria y la malla logística, que es algo esencial y fundamental desde la perspectiva de la competitividad y de las oportunidades para Andalucía y para España: para Andalucía en relación con el resto de las comunidades autónomas que conforman España y con Europa, y con el norte de África, y, lógicamente, para todas y cada de las comunidades en nuestra relación y en la relación de España con el exterior. Eso fue lo que se planteó.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, yo comprendo que usted no quiera hablar de otras comunidades: lo entiendo perfectamente, no sabe usted lo bien que lo entiendo. Porque, cuando se habla de otras comunidades, ¿sabe lo que ocurre? Que se pone en evidencia todo el discurso que en Andalucía están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen en Andalucía lo contrario de lo que hace el Partido Popular allá donde tiene la responsabilidad de gobernar: justo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, en Valencia, está rescindiendo contratos de obra pública, señor Raynaud; el Partido Popular, en Valencia, tiene en la Comunidad tal nivel de endeudamiento que no puede ir a la colaboración público-privada. Es que el Conseller de Valencia dice que reprograma un 35% en todos los medios del transporte. El presupuesto de la Consejería de Infraestructuras y su empresa satélite, que reprograma. Llámelo, por favor, y dígale que ponga aquí «que recorta», porque se está equivocando su Conseller según su filosofía, según su filosofía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, fíjese como lo hace. Directamente dice: «Yo reprogramo no invirtiendo en 55 proyectos, que ni los voy a comenzar ni se conoce cuándo llegarán a la Comunidad Valenciana, y, como no son prioritarios para mí, los dejo ahí». Aquí no se deja ninguno. Por eso se reprograma, porque todos van adelante. Y además dicen: «Nosotros no hemos paralizado ninguna obra, sino que, antes de pararlas, no las licitamos». O sea, esta es la política del Partido Popular en el país valenciano. ¿Y viene usted aquí a hacer el discurso que hace usted, que no tiene ni base ni fundamento porque se cae desde la primera letra hasta la última con lo que ustedes hacen?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que la Comunidad murciana, Murcia, en sus obras, lo que hace es que en los proyectos que saca a licitación pone 10.000 euros: 10.000 euros para este año, 10.000 euros para el que viene. Las obras de Murcia son diezmileuristas. Y en ese contexto, pues es lo que hace el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Y nosotros aquí estamos manteniendo un volumen inversor extraordinariamente importante y usted viene a criticar en lugar de arrimar el hombro para que salgamos de la situación y cuanto antes generemos aún más empleo en Andalucía y les demos respuesta a los andaluces y a las andaluzas?</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, este es su modelo. El problema es que ustedes lo quieren ocultar en Andalucía. Desde el discurso que hace, quieren ocultar el modelo del Partido Popular, lo que de verdad hace el Partido Popular a la hora de gobernar, y esto es lo que les tienen ustedes que decir a los andaluces y a las andaluzas. Por favor, no los engañen más, no sigan haciendo panfletos que engañan a la ciudadanía andaluza, que le están mintiendo descaradamente. Lo demuestran los hechos, los hechos de donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen un modelo, un modelo, el de la derecha, que pretenden esconderlo y ocultarlo en estos momentos y en estos tiempos, para no espantar a los ciudadanos. Ese es el problema de fondo que aquí tenemos. Entonces, claro, es fácil criticar.</parrafo>
        <parrafo>La Xunta de Galicia recortará políticas sociales tras caer sus cuentas 1.200 millones de euros. Y le parece tan normal. O sea, que lo que le parece bien que hagan en sus comunidades, aquí, que no se hace, y se mantienen las políticas sociales y se mantiene un fuerte ritmo inversor, lo critican, lo critican.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su discurso se cae por su propio peso, porque se lo están demostrando sus compañeros con los hechos, cuál es el modelo del Partido Popular cuando tiene responsabilidad de gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que es más. Usted habla en su intervención en relación al PEI y el PISTA.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Raynaud, el PEI, efectivamente, se planteó en el documento que el Ministro entregó en la Conferencia Sectorial, que íbamos a hacer un balance, que lo íbamos a evaluar, que íbamos a hacer propuestas, que se iban a analizar con un calendario. Y yo le he dicho aquí que pretendo desde el diálogo con los portavoces parlamentarios que simultaneemos en los tiempos nuestro trabajo de actualización del PISTA. Pero el Ministro dijo algo que usted no ha citado, no sé si porque tiene solo el calendario o porque no le convenía decirlo, y es que el PEI se mantiene vivo. Eso lo dijo expresamente el Ministro en la Conferencia Sectorial. Usted aquí no lo ha dicho, ha contado el calendario seguramente porque es lo que le venía bien al argumento que luego iba a dar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los resultados obtenidos por el PISTA en nuestra Comunidad en sus tres primeros años de vigencia, hablo 2007-2009, la inversión total llevada a cabo ha sido de 9.400 millones de euros, un 50% más que la realizada en 2004-2006; la inversión autonómica ha sido de 2.014 millones, con un incremento del 124% con respecto al trienio anterior, y, desde luego, en ferrocarril ha supuesto movilizar un 271% más de lo que se había hecho en el trienio anterior.</parrafo>
        <parrafo>El PISTA, sabe usted que lleva buen camino, a pesar de las dificultades económicas. ¿Sabe lo que pretende la Consejera? Que en torno al PISTA podamos, de verdad, hablar en concordancia con los tiempos que nos hemos dado todas las comunidades autónomas, todas, para el PEI. Y que podamos hacer un balance y evaluarlo, no solo los grupos parlamentarios. Lógicamente el PISTA tiene una comisión de seguimiento, que claro que yo voy a convocar, donde están los empresarios, donde están los sindicatos, donde están otras administraciones, y en ese contexto por eso va a haber dos espacios de diálogo: el de los grupos parlamentarios y el de la comisión de seguimiento del PISTA, cada uno con su espacio y su lugar y, desde luego, su protagonismo, que yo no quiero restarle a ninguno el protagonismo que ha de tener en esta nueva etapa, en esta nueva fase que entramos en relación al PISTA.</parrafo>
        <parrafo>Y le vuelvo a decir, con todo el respeto, que sigue haciendo las cuentas del Gran Capitán. Usted empieza a hacer por años, a derivar por años las obras, cuando estamos hablando de una reprogramación que tiene seis meses, y por lo tanto que no afecta a todos esos ejercicios presupuestarios que usted quería hacer ver para que al final le salieran sus cuentas. Y yo es que no estoy montada en ningún burro, porque es que le tengo tanto respeto a los burros que no me imagino ni siquiera montarme en ellos. De manera que vamos a dejar los burros quietos y vayamos a las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, pues, también le diré que la Dos Hermanas-Alcalá va a terminarse, la infraestructura viaria, en el tiempo que estaba previsto. Va a culminarse en el tiempo previsto, a principios del 2012, primer trimestre del 2012, culminará la actuación. A lo mejor también le disgusta que terminemos en plazo la obra porque le gustaría que se retrasara. Y no es el caso, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese contexto, pues, cuando habla de la colaboración público-privada, permítame que coloquialmente le diga que se le ve el plumero. Se le ve el plumero cuando habla de colaboración público-privada, porque parece que lo que está esperando... Fíjese usted, en lugar de estar pensando: «Ojalá que salga, porque esto crea mucho empleo»; está pensando: «A ver si fracasa, porque así tengo un argumento más para arremeter contra la Consejera y contra el Gobierno de la Comunidad». Esto es... Y además eso lo pone usted de manifiesto en sus declaraciones en la prensa.</parrafo>
        <parrafo>A mí me encanta verlo reír porque a mí también me gusta sonreír, y, en fin, bastantes problemas tenemos en la vida como para no podernos sonreír. Pero es que, cuando le veo en la prensa, es como..., y permítame algo cariñoso, como un chiquillo chico diciendo: «A ver si me salgo con la mía que se va a enterar esta».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en ese contexto, yo le puedo asegurar, estoy dispuesta a informarle, porque lo merece usted y todos los portavoces de la Comisión, y cuando quiera se viene a la Consejería, y sabe que siempre lo hemos hecho, además, con agrado, con respeto, para informarles a los portavoces de todo lo que tenemos ya hecho, cerrado y culminado en el trabajo que la Consejería tenía que hacer en relación a la colaboración público-privada. Tienen ustedes a su disposición todo lo que hemos hecho ya y todo lo que seguimos haciendo para hacer realidad la colaboración público-privada, y le enseñaremos también las cartas de los bancos que hemos recibido y la predisposición empresarial a colaborar en ese plan.</parrafo>
        <parrafo>De manera que esa es la realidad, y ojalá, ojalá algún día yo vea de sus palabras que se alegra de que Andalucía vaya para adelante desde la responsabilidad con la que actúa el Gobierno de la Comunidad. Y ojalá dejen de pensar en sus intereses y piensen más en los andaluces y en las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Porque fíjese, la SE-40, a la que ha hecho referencia, fue una de las obras que el Presidente Griñán en la reunión con el Presidente Zapatero, precisamente, puso encima de la mesa, y se ha garantizado la ejecución al ritmo adecuado de la SE-40. Y ahí, cuando culminó la reunión del Presidente Griñán con el Presidente Zapatero, se recuperaron, de las 49 obras que ha abordado Fomento, 12 para Andalucía. Obras cruciales, fundamentales, esenciales desde el punto de vista de toda la Comunidad, además de la SE-40, hay 11 más. Pues, rápidamente su líder, el señor Arenas, pues, manifestó que la reunión no había servido para nada, que no había servido para nada, y curiosamente el Partido Popular en Valencia salió diciendo que Andalucía había sido premiada. O sea, ¿en qué quedamos? ¿En qué quedamos? Es que dicen lo uno y lo contrario, lo uno y lo contrario, y así es difícil mantener un discurso.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese tenor y en ese sentido, señor Raynaud, le digo que, desde luego, es fundamental hacer frente a la crisis haciendo un ejercicio de responsabilidad como el que está haciendo el Gobierno. Y permítame que le diga que quererse aprovechar de la crisis es un ejercicio político de mezquindad. Y una vez más parece que el Partido Popular está instalado en que cuanto peor para Andalucía y para los andaluces mejor para el PP. Ha establecido ese binomio y con él hace la política.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

