<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>381</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio rural, Red de carreteras, Via pecuaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000515</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000515. Pregunta oral relativa a las subvenciones de caminos rurales (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Bartolomé Madrid Olmo y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera pregunta, relativa a las subvenciones de caminos rurales, que formula el señor Madrid Olmo, por parte del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, permítanme saludar a todos los miembros de la Comisión, así como felicitar al nuevo portavoz del Grupo Socialista y manifestar, igualmente, mi deseo de que, en este nuevo periodo, se pueda llegar a un mayor entendimiento del logrado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Un saludo cordial a usted, señora Consejera, y decirle que, dentro de los múltiples e importantes temas que son competencia y se tienen que abordar desde la Consejería de Agricultura y Pesca, estamos plenamente convencidos desde el Grupo Popular que uno de los más importantes es el de los caminos rurales, esa vía de comunicación imprescindible para el quehacer diario de miles de agricultores y de ganaderos andaluces, de transportistas, de veterinarios y profesionales relacionados con la agricultura. Importantes, igualmente, para todas aquellas personas que creen y han apostado por el turismo rural como una nueva vía económica o como un nuevo complemento de rentas importantes para el transporte escolar entre aldeas. E importantes para personas, simplemente, que quieran llevar a cabo tareas de ocio, recreativas, dentro de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Desde el propio Gobierno andaluz se afirmaba a principios de legislatura, y así consta en el Diario de Sesiones, que los caminos rurales siempre suponen esas grandes vías vertebrales de comunicación, importantísimas para su desarrollo. Por tanto, nuestro convencimiento es claro sobre la necesidad de mantener una red de caminos en los pueblos de Andalucía en las mejores condiciones posibles; una red cuidada en la que se invierta con racionalidad y de forma continua, porque ello es imprescindible para alcanzar ese desarrollo rural del que tanto se habla y por el que tan poco se hace muchas veces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, ustedes, con la política que están llevando a cabo respecto a los caminos rurales, creo que están ignorando la importancia de los mismos, lo están relegando a un último plano dentro de las prioridades de la Consejería —ciertamente, usted lo dijo en su comparecencia para los presupuestos del 2010—, y esta situación, a su vez, se traduce en una mala gestión que nos obliga hoy a presentarle, a preguntarle por las convocatorias de 2007 y 2008, para que usted nos explique y aclare los retrasos, arbitrariedades, el grave perjuicio que se está causando a muchos ayuntamientos y, por tanto, a los andaluces con el enorme retraso de las resoluciones, la tardanza inexplicable en el pago de las subvenciones. En definitiva, señora Consejera, díganos qué está ocurriendo y si van a continuar ustedes como hasta ahora, y nunca mejor dicho, porque creo que están siguiendo el peor camino posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero decirle, en primer lugar, que el Gobierno de Andalucía y que esta Consejería de Agricultura y Pesca están encantados en colaborar en una política que es claramente de competencia municipal. Lo viene haciendo la Consejería de Agricultura desde hace muchos años, colaborando con estas competencias municipales y financiando, en buena medida, estos caminos rurales, ya que se desarrolla, evidentemente, una actividad económica muy importante, como es la de los agricultores y los ganaderos andaluces. Por lo tanto, es donde se ha hecho una dotación importante y vamos a seguir colaborando y apostando.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido usted, al final, a una cosa que quiero aclarar porque no sé si tiene alguna confusión. Es decir, «ya dijo en su comparecencia que no era una prioridad...» Lo que yo dije es que con los recursos, que siempre son escasos e insuficientes, evidentemente, esta Consejera y este Gobierno tienen una prioridad clara sobre el regadío, que nos parece que es una inversión a futuro en el campo andaluz, frente a otros sectores, claro que sí. Es decir, al final, tienes que tomar una opción de competitividad de todos los sectores, y creemos que el regadío es una opción de futuro y de creación de empleo y riqueza para los pueblos de Andalucía, y al final hay que optar. No obstante, no obstante, esa opción nos ha llevado a que la última convocatoria haya sido y vaya a ser de las que tengan mayor dotación que nunca se ha tenido —me estoy refiriendo a la convocatoria 2010—.</parrafo>
        <parrafo>Pero me voy a referir a las que usted ha preguntado del 2007 y 2008, que fueron las primeras convocatorias del marco actual, que, efectivamente, ya le dije en una ocasión, y se lo reconozco aquí, han tenido dificultades, y por eso han tenido y tienen más dificultades a la hora de resolver la problemática, de resolver las subvenciones con referencia a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El 2007 fue la primera convocatoria del marco, con un nuevo fondo. Cambiamos, del fondo que teníamos en marcos anteriores, con el fondo FEADER actual, y eso hizo cambiar totalmente los criterios que hasta ese momento se tenían. Por lo tanto, esa orden ha habido que corregirla —usted la conoce—, se sacó una orden que ha habido que corregir posteriormente. Eso ha motivado que tengamos que hacer, resolver los caminos referidos especialmente al 2007, en los que en la orden estaba previsto que podía ser que se subvencionara el IVA, y que el fondo FEADER, definitivamente y jurídicamente, no permite la subvención del IVA.</parrafo>
        <parrafo>Digo todo ello..., todo eso ha motivado, con esas órdenes, que evidentemente tengamos algunos retrasos, más de los que nos hubiese gustado.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le voy a dar la respuesta concreta a lo que usted me ha preguntado. Referido a las convocatorias 2007 y 2008, se han resuelto pagos, hasta el momento, por algo más de 10 millones de euros. Como sabe, en estas convocatorias, las del 2007 y 2008, porque esto ha cambiado en la del 2010, estas ayudas alcanzaban, como máximo, el 73% de la inversión subvencionable, y en la convocatoria 2010 puede llegar al cien por cien, sin el IVA. El IVA, evidentemente, queda excluido de la subvención a la que se puede poner ese cien por cien. Eso quiero dejarlo bien claro porque ha sido muy confuso y ha motivado gran parte de este retraso. Y antes de que se termine el año —le he dicho: hemos resuelto pagos por importe de 10 millones de euros, correspondientes a estas dos convocatorias—, antes de que finalice este año, se cerrarán todos los pagos correspondientes a las convocatorias 2007 y 2008.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra el señor Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar —y no puedo dejarlo pasar, señora Consejera, porque siempre hacen referencia al mismo argumento sobre la competencia municipal—, lea usted el Estatuto de Autonomía, que dice que corresponde a la Comunidad Autónoma la competencia exclusiva sobre —y nombra— «caminos que discurren dentro de la Comunidad Autónoma».</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, hablando de 2007 y 2008 sobre estas convocatorias, no es que haya habido dificultades. Yo le voy a contar qué es lo que está ocurriendo, o parte de lo que está ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Ya es triste y significativo de la mala gestión y del desinterés en este tema el hecho de que a finales de 2010 estemos hablando precisamente de estas convocatorias porque ustedes no las han resuelto. De 2009 no podemos hablar, porque sabemos que no se convocaron. De 2010 tampoco sabemos absolutamente nada, de esa convocatoria que se abrió a primeros de año y de la que todavía no sabemos absolutamente nada. Evidentemente, con estos ritmos y con este afán inversor en caminos, pues la verdad es que así nos va.</parrafo>
        <parrafo>En cuatro años de legislatura ustedes han presentado cuatro planes, cuatro proyectos, cuatro presupuestos, y llevan a cabo dos. Si eso es lo que va a ocurrir en el conjunto de la legislatura, pues, miren...</parrafo>
        <parrafo>Y, además, si luego no llevan a cabo y no ejecutan el ciento por ciento de lo que presupuestan... Porque, si cogemos datos, en el año 2006 no llega al 20%; en 2007, el 53%; en 2008 no lo sabemos todavía; 2009, será 0%, porque no hubo convocatoria, y 2010, pues, mire, no sé, hasta la fecha no se podrá decir que se ha ejecutado absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>En cierta ocasión, en esta Comisión, dije que el ritmo inversor, pues en un municipio medio se podía llegar a 80 años, en darles un repaso ligero a los caminos de este término municipal. A este ritmo, señora Consejera, evidentemente, se doblará ese tiempo. Son, evidentemente, sus decisiones, sus prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Usted dijo en la comparecencia sobre presupuestos que serían los grandes sacrificados, los caminos. Evidentemente, priorizaba los regadíos, pero dijo textualmente que serían los grandes sacrificados. Y, como digo, son sus decisiones y así las sufrimos. Pero, mire usted, señora Consejera, tiene que darnos muchas respuestas, porque creo que está usted obligada —no las ha dado en su intervención, y nosotros tenemos derecho a saberlas—. ¿Qué pasa con ese dinero que se prepuesta en caminos y que no ejecuta? ¿Qué ocurre con esa convocatoria de 2007, en la que ustedes ahora, en 2010, cuando por fin se han pagado, después de dos años, esas subvenciones, ocasionando un grave perjuicio a los ayuntamientos, lo que da...? Bueno, es una muestra evidente de ese municipalismo que..., bueno, pues que tiene un horizonte bastante difícil si sigue siendo así, ese municipalismo que ustedes entienden. Si conceden unas subvenciones en 2007, si los ayuntamientos cumplen, si llevan a cabo la reparación de los caminos, si no se les paga hasta 2010 y ahora les quitan un porcentaje...</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo en lo que usted ha dicho respecto al IVA. Pero es que ustedes se lo aplican a subvenciones dadas por otras administraciones, como las diputaciones provinciales, que sí subvencionaban el IVA. Entonces ustedes están haciendo ahí una trampa. Y esto —entiéndalo—, para nosotros y para los ayuntamientos, es una auténtica aberración que tiene usted que explicar: tiene que explicar el por qué se aplica ese criterio a subvenciones de otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Han llevado a cabo un acto administrativo —permítame decírselo—, dictado por un órgano incompetente, reduciendo subvenciones de forma totalmente irregular, y lo han hecho efectivo antes de que los ayuntamientos puedan hacer sus alegaciones. Han hecho unas interpretaciones, jurídicamente entiendo que incorrectas y perjudiciales para los intereses de los ayuntamientos, en un intento desesperado —parece ser—, más de recaudar que de solucionar los problemas que tienen los ayuntamientos. Tiene que explicar esta forma de proceder, como también creo que tiene que explicar la tardanza en pagar esas subvenciones, con más de dos años de retraso, obligando a los ayuntamientos a pagar por anticipado, o al menos a algunos ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que también se tiene que explicar, señora Consejera, por qué ayuntamientos que han confiado en la empresa pública DAPSA, por qué han tenido tantos problemas y tantas trabas por parte de la propia Consejería para justificar sus actuaciones, porque es inconcebible que se ponga una herramienta en manos de los ayuntamientos, entendiéndose que para agilizar y facilitar su labor, y lo que supone es una traba y una situación más difícil todavía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Creo que tiene que explicar la situación de la convocatoria de 2008, señora Consejera, en la que todavía..., pues, bueno, pues no se han pagado las obras que se han ejecutado. Tiene que explicar cómo una solicitud de enero, de principios de 2008, se ha resuelto en junio o julio de 2010. Pero lo que es más grave aún: Hay municipios, hay ayuntamientos, que todavía no han recibido las resoluciones de esta convocatoria de 2008: todavía no la han recibido.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad, señora Consejera. Yo creo que es una realidad de incompetencia en la gestión, de incompetencia de un aparato burocrático, y permítame decirle sin acritud que todo lo que se hace, y la agilidad que se le da, para asfixiar a agricultores y ganaderos con muchos requisitos para poder ejercer su actividad tiene..., bueno, pues esto se traduce en más de dos años a la hora de resolver solicitudes y de pagar subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, si nos adentramos dentro de ese limbo de las promesas incumplidas, aquí realmente tenemos una buena gama, y, si esto no es así, nos debería explicar ese plan que usted dice dentro de ese marco del 2007-2013 que el señor Zarrías  anunció a bombo y platillo, que se iban a invertir 420 millones de euros, 420.458.000 euros concretamente, para caminos de acceso a explotaciones y de comunicación rural, qué es lo que se ha hecho en este tiempo, señora Consejera, porque la cantidad, desde que se anunció esto, la cantidad que se ha invertido, realmente es ridícula.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, le pido que nos explique todas estas cosas, porque así iremos avanzando en el buen camino, y nunca mejor dicho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero decirle que, en el caso... Digo para que no haya confusiones. Es que cuando usted ha dicho: «Hay dudas, y ustedes le están aplicando...» En el caso de las subvenciones con las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en lo que se usa... Todas las órdenes de la Consejería que llevan dinero financiado del Feader, que es el nuevo fondo para este marco, no pueden subvencionar IVA, o sea, no pueden subvencionar IVA. Es decir, por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que hubo órdenes en 2007, que se elaboraron, que se sacaron de la Consejería, que en aquel momento sí estaba previsto, y que después, jurídicamente, ha habido que reconducir, porque no lo permite el fondo, a través de la consulta que hemos realizado. Eso es así. Si usted no está de acuerdo, bueno, pues vaya usted adonde tenga que ir, a los tribunales... Usted recurra, es decir, defendiendo lo que usted considere son sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, nosotros, evidentemente, antes de tomar una decisión de uso de un fondo comunitario, como es el Feader, yo no me puedo jugar, como gestora pública, un fondo comunitario para una corrección financiera por un determinado error.</parrafo>
        <parrafo>Eso ha motivado que, efectivamente, no se resuelvan en tiempo adecuado las convocatorias de 2007 y 2008; que, le insisto, usted no ha querido ni siquiera observar que, le insisto, se van a terminar y se van a resolver en este año. Con mucha dificultad. Y ahora le voy a dar algún dato que a lo mejor usted no conoce.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted que, de la convocatoria de 2008, de los ayuntamientos que solicitaron caminos, no han realizado una buena parte de ellos y hay 144 municipios que han solicitado prórroga de plazos, de la convocatoria de 2008, de caminos que no realizaron ni en 2008 ni en 2009, y que han pedido prórroga por las lluvias del invierno pasado?</parrafo>
        <parrafo>Por nosotros, evidentemente, habitualmente, no desde que yo estoy en la responsabilidad, sino anteriormente, se concedían y se conceden las prórrogas a los ayuntamientos, entendiendo que puede haber dificultades o situaciones climatológicas para pedir esa prórroga. En la convocatoria de 2008, 144 solicitudes de prórroga nos han solicitado, en el mes de junio, para realizar esos caminos con cargo a esa convocatoria, que no realizaron en 2008, que no realizaron en 2009 y que no han podido realizar, por la climatología de este invierno, y que espero, desde luego, que ya terminen, para materializar los pagos, evidentemente, y resolver la convocatoria de 2008. Porque sí le puedo asegurar que esa convocatoria va a resolver si se va a terminar a finales de este año. Por tanto, lo que quede, el resto que quede, que es muy poco, de 2007 como de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le he reconocido y le vuelvo a reconocer que tengo una prioridad clara de acción cuando hay que usar un fondo, en cuanto a los regadíos, evidentemente. Pero también, con esta claridad: si eso tiene que ir en detrimento hacia otras políticas tendrá que ir en detrimento hacia otras políticas.</parrafo>
        <parrafo>Pero aun así le digo que la Orden de Caminos, que se va a resolver la primera lista provisional, que esperamos sacar en el mes de septiembre del 2010, la orden del 2010, es una orden con una dotación presupuestaria que no ha tenido jamás una orden de caminos rurales, y va a rondar en torno a los 60 millones de euros la convocatoria de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchas peticiones a la convocatoria del 2010. Suele haber muchas peticiones habitualmente, pero este año, y debido a la climatología del invierto evidentemente, ha habido muchas más. Esperamos poderlas atender. Yo creo que 60 millones de euros es una dotación muy importante destinada a una finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y le tengo que decir, para terminar, que yo le reconozco y le he reconocido que hemos tenido que mejorar y resolver algunos problemas en las convocatorias que realizó la Consejería en estos años, especialmente en el 2007; pero también hay que mejorar mucho, mucho, de la gestión, de la documentación y de la presentación de solicitudes por parte de los ayuntamientos. Es decir, hemos tenido que demandar... Y no es su caso, no es su caso. Le digo, como alcalde, como alcalde, que no es su caso. Porque me conozco todos los casos, municipio a municipio, se lo puedo asegurar. Pero sí hemos tenido que demandar a muchos ayuntamientos —y lo digo claramente en esta Comisión, porque quiero que quede reflejado— que nos hiciesen la solicitud del cobro de la subvención, que no nos habían solicitado, porque no habían pagado el IVA los ayuntamientos —de esas convocatorias—. Que habían realizado los caminos, o bien ellos, o bien la empresa pública DAP, o bien la empresa pública Egmasa. Pero al tener que pagar el IVA no lo habían pagado muchos ayuntamientos y hemos tenido que insistirles para que paguen el IVA, soliciten el cobro y se pueda resolver definitivamente. Se lo puedo asegurar, y le insisto en que no es el caso de su ayuntamiento ni de su gestión como alcalde; pero sí de muchos alcaldes y de muchos ayuntamientos de todos los colores políticos. Y eso ha tenido dificultades en la gestión que no son propias de la Consejería. Hemos tenido algunas dificultades y retrasos motivados por la gestión de la Consejería, pero otras claramente por la propia gestión de los ayuntamientos. Que yo espero y deseo y vamos a ayudar a que en la convocatoria del 2010 todo esto se resuelva, porque yo no me siento satisfecha con esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y le voy a decir: ha habido retrasos, hemos tenido que mejorar la normativa, interpretaciones de los fondos europeos, pero no ha habido —y usted lo ha dicho y no puedo consentir que quede reflejado sin contestarle— ninguna arbitrariedad. Si usted así lo considera, yo creo que debe ir a los tribunales. Yo no le puedo consentir que haya habido arbitrariedades en el uso y la gestión de fondos públicos, porque eso no se ha dado en la Consejería de Agricultura y Pesca. Eso no se ha dado, y por supuesto no podía dejar que quedara sin contestar que ha habido arbitrariedades en cuanto a la gestión de los caminos rurales de Andalucía, porque no ha sido así, se lo puedo asegurar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

