<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>136</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda al empleo, Contratación Pública, Creación de empleo, Obras públicas, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-08/PL-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PL-000005. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en la regulación del proyecto de ley por la que se aprueba el Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía (PROTEJA) (procedente del Decreto Ley 2/2008, de 9 de diciembre) (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Dionisio Valverde Pozo, representante de la Unión General de Trabajadores de Andalucía (UGT). D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Rafael Aljama Alcántara, representante de Confederación Sindical de Comisiones Obreras de Andalucía (CC.OO.).</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos con la Comisión de Empleo, con el único punto del orden del día, de comparecencias de los agentes sociales para que se apruebe el Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, el PROTEJA, como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tenemos la comparecencia de la Unión General de Trabajadores, y, en su nombre, Dionisio Valverde, al cual le paso la palabra, y le doy la bienvenida a esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señoras y señores parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Me acompañan en este acto Josefa Castillejo, que es la Secretaria para el Empleo de la Comisión Ejecutiva Regional de la UGT de Andalucía, y Vania Gavilán, que es la técnica de la Secretaría de Relaciones Institucionales y Diálogo Social, que lleva también temas relacionados con estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, en nombre la Unión General de Trabajadores de Andalucía, el sindicato, quiero mostrar como siempre nuestro agradecimiento a la Comisión por la invitación recibida, para comparecer en el trámite parlamentario de este proyecto de ley, por el que se aprueba el Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía —en adelante, me referiré siempre a él como el PROTEJA—, que como bien saben ustedes deviene del Decreto Ley 2/2008, de 9 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Antes de entrar a tratar el contenido de este proyecto de ley, desde nuestro sindicato, valoramos que se haya informado y se hayan recogido las valoraciones de los agentes económicos y sociales andaluces, antes de su aprobación, por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, evaluamos positivamente que se tengan en cuenta a los agentes económicos y sociales firmantes de la concertación, como miembros de la Comisión de Participación, que se establece en el artículo 16 de este proyecto de ley; también, en el decreto ley, a través del cual se nos permite conocer con detalle el desarrollo del programa y la posibilidad de realizar propuestas para su mejora.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el contenido del proyecto de ley, nos parecen acertados el objeto y las medidas que en él se contienen; es decir, las acciones generadoras de empleo en los municipios andaluces a través de ayuntamientos y diputaciones, que impulsan la actividad y el empleo en las pymes del sector de la construcción; la finalidad a la que se dirigen los proyectos, y, las acciones formativas para la orientación profesional y a la reinserción en el mercado de trabajo para los trabajadores participantes dentro del mismo. Aunque tenemos una serie de matizaciones, con respecto al contenido de algunos artículos que desarrolla el PROTEJA, y que, a continuación, expongo:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde nuestro sindicato creemos necesario que en al artículo 11, bajo el epígrafe «Fomento del Empleo», en su apartado 2 se especifique con más detalle los requisitos que deben reunir las empresas que deben ser adjudicatarias de los proyectos solicitados por los ayuntamientos y/o diputaciones, ya que únicamente se establece que, para la adjudicación de los citados proyectos, los ayuntamientos y las diputaciones tomarán en consideración como criterio para la valoración de las ofertas su contribución al fomento del empleo. En caso de igualdad de condiciones se primará la oferta que cree más empleo neto. En este punto deberían primar otros criterios para seleccionar a las empresas que van a ejecutar las obras, para, de este modo, garantizar que se cree el empleo previsto y no haya discrepancias de criterios entre los distintos municipios de nuestra Comunidad Autónoma a la hora de su aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Desde UGT-Andalucía creemos necesario incluir los siguientes criterios para la adjudicación:</parrafo>
        <parrafo>Que estén inscritas en el Registro de Empresas Acreditadas como contratistas o subcontratistas en Andalucía. Que cumplan las condiciones mínimas de seguridad en el trabajo. Que se tengan en cuenta la cantidad y calidad de puestos de trabajo, tanto directos como indirectos que se van a crear. Que se tenga en cuenta la solvencia económica de las empresas. Que no hayan realizado despidos en un periodo determinado, por ejemplo, desde el 30 de noviembre de 2008. Que no hayan surgido para la ejecución de los proyectos, exigiendo a la empresa una antigüedad mínima de constitución. Y que la actividad principal de las empresas sea la misma que la del objeto del proyecto. No nos gustaría ver empresas de servicios quedándose con obras de construcción, por ejemplo, por determinadas cuestiones, digo a título de ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en relación con los criterios de selección de las personas participantes en el PROTEJA, es decir, de los trabajadores y trabajadoras desempleados, establecido en el apartado 1 del mencionado artículo 11, referido, cómo no, al fomento del empleo, creemos necesario completar este apartado que establece que el nuevo personal que el contratista haya de emplear para la ejecución de las obras se encuentre en situación de desempleo, añadiendo, a nuestro entender, que se deberán tener en cuenta para ser propietarios en la participación del programa: la antigüedad e inscripción como demandante de empleo de la persona desempleada; si la persona demandante de empleo es preceptora, o no, de prestaciones de desempleo; las cargas familiares, de manera que se prioricen a las personas demandantes de empleo que tengan carencias económicas y estén más desprotegidas, o aquellos que se les va a acabar su desempleo contributivo y van a entrar en la parte del subsidio, o aquellos que, incluso, han agotado el subsidio y se van a quedar sin nada, porque la ley que tiene que contemplar la renta básica, todavía no está en este Parlamento. Y el programa de solidaridad de los andaluces no es un programa en el que sea fácil acoger a todo este tipo de personas.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, en lo que se refiere al artículo 12, «Acciones formativas», solamente se recoge que tras finalizar el proyecto las personas trabajadoras que hayan participado en el mismo, que queden en situación de desempleo, podrán ser integradas en acciones del Servicio Andaluz de Empleo en materia de formación para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestras organizaciones creemos esencial que se haga mención en este artículo a que las acciones formativas en las que van a participar los trabajadores y trabajadoras de los proyectos deberán estar diseñadas con módulos certificables que tengan carácter innovador, dirigidas a sectores emergentes y adaptadas a las necesidades de cada territorio.</parrafo>
        <parrafo>Es una acción importante de las que hay que hacer para ir tratando de cambiar nuestro modelo productivo. De esta forma si las acciones formativas están orientadas a sectores emergentes y a las necesidades de cada región les será más fácil poder reincorporarse al mercado de trabajo. De igual manera, consideramos necesario que se incluya en este artículo un nuevo apartado del siguiente tenor: «Las becas deberán cubrir todo el periodo formativo y serán beneficiarios los trabajadores que provengan de las obras del PROTEJA y del Fondo Estatal de Inversión Local». De esta forma se evitarán discriminaciones con respecto a los trabajadores y trabajadoras que hayan participado en un programa o en otro.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y no menos importante, nos gustaría hacer un comentario en relación con el artículo 16, dedicado a la Comisión de Participación. Se establece que se crea una Comisión de Participación integrada por un representante de cada una de las Consejerías de Economía y Hacienda, Gobernación, dos representantes de empleo y cuatro representantes de los agentes económicos y sociales más representativos en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestra organización, tal y como he comentado anteriormente, valoramos que se nos tenga en cuenta para tener posibilidades de realizar propuestas para su mejora, pero creemos conveniente que esta participación se haga de manera más efectiva aún. Y para ello proponemos añadir el siguiente texto por adición: «Igualmente se constituirá una Comisión Provincial en cada una de las provincias andaluzas en las que se realizarán las propuestas de mejora que sean necesarias, para aplicar el programa eficazmente a nivel provincial».</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, no hemos dicho ni que queremos que sean similares en cuanto a la composición, sino al criterio que se determine. Funcionan los consejos provinciales del Servicio Andaluz de Empleo y podría ser una Subcomisión dentro de la propia Comisión Provincial del Servicio Andaluz de Empleo quien podría ser el referente de la Comisión de Participación a nivel regional que tiene el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señoras y señores parlamentarios, permítanme que dedique la parte final de mi intervención a trasladarles a ustedes, como representantes de sus respectivos grupos parlamentarios, nuestra opinión acerca de la crisis y de la situación por la que están atravesando muchos trabajadores y trabajadoras en Andalucía. Creo que este es un momento importante, estamos hablando de un plan o de un programa que lleva medidas contra la crisis, y, por lo menos, hacerles llegar... Desde que comparecimos en los presupuestos, pues, hasta ahora, las cosas han cambiado, y, por lo menos, les podríamos comentar alguna cosa sobre esto.</parrafo>
        <parrafo>Para el sindicato, la crisis económica tiene unos responsables definidos: macroentidades financieras, grandes multinacionales y empresas, que han hecho del lucro extremo, ajenos a cualquier responsabilidad social, su objetivo. Y unas consecuencias para los ciudadanos, los trabajadores y las trabajadoras, el mediano y pequeño tejido empresarial, sin un fin claro aún, pero de terrible y creciente gravedad. No es necesario que les recuerde el número de parados y las cifras que se manejan en nuestra Comunidad en los últimos meses, más preocupantes que en el resto de España.</parrafo>
        <parrafo>Cada día parece más evidente, a criterio de UGT, que las leyes del mercado se adaptan, según convengan, a quienes lo controlan, y que la máxima descarnada de «más mercado y menos Estado» se puede modificar en tiempos de vacas flacas, si hay que intervenir en favor del mercado y los mercaderes. Nos referimos a los definidos como responsables, que he mencionado antes. Caso aparte son las pequeñas y medianas empresas, los autónomos y autónomas y, por supuesto, el grueso de la población, con menor capacidad de autodefensa, que pagan los platos rotos.</parrafo>
        <parrafo>Para la conformación de esta crisis, ha sido determinante el hecho de que nos encontramos insertos en la globalización económica, si bien esta realidad es difícilmente evitable si tenemos margen de acción en lo que a legislación se refiere. Está en nuestra mano crear un marco normativo eficaz, que regule la economía financiera. Está en nuestra mano fortalecer el papel del Estado frente a los vaivenes de la especulación financiera y frente al descontrol de las instituciones de control económico. En Andalucía, la crisis tiene un cariz especial. El modelo productivo, basado fundamentalmente en la construcción y los servicios, no era sostenible, y ahora lo estamos comprobando —y ya lo veníamos denunciando—.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores, les queremos recordar la comparecencia parlamentaria que, desde UGT-Andalucía, hicimos el 18 de noviembre del pasado año en la Comisión de Economía y Hacienda, con motivo del Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma. En aquella comparecencia, se expuso cómo habría de ser, a nuestro entender, el modelo productivo que sustituyese al que tenemos; un modelo productivo basado en el incremento de la cualificación profesional a través de la educación y la formación para el empleo, con un mayor protagonismo de la Universidad pública; un modelo basado en la innovación, el desarrollo y la política tecnológica, industrial, energética y medioambiental, que favorezca la eficiencia y el ahorro energético; un modelo que reduzca la dependencia exterior, y un modelo donde la infraestructura pública favorezca la cohesión social y territorial.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas concretas para la UGT-Andalucía, que propone para salir de la crisis, se agrupan en cuatro grandes bloques: modelo productivo, empleo, protección social e intervención en la economía real. Respecto de los actores a los que interpelamos, ellos son las empresas, los empresarios y sus asociaciones, las cajas y los bancos —sistema financiero andaluz—, la Administración pública —Gobierno de España, Junta de Andalucía y Administración local— y los propios partidos políticos. Y nosotros estamos —como no puede ser de otra manera— con los que representamos: con los trabajadores y trabajadoras, con los desempleados, con los autónomos dependientes, con los inmigrantes y con las mujeres y jóvenes, que se ven bastante afectados, como personas y como trabajadores, en la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Ya que hoy tengo la oportunidad de estar en el Parlamento, me voy a extender en lo que, desde UGT-Andalucía, requerimos de la Administración autonómica en este contexto de crisis. A este respecto, estamos convencidos de que el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía será un buen instrumento para generar confianza y salir de la crisis, como lo ha sido el sexto y como lo han venido siendo todos desde el año 1993, en que se firmó el primero —y quiero recordar que en tiempos de crisis—.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, sería conveniente que estuviéramos de acuerdo en que sean los principales responsables y causantes de la crisis los que tengan que asumir la puesta en marcha de medidas para salir de la misma. De forma inmediata, exigimos actuaciones en el mercado laboral andaluz que impidan que miles de trabajadores y trabajadoras se queden sin empleo, que eviten la precarización laboral y el deterioro de las condiciones de trabajo, con un incontable número de personas —jóvenes, mujeres, inmigrantes, etcétera— en riesgo de exclusión laboral y social. Una economía sostenible y cohesionada, con empleo decente, es una garantía de fortaleza ante la crisis. El incremento de los salarios se traduce en aumento real del poder adquisitivo de los trabajadores y en un incremento de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea, consideramos óptima la ampliación de la cobertura económica a los desempleados, reforzando su nivel contributivo y existencial; la puesta en marcha de un plan de empleo protegido; una mayor creación de empleo por parte de las empresas subvencionadas con dinero público, que tendrán que devolver —estamos en contra de las subvenciones a fondo perdido—; la denuncia social de los expedientes de regulación de empleo y de los despidos silenciosos que, día tras día, obligan a los trabajadores y trabajadoras a incrementar las listas de paro.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, sería conveniente que en este Parlamento se apruebe —si es posible, por todos los grupos— una proposición no de ley pidiendo al Gobierno del Estado la modificación de la Ley Concursal, que está produciendo bastantes efectos negativos; que, igualmente, se aumente el control sobre los sectores financieros e inmobiliarios, para evitar las prácticas especulativas; que se reactive la economía, a partir de incrementar el gasto público, destinado fundamentalmente a la construcción de viviendas protegidas e infraestructuras para avanzar en la cohesión social, económica y territorial; que se intensifiquen los instrumentos y dispositivos que, durante estos tiempos, se han creado en Andalucía y que pueden ser útiles para salir de la crisis, y, sobre todo, que se genere la confianza en la economía y en la sociedad andaluza, tan necesaria en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por último —y fuera ya del contexto de la crisis—, quisiera señalar que, dado que este proyecto de ley se tramita por el procedimiento de urgencia, de acuerdo con el artículo 110.2 del Estatuto, y su tramitación puede utilizarse —como ha sido práctica habitual— para introducir modificaciones a normas de carácter económico, financieras, tributarias, sociales, etcétera, así como nuevas medidas anticíclicas, les quiero demandar que, en virtud del principio de participación ciudadana en el procedimiento legislativo que establece el artículo 113 del Estatuto, se nos facilite información y se nos solicite nuestro parecer por escrito, máxime si, además, se modifican normas que han sido consensuadas y son fruto del diálogo social. Todo ello, señorías, respetando la autonomía de los grupos parlamentarios y la de este Parlamento, donde reside la soberanía del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Solo nos resta reiterar nuestro agradecimiento a esta Cámara. Y esperamos que estas, nuestras consideraciones, puedan servir de reflexión a los diferentes grupos parlamentarios, quedando a su entera disposición para cualquier aclaración al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Sevilla, sede del Parlamento, a 17 de febrero de 2009. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valverde.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo tienen la palabra los grupos parlamentarios. En primer lugar, el señor Pedro Vaquero del Pozo, por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias, como siempre, a don Dionisio Valverde, portavoz de la UGT, refiriéndose, en concreto, a la tramitación, por vía de urgencia, del decreto-ley que trae el PROTEJA y que, efectivamente, pues, nosotros agradecemos enormemente, sobre todo —especialmente, diría—, las aportaciones concretas que se hacen respecto a los elementos que puedan ser motivo de concreción, de modificación, de completar esta ley, este decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, efectivamente, nosotros creemos que, en términos generales, tanto el objeto como las medidas son acertados. Las que están; las que no están, pues también nos hubiera gustado que estuvieran.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, nosotros, en cierto sentido, entendemos que, efectivamente, hay que, de alguna forma, echar un cable al sector que está más deteriorado de la economía andaluza, que es la construcción; pero, en todo caso, sí entendemos que, efectivamente, es necesario también adoptar medidas para otros sectores, porque, obviamente, lo que es, diríamos, el cambio de modelo no se producirá si no es a través del fomento de otros sectores. Evidentemente, la construcción tiene que seguir existiendo, de alguna forma, racionalizando las inversiones en ese sector, cambiando los objetos del sector que hasta ahora han sido, mayoritariamente y fundamentalmente, la vivienda, pero que, en todo caso, obviamente, pues existe también un campo de acción en la construcción..., para la construcción, diríamos, en lo que son equipamientos sociales, en lo que es obra pública, para las infraestructuras ferroviarias fundamentalmente, no solo viarias, y a nosotros sí nos gustaría —y no sé si comparte la UGT este criterio, pero sí nos gustaría— que hubiera también, diríamos, una cierta deriva hacia este ámbito de cosas. Obviamente, medidas genéricas que potencian las pymes de la construcción en, digamos, términos generales, y, lógicamente, no entran en esta cuestión, pero sí nos hubiera gustado que de alguna forma entraran, ¿no?, porque sería, diríamos, señal de que el Gobierno, y toda la sociedad andaluza, los agentes sociales, nosotros mismos, los grupos parlamentarios, pues participáramos de esa diagnosis, de que es necesario ir cambiando, o ir, diríamos, de alguna forma, reorientando también el sector de la construcción, y no solo él sino, efectivamente, fomentando y potenciando otros sectores industriales y..., en fin, de otro tipo. Obviamente, también se nos ha aportado por parte de UGT la necesidad de que haya criterios primando lo que es la innovación y lo que es... Y nos parece correcto también.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecemos, por otro lado —no quiero ser muy largo en mi exposición; hay más comparecientes y hay más grupos parlamentarios que tendrán que decir—, agradecemos también lo que son sus palabras respecto de la..., en fin, las palabras sobre el VII Acuerdo de Concertación. En este acuerdo, posiblemente va a haber, como usted bien sabe, la oportunidad no solo de que sean los agentes sociales y económicos los que estén hablando con el Gobierno respecto a medidas a adoptar, sino que, de forma paralela, pues el Presidente de la Junta ha propuesto un diálogo político, que, obviamente, siendo paralelo, necesariamente, de alguna forma, tendrá que versar sobre los mismos objetos que verse el VII Acuerdo, y, obviamente con la absoluta autonomía e independencia de ambas plataformas de debate y de diálogo, pues sería de desear —por nuestra parte así lo planteamos y así lo proponemos— que llegáramos al máximo de consenso posible entre todos, porque es verdad que la empresa de salir de la crisis es de todos.</parrafo>
        <parrafo>Tomamos nota de lo que de esta proposición no de ley se nos plantea a todos los grupos; estamos de acuerdo en que es necesario modificar la Ley Concursal, ¿eh?, y, por tanto, pues vamos a ponernos a disposición del resto de los grupos, y vamos a hacer también nuestras propuestas para ello.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, nosotros somos partidarios de que no se aprovechen estos decretos ley o estos trámites de urgencia para introducir elementos, sobre todo si son tan reaccionarios y regresivos como fueron en la anterior, que introdujeron, pues por la vía de enmiendas, introdujeron..., bueno, pues, sencillamente, el cargarse todo lo que eran las normas y los criterios proteccionistas del POTA respecto del medio ambiente y de la ordenación territorial.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este sentido, obviamente, estamos de acuerdo en que no se introduzcan; pero, si se introducen de alguna forma, pues que se cuente, también, y se dé participación a aquellos a los que, por la vía de urgencia, se les hurta lo que es preceptivo, que es a los miembros del Consejo Económico Social, e incluso del Consejo Consultivo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular tiene la palabra la señora Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias al señor Valverde, la señora Castillejo y la señora Gavilán por habernos traído su opinión acerca de lo que ya se va a tramitar a través de una ley, como es el PROTEJA, y tendremos en cuenta, como no podía ser de otra forma, sus consideraciones, para las que haremos, durante todos estos días, a la ley nuestras enmiendas y nuestra participación desde el Grupo Popular. Agradecerle especialmente sus consideraciones y, bueno, comentar algunas de ellas brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos, sobre este decreto ley —ahora ley—, que estamos de acuerdo en lo que es la tramitación de esta ley y los objetivos que tiene; pero le hemos dicho desde el principio que tiene un carácter bastante improvisado, y por ello, pues ha tenido unas deficiencias que espero que se corrijan en la ley. Y en ese sentido decirle que para nuestro grupo ha supuesto, bueno, pues un proyecto bastante escaso. Realmente en el tiempo se termina en el segundo semestre del año 2010, creemos que tendría que tener una continuidad, y que eso sería importante para los trabajadores de nuestra Comunidad y también para los ayuntamientos, y, desde luego, decir que tiene un carácter improvisado, porque considero —y además coincido con usted— que hay que establecer las oportunidades a las personas que tienen más deficiencias con respecto al tema del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos hablaba de la antigüedad en el desempleo a la hora de poder emplear a una persona dentro de este proyecto, y nosotros también creemos que tienen que tener oportunidades cuestiones que se establecen en otros proyectos de empleo, como son las personas con discapacidad, las personas mayores de 45 años o las mujeres en nuestra Comunidad, que en este proyecto no se han tenido en cuenta, y, por tanto, una de las consideraciones de este grupo ha sido, sin lugar a dudas, esta.</parrafo>
        <parrafo>Coincidiendo con usted en que la Comisión de Seguimiento y de Participación se amplíe a nivel provincial: creemos que eso es fundamental porque las distintas provincias, además, están ahora mismo dando unas soluciones distintas a la situación de crisis, y, por supuesto, están actuando de forma diferente. Por tanto, el llevar estas comisiones a nivel provincial nos parece fundamental, y así se ven los casos concretos de cada una de las provincias, que es importantísimo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, decirles que no han tenido en cuenta, en este sentido, que la Comisión de Seguimiento y Participación se introduzca de forma más específica en los ayuntamientos de nuestra Comunidad. Es decir, creemos que en la Comisión de Seguimiento es fundamental que estén los miembros de la Junta de Andalucía y los agentes sociales, pero, fundamentalmente, en el PROTEJA, también tienen que estar los ayuntamientos, que son los que van a poner en marcha este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, además, que nos hablaba usted de la formación. Y no sé si coincidirá con nosotros en que, desde luego, hay que adaptar esta formación a que los trabajadores, si ahora mismo la situación del sector de la construcción es complicada, se adapten, efectivamente, a otros sectores, y la formación tiene que ir destinada a ello.</parrafo>
        <parrafo>También vamos a plantear nosotros, en el proyecto de ley, que, por supuesto, se tenga en cuenta en la formación la siniestralidad laboral, y que se ponga un apartado específico, dentro del PROTEJA, de esa formación, a tener en cuenta que Andalucía es una de las máximas, desgraciadamente, en cuanto a la siniestralidad laboral, y, por tanto, hay que tenerla en cuenta en cuanto a la formación. No sé si estará usted de acuerdo con la postura del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, también decirle que nos parecía que la formación no tenía por qué ser después de la puesta en marcha del trabajo. Creemos que había que haberla dividido y que en algunos de los casos se podía haber hecho previa, porque, realmente, el alcance de este proyecto es para bastantes pocos, bajo nuestro punto de vista, desempleados. Decía el Presidente de la Junta que podía alcanzar hasta cinco mil empleos, y, si la formación empezara antes, si empezase antes, probablemente podía ocupar a más personas desempleadas.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que nosotros también vamos a plantear, aparte de estas cuestiones, la situación que ahora mismo se le puede añadir a la situación de desempleo en nuestra Comunidad —aparte de este proyecto, usted nos hablaba de la crisis en general—. Y, agradeciéndole sus palabras, decirle que nosotros coincidimos en que las pymes y los autónomos en nuestra Comunidad están pasando una situación dificultosa, y que, hoy por hoy, en este caso la Consejería de Empleo debería sacar una medida específica para ayudar a las pequeñas y medianas empresas, y al autónomo, en nuestra Comunidad, ya que el decreto que salió en junio no está llegando a la situación de las pequeñas y medianas empresas, y ahora mismo tienen un endeudamiento que les está ahogando y está haciendo que, por ejemplo, en el año 2008, doce mil empresas de nuestra Comunidad, de pequeñas y medianas empresas, hayan cerrado sus puertas y hayan dejado a mucha gente en paro. Por tanto, hay que tenerlo en cuenta, y hay que ver qué situación es la que tienen y qué medidas se podían plantear al respecto, porque ya estamos dándonos cuenta entre todos de que el dinero dado a los bancos y a las cajas en nuestra Comunidad no está haciendo que abra la mano a pequeñas y medianas empresas, que crean el 80% del empleo en nuestra Comunidad, ni tampoco a lo que es, en este caso, la familia.</parrafo>
        <parrafo>Decir que estamos de acuerdo con muchas de sus consideraciones, pero que también hay que aludir a los ayuntamientos. Hoy por hoy, a los ayuntamientos les va a permitir hacer obra pública esta ley en su municipio, lo cual está bien; pero también hay que considerar que los ayuntamientos hoy por hoy tienen un endeudamiento especial que les está haciendo no poder alcanzar las cuotas de bienestar y los convenios que tienen establecidos con los trabajadores en cada uno de los municipios, y también les está haciendo pasar dificultades a la hora de pagar a las pequeñas y medianas empresas, ahogando, desde los ayuntamientos, a las pequeñas y medianas empresas en los distintos municipios de nuestra Comunidad, y, por tanto, un proyecto de ley como este debería haber tenido ese alcance también, y haber mirado ese aspecto, que es muy importante también para la permanencia de los trabajadores en cada una de las pequeñas y medianas empresas de los municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decirle solamente dos referencias más, porque considero que tienen que intervenir los demás portavoces: Que para nosotros, bajo nuestro punto de vista, la ejecución presupuestaria de la Junta es un dato muy importante, porque la obra pública que la Junta de Andalucía tenga que establecer en nuestra Comunidad Autónoma también aliviaría la situación del sector de la construcción, y la ejecución presupuestaria, desgraciadamente, es muy baja en inversiones. Y decir que desde el Partido Popular, desde luego, estamos —y nuestro Presidente así lo ha dicho públicamente— de acuerdo en buscar un lugar de encuentro con los sectores sociales y con los partidos políticos para alcanzar un pacto por el empleo en Andalucía que sea beneficioso para la situación de crisis y de desempleo que está sufriendo nuestra Comunidad por encima de otras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Y por el Grupo Socialista tiene la palabra su portavoz, el señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La voluntad... Bueno, antes que nada, obviamente, agradecer, como siempre, a la Unión General de Trabajadores —y empiezo así, después a don Dionisio Valverde, pero primero a la Unión General de Trabajadores— el esfuerzo continuo que en cada proceso legislativo tiene para con este Parlamento, y es justo reconocer corresponsablemente el trabajo arduo que siempre, desde los distintos sectores, de estudios, de análisis, de relaciones laborales, en este caso acompañados por la responsable de empleo del sindicato, contribuyen a lo que es este trámite parlamentario, que es a contribuir a hacer las leyes mejores y a contribuir a que el trabajo que hagamos desde el Parlamento se vea acompañado por las propuestas que introducen los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Hay —siempre lo he dicho, y quiero repetirlo ahora— un verdadero acto de solidaridad institucional en agradecer el trabajo de otros que nos hace hacer mejor el nuestro, y, por tanto, vuelvo a reiterar mi agradecimiento en nombre del Grupo Parlamentario Socialista al trabajo con que la Unión General de Trabajadores, y personificada en don Dionisio Valverde, que suele ser nuestro interlocutor en todas las tramitaciones de disposiciones legislativa en este Parlamento, contribuye.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero agradecerlo haciendo hincapié en los distintos aspectos que ha tratado en su intervención. Lo digo porque no voy a contribuir a adulterar lo que es este trámite parlamentario. Este trámite parlamentario no sirve para que nos oigan los interlocutores sociales que vienen, sino para oírlos nosotros a ellos y, por tanto, saber cómo podemos hacer mejor —vuelvo a reiterar— nuestro trabajo.</parrafo>
        <parrafo>La voluntad del Grupo Parlamentario Socialista quedó manifiesta en su disposición a tramitar como proyecto de ley un decreto ley, que podía haber sido sin más convalidado en su momento por el Parlamento, y estar surtiendo, como está surtiendo, plenos efectos jurídicos; pero, además, hay que intentar enriquecerlo, en la medida en que fuera posible, para que fuese, por decirlo gráficamente, una norma viva, una norma que no se agotara en acto único, sino que permitiera, en tanto está en acción en los distintos proyectos que ya se están poniendo en marcha o se están ultimando sus relaciones en los distintos municipios, nos permitiera ir a acompasarla con la evolución que tuvieran las circunstancias, y, por tanto, introducir en la norma nuevas variables que se produjeran en algo que no sabemos todos muy bien cuáles van a ser los efectos de esta crisis, y, si esta es una medida de reacción por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, nuestra tarea como Parlamento sería darle esa viveza, en cuanto a norma abierta, en su elaboración a través de este proyecto de ley, que, aun con la tramitación de urgencia, a buen seguro se va a ver acompasada con el inicio de algunos proyectos, como sería lógico y deseable, y, por tanto, que lo que puede ser en un momento una ley singular se pueda convertir en un cuerpo dispositivo que nos permita, como instrumento normativo, utilizarlo en otros momentos venideros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las propuestas que nos hace, quiero agradecerle los tres planos en que ha hecho sus reflexiones. Una, lo ha hecho en la reflexión general de dónde están los orígenes —eso, al menos, sí lo tenemos todos medianamente resuelto— de la crisis, cómo se ha de tratar ese otro tema en el que podemos tener personales recetas legislativas, o personales recetas gubernamentales, en función de programas ideológicos y de programas de gobierno; pero, en cuanto a su carácter inédito, su carácter financiero y los efectos que está teniendo en todo el mundo... Y los datos de estos últimos días son aterradores en las primeras economías del mundo. Me remito, sin más, al dato de ayer de la caída en 13 puntos del Producto Interior Bruto de Japón. Entonces, están siendo impredecibles e imprevisibles, y, por tanto, quiero agradecerle el diagnóstico que nos ha hecho en cuanto a los orígenes.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos ha hecho, además, una serie de reflexiones que actúan sobre varias facetas que son las que desde mi grupo tendremos muy en cuenta a la hora de resolver juntos —y quiero utilizar de nuevo, al hilo de la intervención del grupo parlamentario que me ha precedido, la palabra que me parece más importante en este proceso, que es «juntos»— en procesos de concertación, tanto lo que es la concertación social clásica como en cualesquiera otros expedientes políticos de concertación y acuerdo que se puedan idear, y para eso está la responsabilidad política en cada momento, para encontrar cuáles sean las mejores fórmulas de conjunción de esfuerzos, para salir.</parrafo>
        <parrafo>Nos propone seguir ahondando en una receta que nos ha dado buen resultado en Andalucía, tanto para salir de crisis como para gobernar también la abundancia, que es la concertación social, y, por tanto, la invitación que nos hace a la reedición del VII Acuerdo de..., a la reedición de un nuevo acuerdo de concertación social, en este caso el séptimo, experiencia, por lo demás, también inédita en el resto de España y de Europa, por supuesto que vamos a tenerla muy en cuenta, sin renunciar a cualesquiera otras acciones que supongan acuerdo de los agentes sociales. Y que ese acuerdo, además, esté, por las circunstancias que atravesamos, basado en unos elementos que ha subrayado, que también desde mi grupo parlamentario vamos a tener muy en cuenta, y que, si no he tomado mal nota... Sin perjuicio de que después nos aporten por escrito, como supongo que siempre hace la Unión General de Trabajadores, que nos regala sus reflexiones para que no..., según nuestro leal saber y entender, tomemos nota, sino lo que realmente quieren decir.</parrafo>
        <parrafo>Hacer hincapié en varios aspectos dentro de ese acuerdo de concertación social, en concreto, las actuaciones que supongan mantenimiento de empleo, empleo de calidad y seguro, porque es un principio estatutario, y con eso se resumen todas las perspectivas que haya que introducir en prevención de riesgos laborales, y que inducen también, o que nos permiten también, trabajar en otros escenarios, y en concreto en cuanto a requisitos subjetivos a pedir a las empresas que actúen o puedan actuar en la implementación de los planes políticos, como los contenidos en el PROTEJA, que era otro de los requisitos, de los pedimentos que nos hacía respecto a la redacción del artículo 11 de lo que es actualmente ese real decreto, así como otras actuaciones en cuanto a que no sean empresas, digámoslo entre comillas, de dudosa reputación en cuanto al trabajo de calidad y seguro. Y con eso también creo que resumo bastante bien cuál ha sido el sentido de su intervención, en ese sentido, que vamos a tener muy en cuenta desde el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, hay aspectos que me parecen también importantes, y es que no se mezcle en una ley singular, por lo que alguien decía —y me parece que ese era el único sentido de su intervención—, no se mezcle o no se utilice para hacer una ley [...] que pueda afectar a otros elementos que estén concernidos por acuerdos de concertación social, y que, por tanto, si así fuera, que contáramos de nuevo con el parecer por escrito, o en audiencia, si fuera menester de nuevo, me parece que ese ha sido su ofrecimiento, para ver si habría que tocar otras normas, en su caso, por qué y para qué y que nunca se verán comprometidos valores que estén consensuados y establecidos.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle también el reconocimiento, que muchas veces es importante en política, que se ha hecho, que no ha sido un medida que se haya, en cuanto a decreto-ley, formulado ni generado sin audiencia de ningún tipo, sino que se ha contado con la audiencia previa, cuando menos, de los agentes sociales, que eso significa también un determinado modo de hacer en política, con el que personalmente y mi grupo nos sentimos muy identificados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, de nuevo reiterarle y agradecerle todas y cada una de los matices que ha hecho, que este grupo tendrá muy en cuenta a la hora de elaborar sus enmiendas al proyecto de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar esta comparecencia, tiene la palabra el señor Valverde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. En primer lugar, un agradecimiento generalizado a los dos portavoces y la portavoz sobre las materias en las que han intervenido, pero, como siempre, pues me van a permitir que haga algún detalle sobre las intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, nosotros lo hemos dicho ya en el exterior. No lo hemos traído a este proyecto de ley porque creíamos que este no era el trámite oportuno, pero nosotros hemos saludado muy bien la operación que se ha hecho de Alesti, en el sector aeronáutico. Tal es que estamos demandando que eso mismo hay que hacerlo en los subsectores industriales, con un ensamblaje de grupos de empresas que sean capaces de ser elemento de tracción de ese subsector en Andalucía, para el resto de Andalucía y para España.</parrafo>
        <parrafo>Les pongo, por ejemplo, en el agroalimentario estamos, ahora mismo, trabajando en la elaboración del Plan Estratégico de la Industria Agroalimentaria que se contemplaba en el VI Acuerdo de Concertación, con lo cual ha sido uno de los efectos prorrogados en la última reunión que hemos tenido. Y creemos que hay que hacer un gran grupo agroalimentario, en Andalucía, y, si tiene que participar la Administración de la Junta, que participe, para que sea elemento tractor de ese sector industrial en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo mismo en el tema energético, en cuanto a energías renovables, que somos ya una Comunidad puntera, en ese sentido. Hay que hacer otro elemento..., un ensamblaje, si quiere que les diga, de un elemento importante, que sirva como tractor en el forestal… Nosotros tenemos más de la mitad de nuestro territorio en parques naturales. Deberíamos tener un elemento medioambiental, forestal, tremendo, para que surgiera así.</parrafo>
        <parrafo>En el agua tenemos todas las competencias, casi todas las competencias en materia de agua, en nuestra Comunidad autónoma. También sería importante.</parrafo>
        <parrafo>Y le podría analizar otra serie de sectores. Los estamos estudiando. Es decir, esto que estoy diciendo no es una cosa sacada de la chistera, en este momento, sino fruto del debate y la reflexión que en la Unión General de Trabajadores de Andalucía estamos siguiendo sobre el tema.</parrafo>
        <parrafo>Creo que le doy respuesta a uno de los planteamientos que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto del Pacto por el Empleo, pues entendemos que en política hay que hacer las cosas. En momentos graves, como este, hay que arrimar el hombro, entre todos. Y está claro que en cualquier pacto, siempre, todo el mundo, se tiene que dejar pelos en la gatera. Ni uno tendrá que imponer su documento, ni el otro el suyo, ni el otro. A negociar y a sacar un buen pacto político por el empleo. Pero por el empleo con mayúsculas. No me refiero, solamente, para los trabajadores que se quedan en paro y porque hay que… Es que, si no hay empresa, no hay empleo, señorías. Se puede tener mucha voluntad de generar empleo, pero, si no hay sitio donde ubicar a los trabajadores, es difícil.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestras empresas tienen que ser unas empresas competitivas y con un mejor nivel de productividad, y será la única forma de tener empleos decentes —como nosotros lo llamamos ahora—, por asumir los términos de la Organización Internacional del Trabajo. Antes les hemos venido hablando de calidad, pero creemos que tenemos que dar una palabra más rotunda: trabajo decente. Por eso hemos iniciado una campaña, en la Unión General de Trabajadores, exigiendo un trabajo decente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, yo creo que el decreto-ley —y voy a discrepar de usted en esa parte— no fue improvisado: yo creo que fue generado con la misma rapidez que fue generado el Plan Nacional. Y fue para dar respuesta a la Cumbre de los 22, que se celebró en Estados Unidos, porque se pidió, luego, en la reunión de la Comisión Europea, en Europa, que los Estados aportaran un porcentaje de PIB a programas de empleo. La nación puso una parte y a todas las comunidades autónomas se les pidió que pusieran otro plan complementario para entre todos llegar a un porcentaje del PIB.</parrafo>
        <parrafo>En todas no ha surgido —en todas las comunidades autónomas— este tema. En Andalucía, sí, rápido. Porque se dice, se habla del Plan de los 8.000, para compararlo con el Plan de los 300. Pues no, hay que hablar del Plan de los 1.400, en Andalucía, para compararlo con los 300 que ha puesto la Junta en Andalucía. Porque, claro, 300 sobre 8.000 queda muy mal, pero sobre 1.400, que son los efectos que tiene el Plan de los 8.000, en Andalucía, 300 representa un porcentaje aceptable.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que tiene carencias. Por eso estamos hoy aquí. Y creo que hay que agradecer, a quien hay tenido la iniciativa de que estos se tramite como proyecto de ley, para que se puedan introducir las enmiendas y corregir las carencias de la rapidez en sacarlo. Si no se hubiese sacado con rapidez, también se hubiese criticado, porque el momento era clave y había que dar una respuesta, desde la Comunidad Autónoma, parecida a la que se daba a nivel del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy de acuerdo en que en las comisiones provinciales tienen que participar las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos. Hay que tener en cuenta que las diputaciones son las que canalizan todos los ayuntamientos de menos de 20.000 habitantes. Y los de más de 20.000 habitantes se canalizan de forma diferente. Por lo tanto, creo que las diputaciones, como ayuntamientos de los ayuntamientos y elemento que cohesiona el territorio, también, en la provincia, pues deberían estar ahí, participando.</parrafo>
        <parrafo>Me ha comentado el tema de la formación. Cuando lean detenidamente mi comparecencia, verán que yo no pido que se forme a los albañiles para hacerlos mejores albañiles, no, sino que se vayan a sectores emergentes de innovación, que es lo que necesitamos. Y he dicho: «Este será un elemento de los que estemos aportando para reorientar nuestro modelo productivo». Siempre hablamos de cambio de modelo productivo, pero pasar de un modelo a otro y hacer un cambio es muy radical y, además, esto necesita un tiempo, pero sí hay que introducir cambios que los reorientemos, para que no estemos sujetos en la construcción y en el consumo de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice: «Tiene que haber formación en seguridad. Todos los cursos, todos». Por eso no lo he comentado, porque mis conocimientos en esta materia me dicen que todos los cursos de formación llevan un módulo sobre seguridad laboral. Con lo cual, todos, sea el curso de lo que sea, sea el curso hasta para poner suelas de zapatos, lleva un módulo de seguridad laboral. Es que, sea el curso que sea, siempre lleva un módulo sobre seguridad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, y les voy a… Perdonen, y esto no es pedantería, pero quiero remitirles a mi comparecencia del 18 de noviembre. Eso me ha dado para hacer un documento que dice quién sigue a quién, en comparación con los discursos que se han hecho posteriores. Y verán que un montón de medidas de las que propusimos en la comparecencia —si se hila fino— son medidas de las que hoy se está hablando. Y voy a referirme a una. Hice una intervención sobre autónomos, que no sé si incluso los representantes que representaban a los autónomos hicieron una intervención sobre la defensa del tema de los autónomos, o sobre las pymes, o sobre la renta básica, o sobre las familias. Cualquier tipo de familia, el término de familia sociológicamente que hoy se tiene: monoparentales, las de las parejas de hecho, la de los matrimonios que no son hombre y mujer o mujer y hombre, o bien hombre y hombre, y mujer y mujer. Es decir, para todos, que también hicimos propuestas. Pero, si las desmenuzan ustedes, verán que hablé de infraestructuras, de agilización de las obras públicas... Fui desmenuzando muchas cosas a lo largo de la comparecencia; que, si las pintan, las subrayan con amarillo, comprobarán que hay muchas cosas que no se nos pasaron en aquel momento al sindicato.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, reconocemos el tema del endeudamiento de los ayuntamientos. Creo que falta una pata importante en el Estado, que es la financiación de las corporaciones locales, que corresponde más al ámbito político que al sindical, aunque deben ustedes comprender que nosotros también estamos preocupados por esas pymes que tienen retraso en el cobro de las facturas del conjunto de todos los ayuntamientos de Andalucía, porque no hay quien se salve de esto, ¿eh? Y máxime en aquellos donde se ha estado trabajando con una dimensión muy por encima de sus posibilidades con los temas de suelo, que hoy se han visto restringidos y el nivel de ingresos de esos ayuntamientos se ha visto muy mermado, en todos los ayuntamientos donde se ha practicado, y mucho más en todos los de la costa, que han hecho muchas más intervenciones de esas características que en los municipios del interior. Yo soy de un pueblo de interior y mi pueblo no tiene ese tipo de problemas, pero, bueno, otros sí lo tienen.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución presupuestaria de la Junta. Yo es que estoy de acuerdo en que eso se tiene que agilizar a lo máximo. También lo hemos comentado muchas veces en la UGT. Es que, este año, para recordar cifras, entre la inversión del Estado y de la Junta, que está pintada en los Presupuestos, llegábamos a once mil y pico millones de euros, es decir, dos billones de las antiguas pesetas, que, puestas en carga, generan mucha actividad de inversión, ya no solo de obra pública, porque toda no va a obra pública, sino también a dinamizar empresas. Los ordenadores que se compran los tiene que hacer una empresa, me imagino, y lo que no son... Y la carpintería, o las cortinas, los actos o los eventos que tienen que hacer, o la cartelería. Es decir, cuando se dice «se necesita menos propaganda», cada vez que se recorta en propaganda estamos echando una imprenta, igual, al paro —me explico, ¿no?—, y el que le suministra el papel a la imprenta y no sé qué historias.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que buscarle al gasto eficacia y eficiencia, pero el gasto tiene que estar repartido para que todo el mundo pueda estar en la pomadita, no... Aunque luego esto se graba y aparece en el boletín del Parlamento, pues yo no tengo inconveniente en reconocer ese tipo de cosas.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que casi le he contestado a todo lo que me ha dicho. Pero nada más que un tema.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho: «Debería la Consejería de Empleo sacar medidas para pymes y autónomos». Yo no creo que sea la Consejería de Empleo, señoría; tiene que ser la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, que es la competente en esta materia, y, además, que ha sacado una orden de incentivos importante; que ahora hay en vía un decreto sobre fondos para agricultura, cultura, turismo e internacionalización de la economía; que ha sacado otra orden para empresas viables con problemas coyunturales, pero que me imagino que le falta por sacar el paquete de autónomos y sacar algo que agilice muchísimo más la... —no me sale la palabra—, el dinerito..., el circulante, ¿eh?, de las pequeñas empresas, para que puedan ir acometiendo bien sus actividades, el crédito..., cómo estaba para aquellas que pueden ejecutarlo perfectísimamente. Entonces, en esa línea estamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Gallego, nosotros es que nos tomamos esto con interés, no por el prurito personal del que interviene, sino porque la Unión General de Trabajadores quiere estar en estos temas porque son de interés para el conjunto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos un sindicato de clase, nosotros no somos una pachanguería amarilla que coge una pancarta en un momento para ver si me da tres duros más de productividad. No. Nosotros somos un sindicato, junto con Comisiones —ya que está aquí el representante de Comisiones que va a intervenir al final—, un sindicato de clase que nos preocupamos por todo este tipo de cosas. Por eso nos preocupa que, en el trámite parlamentario que se pueda hacer de un proyecto de ley de estas características, como pasó con el primer decreto ley de la historia de Andalucía —este es el segundo—, que lo que salió luego después en las disposiciones adicionales, pues fue otra cosa que no se parecía ni a lo que habíamos venido, porque habíamos venido a comparecer sobre las tasas de los mataderos y sobre un temita de avales y el Impuesto de Sociedades, me parece, y aquello nos dejó un poco a todos... —o de Sucesiones, de Sucesiones— aquello nos dejó a todos un poco fuera de la banca. Y, claro, estamos interesados en conocer...</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no tenemos inconveniente en venir otra vez a intervenir sobre aquellas enmiendas que se planteen que modifiquen..., que no tengan nada que ver con esta ley, que no tengan nada que ver con este proyecto de ley, sean medidas del carácter que sean. Nosotros creemos que también los procedimientos de urgencia permiten incluir medidas anticíclicas, que son muy complicadas en otros procedimientos, que se eternizan en un procedimiento ordinario en este Parlamento, porque una ley tarda más de ocho meses en salir... Bueno, a la de ocho meses hay que repicar la campanilla —estarán ustedes conmigo de acuerdo—, y por ello queremos conocer ese tipo de cosas y se lo hemos demandado.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, de verdad, sí espero, espero de verdad, que en el VII Acuerdo de Concertación seamos capaces de poner nuevos elementos, entre todos, Administración, empresarios y sindicatos, de poner elementos entre todos que permitan salir más reforzados de la crisis y con reorientación de nuestro modelo productivo, porque no podemos otra vez estar en los mismos temas.</parrafo>
        <parrafo>Espero haberles contestado a todo y les doy otra vez las gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, nosotros, por su asistencia, no solamente a usted, sino también a dos compañeras que han venido hoy.</parrafo>
        <parrafo>Si no les importa, pues hacemos un pequeño receso para despedir a la Unión General de Trabajadores y recibimos seguidamente a Comisiones Obreras.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señorías. Continuamos con la sesión de la Comisión de hoy y damos la bienvenida al representante de Comisiones Obreras, el señor don Rafael Aljama Alcántara, quien nos expondrá la opinión de Comisiones Obreras sobre el Proyecto de Ley del Plan PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Sin nada más, les dejo con él.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE LA CONFEDERACIÓN SINDICAL DE CC.OO. DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Y, como siempre, para iniciar mi intervención, pues agradecer que se nos haya dado la oportunidad de intervenir ante esta Comisión para exponer nuestra opinión sobre este proyecto de ley. Proyecto de ley que lo que hace es tramitar un decreto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros —y supongo que lo sabéis— valoramos positivamente el Decreto Ley 2/2008, de 9 de diciembre, por el que se aprueba este Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía —conocido como PROTEJA— porque, en parte, ha nacido de la concertación social y, por lo tanto, viene avalado por ese elemento. Y lo valoramos positivamente, por algunos elementos que voy a exponer muy rápidamente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque es un añadido que va a contribuir, junto al Fondo Estatal de Inversión Local, a que los ayuntamientos puedan acometer una serie de obras con un plan amplio y que ello pueda mejorar los equipamientos en nuestras ciudades y nuestros pueblos. Y, a su vez, va a generar —o debe generar— un importante número de empleos, aunque sea temporalmente, que son tan necesarios en Andalucía, y más en el sector más afectado por la crisis, como es el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Especialmente, valoramos que el Gobierno andaluz, en estos momentos tan difíciles, apueste por sumar esfuerzos económicos para paliar, en lo posible, los efectos tan devastadores que la crisis está causando sobre el empleo en nuestra Comunidad Autónoma y sea capaz de incorporar o adicionar 360 millones de euros, de los cuales 300 serán destinados a la inversión para obras de interés social de los municipios y los otros 60, para acciones formativas, contemplando becas para los trabajadores y trabajadoras. Eso supone que estos 360 millones, sumados a los 1.426, pues hacen casi mil ochocientos millones para toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en los contenidos —y muy brevemente, porque ya digo que es un decreto que cuenta, prácticamente, con nuestro total apoyo—, para nosotros..., resaltar que un elemento de gran importancia es la garantía de que todas las ofertas de empleo generadas por este programa correspondan exclusivamente al Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, queremos exponer nuestra opinión y, aunque creemos que no corresponde, que escapa del contenido del presente proyecto de ley y corresponde más a los órganos gestores de ese Servicio Andaluz de Empleo, creemos que, de alguna manera, debería calar el discurso de que es importante que en estas ofertas de empleo, cuando se valoren por el SAE, se dé prioridad a aquellas personas que carecen ya de protección económica en ese momento. Con lo cual, estaríamos ampliando aquello que todos nos tememos que pueda llegar a pasar, de que la cobertura de protección al desempleo llegue un momento en que tenga una gran necesidad de aportación económica y, entonces, si se empiezan a utilizar esos criterios o empezamos a difundir que esos serían criterios a priorizar en el momento de la selección de las personas desempleadas, pues podríamos aumentar ese periodo de cobertura.</parrafo>
        <parrafo>Por último —como ya digo, dentro de la brevedad de esta intervención—, nos gustaría plantear algunas cuestiones —muy pocas— que, desde nuestra perspectiva, podrían garantizar una mejor aplicación de este programa.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es que, aun valorando que existe ya una comisión de seguimiento —el artículo 15—, consideramos que esa comisión de seguimiento debe hacerse extensiva a las ocho provincias andaluzas y que se debe propiciar la incorporación de la FAMP —de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias— en esa comisión.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento es que nos gustaría que el decreto, el proyecto de ley, contemplara tácitamente que las empresas a las cuales se destinen estos proyectos, están obligadas a cumplir lo establecido en la Ley 32/2006, de 18 de octubre, reguladora de la subcontratación en el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, creemos que, dada esa teórica situación a la que nos podemos ver abocados de mucho personal, a partir de marzo o abril, con escasa protección o que se les termina la cobertura, en lo relativo a las becas, consideramos que no se debería poner el techo de los tres meses sino que debería cubrir el total de la duración de la actividad formativa —en todo caso, por lo menos, hasta los seis meses—, evitando así los posibles abandonos de estas personas, que después de haber estado en el trabajo han pasado obligatoriamente al periodo de formación.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, nada más. Comentar —como ya he dicho— que es un proyecto muy hablado, muy negociado con la Consejería de Empleo, con el cual mostramos nuestro acuerdo. Y lo único, las aportaciones que hacemos, que creemos, desde nuestro punto de vista, que vendrían a garantizar de una manera más eficaz, más efectiva, el objeto fundamental, que es crear empleo y abordar, de alguna manera..., o paliar, de alguna manera, los efectos que se están produciendo en estos momentos en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Aljama.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo, por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Aljama, por la presencia como portavoz de Comisiones Obreras, el sindicato. Y, efectivamente, nosotros entendemos que es necesaria una ley... Vamos, era necesario un programa de este tipo, dada la urgencia del problema del desempleo, que ha acaecido, fundamentalmente, en el sector de la construcción, pero no solo en el sector de la construcción. Por lo tanto, nosotros entendemos que lo que dice el decreto ley, efectivamente, es positivo —lo hemos valorado ya así en Pleno en su momento—. Pero, claro, lo que no dice... Es decir, el abordaje de otros sectores, de otros ámbitos, donde también se ceba la crisis, pues, evidentemente, pues también hubiera sido necesario. Y yo creo que, en definitiva, será necesario abordarlo de otra forma, porque hasta ahora, si nos damos cuenta, tanto el Fondo Estatal de Inversión Local como esto, pues, se centra fundamentalmente en el ámbito de la construcción, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lógicamente, estamos preocupados por eso, hay que implementar más medidas de otro tipo para todos los sectores. Y nosotros creemos que en eso, pues, debería centrarse también lo que es, por un lado, el VII Acuerdo de Concertación Social, que está ya en marcha, ¿eh? Y lo que también sea este diálogo político al que, de alguna forma, estamos emplazados, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, le agradecemos lo que son las propuestas puntuales que se nos hacen, con la brevedad con la que las ha expuesto —que siempre es de agradecer, por supuesto—. Y tomamos buena nota de ello. Efectivamente, coinciden..., son coincidentes en muchos aspectos con lo que acaba de plantearnos también la Unión General de Trabajadores. Y creemos que, lógicamente, nosotros deberemos tenerlas en cuenta a la hora de hacer nuestras enmiendas. Esperemos que todo esto sirva para que, efectivamente, podamos salir de la crisis lo más pronto posible y de la mejor forma, de forma que al final la crisis no la paguen los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros insistimos en que es necesario abordar otro tipo de cuestiones, porque sin un cambio de modelo económico no es posible evitar una crisis social de las características como la que, de alguna forma, ya se está produciendo, en función del número de desempleados que existen hoy, actualmente, en Andalucía. Y que, además, desgraciadamente, se anuncia que no va a estancarse ese proceso, sino que, posiblemente, se pueda incrementar.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, obviamente, estas medidas, las medidas que hoy nos trae aquí, pues, lógicamente, lo que hacen es, sin duda alguna, que se frene ese proceso.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, en el Proteja, es verdad que por parte de la Junta de Andalucía se ha mejorado el criterio del Fondo Estatal de Inversión Local; es decir, que el reparto no es en función del número de habitantes, sino en función del número de desempleados, cosa que es de agradecer, porque la lógica es esa. Es decir, si se trata de adoptar medidas para evitar, o para paliar, de alguna forma, el paro, pues, lógicamente, el número de habitantes no es el criterio, ¿no? Y, por tanto, nosotros lo hemos valorado. Lo hemos valorado así, de forma importante, y, efectivamente, coincidimos con ustedes, con el sindicato Comisiones Obreras, en este aspecto, y esperamos que se mejore a través del trámite parlamentario esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Crespo, portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aljama, en primer lugar, muchas gracias por su comparecencia en esta Comisión. Y tendremos en cuenta, como no podía ser de otra forma, sus consideraciones a la hora de poner enmiendas, durante estos ocho días, a esta ley que se tramita por urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle que, bueno, estando de acuerdo con muchas de sus consideraciones, a nosotros, en primer lugar, y lo hemos dicho hace un momento, nos parecía que este proyecto de ley, este decreto-ley, en principio era un tanto improvisado. Creemos en ello, porque, de hecho, hay muchas cuestiones que son susceptibles de cambio, sobre todo teniendo en cuenta el insuficiente tiempo en el que perdura este proyecto, ¿no? Creemos y consideramos desde el Grupo Popular que es excesivamente poco tiempo, acaba en el segundo semestre el año 2010, y los empleos a los que va dirigidos son escasos, ¿no? Si realmente tenemos en cuenta lo que nos está cayendo en nuestra Comunidad, por encima de otras comunidades, en desempleo, hablando ya de más de ochocientos mil desempleados en nuestra Comunidad, realmente que el Proteja se dirija a 5.000 personas... Bueno, no quiero decir con esto que no esté bien. Nosotros Estamos de acuerdo con este proyecto, pero lo que está claro es que nos parece insuficiente durante el tiempo y también con respecto al tema de los desempleados.</parrafo>
        <parrafo>También para decirle al Grupo Socialista que es muy importante el diálogo, y que en este caso venimos a escuchar a los sectores sociales, pero también tenemos que dar nuestra opinión al respecto. No creo que haya que ponerse en contra del diálogo nunca en esta Comisión, sino todo lo contrario: hablar y dialogar sobre un proyecto de ley en el que todos nos hemos considerado en principio a favor, pero en el que se ven carencias importantes que tenemos que manifestar —y, por supuesto, en el trámite de enmiendas lo haremos, ¿no?—</parrafo>
        <parrafo>Decirle que nosotros vemos también que esas obras son muy importantes para los municipios de Andalucía. Desde luego, son importantísimas. Pero que hay un problema que no solventa este proyecto, y es el problema que ahora mismo tienen los ayuntamientos, que está produciendo dificultades también a la hora del empleo, que es el endeudamiento que sufren los ayuntamientos de Andalucía, que, como sabrá usted perfectamente, es importante y está evitando el pago a muchas pequeñas y medianas empresas que dependen directamente de los ayuntamientos en nuestra Comunidad, y, bueno, eso hace, pues, que tengan más dificultades a la hora de perder empleo. Sabe usted que el año pasado perdimos 12.000 pequeñas y medianas empresas en nuestra Comunidad, que son los garantes del 80% del empleo en Andalucía, y, por tanto, son muy importantes en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que además coincidimos con usted perfectamente en que hay que establecer unos criterios a priorizar, a las personas que se van a emplear dentro de este proyecto. Y, haciéndole una consideración sobre el tema de las empresas, decirle que muchas se preguntan que, ahora mismo, que tienen que contratar desempleados, qué hacen con el personal que tienen las empresas. Y también se preguntan por qué no se han hecho criterios para priorizar a personas que en esta Comunidad llevan ya un tiempo sin cobrar ningún tipo de prestación por desempleo. Hay muchas familias y personas en nuestra Comunidad que no tienen ya garantizada esa prestación por desempleo. Y, por supuesto, coincido con usted en que deben ser prioritarias a la hora de ser susceptibles de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, tener en cuenta a las personas mayores de 45 años, a las mujeres que son mayoritariamente desempleadas en nuestra Comunidad, que es verdad que no están al lado del sector de la construcción y no están en él, o también personas con discapacidad, en algún momento, sobre todo en el tema de la formación, hay que tenerlas también en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que estamos de acuerdo con usted y con UGT en que, desde luego, la realidad de cada una de las provincias de Andalucía es diferente, y, por tanto, que se provincialice la Comisión de seguimiento es muy importante. Y por supuesto coincidir con usted en que..., que, bueno, que tiene que haber una representación municipal. Está claro que tienen que estar los sectores sociales, está claro que tiene que estar la Junta de Andalucía, que ha creado el proyecto de ley, pero también tienen que estar los ayuntamientos, porque consideramos que son los que van a desarrollar el proyecto de ley, y que es muy importante que estuvieran y fueran representativos, no solamente la diputación, que representa a los menores de 20.000 habitantes, sino también una representación de los ayuntamientos mayores de 20.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, por supuesto, las empresas están obligadas por la Ley 32/2006, eso es fundamental. Creemos que es muy importante que las empresas que sean susceptibles de ello, no solamente esto, sino que tengan en cuenta, y eso se ha hablado ya también por los empresarios de nuestra Comunidad, porque genera también empleo, que por supuesto tengan en cuenta los materiales de nuestra..., que nosotros exportamos y que tenemos en nuestra Comunidad. En este caso tenemos un sector del mármol en Andalucía, tenemos varios sectores, que hay que tenerlos en cuenta en estas obras, y, por supuesto, es importante porque eso también genera empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, con respecto al tema de la formación, estamos de acuerdo con usted: es demasiado escaso, creemos que debería ser más amplio y que, además, tendría que..., que, bueno, que plantearse la posibilidad de formar a estas personas en otros sectores productivos que puedan tener ahora mismo generación de empleo para el futuro, porque, realmente, si formamos en la construcción, en este caso, pues puede ser que después de esta formación, después de la contratación temporal de estas empresas, se vuelvan a quedar en el paro y tengan una situación, pues, difícil para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en resumen, señor Aljama, agradecer su comparecencia, decirle que estamos de acuerdo con este proyecto, pero que nos parece improvisado e insuficiente, que es carente de estos detalles que usted también acaba de señalar y que, por supuesto, este grupo va a añadirlos para enriquecer este proyecto de ley durante estos ocho días de presentación de enmiendas y que, por supuesto, vamos a tener en cuenta su opinión al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra el señor Gallego, como portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Unirme al agradecimiento que hacían los portavoces de los otros grupos parlamentarios al señor Aljama, en representación de Comisiones Obreras, por la contribución, la nueva contribución, diría yo, que viene a hacer hoy Comisiones Obreras, a un proceso del que, si no he entendido mal en sus palabras, se siente partícipe de alguna manera, porque creo que todos tenemos que estar satisfechos y sentirnos partícipes de que el —tantas veces reiterado hoy— improvisado e insuficiente decreto, pues es el único que existe en España, el único que ha complementado los fondos del plan nacional. Por tanto, creo que los agentes sociales de Andalucía, en este caso personificados en Comisiones Obreras, que es quien interviene, junto con la Unión General de Trabajadores, junto con la Confederación de Empresarios de Andalucía, han contribuido a que hubiera un plan complementario, añadido al plan de inversión local, que viene a cumplir unas funcionalidades que me parece estar percibiendo que la gente querría ver en ellas el efecto taumatúrgico para todos los males del mundo y de muchos males más. Y, por tanto, que fuese la norma, sin más. Y es una norma que tiene un contenido específico, un proyecto, un plan de protección del trabajo, y de la transición al empleo de la Junta de Andalucía —eso es el acrónimo de Proteja—, y que viene a cumplir una funcionalidad. Justamente, el grupo que pudiendo, pudiendo, y digo porque es una intervención que, como se han reiterado los argumentos por otros grupos, pues reitero de nuevo, pudiendo haberlo convalidado sin más, ha querido que se tramite para que, entre todos, efectivamente, podamos enriquecerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero desde la valoración... Y quiero agradecer la valoración positiva que han hecho al momento, y en este caso usted, los dos sindicatos más representativos de la Comunidad Autónoma y a nivel estatal, de acuerdo con la legislación vigente en este país. Y, por tanto, que valoren que como medida contiene elementos que habrá que corregir, son disfuncionalidades, y algunas de ellas las ha aportado y hemos tomado desde el Grupo Socialista muy buena nota de algunas de las observaciones, de las observaciones que ha venido a hacernos respecto a cuestiones de elementos de participación en la tramitación de la Comisión contenida en el artículo 15; respecto a lo que, como ha ocurrido en la anterior comparecencia, pudiéramos llamar la buena práctica de las empresas que se beneficien de la inversión pública más importante que se ha hecho en este país nunca, nunca, en materia de ayuntamientos... Es decir, no sé cuál es el paraíso perdido de inversiones en otros momentos, porque es la respuesta en inversiones públicas más importante que se ha hecho por la Administración pública española en la historia de la democracia y de mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esos elementos los vamos a tener en cuenta, lo mismo que algunas disfunciones temporales que puedan aparecer en cuanto a los periodos de cobertura de medidas complementarias previstas en cuanto a la formación, y teniendo en cuenta también los módulos que haya en ese periodo de formación, que, si no he leído yo mal, si no he leído yo mal el decreto ley, es que, precisamente, van encaminadas a la transición hacia otros sectores. Entonces, malamente podemos, digo, a buen seguro para corregir algunas lecturas que se me antojan al momento erróneas, de que no se forman más en construcción, se forman en otros sectores, y, por tanto, digo, a efectos de que podamos seguir ganando, avanzando un poco en esa llamada al diálogo y a la participación de todos, es que, primero, hay que conocer la norma sobre la que se está hablando, y no es sobre más formación en construcción, sino de transición al empleo, y esa es la iniciativa. Como queremos dotarla del carácter de que pueda ser una ley que pueda cubrir no solamente coyunturalmente una circunstancia, sino que pueda tener una operatividad estructural, pues de ahí nuestro interés en su tramitación como ley. Y agradecer las aportaciones que desde el mundo sindical, en este caso desde Comisiones Obreras, vienen a hacer para la corrección de eventuales disfunciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar, tiene la palabra el señor Aljama.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor REPRESENTANTE DE LA CONFEDERACIÓN SINDICAL DE CC.OO. DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, es evidente que no corren tiempos fáciles, como diría alguien, y, en esta situación, pues es difícil intentar con alguna medida paliar todos los déficits o todas las situaciones que se tienen que afrontar, o que creemos necesario afrontar en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy absolutamente de acuerdo con que es necesario implementar más medidas para otros sectores. Se está haciendo —me ha dado tiempo a ver la intervención final de Dionisio—, y ahora tenemos en trámite otro de medidas para empresas en determinados sectores por los que se apuesta estratégicamente, se están negociado otra serie de medidas en la Consejería de Innovación para aprobar otra serie de medidas. Entonces, ahí no voy yo a insistir.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, es evidente, y estamos absolutamente de acuerdo, y lo hemos venido diciendo incluso desde antes de que se atisbara la crisis, que era necesario un cambio de modelo productivo, un cambio de modelo de crecimiento, en el conjunto del Estado y, sobre todo, en Andalucía; un modelo sustentado aquí, fundamentalmente, en lo que llamamos el ladrillo, en la construcción, en un consumo interno, exclusivamente interno, y en un sistema productivo con servicios de bajo valor añadido, con lo cual, ahora mismo es evidente —no extraña a nadie, ni debe extrañar, ni nadie tiene que, bueno, pues que sorprenderse— que el impacto sobre el empleo, lo mismo que antes en los tiempos de crecimiento por encima de la media fuimos los que más crecimos, pues ahora seamos de las comunidades donde más se produce ese impacto, precisamente por esas características de nuestro tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que hay cuestiones que nos preocupan; pero, como la situación es muy difícil, es muy complicada —de eso somos absolutamente conscientes y responsables los agentes económicos y sociales—, también sabemos que a todo esto hay que ponerle tiempo, hay que ponerle una serie de tiempos y hay cosas que requieren más celeridad y cosas que se pueden hacer con más tiempo, con más detalle o gastando un poco más de tiempo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, en este momento hay una prioridad absoluta, o dos prioridades, que lo decimos siempre o lo repetimos en nuestras intervenciones. Una es que hay que actuar inmediatamente para buscar medidas que palien ese brutal descenso del empleo en Andalucía. Y hay una cosa que nos preocupa, que compartimos todos los agentes económicos y sociales, que nos consta que también comparte el Gobierno andaluz, que es el problema que se va a dar con el descenso de la protección a muchos desempleados. Ese modelo productivo ha generado que aquí tuviéramos mucho empleo precario que ha dado poca cobertura. Entonces, evidentemente, todos los estudios, todo lo que se analiza, todos los análisis, plantean que, en el tiempo de uno o dos meses, va a haber muchas personas que ya no solo van a quedar sin empleo, sino que van a quedar sin ningún tipo de cobertura.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, también apostamos por que se haga algo rápidamente sobre el tema de la renta básica de inserción, que se planifique eso; pero también sabemos analizar, como decía al principio, cuáles son los tiempos, cuáles son las prioridades y cuáles son las cosas que necesitan inmediata actuación.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no podemos estar de acuerdo con el calificativo de que este programa es un programa improvisado. Es un programa, si se quiere, hecho con la celeridad y la eficacia suficiente para que se puedan tomar medidas, ahora que es necesario tomar medidas, antes de que lleguemos a ese periodo donde va a haber mucha gente sin protección.</parrafo>
        <parrafo>También somos conscientes de que la solución a la crisis no puede ser algo omnicomprensivo, que implique todo, porque no creemos que nadie tenga una fórmula mágica para darle una solución a la crisis. No creemos que la salida está en una ley general anticrisis. Por lo tanto, lo que hay que solucionar son todos aquellos elementos que aporten cualquier esfuerzo para paliar los efectos de la crisis, y en eso consideramos que cualquier esfuerzo es válido, siempre que sea pactado, que sea consensuado y que sea puesto en unas vías que permitan...</parrafo>
        <parrafo>Y, si son cinco mil empleos, evidentemente, es mucho más importante que que sean cuatro mil novecientos; pero no podemos ahora menospreciar el número de empleos que se pueden conseguir, porque, en la situación en la que estamos, cualquier empleo es importante, y cualquier persona que se quede sin protección y tenga una red para mantenerse durante un tiempo es importante para nosotros.</parrafo>
        <parrafo>En ese tema, abordamos este, como estamos abordando con la celeridad necesaria, porque los tiempos lo exigen, cualquier proceso de negociación o cualquier tipo de medidas que nos pueden hacer salir de esto. Y no somos optimistas: creemos que la situación todavía puede empeorar más o puede profundizar más, y entonces creemos que tenemos que estar siempre al tema para intentar buscar las soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese camino, bueno, yo no creo que esta sea una Comisión para hablar de la crisis o para hablar de los orígenes de la crisis, ni para hablar del tema de la financiación de las corporaciones locales. Yo creo que esa es una asignatura pendiente que creo que está más en el ámbito del Parlamento que en el ámbito de los agentes económicos y sociales, y, por lo tanto, yo no voy a entrar. Pero a mí me gustaría que no olvidáramos cómo se ha actuado en los tiempos de vacas gordas para ahora estar en esta situación de crisis, y que, desde luego, la salida no es más ladrillo y más construcción. La salida es cambiar el modelo de crecimiento, cambiar el modelo de desarrollo y, pues, repitiendo unas palabras de mi Secretario General, que no exista mucha gente agazapada pensando que, cuando esto vuelva a salir a flote, volvemos a tener otra vez el negocio de la especulación en el ladrillo, porque ese sería un error imperdonable para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Aljama, por su comparecencia, y creo que, si no hay más, damos por finalizada la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Solamente hacer constar en el acta que nosotros no tenemos inconveniente en esperar a la CEA si hace falta esperar, ningún problema. Y solamente decirle que sí nos gustaría que constara en acta que el Grupo Popular había pedido que comparecieran las capitales de provincia en esta Comisión, con respecto al PROTEJA, los ayuntamientos de capitales de provincia, y en este caso se nos dijo que no por parte del Grupo Socialista, porque la FAMP era la que representaba a todos los ayuntamientos, y, hoy por hoy, en un tema tan importante como este, no ha comparecido, lo cual no nos parece, en este sentido, correcto sin haber puesto una excusa que nosotros podamos entender al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, decir que, bueno, que en este caso no hay problemas en esperar a la CEA el tiempo que haga falta, y hacer constar eso, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra el señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Hacer constar, igualmente, que, para mí, que tengo costumbre de leerme los papeles, lo que hace la FAMP es evacuar por escrito, de acuerdo con el Reglamento, la posibilidad de manifestarse, y de acuerdo, señor letrado... Digo..., supongo que ha leído usted... Y lo que hace es decir, si no leo mal, «no se formulan observaciones al citado texto, evacuándose el trámite de comparecencias por escrito, tal y como se posibilita en la convocatoria»», con lo cual, a efectos de protocolo, a efectos formales, es importante, porque si no podemos llamarnos a equívocos por no leer bien los papeles.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hace es hacer uso de una comparecencia reglamentaria. Lo digo porque yo me doy por satisfecho. Dice que —si no leo mal— la Federación Andaluza de Municipios, tal, tal, tal, «y a la vista del contenido del proyecto, que, valorándose positivamente el referido Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía como complemento al Fondo Estatal de Inversión Local, no se formulan observaciones». Por tanto, que no viene formalmente lo de las observaciones, pero que lo valora positivamente, que es con lo que creo que tenemos que quedarnos a efectos del acta, y, por tanto, a quién solicitar a cada grupo parlamentario es un tema que se formula en un momento procedimental este grupo parlamentario, lo mismo que el de Izquierda Unida pidió a otros, y se entendió oportuno para la representación institucional —la tenía quien la tenía— y eso fue lo que decidió la Comisión, salvo que lo que se quiera por el grupo parlamentario que hace la observación pertinente es poner en cuestión la formalización de acuerdos dentro de los trámites reglamentarios previstos en este Parlamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece bien, vamos a hacer...</parrafo>
        <parrafo>¿Sí?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No, simplemente decirle al señor Gallego que aquí sabemos leer todos; pero lo que está claro es que el Grupo Popular no se da por contento con que la FAMP mande por escrito sus consideraciones al tema del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Lo que está claro es que este grupo, señor Gallego —si me permite usted terminar y finalizar la palabra—... En este caso decir que nosotros no nos damos por contentos con que la FAMP envíe por escrito sus consideraciones al resto del proyecto de ley, porque se supone que era el representante municipal en este proyecto, y, por tanto, nos hubiera gustado a este grupo —y por eso queremos hacer la consideración de que conste en el acta— que hubiera comparecido y nos hubiéramos enriquecido todos de la situación de los municipios en Andalucía, porque, que yo sepa, la ley del PROTEJA tanto afecta a las cuestiones de desempleados como a los municipios de Andalucía, y, por tanto, es una pata importantísima a la hora de oír sus consideraciones a viva voz en esta comisión parlamentaria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Y a fin de finalizar ya este debate, tiene la palabra el señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Una vez hecha la aclaración por la señora Crespo, que le hubiera gustado oír la viva voz, entonces, no tengo nada que observar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, pues, si les parece bien, vamos a hacer un receso de diez minutos en espera de la posible comparecencia de la CEA. Diez minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

