<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>369</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Metro, Ruido, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000519</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000519. Pregunta oral relativa a los ruidos de la línea 1 del metro a su paso por San Juan de Aznalfarache, Sevilla (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la cuarta pregunta, relativa a los ruidos de la línea 1 del metro a su paso por San Juan de Aznalfarache, Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hace ahora poco más de un año que se inauguró la línea 1 del metro de Sevilla, y desde entonces, e incluso antes, el Partido Popular viene advirtiendo de los problemas que en una determinada zona alrededor de la estación de San Juan Alto, por la proximidad de determinadas viviendas en la zona, se produce por el excesivo nivel de ruido en la zona. Ese problema se ha agravado, evidentemente, con el paso del tiempo, y durante todo este año ha habido distintas protestas, denuncias, y por nuestra parte también preguntas a su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y la pregunta, por tanto, vuelve a ser la misma ante la persistencia del problema: Qué medidas va a llevar a cabo la Consejería de Obras Públicas y Vivienda para paliar el ruido de la línea 1 del metro a su paso por San Juan de Aznalfarache en las inmediaciones de la estación de San Juan Alto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, como usted misma ha referenciado, tuve la oportunidad de responder a esta misma pregunta por escrito el pasado 18 de mayo; pero, ya que se vuelve a traer la iniciativa, en este caso al marco de la Comisión, lo que quiero es aprovechar para informarle de que las medias acordadas con el Ayuntamiento de San Juan y los colectivos vecinales en el marco del Consejo de Participación Ciudadana se darán por ejecutadas en su totalidad en esta misma semana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, traemos esta pregunta de nuevo a la vista de que su respuesta por escrito no satisface ni se solucionan los problemas. Y esto es así puesto que algunos vecinos han decidido incluso ir más allá y poner en conocimiento de la Fiscalía de Medio Ambiente cuál es el problema, y el problema es muy sencillo. El problema es que en el proyecto de la línea metro de Sevilla, el cual ustedes han facilitado —y aquí lo tenemos, en este proyecto, tanto en el anteproyecto como en el proyecto básico, como en el proyecto de ejecución—, hay una propuesta de que, en este tramo de la línea de San Juan Alto, aproximadamente cuatrocientos metros van en túnel cubierto con una protección acústica e ignífuga, y esto no se ha hecho así.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hay una pregunta absolutamente que no se ha contestado por usted, señora Consejera, ni por su Consejería en ningún momento, y es cómo, después de haber costado el metro, la línea 1, 200 millones de euros más, cómo después de tres años de trabajo más, cómo se ha eliminado una propuesta que venía recogida en el proyecto de ejecución sin dar cuentas al Ayuntamiento de San Juan de Aznalfarache, ni al Consejo de Participación Ciudadana de esta localidad, ni, por supuesto, a los vecinos, y, sobre todo, cómo se puede haber construido este tramo, cómo se puede haber ejecutado, con lo que está ocurriendo en este momento, y es que los niveles de ruido sobrepasa en muchísimo lo permitido por las normas, por todas las normas: por la Ley de Ruidos, por la Ley de Calidad Medioambiental, etcétera, hasta sesenta y setenta decibelios en el día y hasta noventa decibelios por la noche.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame, señora Consejera, que me sonría con las propuestas que han hecho por parte de su Consejería: agua pulverizada en las vías para suprimir el rozamiento o pantallas con absorbentes, etcétera. Permítame, señora Consejera, que le diga que la única solución propuesta es la que se contemplaba en el proyecto de metro, y por eso así se hizo: porque se estudió en el anteproyecto, en el proyecto básico y en el proyecto. Y no hemos escuchado de su Consejería ninguna respuesta a por qué se ha eliminado. Y lo que queremos, señora Consejera, es que usted lo vuelva a proponer de esa manera, porque será la única solución posible; porque ya le advertimos de que, de las propias mediciones que hace Ferrocarriles Andaluces después de algunas medidas paliativas que se han puesto en marcha, la solución no se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, usted, que en sus anteriores intervenciones ha sacado pecho respecto a proyectos que usted va a poner en marcha, permítame que yo ya ponga en duda su credibilidad, puesto que aquí había un proyecto, con una propuesta, y ni siquiera se ha construido lo que venía en el proyecto. Por lo tanto, permítanos que dudemos de su eficacia y de su compromiso real con los vecinos, porque en este caso es más que evidente, es una realidad que no se ha construido lo que usted ha prometido, y en este caso no sé qué me va a contestar usted. Dígame si realmente va a hacer ahora lo que les prometió entonces a los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Y créame: Esto va en detrimento de lo que usted ha venido hablando en todas sus comparecencias sobre un transporte que lucha contra el cambio climático, sobre un transporte menos contaminante, más sostenible, sobre la mejora del transporte... Eso exactamente es lo que nosotros queremos y compartimos con usted. Lo que queremos es que se cumpla y que sea realidad. Y esto lo pedimos no porque el Partido Popular quiera ser agorero ni esté en contra de todas las propuestas. No. Lo pedimos porque hay un grupo de vecinos en San Juan de Aznalfarache, en Cornisa Azul, en toda la zona de San Juan Alto, en Montelar, en Cavaleri, en donde están sufriendo niveles de ruido por encima de lo permitido, y esto es contaminación acústica que hoy por hoy no podemos permitir, entre otras razones porque nos hemos dotado de leyes que así lo dicen.</parrafo>
        <parrafo>Por esta razón, señora Consejera, yo espero que sus propuestas para resolver este problema sean más efectivas que las que se han tomado hasta ahora, sobre todo porque, si la Administración no da respuesta a este colectivo, si el Ayuntamiento de San Juan de Analfarache no da respuesta a estos colectivos de vecinos, desde luego ellos van a seguir trabajando y luchando para resolver estos problemas, y nosotros vamos a estar a su lado, y yo espero que usted esté también con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, me sorprende el que usted quiera, por una parte, dar lecciones a los técnicos y, por otra parte, cuestionar el trabajo que están realizando y están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva le diré que yo asumo responsablemente, en el ámbito de la Consejería, todo lo que se ha hecho con anterioridad, como no podía ser de otra manera. Aquello que siempre dice: «Usted, qué ha hecho de esta línea 1 del metro de Sevilla». Afortunadamente, yo me la encontré en funcionamiento, y lo que le puedo decir es que hay 15 millones de viajeros que reafirman la importancia de esta línea, la utilidad, la necesidad y el buen funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva, yo le puedo decir que, desde que se puso en servicio la línea, la Consejería, a través de Ferrocarriles de la Junta, ha venido haciendo trabajos de medición, de atenuación de ruidos y manteniendo reuniones de trabajo con el Ayuntamiento de San Juan y con su Consejo de Participación Ciudadana. Respeten ustedes también la opinión de estos órganos y de estos vecinos, que no cuente solo la opinión de unos frente a otros que opinan de manera distinta. Por lo menos igualen las opiniones. Ustedes hablan de los vecinos que no están de acuerdo con lo que se está realizando, o que no están conformes con lo que está resultando; pero no constatan los que sí están de acuerdo y están señalando y subrayando el esfuerzo que se está realizando.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, desde el ámbito de Ferrocarriles se han realizado todos los estudios previos necesarios para definir las mejores medidas a aplicar para atenuar ruidos, que, en todo caso —le diré—, las mediciones realizadas nos confirman que se encontraban dentro de los límites de la normativa vigente aplicable, las mediciones realizadas. Y esto lo debe también tener en cuenta, porque lo que nosotros queremos es que los vecinos tengan calidad de vida y no tengan ningún ruido; pero no podremos quitar todos los ruidos nosotros, porque allí también cruza una vía, en doble dirección, de dos carriles, que tiene un tráfico intenso, y que eso también provoca ruido. Por lo tanto, tenga en cuenta al menos esta cuestión. Hemos sido sensibles a la solicitud ciudadana, y hemos trabajado para que estos vecinos que están beneficiados por la cercanía del metro puedan, a su vez, ver garantizada su calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido tuvimos una reunión, el pasado 7 de enero, con el Consejo de Participación Ciudadana del Ayuntamiento, para una cuestión estrictamente de movilidad, que es de la que estamos justamente hablando, y allí se arbitraron medidas. No las devalúe usted, no las ponga en cuestión. Una, el tratamiento de las curvas de entrada a la estación de San Juan Alto, para mitigar el ruido del entorno de Montelar, y hemos, efectivamente, instalado el sistema de pulverización. ¿Por qué usted lo desprecia de esta manera?</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la reducción de la velocidad de los trenes en horario nocturno, y, al día siguiente de la reunión, se redujo la velocidad de los trenes a partir de las 11 de la noches. Y, además, se han hecho mediciones, y el ruido emitido por los vagones no sobresale del sonido del ruido ambiente. Están las mediciones realizadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, la instalación de una pantalla inclinada, una pantalla visera sobre las pantallas ya instaladas, en barriada de El Rocío, Santo Domingo de Guzmán... Y esta actuación se finalizó el pasado 16 de abril. Yo le informé en la respuestas del 18 de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Y por último —cuarta cuestión—, la ampliación de la pantalla fonoabsorbente en el lateral de la SE-8057 hasta alcanzar el viaducto sobre la carretera de Coria, y esa instalación se encuentra en fase final de colocación de postes guía y de los paneles, y prevemos, como le he mencionado, que vamos a culminarla esta misma semana. Hemos actuado de forma constante y eficaz dando respuesta a los requerimientos de la ciudadanía y del Ayuntamiento, y vamos a hacer un seguimiento —no vamos a parar, vamos a hacer un seguimiento— de las actuaciones realizadas para ver, a través de mediciones, cuál ha sido, lógicamente, el impacto de la ejecución de esas actuaciones. Y espero que su señoría, con la actuación que vamos a terminar, dé una oportunidad a que hagamos las mediciones y pueda comprobar que las mediciones están dentro de lo que la normativa prevé y plantea.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, sabe también que el Defensor del Pueblo archivó el expediente de queja el pasado 24 de mayo de este año. Por lo tanto, algo estaremos haciendo bien cuando el propio Defensor del Pueblo ha archivado un expediente de queja porque sabe que estamos actuando, y no vamos a dejar de actuar porque queremos responder a los vecinos y a las vecinas. Pero respete también el Consejo Ciudadano, pues allí hay vecinos y vecinas que tienen opinión y que están valorando positivamente lo que estamos realizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión. Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

