<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>521</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gibraltar, Cooperación internacional, Relación diplomática</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000392</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000392. Pregunta oral relativa a las relaciones con Gibraltar (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera de ellas es la pregunta con ruego de respuesta oral relativa a las relaciones con Gibraltar. Si no estoy en un error, va a formularla el señor Jorge Luis Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señora Consejera, adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Ramos Aznar. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La posición del Gobierno de Andalucía respecto a Gibraltar es clara y firme. En primer lugar, respetamos y apoyamos al Gobierno de España, sabe que son competencias exclusivas las referidas a las relaciones exteriores y a las relaciones internacionales. Y, en segundo lugar, mantenemos junto al Gobierno español una línea de colaboración y defensa de los intereses de la Comunidad Autónoma de Andalucía y los ciudadanos andaluces, a través de la participación en los medios de cooperación y concertación que se encuentran abiertos por las evidentes relaciones de vecindad que Andalucía tiene con Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que el 27 de octubre del 2004 se comunicó en Madrid el establecimiento de un nuevo foro de diálogo tripartito sobre Gibraltar, separado del proceso de Bruselas; un foro tripartito formado por el Gobierno de España, Reino Unido y Gibraltar. Y en ese foro han venido actuando a dos niveles: a nivel de trabajo ministerial y a nivel técnico en torno a unos grupos de trabajo constituidos.</parrafo>
        <parrafo>En el primer nivel, el ministerial, hasta la fecha se han celebrado tres reuniones: en Córdoba, el 18 de septiembre de 2006; en Londres, el 2 de julio de 2008, y en Gibraltar, el 21 de julio de 2009. Y quiero destacarles que en todas esas reuniones ha existido representación de la Junta de Andalucía en el seno de la delegación española.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en el siguiente nivel, en el técnico, es donde la participación de la Junta de Andalucía es más activa y directa, en aquellos en los que tiene competencias. He de indicarle que este nivel se articula en torno a grupos de trabajo con representantes de cada una de las partes en asuntos tan diversos como visados, servicios financieros y fiscalidad, cooperación judicial, comunicaciones marítimas, educación y medio ambiente. Y tengo que destacarle que la última ronda de reuniones a este nivel ha tenido lugar el pasado mes de octubre del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo creo que es evidente para todo el mundo, igual no lo es para su Gobierno, que, desde luego, las relaciones con Gibraltar no pasan por su mejor momento. Y, desde luego, de poco ha servido —yo creo que esa es la sensibilidad que tienen los ciudadanos— la inclusión de Gibraltar en el foro tripartito con Reino Unido y España, que llevaba aparejado, pues, la exclusión de los pueblos del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que los problemas de vecindad con Gibraltar siguen siendo exactamente los mismos con y sin el foro tripartito, de poco ha valido. Pero en los últimos tiempos, le diría más, se han agravado, y se han agravado por una actitud —no me importa decirlo— chulesca y prepotente por parte de Gibraltar, y que no es sino el fruto del reconocimiento explícito que el Gobierno español del señor Zapatero ha hecho del Reino Unido al incluirlo en ese foro tripartito y darle un reconocimiento y un estatus que, hasta el momento, nunca se había dado por parte de ningún Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que los resultados de ese foro tripartito, de colaboración, nada de nada. Y la prensa, un día sí y otro no, señora Consejera, también se hace eco de desplantes impropios de una comunidad que comparte territorio con los municipios del Campo de Gibraltar, y que los problemas son exactamente los mismos, y son una reiteración un día tras otro: las gasolineras flotantes, las basuras arrojadas directamente al mar cuando falla la incineradora de Gibraltar, los rellenos y ocupación de las aguas de la Bahía de Algeciras, la pretensión de apropiación y consolidación de aguas territoriales inexistentes para Gibraltar, y, desde luego también, algo que es sangrante, es la falta de colaboración y la constante provocación a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en la lucha contra el narcotráfico y el contrabando. Y las noticias son constantes, señora Consejera: «La Policía de Gibraltar intercepta otra patrullera de la Guardia Civil», «un guardia civil herido por el acoso de barcos de Gibraltar», «seis barcos británicos acosan e insultan a una patrullera de la Guardia Civil». Es decir, exactamente lo contrario: en vez de las patrulleras detener y acosar a los narcotraficantes y contrabandistas, lo que hacen las patrulleras de Gibraltar es acosar, precisamente, a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y, muy especialmente, a la Guardia Civil.</parrafo>
        <parrafo>Y, por si no fuera poco, señora Consejera, dentro de ese clima de colaboración, en los últimos días la explosión de dos tanques de fuel en Gibraltar se ha traducido en un nuevo episodio de contaminación en diversas playas, especialmente en Algeciras —concretamente, El Rinconcillo, Getares, La Concha—, e incluso alcanzaron El Chinarral y La Punta de San García, enclaves del Parque Natural del Estrecho. Esta es la última, señora Consejera, además, con el agravante de que Gibraltar, en un primer momento, llegó a negar, incluso, la ayuda y el auxilio de los medios españoles para, precisamente, paliar los efectos de la explosión de los tanques y, por tanto, que su efecto fuese menor.</parrafo>
        <parrafo>Y las reacciones son tibias, señora Consejera, las reacciones son bastante tibias por parte de la Junta de Andalucía. Y, de igual manera que digo que son tibias por parte de la Junta de Andalucía, creo que han sido contundentes por parte del Ayuntamiento de Algeciras, tanto por su Alcalde en funciones —precisamente, un miembro del Partido Socialista, lo cual le honra—, que ha optado por defender los intereses generales de los campogibraltareños y algecireños... Y lo que ha hecho, sin duda, es lo que tenía que hacer en defensa de esos intereses, que es denunciar a la propietaria de los tanques que explosionaron y, subsidiariamente, a la propia Administración gibraltareña en los juzgados de Algeciras, llegando, incluso, a solicitar la prestación de una fianza provisional. Esto es lo que ha hecho el Ayuntamiento de Algeciras, que —repito— le honra al Alcalde en funciones, de igual manera que lo hubiera hecho también, porque así lo explicó el mismo día, el actual alcalde —en este caso, del Partido Popular—.</parrafo>
        <parrafo>Pero le decía la tibieza porque las declaraciones que se oyen por parte de la Junta de Andalucía, de su Gobierno, señora Consejera, son que Medio Ambiente no descarta reclamar a Gibraltar daños y perjuicios por el vertido y que la protesta se hará a través del Ministerio de Exteriores. Ya, lo que iba a ser una reclamación y una exigencia de carácter económico y de responsabilidades judiciales, no deja de ser sino la derivación de una protesta —eso sí, una protesta muy firme—, que se va a hacer ante el Reino Unido, para que le tire de las orejas a Gibraltar, a través del Ministerio de Asuntos Exteriores. Mire usted, eso es lo que siempre se ha hecho y eso es lo que nunca ha dado resultado, de igual manera que es muy tibia también la reacción del Gobierno de España, que lo único que hace es, por vía diplomática, expresar una queja diplomática —reitero— por los efectos de la nueva agresión medioambiental de que son objeto las aguas de la bahía de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos Aznar, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, ¿quién defiende al Campo de Gibraltar? ¿Su Gobierno central, su Gobierno autonómico o, al final, los propios ayuntamientos tienen que defenderse a sí mismos, como ha hecho el Ayuntamiento de Algeciras, planteando en instancias judiciales las reclamaciones que correspondan? ¿Qué razones justifican esta debilidad ante Gibraltar? ¿No cree usted, señora Consejera, que ha llegado el momento de cambiar de actitud, abandonar la política del silencio y brazos caídos con Gibraltar y exigir su colaboración real? Ustedes hablan mucho de Gibraltar, hablan mucho de la relación de Gibraltar y con Gibraltar, y se ocupan muy poco del Campo de Gibraltar. ¿Cuándo vamos a poner encima de la mesa la exigencia de un plan conjunto ante contingencias, con una autoridad única, que integra a Gibraltar? ¿Por qué no se le plantea que tenga un protocolo de actuación único, que vincule también y obligue —termino, señora Presidenta—..., vincule también a Gibraltar?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la bahía de Algeciras no puede seguir siendo la fosa séptica de Gibraltar y, desde luego, los medios materiales y humanos de la Junta de Andalucía y de los ayuntamientos de Algeciras no pueden convertirse en la bomba succionadora que lo que hace periódicamente es limpiar esa fosa séptica en que Gibraltar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya tengo que rogarle que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... está convirtiendo a la bahía de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señor Ramos Aznar, desde 1704 han transcurrido 307 años, pero parece que para ustedes..., este hecho histórico lo sitúan, prácticamente, en el Gobierno de Zapatero, pareciera de su intervención. Y, bueno, tal vez le tenga que pedir disculpas, porque se me ha olvidado —y que conste en el Diario de Sesiones, si así lo quieren ustedes— que Aznar recuperó la soberanía española sobre Gibraltar y que volvió a ser Zapatero el que devolvió el Peñón a los ingleses. Debe ser la lectura histórica que ustedes hacen de este proceso porque, de verdad, parece mentira que, habiendo gobernado España ocho años sin haber conseguido ninguno de esos avances que ustedes plantean ahora y sin haber conseguido que la bandera inglesa se arríe en Gibraltar, ustedes hoy siguen haciendo lo que saben hacer, que es animar la conflictividad, intentar sacar un rédito político inminente y, desde luego, buscar la confrontación, con ocurrencias, por ejemplo, como la de gravar el tráfico con destino a la colonia que se produjo en La Línea y con ocurrencias de todo tipo que lo único que intentan es que el debate político y que las relaciones de vecindad se tuerzan, se tensen, simplemente para generar agravios en la zona.</parrafo>
        <parrafo>La posición del Gobierno andaluz es como la de España y ha sido la de todos los Gobiernos, la de todos los Gobiernos españoles —también la del suyo—, que fue que, tan pronto como sea posible, queremos una solución definitiva al problema de Gibraltar y que en esa posición de fondo siempre hemos mantenido una relación con Gibraltar como la que han reclamado los Gobiernos de España, que es a quien corresponde esta competencia.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese punto de vista, creo que nosotros hemos optado por la firmeza de un diálogo que está dando frutos, un diálogo absolutamente firme en la defensa de los intereses españoles y en la defensa del Campo de Gibraltar. Y no me gusta escucharle una expresión como la de «fosa séptica» para el Campo de Gibraltar porque, desde luego, ustedes tampoco la limpiaron. Si fuera así, la fosa, ustedes, desde luego, no la limpiaron en absoluto durante ocho años, salvo que, con mi error histórico, sean los ocho años en los que se devolvió Gibraltar al señor Aznar por la gracia de su gran visión y altura política.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle, señor Aznar, que, fruto de ese diálogo firme con las autoridades de Gibraltar y del Reino Unido, fruto de ese diálogo que mantenemos, dando respuesta siempre a todos los incidentes que se están produciendo, con prontitud y con exigencia, creo que estamos defendiendo el Campo de Gibraltar cuando se permite el uso del aeropuerto con la terminal conjunta; estamos defendiendo el Campo de Gibraltar con la revalorización de las pensiones de los antiguos trabajadores españoles en Gibraltar; estamos defendiendo el Campo de Gibraltar con un acuerdo para la mayor fluidez del paso de vehículos; estamos defendiendo el Campo de Gibraltar también con el establecimiento de un Instituto Cervantes para aumentar la riqueza cultural de la zona y potenciar la lengua española en Gibraltar. Eso es defender El Campo de Gibraltar, desde una actitud firme, manteniendo, desde luego, el techo de la reivindicación que todos los Gobiernos españoles han mantenido, pero huyendo de la demagogia, señor Aznar, huyendo de una conflictividad artificial, que a ustedes les sirve para hacer una soflama patriótica, pero que a los gibraltareños..., con los conflictos, nunca han conseguido nada. Con este diálogo firme, desde luego, estamos consiguiendo avances y los vamos a seguir realizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

