<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>232</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de transportes, Provincia de Huelva, Provincia de Sevilla, Red ferroviaria, Transporte ferroviario, Transporte rápido</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000072</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000072. Pregunta oral relativa al Ave Huelva-Sevilla (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Concepción Sacramento Villegas y Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en comisión relativa al Ave entre Huelva y Sevilla, del Grupo Popular, y para formularla tiene la palabra la portavoz de este grupo, la señora Sacramento Villegas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Tiene conocimiento el Consejo de Gobierno de los plazos de las obras del Ave Sevilla-Huelva hasta su entrada en servicio?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como sabe, señoría, la obra es una obra del Ministerio de Fomento, y ha sido el propio Ministerio de Fomento el que ha hecho públicos todos y cada uno de los plazos de ejecución a través de la contratación de todos y cada uno de los proyectos necesarios para llevarla a cabo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, el Ministerio de Fomento ha adjudicado los proyectos de los tramos de la línea de alta velocidad a Huelva; pero detalla los puntos de cada tramo, detalla el presupuesto de adjudicación, detalla la empresa adjudicataria y detalla la longitud. Pero ¿de los plazos? Porque de los plazos no dicen absolutamente nada, al menos en la documentación, en la información que a nosotros nos consta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, era allá por el año 2000 —ya ha llovido— cuando el entonces Ministro de Fomento anunciaba la conexión de Sevilla y Huelva por alta velocidad, por Ave. Año 2000. Pocos avances, por no decir ninguno, se han producido en un proyecto que la señora Ministra, tan eficiente, Magdalena Álvarez, excluía antes de dejar la cartera de Fomento del amplio grupo de capitales de provincia que quería estuviesen conectadas por alta velocidad en 2012.</parrafo>
        <parrafo>Fuentes del Ministerio han destacado que Fomento quiere que España se convierta en el país que más kilómetros de alta velocidad tenga, alrededor de unos tres mil, aproximadamente, y, señora Consejera, ni uno de ellos para Huelva, a la que solo se ha hecho referencia por parte del ex Presidente, el señor Chaves, refiriéndose al Ave Sevilla-Faro-Huelva. Al día de hoy, el proyecto de alta velocidad a Huelva ha tenido que pasar, señora Consejera, por tres legislaturas, dos gobiernos diferentes y varios planes de infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>El Ave Huelva-Sevilla se inició, como todos sabemos, en la etapa de Aznar, cuando se hizo el estudio informativo, se entregó a Medio Ambiente el estudio para evaluar su impacto y se firmó, por parte de Fomento, la Consejería de Obras Públicas, Renfe y el Ayuntamiento, un acuerdo para acoger la llegada del Ave, prevista para 2007. Se produjo, desgraciadamente para los onubenses y para todos los andaluces, el cambio de Gobierno y el inicio de la era Zapatero, y la señora Álvarez, tan eficiente ella —vuelvo a repetir—, se cargó todo el trabajo que había hecho.</parrafo>
        <parrafo>Aun al día de hoy, algunos dirigentes del Partido Socialista tienen la desfachatez política de, para salir al paso cuando se les pregunta sobre los plazos, que no conocen porque no existen, de tirar balones fuera, echando culpa del retraso al Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, igual que usted cuando era Alcaldesa de Córdoba exigía para los cordobeses las mejoras para su ciudad, esta diputada onubense, que ha vivido desde el primer momento la noticia de la llegada del Ave a Huelva, ilusionada primero y decepcionada después, como el resto de los onubenses, le solicita que asuma el compromiso de exigir a Fomento, de una vez por todas, que cumpla. La Junta de Andalucía debe demostrar para el Ave a Huelva el mismo entusiasmo que el señor Chaves, el desaparecido señor Chaves, demostró cuando anunció el Ave a Portugal. Tienen ustedes la obligación de defender los derechos de los andaluces, en este caso de los onubenses, y demostrar en Madrid su influencia para que de una vez por todas se construya el Ave a Huelva. Mucho nos tememos que, después de salir con la noticia de que nos iban a rebajar la alta velocidad a un tren de segunda, lo que quieran es meter el proyecto del Ave a dormir el sueño de los justos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señora Consejera, dé la cara ante Fomento por los onubenses. Ya está bien del mismo discurso año tras año: estamos desesperados de esperar y esperar. Y repito: el mismo interés que demostró el señor Chaves con el Ave a Portugal y los puentes a Punta Umbría, que anunció a bombo y platillo en las municipales y que me parece a mí que van por el mismo camino que el Ave, esperamos que demuestre el Gobierno andaluz, con usted al frente, para exigir al Gobierno de Zapatero lo que ya por justicia nos corresponde: unos plazos y un inicio en las obras del Ave. ¿O no nos ha llegado aún la hora, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Aunque mucho me temo —y acabo— que tendremos para largo, a la vista del borrón que el Estado ha hecho de la estación del Ave y de la Nacional 435 en el proyecto de ley de los Presupuestos Generales del Estado, que dejan a Huelva en la cola de la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, para terminar esta pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me sorprende, señoría, la desinformación que tiene para decir que el señor Chaves está desaparecido, y es Vicepresidente del Gobierno de España. Me sorprende esa afirmación. Está encontrado y trabajando por España y por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, también le tengo que decir que, desde luego, si hubiera sido por el Partido Popular, es que ni se hubiera hablado del Ave Huelva-Sevilla: no hubiera existido nunca. Incluso ahora sus homónimos portugueses quieren borrar el Ave desde Huelva a Portugal en la conexión que España puede tener. Si es que, cuando se muestran en esencia pura, se les ven todas las intenciones. Y, en ese tenor, y en ese sentido, pues yo le tengo que decir que el Ministro de Fomento adquirió un compromiso con el Presidente de la Junta de Andalucía, que ha cumplido, en la reunión que mantuvo. Y es que el 16 de junio de 2009 se ha adjudicado la redacción de los proyectos constructivos, y esa redacción de proyectos constructivos tiene el plazo de doce meses. Pero es más, el 23 de septiembre de 2009 se ha adjudicado redacción de estudios complementarios de apoyo a la dirección y coordinación de esos proyectos constructivos, justamente en la línea Sevilla-Huelva. ¿Qué quiere decir esto? Que estamos trabajando, porque hay una apuesta del Gobierno de Andalucía en lo que significa el eje transversal, la cohesión interna, la cohesión territorial andaluza y la salida hacia fuera, y trabajamos desde el diálogo, desde la colaboración y la cooperación, sabiendo exigir al Gobierno de España que cumpla sus compromisos, y el Ministro de Fomento lo ha cumplido y hay que subrayarlo, porque estamos en un momento en el que los proyectos ya se están redactando; proyectos, lógicamente, que se harán realidad. Cuando se comiencen a ejecutar los proyectos que ahora se van a redactar y comiencen las obras, tampoco les gustará, también tendremos las dificultades habituales que hay en este tipo de cosas con el Partido Popular. Pero tuvieron tiempo de hacer el Ave Sevilla-Huelva y no lo hicieron, porque no era para ustedes una prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros lo es y vamos a demostrarlo, después de los proyectos, con la ejecución de la obra, y estará, como siempre, a la altura que debe estar, el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

