<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>400</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación artística</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000164</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000164. Proposición no de ley relativa al Real Decreto 303/2010, de 15 de marzo, por el que se establecen los requisitos mínimos de los centros que impartan enseñanzas artísticas (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a reanudar los trabajos de la Comisión con el punto cuatro del orden del día, proposiciones no de ley en comisión, y, en ese sentido, la primera proposición no de ley que vamos a debatir es la presentada con el número de registro 164, del Grupo Parlamentario Popular, referente al Real Decreto 303/2010, de 15 de marzo, por el que se establecen los requisitos mínimos de los centros que imparten enseñanzas artísticas.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, durante esta legislatura, el Grupo Parlamentario Popular ha presentado distintas propuestas para mejorar la calidad de nuestra educación, y con la proposición que hoy traemos a esta Comisión el Partido Popular continúa presentando iniciativas de impulso, en este caso para la acción del Gobierno de la Junta de Andalucía, esperando de verdad y positivamente que en esta ocasión esta nueva propuesta sea respaldada por todos los grupos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y es que el pasado 9 de abril se publicó en el BOE un real decreto con un título así de largo, que, además, da título a la iniciativa que hoy presentamos, y es el Real Decreto 303/2010, de 15 de marzo, por el que se establecen los requisitos mínimos de los centros que impartan las enseñanzas artísticas reguladas en la Ley Orgánica de la Educación. Pero ¿qué es lo que hay realmente detrás de este decreto?</parrafo>
        <parrafo>No hace falta que les diga que en mayo de 2006 se aprueba la LOE, la Ley Orgánica de la Educación; que un año más tarde se aprueba la LEA, la Ley de Educación de Andalucía, y estas leyes se aprobaron deprisa y corriendo, y, desde luego, sin el consenso que tanto nos dicen, sin el consenso de todas las fuerzas políticas. Una prueba, precisamente, de que estas leyes nacían viciadas es que, a estas alturas, después de haber transcurrido más de cuatro años en el caso de la LOE y más de tres en el caso de la LEA, no se han regulado todavía los decretos de cómo se van a desarrollar todas las enseñanzas. Es decir, se ha aprobado, tenemos un marco general, una ley general, pero no se han dictado los decretos que regulan cómo se va a aplicar esa ley en los centros educativos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, posiblemente las enseñanzas artísticas, aunque a veces acudamos a la Formación Profesional para llamarla «La Cenicienta de la Educación», pero las enseñanzas artísticas son las que están recibiendo un peor trato por parte de la Administración. Y no es una valoración subjetiva. Es que los hechos y los calendarios de implantación de la ordenación de este sistema educativo reflejan claramente que las enseñanzas artísticas se dejan siempre para el final cuando todo lo demás se está intentando hacer. Y no vale el argumento de que las enseñanzas artísticas no son obligatorias, porque la Formación Profesional o el Bachillerato no son obligatorios tampoco y, sin embargo, reciben otra atención.</parrafo>
        <parrafo>Parte de la regulación de estas enseñanzas lleva varios años a la espera de que la Administración educativa se decida a hacer algo definitivamente. Por fin, con muchos años de retraso, el Gobierno publica este Real Decreto 303, pero por el momento este decreto no nos vale para nada si la Junta de Andalucía no lo desarrolla. Hace falta que la Consejería de Educación concrete cómo se van a llevar a cabo en nuestra Comunidad Autónoma, lo que recoge ese real decreto de modo genérico, que, como digo, se publicó el 9 de abril de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, las enseñanzas artísticas son las enseñanzas elementales de música y danza, las enseñanzas profesionales y las enseñanzas artísticas superiores. Estas enseñanzas se imparten en centros educativos que tienen unas necesidades de infraestructuras muy particulares. Necesitan instrumentos musicales, necesitan escenarios, talleres, laboratorios...</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, este real decreto del que estamos hablando establece cuáles son los requisitos mínimos que tienen que tener esos centros de enseñanza artística. Precisamente el Partido Popular presenta esta iniciativa para solicitar al Gobierno que se desarrolle este real decreto de tal manera que se pueda especificar cómo tienen que ser esos centros en Andalucía, y es más, no queremos que esto se eternice.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno y la Junta han tenido más de cuatro años ya para desarrollar la Ley Orgánica de la Educación, y, desde luego, tres para desarrollar la LEA, y consideramos que los estudiantes de música, de danza, de arte, de diseño, de restauración, en definitiva, los estudiantes de las enseñanzas artísticas, no se merecen esperar otros cuatro años más, y es por eso por lo que pedimos que la norma pueda aplicarse sin más demora.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los tiempos parlamentarios son los que son, y yo le reconozco que cuando registramos esta iniciativa pedíamos que fuera este mismo curso cuando se iniciara con una nueva norma aprobada. Es obvio que, por las fechas en las que estamos, esto no va a poder ser así; pero, desde luego, si existe voluntad política, puede que todo esto no se demore mucho más.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía tiene que concretar cosas tan básicas como especificar el número de aulas y de instalaciones necesarias para cada tipo de centro, cómo van a acceder los estudiantes a las nuevas tecnologías, cuál va a ser el material didáctico con el que se van a dotar las aulas o cómo deben ser los escenarios, los laboratorios y los talleres de los centros educativos; tienen que ver determinado también qué especialidades han de impartirse en cada tipo de enseñanza, el número de puestos escolares, la relación numérica profesorado-alumno —es decir, cuántos alumnos va a haber en cada clase—, y todo esto se tiene que hacer de una forma detallada y no de forma tan genérica como actualmente se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, yo quiero introducir una particularidad, y es que, como ustedes saben, el Estatuto de Autonomía recoge que las políticas públicas andaluzas deben procurar la conservación y puesta en valor del patrimonio cultural, histórico y artístico de Andalucía, especialmente del flamenco. Lo dice el Estatuto de Andalucía, lo dice la propia Ley de Educación para Andalucía. Y es por eso por lo que consideramos que también debe regularse la necesidad de impartir y ofertar, en los centros de enseñanza artística, especialidades y materias que fomenten el flamenco, el patrimonio cultural y el resto de manifestaciones artísticas arraigadas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para que esas propuestas no queden en una declaración de intenciones —y voy terminando—, también pedimos que el Consejo de Gobierno se implique en el asunto y que lleve a cabo las actuaciones necesarias para adaptar los centros de enseñanzas artísticas ya existentes a los requisitos establecidos. Y para eso es necesario que se dedique, como no puede ser de otra forma, una partida presupuestaria específica en los Presupuestos Generales de la Junta de Andalucía de los próximos ejercicios económicos.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía tenemos numerosos centros públicos dependientes directamente de la Junta de Andalucía que imparten enseñanzas artísticas, y queremos que esos conservatorios de toda Andalucía, que las escuelas de arte, en definitiva, que todos esos centros reúnan unos requisitos mínimos. Es la manera de garantizar que los estudiantes andaluces tengan las mismas oportunidades que otros estudiantes del resto de España, que bien se lo merecen. Y es por eso por lo que pedimos el apoyo favorable a esta iniciativa, que siendo una obligación del Gobierno, teniéndolo que desarrollar ya, pues por parte del Partido Popular se quiere presentar como un impulso a esa labor. Y es por eso por lo que esperamos el voto favorable de todas las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte nada más, Presidenta, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Aránzazu.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con la mayor brevedad, para anunciar el posicionamiento favorable de nuestro grupo a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra, tiene la palabra en nombre del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Real Decreto 313/2010, de 15 de marzo, por el que se establecen los requisitos mínimos de los centros que imparten enseñanzas artísticas, reguladas en la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación, tiene carácter de norma básica, como recoge su disposición final primera. Sin embargo, la disposición final segunda de dicho Real Decreto establece que corresponde al Ministro de Educación el desarrollo y ejecución de lo dispuesto en el mismo en el ámbito de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto en el desarrollo, que está muy contemplado por parte del grupo proponente de la iniciativa en la exposición de motivos. Pero, claro, falta la última parte: que no obstante lo recogido, a lo largo de la norma y en todo lo que se refiere a los requisitos mínimos sobre las instalaciones en los centros en las distintas enseñanzas reguladas en ellas, se remite a las administraciones educativas para la determinación del número de algunos espacios docentes de dicho centro. Esta Consejería de Educación, independientemente de las actuaciones futuras para ello, ha seguido actuando en la misma línea que venía haciéndolo con respecto al Real Decreto 389/1992, de 15 de abril, que regulaba los requisitos mínimos de los centros que imparten enseñanzas artísticas establecidas en la Ley Orgánica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo; es decir, disponiendo con el número de espacios formativos adecuados al número de alumnos y alumnas y a las enseñanzas que se imparten en ellos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la disposición transitoria tercera, uno, del Real Decreto 303/2010, de 15 de marzo, establece que los centros docentes autorizados con anterioridad a la entrada en vigor del mismo se entienden autorizados para la impartición de las correspondientes enseñanzas. De donde se puede deducir que no hay necesidad de adaptación alguna de los centros de enseñanza artística ya existentes a los requisitos regulados en dicho Real Decreto, por el solo hecho de la nueva ordenación de tales enseñanzas. Por tanto, si no hay necesidad de adaptación, se infiere que no es necesario destinar una partida presupuestaria específica para ello.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a lo que se refiere al último apartado, lo de incluir en el desarrollo de este decreto de las enseñanzas artísticas lo referente al patrimonio cultural, etcétera, está claro que los currículum vigentes para la enseñanza artística están regulados en la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de la Ley de Educación, y contemplan igualmente objetivos contenidos y especialidades de apoyo al flamenco, que responden, además, también en la Ley de Educación de Andalucía, que en su artículo 40 dispone que «el currículum deberá contemplar la presencia de contenidos, actividades relacionadas con el medio natural, la historia, la cultura y otros hechos diferenciadores de Andalucía como el flamenco».</parrafo>
        <parrafo>Como verán, la Consejería de Educación viene desarrollando la Ley de Educación y viene abordando todos estos temas. Es muy largo de reseñar cada uno de los apartados, pero por nombrar algunos aspectos dedicados a la promoción y difusión del flamenco:</parrafo>
        <parrafo>Tenemos disposiciones en las enseñanzas elementales de Música por las que se establece la reordenación y el currículum de las enseñanzas elementales de Música de Andalucía. En su artículo 3 tenemos los objetivos generales: «Conocer y valorar el patrimonio musical de Andalucía, con especial atención a la música flamenca». O establece en su Anexo I la materia instrumental de guitarra flamenca en las enseñanzas profesionales de Música. También hay decretos que recogen las especialidades de Cante Flamenco y Guitarra Flamenca con sus respectivos currículum. En las enseñanzas artísticas superiores de grado de Música y también en el artículo 6 dedicado a especialidades se contempla la creación de la especialidad de Flamenco; en el artículo 11 se prevén los itinerarios de Guitarra Flamenca, dentro de la especialidad de Interpretación, y Flamencología dentro de la especialidad de Musicología.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la enseñanza de Danza, recoge también determinadas órdenes y decretos en el que contempla y desarrolla los currículum correspondientes al Folclore Andaluz, Iniciación al Baile Flamenco y Baile Flamenco.</parrafo>
        <parrafo>En las enseñanzas profesionales de Danza igualmente recoge también artículos para conocer y valorar el patrimonio dancístico en Andalucía y su contribución a la danza española y universal. Asimismo en las enseñanzas artísticas superiores de grado de Danza se está tramitando actualmente el proyecto de decreto por el que se regula el contenido de las enseñanzas artísticas superiores de grado de Danza en Andalucía, y recoge también un artículo dedicado a especialidades..., Baile Flamenco en sus dos especialidades.</parrafo>
        <parrafo>Como verán, la Consejería de Educación viene desarrollando y viene haciendo sus deberes en el desarrollo de la Ley de Educación.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, me sorprende esta iniciativa por parte del Grupo Parlamentario Popular, porque demuestran ahora un interés que es nuevo. Pero bienvenido, bienvenido. Porque está claro que no han demostrado ningún interés por las enseñanzas artísticas a lo largo de los diversos debates que se han realizado en este Parlamento, sobre todo, cuando el señor Arenas en el debate de la Ley de Educación consideró al Instituto Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores como un nuevo chiringuito y despilfarro del Gobierno socialista. Y ahora vienen a apoyarlo, pues, bienvenidos sean.</parrafo>
        <parrafo>Pero, seguramente, el señor Arenas estaría pensando en la Comunidad Valenciana, que, sin ir más lejos, en el periódico El País, del 2 de octubre... La Consejería de Educación de la Comunidad Valenciana... Digo, por lo de chiringuito, ¿no? «Los catedráticos de Música y Artes Escénicas han denunciado a la Consejería de Educación de la Comunidad Valenciana», pues, precisamente, por eso, por ejercer de chiringuito en estas especialidades, con concesión de comisiones de servicio en los conservatorios superiores de música, a juicio de estos denunciantes, vulnerando la Ley de Ordenación y Gestión de la Función Pública. Por tanto, no es raro que el señor Arenas, pues, lógicamente, considerara que con esto del instituto de enseñanza artística superior, pues, planteábamos tener un nuevo chiringuito aquí en Andalucía, porque es lo que se desarrolla en las comunidades allá donde gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, creo que los deberes se están haciendo correctamente en los plazos marcados por la ley. Y, por último, manifestarles que no hay ninguna comunidad en la que se impartan las especialidades, todas las especialidades de las enseñanzas artísticas. Andalucía es actualmente la Comunidad donde tiene más desarrollo e implantación las enseñanzas artísticas, porque el 25% de todos los centros que en España imparten enseñanzas artísticas está en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no creo que, a pesar de recibir de buen agrado esta iniciativa del Partido Popular, pero el Gobierno socialista está haciendo los deberes. Por tanto, lo único que tenemos que hacer es darle la bienvenida a esta reconversión y esperar a que sigan en ella.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aránzazu, tiene la palabra para cerrar el debate de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra, mire, la única parte que le he entendido es las anotaciones que le ha pasado a la señora Araceli, que he visto cómo se las pasaba a la par que yo iba hablando, y le estaba confeccionando el discurso. Es lo único que le he entendido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le voy a decir más. Usted no sabe, yo no sé si usted entiende la iniciativa que hoy se ha presentado, pero usted ha dicho una serie de barbaridades políticas y jurídicas, además, que al cabo del tiempo se va a dar usted cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, lo que el Partido Popular trae hoy es un real decreto nacional, aprobado por BOE, y lo que pretendemos es que la Junta de Andalucía lo desarrolle normativamente para poder aplicarse en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que es obligación, y usted me dice: «No hay necesidad de adaptación». Señor Ruiz Cuadra, esto más tarde que pronto, será mucho más tarde, porque yo sé cómo ustedes trabajan, todos lo sabemos, más tarde que pronto, se va a tener que traer, y se va a tener que desarrollar, y ese día yo le voy a decir: «Señor Ruiz Cuadra, dígale usted a la Consejería que no dicte esa orden, porque no hace falta, es una obligación, señor Ruiz Cuadra». Lo que propone el Partido Popular, como digo, es que más pronto que tarde se desarrollen estas enseñanzas mínimas. Es como si usted dice, porque aquí se ha hecho, que el real decreto de mínimos por el que se regulan las escuelas infantiles de primer ciclo no tengan que desarrollarse en Andalucía. Y, señor Ruiz Cuadra, se ha hecho; es decir, primero se dictó el real decreto a nivel nacional y luego más tarde, más tarde que pronto, por cierto con tres años de retraso, la Junta de Andalucía dictó la orden... —escúcheme usted, que es que no entiende mi iniciativa—, dictó la orden por la que desarrollaba los requisitos mínimos que tenían que reunir las escuelas infantiles de primer ciclo. Es que esto es abc, es que no hay otra, y usted me está diciendo que no lo aprueba porque es que no hay necesidad, pero si es una obligación legal y jurídica que tiene la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Ruiz Cuadra, oponerse a esta iniciativa es oponerse directamente a un real decreto del Ministerio, de una ley, por cierto, aprobada por ustedes, y de una ley andaluza aprobada también por ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, ni entiende lo que ha dicho, o sea lo que ha dicho es que no la entiende, no entiende definitivamente la iniciativa, es una barbaridad jurídica y, desde luego, lo que sí le digo es que el día que se apruebe la orden en este Parlamento ya me encargaré yo, ya me encargaré yo de decirle: «Señor Ruiz Cuadra, dígale usted ahora al Consejero que no hacía falta». Aunque no creo que eso dé lugar, porque con los tiempos con los que lleva la Junta de Andalucía trabajando no creo, desde luego, que lo veamos en esta presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el flamenco. El flamenco lo recoge el Estatuto. El flamenco lo recoge, efectivamente, la Ley de Educación de Andalucía. Usted me dice que ya lo está desarrollando. Pero ¿cómo lo va a estar desarrollando si usted mismo me está diciendo que no al desarrollo del real decreto? Si es que usted mismo está votando que no al desarrollo del real decreto. Y qué mejor, qué mejor forma que las enseñanzas artísticas a través del baile, a través de los conservatorios de música, de la danza, para poder desarrollar un artículo del Estatuto de Andalucía en donde se dice que, efectivamente, hay que recoger el flamenco como la cultura y el patrimonio andaluz. No solo en los libros de texto, señor Ruiz Cuadra, qué mejor manera de desarrollar el flamenco que en los conservatorios, y que aprovechar el real decreto, que, por cierto, usted dice que no hay que desarrollarlo, que se va a desarrollar porque es obligación, y que su obligación, qué mejor manera que en este real decreto que diga la Junta de Andalucía: y además vamos a contemplar nuestro flamenco como cultura y patrimonio cultural andaluz y lo vamos a desarrollar cómo tiene que impartirse. Pero ustedes que no.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no me diga que yo vengo aquí ahora, no me diga —si ya ha terminado, señora Araceli, los tiempos para poder replicarme—, mire, no me diga a qué viene ahora aquí a decirme que yo tengo un poco interés, o que me vengo yo aquí a unir a la enseñanzas artísticas, porque usted ha sido presidente de la Comisión, porque usted ha sido presidente de la Comisión de Educación en la anterior legislatura y me han dicho doscientas veces ya que no al auditorio del Real Conservatorio de Música, en Almería. Es decir, fíjese si llevo yo tiempo intentando defender la enseñanza artística, y ustedes, dale que dale, que no, que no y que no. Y, desde luego, con esta iniciativa, vuelven ustedes a decir que no a cosas tan básicas, pues, mire usted, como que una sala de profesores, o sea que los conservatorios tengan una sala de profesores en donde quepan todos los profesores. Algo tan básico: una sala diáfana en los conservatorios de danza, como es el caso de Almería, que no tengan columnas en medio, porque eso es lo que pasa en Almería, las niñas bailando en salas con columnas en medio. O con esto, lo que nosotros también pedíamos es que hubiera un reglamento en el que se regularan cosas tan mínimas como que un Real Conservatorio de Música, como el de Almería, pues, tenga un espacio escénico, o un auditorio, pues, para que los niños puedan desarrollar esas enseñanzas, algo tan básico como eso, que se traerá, señor Ruiz Cuadra, no se confunda, que es que usted ha dicho una barbaridad, si es que ha dicho que no hace falta desarrollar el real decreto, y por ley, sí, sí, si es que está recogido en el Diario de Sesiones, señor Ruiz Cuadra. Ha dicho: «No hace falta que se desarrollen, ni que se establezcan unas enseñanzas mínimas», si es una legalidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo no me entretengo más. Nosotros, ¿qué pretendíamos? Se lo vuelvo a repetir. Pretendíamos que más pronto que tarde se desarrollen esas enseñanzas artísticas que actualmente en Andalucía están siendo la cenicienta de la educación en nuestra tierra. Queremos introducir elementos nuevos, innovadores con el tema del flamenco, en el que todos estamos de acuerdo, en el que nos dotamos en el Estatuto de Autonomía para Andalucía, en el que recogimos en la Ley de Educación de Andalucía. Y, bueno, ustedes dicen tranquila y sencillamente que no. ¿Qué es lo que yo pienso con todo esto? Que, o bien ustedes harán, como ya hicieron con mi compañero Santiago Pérez, que le dijeron que no a la iniciativa de los superiores, de los centros, de los superiores, y, sin embargo, pues, luego lo trajeron ustedes aquí. Y, si no, evidentemente, lo tendrá que desarrollar la Junta de Andalucía, porque es obligación de la Junta de Andalucía desarrollar este decreto.</parrafo>
        <parrafo>Yo he intentado impulsar, he intentado que, como digo, en Andalucía los profesores y los alumnos, y todas las comunidades educativas de los centros de enseñanzas artísticas tengan ya una norma básica por la que poder regirse. Es obligación, lo dice la ley, lo dice la ley orgánica, lo dice la LEA, pero ustedes, por ese afán de decir a todo que no, por ese afán de decir a todo que no, ni se han molestado en estudiarla, ni se han molestado en plantear algún tipo de transaccional, porque, como le digo, esto es una legalidad y nuevamente ustedes con su no van a votar a algo que, desde luego, van a hacer algo que es una verdadera barbaridad, jurídica y, sobre todo, política.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

