<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>273</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Infracción urbanística, Ejecución de planes urbanos, Equipamiento colectivo, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000313</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000313. Proposición no de ley relativa a la aprobación de un Fondo Económico Especial para Chiclana de la Frontera, Cádiz (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, si les parece, a debatir la siguiente proposición no de ley, relativa a la aprobación de un fondo económico especial para Chiclana de la Frontera, y, en nombre del grupo parlamentario que la propone, el Grupo Popular, tiene la palabra la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera empezar mi intervención haciendo notar la importancia de esta proposición, que afecta a más de quince mil familias, que son más de cuarenta mil personas, más de cuarenta mil chiclaneros, por lo que hay que tener una especial sensibilidad con esta propuesta de creación de un fondo económico especial para Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>En mi doble condición de parlamentaria andaluza y, también, de chiclanera, asumo con muchísima responsabilidad esta propuesta de futuro para tantos y tantísimos chiclaneros.</parrafo>
        <parrafo>Como bien se explica en la Exposición de Motivos de esta proposición no de ley, la construcción ilegal en Chiclana debe ser tratada como un problema social de enorme magnitud. También trata de solucionar el problema medioambiental causado por estas más de quince mil viviendas ilegales. Como se explica en la Exposición de Motivos, se trata de urbanizar 18 millones de metros cuadrados, que se dividen en ocho áreas de gestión básica, ocho zonas de la ciudad de Chiclana, a las cuales hay que dotar de infraestructuras y de servicios básicos para tantas familias. Estamos hablando de servicios básicos, como una red de alcantarillado, o dotarlas de agua potable, impensable en una Andalucía del siglo XXI, donde, digo, más de cuarenta mil personas carecen de estos servicios básicos. Toda esta construcción, todo este fenómeno de construcción ilegal, pues, ha ocurrido bajo el amparo del Gobierno socialista de Chiclana, que, con su ineficacia y su dejar hacer y su efecto llamada, ha conducido a este desastre urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco, por supuesto, hay que desconocer que, frente a esta ineficacia del Ayuntamiento de Chiclana, la Junta de Andalucía, en ese mismo periodo de tiempo, cerró los ojos, y, sin embargo, sí se dedicó a poner la mano, recaudando los impuestos de todos los chiclaneros, en concepto de transmisiones patrimoniales, cada vez que se construían esas viviendas y se inscribían en el Registro de la Propiedad. Se recaudaron de los chiclaneros más de veintisiete mil millones de pesetas, de las cuales, ahora se pide que una parte revierta en los chiclaneros. El propio Fiscal de Medio Ambiente de Cádiz ha reconocido por escrito, en un auto, la total ineficacia y desorganización de la Gerencia Municipal de Urbanismo de la ciudad de Chiclana, que ha permitido este fenómeno de la construcción ilegal que no tiene parangón en otro término municipal de Andalucía. El fenómeno de las construcciones ilegales se extiende —es cierto— por todas las provincias de Andalucía; pero, sin duda alguna, es Chiclana donde se puede considerar el mayor núcleo de viviendas ilegales. Y por eso se está abordando, en la ciudad de Chiclana, de una manera pionera, el proceso de regularización de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que sucede ahora? ¿Por qué tenemos este grave problema social? Pues porque, acuciados por la grave crisis económica, se ha empezado, por parte del Ayuntamiento de Chiclana, un proceso legal, muy difícil y muy complejo, de regularización de estas viviendas, en las cuales los propietarios, como no podía ser de otra manera, tienen que afrontar los costes de regularización. Pero estamos hablando de que tienen que abonar seis, ocho millones de pesetas, familias que ahora, muchísimos de ellos, por esta crisis económica creada por el Partido Socialista, auspiciada tanto por Zapatero como por Griñán, se ven ahora estas familias en situación de desempleo, muchísimo, y ahora les pide el Ayuntamiento de Chiclana que abonen seis, ocho millones de pesetas. Tampoco podemos olvidar que en estas casas que hay que regularizar viven muchas personas mayores que cuentan con pensiones, no cuentan con otros ingresos, y hay que ayudarlas en este problema social, como digo.</parrafo>
        <parrafo>Hace escasos días el Defensor del Pueblo Andaluz ha presentado un informe sobre la situación del urbanismo y de la ordenación del territorio en Andalucía, donde le da un tirón de pelos a la Junta de Andalucía y donde le dice, critica, todo el régimen jurídico de la ordenación del territorio y el urbanismo, que se ha retrasado y ha creado determinados fenómenos en Andalucía, y uno de ellos, por supuesto, es el fenómeno de las construcciones ilegales. También dice el Defensor del Pueblo Andaluz —y compartimos esta opinión el Partido Popular— que debe evitarse, en el proceso de regularización de las parcelaciones ilegales, que el coste se traslade a las arcas municipales, y que los deben afrontar los promotores y los residentes en ellas. El Partido Popular coincidimos plenamente, y desde los impuestos municipales del Ayuntamiento de Chiclana no se va..., no deben pagar, sufragar estos costes; pero, sin embargo, ello no es óbice y no es contradictorio, y así se dispuso por el Partido Popular cuando estaba al frente del Ayuntamiento de Chiclana, que lo que tengan que pagar los chiclaneros para esos costes de regularización, una parte de lo que ellos mismos paguen, se reinvierta en ellos y se abarate el coste, y gracias, por ello, el Partido Popular ha conseguido abaratar en un 25% los costes de regularización, a pesar del Partido Socialista y a pesar de la oposición del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En todo este proceso de regularización, como digo, el Partido Popular se ha comprometido con los chiclaneros, se ha comprometido con estas familias necesitadas socialmente y se ha comprometido con la solución del problema medioambiental, y ha conseguido bajar en un 25% los costes de regularización. Y, ahora, el Partido Popular trae al Parlamento de Andalucía esta creación de un fondo económico especial para la ciudad de Chiclana para ayudar, como digo, a este problema social, y no es otro que traer también el acuerdo plenario que se aprobó siendo Alcalde de Chiclana el alcalde del Partido Popular, Ernesto Marín, que, en fecha 29 de mayo de 2008, se acordó, por todos los partidos políticos, excepto por el Partido Socialista, que se negó a votar, se acordó trasladar y elevar a la Junta de Andalucía la solicitud que hacía el Pleno de la ciudad de Chiclana, es decir, todos los chiclaneros —porque se está hablando de los representantes de los chiclaneros—, todos los partidos políticos, excepto el PSOE, reitero, que se negó a que se elevara esta propuesta de ayuda a la Junta de Andalucía. Y ahora se trae al Parlamento de Andalucía esta creación de este fondo especial para que desde el Parlamento de Andalucía se comprometan todos los partidos políticos, como aquella vez se logró, a que se conceda esta ayuda extraordinaria a los chiclaneros. Y esperamos, por supuesto, que el Partido Socialista, en el Parlamento de Andalucía, diga esta vez sí a esta ayuda a los chiclaneros, diga sí a esas quince mil familias que se ven necesitadas y que no pueden ahora mismo afrontar estos elevados costes.</parrafo>
        <parrafo>También, como se ha hecho referencia al informe del Defensor del Pueblo de Andalucía, que lo ha presentado hace escasos días, también quisiera hacer referencia a otro informe del Defensor del Pueblo de Andalucía de fecha 4 de julio de 2006, donde ya alertó al gobierno socialista del Ayuntamiento de Chiclana de la situación urbanística, y le hacía una serie de recomendaciones, a la Gerencia de Urbanismo de Chiclana, para que se pusiera coto a esas construcciones ilegales. Y, entre esas recomendaciones, aparte de decir el Defensor del Pueblo nuevamente, como así lo ha hecho notar el Fiscal de Medio Ambiente de Cádiz..., pues incluso el propio Defensor del Pueblo Andaluz dice que se está produciendo una notoria ineficacia en la restauración de la legalidad urbanística en Chiclana, y afirma también el Defensor del Pueblo de Andalucía que cree que la legislación urbanística ofrece una gran cantidad de posibilidades para la reposición de la realidad física urbanística, y cree que la Gerencia de Urbanismo, ignorando —afirma el Defensor del Pueblo Andaluz— si por falta de medios o por otras razones, no ha empleado esos medios para evitar las construcciones ilegales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el Partido Popular consideramos que, si ha habido ineficacia, si ha habido negligencia y no ha habido una actuación competente, por parte del Ayuntamiento de Chiclana, en los tiempos gobernados del Partido Socialista, es justo y es necesario que ahora se aborde este fondo económico-social de Chiclana para solventar este grave problema social, y espero, como chiclanera y como parlamentaria andaluza, que el Partido Socialista, en este Parlamento de Andalucía, vote a favor de la creación de este fondo especial de ayuda a los chiclaneros. Al igual, ¿eh?, al igual que se conceden ayudas para la compra de viviendas sociales o se conceden ayudas para la rehabilitación de viviendas, es justo que se concedan estas ayudas para este proceso de legalización de viviendas, que no tiene parangón en ningún otro territorio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Ruiz-Sillero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando.</parrafo>
        <parrafo>... que no tiene parangón en ninguna otra localidad del territorio de Andalucía, y, sobre todo, porque es una necesidad social, en estos tiempos de crisis económica, y afecta a tantas y a tantas familias chiclaneras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que quería poner de manifiesto hoy aquí son las contradicciones del Partido Popular en los temas que, como bien dice la señora Oña, son temas de competencias de ayuntamientos, y lo que no hay que traer aquí son temas municipales. Es decir, los temas que no hay que traer son los temas que no le interesan al Partido Popular, como son los temas de La Línea, los temas de Fuengirola, pero sí podemos traer los temas de Chiclana. En fin, esas son las contradicciones que tiene el Partido Popular y con las que una vez más la señora Ruiz-Sillero nos deleita, con una serie de perlas para que le aprobemos una proposición no de ley diciendo que somos ineficaces, que dejamos hacer, el efecto llamada, que la Junta cierra los ojos... En fin, desde luego, mal, mal lo lleva usted para que nosotros le aprobemos esta proposición no de ley si empezamos así. Podíamos haber empezado de otra manera. Sobre todo, podíamos haber empezado haciendo referencia a las últimas noticias que han salido en la prensa escrita este fin de semana. Y le explico, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Usted solicita, en la proposición no de ley... Porque, aparte de esa exposición, tan extensa, de motivos, desprestigiando las gestiones socialistas, en la proposición no de ley usted solicita, sobre todo, dotar al Ayuntamiento de Chiclana de un plan económico especial para financiar obras de infraestructura que atienden a las necesidades de área de gestión básica, y eso, básicamente, es dotar de servicios públicos e infraestructuras a aquellas zonas que se han construido en el municipio de Chiclana de manera irregular, o, en otros casos, de manera ilegal. Es decir, que el Gobierno andaluz... Y, por tanto, lo que no quiere usted que paguen los chiclaneros que han comprado esas viviendas ilegales lo tenemos que pagar todos los andaluces y andaluzas, que paguemos esas infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Claro, yo me pregunto una cosa entonces: ¿Van a solicitar ustedes un plan económico para todos los municipios donde se ha dado este tipo de desarrollo urbanístico? ¿Lo van a traer también aquí al Parlamento de Andalucía? Porque usted sabe que, desgraciadamente, Chiclana no es el único pueblo que tiene que dar soluciones a esas carencias de infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a más.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo hacía usted referencia también, pero pasa de puntillas por la nota de prensa que sacó la Oficina del Defensor del Pueblo. El Defensor del Pueblo decía que los costes tienen que recaer sobre los dueños de las casas ilegales. Y es que usted hace referencia al informe antiguo... O sea, ha salido el nuevo informe, pero, bueno, como esto dice esto, y a nosotros lo que nos interesa es lo que dice el del año 2006... Que nada más que decía que había que regularizar la situación, que no decía quién tenía que hacerse cargo de esos costes, ni que los costes tenían que ir a cargo de los presupuestos del ayuntamiento y de la Junta de Andalucía. Pero, claro, es que usted registró esta proposición no de ley en septiembre de este año, antes de que saliera el nuevo informe del Defensor del Pueblo. Pero, claro, no podían esperar y, entonces, tuvieron que traerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa: ese informe del Defensor del Pueblo pone de manifiesto dos cosas fundamentales. El primero dice que Chiclana es un municipio donde se ha puesto en marcha uno de los procesos más ambiciosos y controvertidos sobre la legalización de viviendas a través de las nuevas ordenanzas municipales. Y eso lo han hecho los socialistas de Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo punto fundamental, que dice el informe del Defensor del Pueblo, incide en la idea de que son los propios vecinos los que tienen que enfrentarse a los pagos de urbanización, junto con los promotores de viviendas, señora Ruiz-Sillero. Porque, ¿sabe una cosa? Que lo contrario sería un agravio comparativo con aquellos vecinos que sí cumplen con el pago de licencias y otras exigencias administrativas que marca la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el Grupo Parlamentario Socialista entendemos que lo que se les puede pedir al ayuntamiento y a las administraciones supramunicipales es colaboración en la redacción de proyectos técnicos, de ordenación, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lo que está claro es que la proposición no de ley, lejos de intentar buscar una solución para Chiclana, lo que hace es confrontar a unos vecinos con otros. Han hecho ustedes posible hasta que se cree una plataforma de vecinos que no quieren pagar aquellas irregularidades que han cometido los promotores y la gente que ha comprado esas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Esto forma parte de la maniobra del Partido Popular de Chiclana, que nunca se ha tomado en serio, desde luego, este tema. Y lo que ha querido usted es justificar su pacto de Gobierno, ese pacto de gobierno antinatura que hizo usted en el Ayuntamiento de Chiclana para echar a los socialistas del ayuntamiento sin más.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que durante los 17 meses de gobierno, del cual también usted era responsable, ustedes no han hecho nada absolutamente... Para no mentir, sí hicieron algo: poner encima de la mesa unas ordenanzas que eran más difíciles de ejecutar y más caras para los vecinos y vecinas.</parrafo>
        <parrafo>Además, en este tema tiene usted un máster en despropósitos, señoría. A ustedes no les importaba la solución al problema —como les digo—, sino que lo que quieren es desprestigiar a los socialistas. Van a los juzgados como el que va a comprar verdura a la plaza. Ya han acudido ustedes, a los tribunales, cuatro veces. Y las cuatro veces les han dado a ustedes un varapalo. Nunca han prosperado esas causas en los juzgados.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué le quiero decir con esto, señoría? Que no entretengan a la justicia, que, después, dicen que la justicia es muy lenta. Van ustedes a los juzgados sin tener ni una prueba.</parrafo>
        <parrafo>Dedíquense ustedes a trabajar en la solución que ha puesto el Partido Socialista encima de la mesa, que la ha puesto de manera valiente. Porque están haciendo mucho daño a Chiclana, a la imagen y a la identidad de su pueblo, del suyo, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y es que la manipulación que ustedes hacen sobre este tema es increíble. Si hasta su alcalde, el alcalde del Partido Popular, tiene un expediente sancionador abierto en la Gerencia de Urbanismo, porque construyó una nave industrial sin licencia... Usted también formaba parte de ese Gobierno, porque yo creo que era la responsable de vivienda. ¿Y qué hizo usted, señora Ruiz-Sillero?</parrafo>
        <parrafo>Porque, créame usted una cosa, a usted se la conoce, perfectamente, en el municipio de Chiclana. Y le voy a decir por qué: por haber contratado al gerente de la Empresa Municipal de la Vivienda, un antiguo trabajador de Astilleros, que todavía no conocemos cuáles son sus méritos en vivienda, porque parece que, supuestamente, la única vivienda que conoce este señor es la suya. Y usted, encima, le hizo un contrato millonario y blindado. Créame que es un despropósito toda la iniciativa. Yo esperaba que ustedes la retiraran, antes de entrar en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a Chiclana, en los 17 meses de Gobierno de ustedes, no ha venido ni un proyecto. Todos han sido proyectos virtuales sin consignación presupuestaria. Y entre los méritos del Partido Popular de Chiclana está el haber provocado que se hayan perdido subvenciones como la estación de autobuses, la de los centros [...], la de la fábrica de la luz... Han dejado dos millones de euros de deuda por gastos realizados sin consignación presupuestaria... En definitiva, señoría, que no han hecho una propuesta de gestión seria.</parrafo>
        <parrafo>Mientras, señoría, el PSOE hace una propuesta seria para buscar acuerdos —el área de gestión básica—, y el PP abandona las negociaciones. Pero, señorías, nosotros vamos a seguir trabajando por Chiclana. Y a este respecto, le indico que la Junta de Andalucía —y usted conoce bien esto— tiene un convenio con el Ayuntamiento de Chiclana, de 48 millones de euros, de los cuales 14 ya se están gastando en una zona que usted conocerá bien, que es la Rana Verde. Se ha desbloqueado, por supuesto, la ronda oeste —que el PP, por cierto, había paralizado—; la duplicación del depósito de abastecimiento; las depuradoras de El Torno y la Barrosa; además del tranvía metropolitano, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías... Señora Ruiz, yo creo que le ha quedado bastante claro que el Grupo Parlamentario Socialista va a emitir un voto negativo, por entender que esta iniciativa es totalmente injusta con aquellos ciudadanos que cumplen. Y, desde luego, que el ayuntamiento, su alcalde actual y el Grupo Socialista están trabajando en buscar soluciones que abaraten el coste de las infraestructuras, favoreciendo, por supuesto, la participación ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>Así que lo que tienen que hacer ustedes, como no podía ser de otra manera, es arrimar el hombro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra, para cerrar el debate, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que lamentar muchísimo la intervención de la diputada del Partido Socialista, tanto en el fondo como en la forma. Ha sacado, la señora Cuenca, lo peor del Partido Socialista: los odios, las rencillas, las mentiras, las descalificaciones sin fundamento. Es lo peor. Lo más ruin que tiene el Partido Socialista se ha escuchado por esa boca.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, la señora parlamentaria del Partido Socialista no ha tratado la realidad del problema, la realidad del trasfondo social. Ha criticado sin fundamento la gestión del Partido Popular en el Ayuntamiento de Chiclana, cuando aquí se trata de estar hablando de una problemática que se trae al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, si quiere, le puedo relatar que el actual Alcalde de Chiclana, el señor Román, él mismo es un constructor ilegal en lo privado, con dos casas ilegales construidas, que las parceló y las vendió. Y que otra concejala, con la que está asociado, la señora Polanco, también es constructora ilegal, y que el Partido Socialista le perdonó su multa. También le puedo recordar a la señora Cuenca que el señor Piñero, también concejal del Partido Socialista y alto cargo del Partido Socialista, también hizo una construcción ilegal, y el Partido Popular le archivó el expediente urbanístico por toda la cara. También le puedo recordar a la señora Cuenca que, actualmente, está imputado un concejal del Partido Socialista, el señor Muriano, anterior Concejal de Urbanismo, por dar una licencia de manera contraria a informes urbanísticos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que el Partido Socialista en Chiclana debe de callarse con estas irregularidades urbanísticas, y el causante, que es lo que se trata aquí, del mayor desastre urbanístico de toda Andalucía... Y la señora Cuenca, pues, no ha hecho referencia para nada, sino que ha hecho un revoltillo, siguiendo las instrucciones de la parte —como digo— más ruin del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo voy a retomar el asunto, que es de lo que se trata y que es lo que les importa a los chiclaneros, y no la parte mala del Partido Socialista. Lo único que quieren de los políticos es que les solucionen los problemas. Y ese es mi afán como parlamentaria andaluza, pues trabajar por Andalucía, trabajar por Cádiz —soy diputada por Cádiz— y, en este caso, traer un problema de mi ciudad, de Chiclana. Y me parece una necedad, por parte del Partido Socialista, negarse a dar este fondo económico especial para la ciudad de Chiclana. Y se trata —como he insistido— no de que sea a costa del impuesto de lo recaudado por todos los contribuyentes, que, como he dicho, es la postura del Partido Popular en consonancia con lo escrito en su informe por el Defensor del Pueblo de Andalucía —que vaya repaso le da a la Junta de Andalucía y a la política del Partido Socialista sobre lo que ha hecho en el urbanismo en Andalucía, que bien deben de rectificar—, sino de reinvertir lo que los chiclaneros han pagado. ¿O es que el Partido Socialista va a quitar esta bonificación del 25% que ha aprobado el Partido Popular? No sé cómo el Partido Socialista se va a enfrentar a los chiclaneros y a la manifestación que este sábado van a tener en Chiclana para conseguir este fondo especial y para que se rebajen las cuotas de regularización... Porque no pueden pagar, como digo, seis u ocho millones de pesetas por estar en paro, por culpa de las políticas del PSOE, por culpa de Zapatero y por culpa del desastre de la gestión socialista en materia económica. Y, si fue justo que la Junta de Andalucía recaudara más de veintisiete mil millones de pesetas por estas construcciones ilegales, es justo que reinvierta parte, igual que ha hecho el Partido Popular, que lo que abonen los chiclaneros que estén en el proceso de regularización se lo rebajen conforme a la ley, con una fórmula del patrimonio municipal del suelo, hasta un 25%.</parrafo>
        <parrafo>No sé si pretenden la señora Cuenca, el Partido Socialista de Andalucía y el Partido Socialista de Chiclana anular esta bonificación y que, en vez de pagar 8 millones de pesetas, los chiclaneros tengan que pagar ahora 12 millones de pesetas. Es lo que pretende el Partido Socialista, es lo que ha defendido aquí el Partido Socialista, en el Parlamento de Andalucía: que no se les bonifique nada a los chiclaneros.</parrafo>
        <parrafo>Pues los chiclaneros deben saber que el Partido Socialista quiere que se les quite esa bonificación del 25% que se aprobó por el Partido Popular, se aprobó por Ernesto Marín, cuando era Alcalde de la ciudad de Chiclana. Y ahora quieren no que les cueste 8 millones de pesetas, sino que les cueste 12 millones. Y el Partido Popular quiere no que les cueste 6 millones de pesetas, sino que la Junta de Andalucía contribuya, lo baje en otro 25% y puedan pagar 4 millones de pesetas.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Cuenca y el Partido Socialista, que debe quedar muy claro, pretenden ahora que no cueste 8 millones de pesetas, sino que paguen 12 millones de pesetas, frente a 4 millones de pesetas que defiende el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pues el Partido Socialista no podrá entrar en Chiclana. Y no sé lo que tendrá que hacer cuando se haga esta manifestación.</parrafo>
        <parrafo>Lamento sinceramente la actitud del Partido Socialista, en el Parlamento de Andalucía, que se niega a apoyar a Chiclana. Ya estamos acostumbrados, en los sucesivos presupuestos de la Junta de Andalucía, a que jamás venga un euro para la ciudad de Chiclana y donde se promete, desde hace diez años, la construcción de la ronda oeste, vital para la ciudad y para su progreso económico y para un centro comercial. Pero solo ponen 400.000 euros para construir una ronda oeste que cuesta 60 millones de euros. Esto es lo que se gasta la Junta de Andalucía en la presentación de un proyecto, en dos copitas, que lo malgastan, y, sin embargo, para hacer una carretera vital para el progreso de Chiclana, solo dan 400.000 euros, cuando con eso no tienen ni para cinco planos.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, y para concluir, como digo, el Partido Popular no va a cejar en su empeño de estar al lado de los ciudadanos, de solucionar el problema que tienen ahora mismo, medioambiental, con todas las fosas sépticas contaminando los acuíferos, de solucionar el problema de todos los chiclaneros, que, en una Andalucía que dice los socialistas que es imparable, no cuentan con servicios básicos como la red de alcantarillado o el servicio de agua potable. Y el Partido Socialista se está negando a que tengan esos servicios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como digo, el Partido Popular no va cejar en su empeño de estar trabajando con los chiclaneros, para que les cueste lo mínimo este coste de regularización. Y estaremos siempre apoyando a estas familias que tienen este grave problema social, y lucharemos y trabajaremos para que les cueste lo menos posible, aunque sea en contra del Partido Socialista, que, como vemos, lo único que quiere es que los chiclaneros paguen el doble y paguen 12 millones de pesetas, frente a los cuatro que propone el Partido Popular. Y ha quedado muy claro, muy claro, cuál es el sentimiento, cuál es el sentir y la manera tan ruin que tiene de trabajar el Partido Socialista. Pero el Partido Popular seguiremos por el camino contrario y seguiremos trabajando para solucionar los problemas. Y, en este caso, para ayudar a los chiclaneros en este grave problema social.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Terminado el debate de la iniciativa, sometemos a votación las dos proposiciones no de ley que han sido debatidas hoy en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, la proposición no de ley relativa a mejoras en la prestación de servicios del parque de bomberos del Aljarafe.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Votos a favor de la misma… Me parece que sobra un voto del Partido Popular... La pasión, pero sobra uno.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sometemos ahora a votación la segunda proposición no de ley, relativa al fondo económico especial para Chiclana de la Frontera, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos así el orden del día, dándoles de nuevo a todas y a todos las gracias por su participación y por su asistencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

