<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>191</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Política del medio ambiente, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000085</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000085. Pregunta oral relativa a las ayudas a los parques naturales de Andalucía (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a las ayudas de los parques naturales de Andalucía, que formula la señora Pérez Fernández, del Grupo Parlamentario...</parrafo>
        <parrafo>Ah, señor Mesa Ciriza, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el interés de esta pregunta es las ayudas a los parques naturales de Andalucía, y más concretamente, como se especifica en la exposición de motivos, en esta ocasión, las ayudas destinadas a fomentar el desarrollo sostenible de los 24 parques naturales que tenemos en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que a estas alturas, en el 2009, nadie duda, ni yo creo que nadie cuestiona, y es, por tanto, una cosa asumida la importancia en lo que es la necesidad del desarrollo sostenible para todos los aspectos de la actividad, en general, pero muy especialmente cuando estamos hablando de nuestras zonas, de nuestros espacios protegidos. Y en eso se hace cada vez más interesante... En eso Andalucía lleva, ya, una larga trayectoria. Y yo es lo que quiero seguir manteniendo para que continúe esa buena trayectoria. Recordar que, ahora —precisamente, que estamos en la conmemoración del vigésimo aniversario—, hace 20 años, que tuvimos, nos dotamos de una ley para nuestros espacios naturales. Y en ella —ya hace 20 años— decíamos en su exposición de motivos: «En general, la idea de conservación debe entenderse en sentido amplio, por lo que, inherente a la misma, tiene que ir aparejada en el fomento de la riqueza económica, de forma que el aprovechamiento ordenado de los recursos naturales redunde en beneficio de los municipios en los que se integre, y, en definitiva, en nuestra Comunidad Autónoma». Y terminaba ese párrafo, en la exposición de motivos, y vuelvo a citar textualmente, haciendo la advertencia: «de forma que toda la actuación que pretenda desconocer la interrelación entre la naturaleza y el desarrollo resulta a la larga frustrada».</parrafo>
        <parrafo>Pues, eso sigue siendo vigente y era satisfactorio el ver también cómo en esos actos de conmemoración, usted, como Consejera, cuando hablaba de los espacios naturales protegidos que tenemos, de esa..., que es una red que es muy amplia, más de 1,7 millones de euros de hectáreas, y que engloba a 153 espacios naturales, pues, mantenía esa misma línea necesaria del desarrollo sostenible. Hablaba de lugares en los que tenemos la obligación de hacer la vida más amable a los hombres y mujeres que habitan estos espacios, para reforzar sus vínculos y su capacidad de identificación y defensa de los ecosistemas.</parrafo>
        <parrafo>También añadía que estos espacios protegidos, que han de cumplir una función ecológica y social, y para ello no podían funcionar aislados del territorio, ya que están inevitablemente ligados a la realidad ecológica, socioeconómica e histórico-cultural de su entorno y de quienes los habitan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por toda esa importancia por mantener esa tradición, que yo creo pionera en Andalucía, del desarrollo sostenible de nuestra Comunidad, es por lo que venía a preguntarle por esas ayudas que hace poco puso en marcha su Consejería para el desarrollo sostenible de los 24 parques naturales de Andalucía: ¿Cómo se distribuirán estas ayudas?, ¿quiénes serán, en definitiva, sus beneficiarios? y ¿qué actuaciones serán las que se favorezcan?</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, quiero indicarle que estas subvenciones las hemos venido dando hasta ahora a los parques nacionales, a Doñana y a Sierra Nevada. Y en esta ocasión la Consejería, a través de la orden que usted me solicita información, pues, hemos destinado un total de 20,5 millones de euros a orientar y fomentar iniciativas, como usted también me indica en su pregunta, que impulsen el desarrollo sostenible. En este caso, se ha extendido a los 24 parques naturales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cómo se van a distribuir las ayudas, también forma parte de su pregunta. Pues, en un periodo de tiempo que va a abarcar hasta el 2013, con la concesión de cerca de cuatro millones de euros anuales. El programa va a apoyar iniciativas y proyectos públicos y privados; proyectos que se emprendan en los enclaves protegidos y que vayan encaminados a promover el desarrollo socioeconómico y la conservación del patrimonio natural.</parrafo>
        <parrafo>Los beneficiarios pueden ser entidades, particulares, ayuntamientos, mancomunidades o empresas.</parrafo>
        <parrafo>El requisito: desarrollar proyectos que se orienten a la conservación, a la restauración del medio natural y al fomento de actividades económicas que estén relacionadas con la prestación de servicios, con la atención a los visitantes, con el turismo, con la comercialización de productos naturales o artesanales.</parrafo>
        <parrafo>La orden, señorías, recoge los requisitos que tienen que seguir los aspirantes a las ayudas, que tiene como tope entre 20.000 y 50.000 euros, dependiendo de la naturaleza del proyecto, y que, como le indicaba, son subvenciones que no se han limitado a los parques nacionales, como se venía haciendo hasta ahora, sino que abarcan a los espacios naturales tanto de los dos parques nacionales como del resto de los 22 parques naturales que tenemos en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pretendemos, señoría, es extender los beneficios a todos los espacios protegidos, trabajar y hacer posible la sostenibilidad. Y por indicarle algunas de las actuaciones que se verán favorecidas, quiero decirle que, por ejemplo, hay, ya, proyectos sobre la modernización de infraestructuras, tanto urbanas como rurales; proyectos de divulgación de los valores y la importancia que tienen los parques en la población local y en el entorno; actividades de formación, de sensibilización; eliminación de impactos, tanto ambientales como culturales, y preservación de las prácticas y los usos tradicionales. Todo ello compatible con el mantenimiento de las construcciones y de la arquitectura propia de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señoría, subrayándole que estas nuevas ayudas a los espacios naturales son muy importantes, pero no son lo sustancial. Lo verdaderamente relevante es contar con la implicación del tejido socioeconómico, ya sea a través de estas ayudas o de cualquier otro tipo de colaboración. Y me estoy refiriendo a los municipios, a las empresas, a los colectivos; en definitiva, a la ciudadanía. Porque el empeño —usted me lo decía en su intervención— es promover un desarrollo que se base en el irrenunciable respeto y la conservación, pero también en el desarrollo económico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

