<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>172</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/EMMC-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-09/EMMC-000002. Elección de Secretario o Secretaria de la Mesa de la Comisión de Salud (pág. 19).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, Presidenta de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señorías, se ha producido por parte de la Mesa del Parlamento la calificación de la renuncia que la compañera Dolores López Gabarro ha hecho como Secretaria de la Mesa de la Comisión, y, en virtud del artículo 41 del Reglamento, al existir la vacante de la Secretaria de la Mesa, tenemos que elegir Secretaria, y el Grupo Parlamentario Popular ha presentado escrito de 12 de mayo del presente solicitando que sea la señora Amelia Palacios Pérez la Secretaria de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>¿Existe alguna otra propuesta para ocupar el cargo de Secretaria de Mesa? No.</parrafo>
        <parrafo>Pues, no existiendo otra propuesta, se da... ¿Que si se entiende elegida? Bueno, si no hay otra propuesta y nadie se opone, ¿no?, se entiende elegida la compañera Amelia Palacios Pérez como Secretaria de la Mesa de la Comisión de Salud. Bienvenida, Amelia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a todos y a todas por el día de hoy, muchísimas gracias, y cuidado en la carretera, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión hasta la próxima.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

