<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>159</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza profesional, Enseñanza técnico profesional, Profesión paramédica, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000322</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000322. Proposición no de ley relativa a la petición de la implantación de un ciclo formativo de grado medio en cuidados auxiliares de enfermería en el IES Delgado Hernández, de Bollullos Par del Condado, Huelva (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continuamos con la Comisión. Vamos a hacer frente a la última parte del orden del día, que es la relativa a proposiciones no de ley, en este caso nos queda tan solo una, de Izquierda Unida, y es relativa a la petición de implantación de un ciclo formativo de grado medio en cuidados auxiliares de enfermería en el centro de Secundaria Delgado Hernández, de Bollullos Par del Condado, de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa, tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, el caso concreto que nos ocupa en el motivo de esta proposición no de ley, además de, digamos, los argumentos que podrían ser aplicables a muchos institutos, creemos que se dan unas circunstancias específicas en Bollullos Par del Condado, y en concreto en este instituto, el IES Delgado Hernández, que hacen aconsejable, que hacen razonable la instalación o la puesta en marcha de este ciclo formativo que se está pidiendo, de grado medio de cuidados auxiliares de enfermería.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, como explicamos en la exposición de motivos, bueno, hay todo un desafío para la sociedad andaluza y para el Gobierno de la Junta de Andalucía, y para la propia Junta de Andalucía, en el desarrollo de la Ley de Dependencia de una manera profesional y rigurosa, lo que evidentemente exige la actuación, o la disposición, de profesionales formados. Esto nos lleva a la necesidad de crear nuevos recursos de formación del tipo de los que se están solicitando ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, en el caso concreto de Bollullos, existe el proyecto anunciado por la Junta de Andalucía de construir un chare —centro hospitalario de alta resolución— de carácter comarcal, que, evidentemente, generará también una importante demanda de personal cualificado en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ya tenemos dos razones: Ley de Dependencia, de carácter general, proyecto de un chare por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, se da la circunstancia, algo que tiene que ver con la red de centros y la distribución educativa en la provincia de Huelva, en Bollullos Par del Condado, a Bollullos Par del Condado asisten estudiantes de toda la comarca del condado para recibir enseñanza postobligatoria, fundamentalmente ciclos formativos y algún Bachillerato. Por tanto, estaríamos proporcionando, o construyendo, disponiendo de una infraestructura de carácter comarcal, no solo para la población o el municipio de Bollullos del Condado.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, los ciclos formativos de grado medio con esta especialidad, cuidados auxiliares de enfermería, en la provincia de Huelva existen únicamente en Huelva capital, en Lepe y en la sierra de Huelva, con lo cual son claramente insuficientes, pues no son capaces de satisfacer la demanda de tipo profesional, actual y prevista a corto plazo, pero, además, ni tampoco la demanda desde el punto de vista de los estudiantes. Son muchos los estudiantes de Bollullos precisamente que, habiendo solicitado cursar un ciclo formativo de estas características, se han quedado fuera. Por tanto, insisto en que hay una doble demanda: demanda profesional, desde el lado del empleo, y demanda desde el lado de la formación por muchos estudiantes que desean cursar este tipo de estudios.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, tenemos también que, en el mismo instituto, en el mismo IES, hay ya un ciclo formativo de asistencia sanitaria geriátrica, fundamentalmente, que, bueno, podría permitir un aprovechamiento, una optimización, una sinergia con la instalación de este módulo, de este ciclo formativo, pues muchas de las estructuras de que se disponen para el ciclo ya existente, de asistencia sanitaria, muchas de las instalaciones se podrían compartir, y, por tanto, optimizar sus rendimientos, sacarles el máximo partido.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —y brevemente—, son muchos los argumentos que creemos que hacen aconsejable la implantación de este ciclo formativo en el instituto de Bollullos Par del Condado, el instituto Delgado Hernández, para el que pedimos a sus señorías den su voto afirmativo a esta proposición no de ley, de, insistimos, instar a la Consejería de Educación a la implantación de un ciclo formativo de grado medio de Cuidados Auxiliares de Enfermería en el instituto Delgado Hernández de Bollullos Par del Condado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar a su grupo, tiene la palabra, por parte del Partido Popular, la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, desde el Partido Popular siempre hemos defendido que la Formación Profesional debe dar respuesta a la demanda productiva del mercado y a la demanda de la población; si no, pues difícilmente la Formación Profesional servirá como instrumento para la inserción laboral de los jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>En el caso en concreto de esta proposición no de ley que presenta el señor García, es verdad, como él bien ha expuesto, que existe una demanda social en ciclos de ramas sanitarias, y, ciertamente, si algún día, algún día esa eterna promesa del chare se convierte en realidad, pues esta demanda aumentará bastante más, con lo cual, lo que solicita se está adaptando a la demanda productiva del mercado y al sistema que se requiere en esa zona, y el empleo emergente que surgirá en su debido momento si se realiza esta infraestructura, y esta proposición está cargada de coherencia y de razón, y así lo opinamos por parte de este grupo político, y la verdad es que consideramos que, en este caso en concreto, sí se tiene que..., o sea, que debe contar con el apoyo de todos los grupos políticos, porque responde, una vez más, como acabo de exponer, a la demanda del mercado, cosa que no viene ocurriendo con nuestro sistema de Formación Profesional, que ese es el gran problema por el cual no sirve como instrumento para la inserción laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que acabo de decir no es una alarma, es una realidad. Quiero recalcar lo de «no es una alarma» porque, cada vez que hablamos los diputados o diputadas del Partido Popular, siempre nos dicen los señores y señoras del Partido Socialista que estamos creando una alarma, y yo considero que lo realmente alarmante es que nieguen aquellas obviedades que no les favorecen, con lo cual, usted, señor García, va a contar en esta proposición no de ley con el apoyo y el amparo del Partido Popular, porque, como le he dicho, está cargada de coherencia, y, además, está cargada de rigor, porque también los diputados y diputadas del Partido Popular hablan con rigor. Y digo esto porque también nos atacan constantemente de esa falta de rigor, y yo considero que poco rigor puede tener quien niega la mayor bajo el pensamiento de que son los dueños de la verdad absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra doña Susana Rivas, del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, permítame la licencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora López, por aclarar que no van a sembrar la alarma; ya pensaba yo, y lo comentaba esta mañana a modo de broma —y permítamela—, que estaba llegando a la idea o creando la idea de que san Juan era del Grupo Popular, por aquello del Apocalipsis. Permítame comenzar de esta manera, señorías, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría iniciar mi intervención recordándoles que el proyecto socialista siempre ha considerado la Formación Profesional como un pilar básico para conseguir o para hacer que avance nuestra sociedad. Tanto es así que la mejora de la misma está recogida en nuestro programa electoral. Los socialistas consideramos que invertir en educación equivale a invertir en futuro; mucho más ahora, que estamos atravesando una coyuntura social, económica, global, bastante complicada, que, paradójicamente, nos plantea la posibilidad de crear un nuevo paradigma, basado, principalmente, en valores como la solidaridad y la igualdad; valores que, como no puede ser de otra manera, se tienen que dar y se tienen que desarrollar en el ámbito educativo.</parrafo>
        <parrafo>También somos conscientes los socialistas, señor García, de que todos los recursos destinados a educación son pocos, y, por tanto, coincidimos con su grupo en que debemos ser exigentes para poder asistir a la mejora continua del sistema educativo andaluz. Ahora bien, señoría, también debemos ser conscientes de que hay que partir del rigor, reconociendo la realidad y sus limitaciones, ya que, si no destinamos los recursos existentes a las cuestiones prioritarias, poco contribuiremos a mejorar la educación del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y por todo esto, señor García, existen una serie de razones por las que esta proposición no de ley no llega en el momento adecuado o no llega a esta Cámara, a juicio del Grupo Parlamentario Socialista, en el momento adecuado. Y, si me lo permite, paso a detallárselo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como he dicho anteriormente, por todos es conocido que nos encontramos en un momento de crisis económica, y, por tanto, es prudente hacer un justo y equitativo reparto de todos los recursos para poder garantizar una educación de calidad a toda la ciudadanía andaluza. No podemos perder de vista, señoría, la asunción de competencias por parte de la Consejería de Educación de los centros de atención socioeducativa para menores de 3 años que tendrá lugar para el curso 2009-2010; herramienta fundamental para conseguir la conciliación de la vida laboral y familiar que, por supuesto, también va a beneficiar a los vecinos y vecinas y a los padres y madres de Bollullos Par del Condado.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las razones —quizás la más importante— está marcada por el hecho de que también en estos momentos la Consejería de Educación está llevando a cabo la adaptación de todas las titulaciones de la Formación Profesional a la actual Ley de Educación. Esta adaptación, señor García, es progresiva, y su ritmo viene marcado por la publicación de los reales decretos que establecen la regulación básica de cada título por el Ministerio de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Al final de todo el proceso, señor García, habrá titulaciones que desaparecerán, habrá otras que se mantendrán y habrá otras que se cambiarán por otras. Dada esta circunstancia, desconocemos si el título de Cuidados Auxiliares de Enfermería permanecerá tal cual. Por tanto, implantarlo ahora como ustedes demandan en su proposición no de ley puede suponer un alto riesgo, en un momento en el que, como ya hemos señalado anteriormente, es fundamental la correcta administración de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>A todo esto, señor García, habría que sumar los avances que el Gobierno andaluz está potenciando en materia de formación profesional. Por ejemplo, tendrían ustedes también que explicar a la ciudadanía, al pueblo, al pueblo de Bollullos Par del Condado, que se está ampliando la oferta de Formación Profesional en toda Andalucía con 190 nuevos ciclos formativos; que la Consejería de Educación ha realizado un gran esfuerzo en la ampliación de la oferta formativa para atender principalmente las necesidades que ha generado la aplicación de la Ley de Dependencia; que a lo largo de este año se están desarrollando diversos programas para fomentar la cultura emprendedora, en los que participan ya 25.168 alumnas y alumnos; deberían señalar, además, señorías de Izquierda Unida, del Grupo de Izquierda Unida, que la formación profesional específica intensificará su inserción en la sociedad del conocimiento mediante el aumento de un 25% de titulaciones bilingües, y también deberían explicar al pueblo de Bollullos Par del Condado que 600 alumnos y alumnas realizarán el módulo profesional de formación en otros países de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría señalar, señor García, si me lo permite, que se les ha olvidado a ustedes explicar en su proposición no de ley que se ampliarán las convalidaciones entre estudios de Formación Profesional y estudios universitarios. Concretamente, este curso ya se está haciendo en universidades como las de Almería, Cádiz, Huelva, Jaén y Málaga, aumentando las titulaciones objeto de la convalidación en universidades como, por ejemplo, la de Huelva —provincia donde se encuentra el municipio al que estamos haciendo mención— y en la de Cádiz —provincia de la que usted es diputado—.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor García, explíquenles ustedes al pueblo de Bollullos que todos estos avances van destinados también al IES Delgado Hernández, de la misma forma que al resto de los institutos de Educación Secundaria de la provincia de Huelva. Aunque el caso que nos ocupa hoy, al igual que ocurre en Aracena y Lepe, a los que, curiosamente, ustedes no hacen mención en su proposición no de ley, el proyecto de un centro hospitalario de alta resolución es un elemento más de estudio que el Grupo Parlamentario Socialista está seguro de que la Consejería de Educación tendrá en cuenta a la hora de llevar a cabo las próximas propuestas de implantación, puesto que las finalizaciones de las obras, la finalización de las obras, está fijada para 2012, y, por supuesto, estamos seguros de que para entonces también se tendrá en cuenta el apoyo del consejo escolar y del claustro de profesores.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor García, usted lo ha dicho y yo lo vuelvo a señalar: a las nuevas necesidades formativas derivadas de la puesta en marcha de la Ley de Dependencia, la zona... Bueno, para hacer frente a estas necesidades, la zona cuenta con un Ciclo Formativo de Atención Sociosanitaria, precisamente, implantado en el curso 2007-2008, y, como usted bien ha señalado, precisamente, en el Instituto de Educación Secundaria Delgado Hernández.</parrafo>
        <parrafo>El Ciclo Formativo de Cuidados Auxiliares de Enfermería que ustedes demandan en esta proposición no de ley, se imparte, principalmente, en la ciudad de Huelva. Pero este hecho, señor García —fíjese, es curioso—, no es arbitrario ni causal, sino que ello obedece a una tendencia voluntaria del alumnado que no es otra que la de solicitar plazas en aquellos centros que están situados en las ciudades, en detrimento de aquellos otros que están situados en poblaciones menores.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señoría, este hecho ya no supone ningún impedimento —y usted también lo ha nombrado— desde que el Gobierno andaluz ha generalizado el transporte gratuito a la educación posobligatoria y, especialmente, a la Formación Profesional. Por todo lo que acabo de explicar, simplemente, comentarle al señor García que nuestro voto no va a ratificar esta proposición no de ley, al menos, en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate de esta proposición no de ley tiene la palabra su proponente, el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, agradecer a las portavoces que han intervenido su participación en este debate. Naturalmente, mi agradecimiento tiene que tener un puntito de más a la portavoz del Grupo Popular, que va a apoyar la propuesta. Y, aunque la señora Rivas ha hecho un buen papel defendiendo lo indefendible, lo tengo que reconocer, bueno, pues no puedo, evidentemente, compartir sus argumentos. Me da la sensación de que le encargan muchos marrones, en ausencia de la señora Carrillo, a la señora Rivas. Pero, bueno, supongo que es el papel que nos corresponde a todos alguna vez, sobre todo, cuando se está en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que su intervención tiene una parte positiva —me refiero a la intervención de la señora Rivas—, y es el reconocimiento explícito de que los presupuestos de Educación se están viendo afectados por la crisis; cosa que han negado reiteradamente los señores Zapatero y Chaves, pero que, bueno, por fin, se reconoce. Gran parte de su intervención se ha basado en que, en momentos de crisis como estos, pues no hay dinero para la educación. Esa es la realidad. Porque, después, el otro argumentario, o la otra parte de sus argumentos, que se han basado en que no es el momento adecuado, en que se están revisando y recatalogando —por decir de alguna manera— los títulos de Formación Profesional, resultan difíciles de entender, o son poco consistentes, cuando, a continuación, presume de que este Gobierno de la Junta de Andalucía ha implantado 190 ciclos formativos. Mire usted, ¿en qué quedamos? Si usted me utiliza como argumento el que todo eso habría que pararlo un poquito... Cosa que no comparto, porque no se puede, mientras se arreglan las cañerías, como decía un viejo político español, dejar de dar agua. Mientras se reconocen, se recatalogan, se recalifican o se renombran, como usted lo quiera llamar, los títulos de Formación Profesional, pues, bueno, habrá que seguir impartiendo Formación Profesional y habrá que seguir atendiendo a las necesidades que se demandan desde el punto de vista del mercado laboral, desde el punto de vista de la necesidad social y desde el punto de vista de la población. No nos podemos paralizar por eso.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, lo que no tiene sentido es decir esto para este ciclo en Bollullos Par del Condado, y, sin embargo, presumir de que hemos implantado 190 ciclos formativos. ¿Qué pasa, que esos ya están recalificados, ya están reconocidos, para esos ya se ha acabado el proceso y para Bollullos del Condado no?</parrafo>
        <parrafo>Creo, insisto, que el único argumento consistente que usted ha esgrimido es que no hay dinero. Pues, reconózcase. Mire usted, no hay dinero, porque no dedicamos dinero a la educación cuando estamos en crisis, y es de los primeros sitios en que se recorta.</parrafo>
        <parrafo>Porque es que, después, el hablar de que este ciclo formativo se está implantando en Aracena y en Lepe... Mire usted, si conoce un poco la geografía de Huelva, hasta Aracena hay bastante distancia desde Bollullos, y a Lepe también.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, el decir que el implantarlo en la ciudad de Huelva es porque la gente prefiere ir a la capital va a en auténtica contradicción con otra de las líneas insignia del Gobierno Chaves y de Andalucía, la que yo creo que todos podemos compartir sobre la necesidad de mantener la población pegada a las distintas poblaciones de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, si los pueblos de Andalucía no han sufrido la despoblación que han sufrido los pueblos de Castilla, por poner algún ejemplo, es, entre otras cosas, por el PER —cosa que también parece estar en cuestión, porque el Partido Socialista no ha modificado, insisto, el decretazo del Partido Popular—, pero también porque se ha dotado —y así se contempla en el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía— a cada municipio de una serie de servicios que mantienen a la población, que incentivan y motivan a la población a continuar residiendo en el entorno rural; y entre ellos está la Formación Profesional y lo educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Me parece que todo está dicho, porque además sabemos que el Grupo Socialista actúa por consignas, y el debate, normalmente, pues sirve para poco. Termino con una preocupación, como no podía ser de otra forma: primero, el pretender que toda la demanda o necesidad generada por la Ley de Dependencia se cumple con ciclos de atención socioeducativa, que, fundamentalmente, por cierto, van dirigidos a la Educación Infantil. Y yo creo que el Defensor del Pueblo, en su informe sobre la Ley de Dependencia de 2007, de diciembre de 2007, fue bastante claro: Andalucía adolece de una carencia de profesionales en materia de dependencia. Se está recurriendo, por sistema, a lo que debería ser excepción, que es darle un dinero a la familia para que la familia se haga cargo de la persona dependiente. Hacen falta —eso lo dice el Defensor del Pueblo, no me lo invento yo— profesionales e infraestructuras en forma de centros de día y residencias, para, realmente, una implantación eficaz de la Ley de Dependencia. Pero aquí parece que no hace falta, porque no se está atendiendo esa demanda de profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Pero también quiero manifestar mi preocupación por ese proyecto, largamente anunciado, del chare en la comarca de El Condado, que, bueno, al menos en lo respecta a la formación de profesionales, parece que queda un poco postergado, pues, consideran suficiente lo que hay en Huelva, Aracena y Lepe, cuando está demostrado que es claramente insuficiente, insisto, desde el punto de vista de la demanda laboral y desde el punto de vista de la demanda educativa.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, son buenos este tipo de debates para que la gente conozca las posiciones de cada uno, y no quepa duda de que de esto, evidentemente, se van a enterar en la comarca del Condado y en la población de Bollullos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar, si les parece, a la votación.</parrafo>
        <parrafo>El debate ha finalizado. Si quieren ustedes, sobraba un poquito de tiempo...</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la votación, si les parece. Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Levantamos la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

