<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Cáncer, Medicina preventiva, Política sanitaria, Sensibilización del público</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000074</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000074. Proposición no de Ley relativa a programa andaluz de detección precoz del cáncer colorrectal (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, relativa al programa andaluz de detección precoz de cáncer colorrectal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Corredera tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El cáncer colorrectal es la cuarta causa más común de cáncer en el mundo, con, aproximadamente, novecientos cuarenta mil nuevos casos por año, y mueren 490.000 personas por esta causa. En Andalucía es la segunda causa de muerte por cáncer, y supone el 11% del total de las muertes por cáncer.</parrafo>
        <parrafo>El cáncer colorrectal supone un importante problema de salud pública, debido a su alta frecuencia de aparición y mortalidad. Presenta una serie de características que lo convierten en candidato idóneo para la realización de un cribado poblacional, cribado mediante el análisis de sangre oculta en heces, sigmodoiscopia y colonoscopia, que son las pruebas que se hacen habitualmente.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía hay un estudio realizado sobre la mortalidad por cáncer colorrectal, aportaciones al cribado poblacional, que analizan y estudian la mortalidad del cáncer colorrectal entre los años 1975 y 2001. No voy yo a leer todo el trabajo, que es tremendamente interesante, pero sí decir que se ve perfectamente la evolución —el aumento— anual de la mortalidad, tanto en hombres como en mujeres, durante el periodo del estudio, y que llega a una conclusión muy clara: dice que el incremento de la mortalidad por cáncer colorrectal en Andalucía podría plantear medidas de cribado poblacional que, como ha ocurrido en otros países, cambien el signo de la evolución de la mortalidad. Y es que hay países, señorías, donde, con medidas preventivas, se ha logrado disminuir hasta en un 50% la mortalidad desde los años cincuenta. Yo creo que es tremendamente interesante que se trabaje también en Andalucía. Hay comunidades, como Cataluña, Valencia o Murcia, que han puesto programas sobre la mesa, programas informativos, programas donde se hacen determinadas pruebas para detectarlos con tiempo, y creo que es interesante que Andalucía también pudiera ponerlo en marcha. Aproximadamente, el 6% de la población padecerá este tipo de cáncer y, de ese porcentaje, el 40% morirá como resultado del mismo. No obstante, el 80% de las muertes se evitarían si fuera posible la detección precoz. De ahí la tremenda importancia de los programas de cribado, máxime porque el cáncer colorrectal puede desarrollarse durante mucho tiempo sin síntoma alguno.</parrafo>
        <parrafo>Las personas más susceptibles de padecerlo se encuentran por encima de los 50 años, por lo que el programa de cribado debería dirigirse a la población que supere esa edad. En España hay 22.000 casos nuevos cada año, y es la causa de 12.000 muertes anuales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Grupo Popular trae hoy aquí esta proposición no de ley, en la que pedimos, sencillamente: primero, realizar anualmente técnicas de cribado para el cáncer colorrectal, a través de pruebas de sangre oculta en heces, por ser considerado este procedimiento el mejor en relación coste-eficacia —no significa que no haya procedimientos más eficaces, sino en su relación coste-eficacia—; realizar otras técnicas de cribados, endoscópicas o genéticas, si así lo considera conveniente y oportuno la Consejería de Salud; seleccionar como población de riesgo a la comprendida entre 50 y 69 años; hacer campañas de información y sensibilización en los medios de comunicación públicos y/o privados, para mejorar el conocimiento de la población sobre este cáncer, así como sobre la conveniencia de someterse a las pruebas de detección precoz, y establecer las partidas presupuestarias correspondientes y necesarias para poder realizar y llevar todo esto a cabo. No es que sea algo que vaya a suponer, precisamente, uno de los costes más altos de la sanidad pública, y, señorías, podría salvar muchas vidas en Andalucía —como he dicho antes, hasta el 80% podrían evitarse con una detección precoz—. Así que espero contar con el apoyo de sus señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Consume turno de intervenciones el Grupo Parlamentario Socialista, y para ello tiene la palabra la señora Ríos Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera..., señora Corredera, perdón, nosotros estamos de acuerdo con usted, lógicamente, en su proposición no de ley, en el fondo, y, además, damos por bueno y compartimos algunos de los datos que usted ha aportado. Yo no estoy de acuerdo con algunos de los datos que decía, pero la verdad es que no es el momento de pararme en esa cuestión. En general, como le digo, en la parte expositiva, sobre todo lo relacionado con el cáncer colorrectal, su incidencia, así como la necesaria detección precoz y la implantación de técnicas de cribado. En lo que no estamos de acuerdo, y es por lo que nosotros no vamos a apoyar su iniciativa, es, fundamentalmente, por el nuevo enfoque que le han dado a la parte dispositiva, concretamente en el punto 1 y en el punto 2, por lo que no la vamos a apoyar, porque sería ir marcha atrás o retroceder, por la falta de concreción, concretamente, que tienen algunos de los puntos, con lo que ya, de una manera unánime, se aprobó en esta Cámara; porque, en esta Cámara, en el Parlamento de Andalucía, es un texto consensuado como consecuencia de una proposición no de ley debatida en Pleno, que presentó mi grupo, que presentó el Grupo Parlamentario Socialista, titulada «Diagnostico precoz del cáncer de colon». Era una iniciativa muy bien trabajada y argumentada, muy rigurosa, y yo creo que bastante acertada, que, por cierto, elaboró y defendió mi compañera y amiga la señora Calzón Fernández, que mejoró, por qué no decirlo, con la incorporación de dos enmiendas de su grupo, del Grupo Parlamentario Socialista. El texto aprobado, como le digo, era más avanzado, y era el resultado no solo de un acuerdo, sino de un análisis minucioso de la situación.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa, o el texto que se aprobó —y creo que es fundamental decirlo ahora de una manera breve—, se basaba en que se tenían que articular mecanismos necesarios para instalar con carácter piloto un programa de cribaje de cáncer colorrectal, con las diferentes técnicas disponibles en distritos con mayor incidencia en cuanto a mortalidad y años potenciales de vida; que se tenía que incrementar, lógicamente, la formación e información de profesionales y ciudadanos, a fin de conseguir una mayor concienciación ante esta enfermedad, etcétera, etcétera. En este sentido, también había, lógicamente, que articular mecanismos —y eran las enmiendas del Partido Popular— necesarios para instaurar en todo el territorio andaluz un programa de cribaje específico, que creo que era importante para los individuos con riesgo de contraer cáncer colorrectal, con familiares afectados de cáncer de colon, y que se promocionen medidas de prevención contra el cáncer de colon en la asistencia primaria, con campañas de hábitos alimenticios saludables, ejercicios físicos saludables, etcétera. Esta es la iniciativa que se aprobó, y en esto es en lo que se ha venido trabajando durante este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, habría que añadir, señora Corredera —y yo sé que usted lo sabe—, que no hay mayor compromiso por parte de la Consejería, del Gobierno andaluz, en este sentido que la aprobación de un segundo plan de oncología de Andalucía, concretamente 2007-2012, que, como usted sabe, ya recoge esta medida, considerando que existen suficientes evidencias, lógicamente, del beneficio del diagnóstico precoz de esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>A pesar del beneficio demostrado, de la prevención secundaria sobre la morbi-mortalidad por cáncer colorrectal, existen obstáculos, señora Consejera..., señora Corredera —estoy empeñada en llamarle hoy señora Consejera—, señora Corredera, existen obstáculos, y se pusieron de manifiesto en aquel debate, que dificultan la implementación de este programa de cribado, fundamentalmente, por un lado, debido a la escasa adherencia de la población a las pruebas diagnósticas necesarias. Como veíamos aquel día, algunas técnicas, precisamente la que usted propone en su punto 1, pueden ser poco sensibles —es verdad que son muy usuales pero son poco sensibles—, y otras de las técnicas es verdad que son demasiado agresivas. Son algunas de las razones por las que creemos que produce demasiado rechazo.</parrafo>
        <parrafo>Estos hechos son fundamentales, dado que bajas tasas de participación en el programa conllevan bajo impacto sobre la disminución de la mortalidad e invalidan, por tanto, la validez del cribado como una estrategia de prevención poblacional. Pilotajes realizados en otras comunidades autónomas, y usted habla de alguna de ellas, arrojan resultados muy bajos en participación —alrededor del 40%, no llega al 40%—, según la evaluación de la estrategia en cáncer del sistema nacional de salud.</parrafo>
        <parrafo>Nos consta al Grupo Parlamentario Socialista, que, lógicamente se prepara todo lo que puede las iniciativas que vienen a esta Cámara, que en Andalucía se ha estado analizando la mejor estrategia para su implantación, a partir de la conferencia de expertos para la planificación y puesta en marcha de programas organizados de base demográfica para la prevención del cáncer de colon y recto que se realizó en 2007. Por este motivo, como usted bien sabe, la línea 3 de acción del Plan Integral de Oncología, el 2007-2012, de que acabo de hablar, recoge concretamente, explícitamente, diseña el programa piloto de cribado de cáncer de colon y recto. Con el programa piloto no se pretende demostrar la eficacia de la detección precoz del cáncer colorrectal, ampliamente demostrada, sino detectar el grado de aceptación de los métodos y la mejor estrategia organizativa para obtener la mayor calidad posible.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señora Corredera, dicho esto, estas puntualizaciones, yo no creo que haya sido una falta de coordinación del Partido Popular, porque a mí también me consta que usted es bastante rigurosa a la hora de plantear los temas. Lo que sí le digo es, como iniciaba, ¿no?, que la veo poco concreta y que, además, sería ir marcha atrás, o ir un paso atrás con lo que ya hemos aprobado en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, le repito, votando que no por estas razones, siempre ha sido o es positivo que usted traiga iniciativas como esta, y poder debatir de estos aspectos, poder hablar del cáncer colorrectal, creo que, en ese sentido, es positivo, teniendo en cuenta que el cáncer, efectivamente, es un problema de salud de primera magnitud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de esta iniciativa, tiene la palabra la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que, de todo lo que ha dicho, lo que más me ha sorprendido es que ha dicho que no compartía mis palabras anteriores, porque, como usted comprenderá, yo suelo ser rigurosa, y lo que he hecho es citar textualmente —y lo tengo subrayado— dos estudios que se han realizado, uno en Andalucía, que lo hizo el Servicio de Medicina Preventiva y Salud Pública del hospital universitario Puerta del Mar, Cádiz, otro que se ha hecho en Galicia, y otro que se ha hecho en Cataluña. Con lo cual, yo puedo cometer errores, evidentemente, y podré cometer muchísimos, porque —muchos lo saben, además— no soy una profesional de la medicina, me dedico a esto políticamente y suelo hablar de gestión; pero lo cierto es que dudo yo que los que han hecho estos estudios tengan alguna confusión o alguna duda de cómo se deben hacer las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pero comparto algo, porque, además, también lo dicen claramente estos estudios, lo compartimos y lo hemos hablado en alguna ocasión: que hay una discusión abierta sobre cuál es el método de detección idóneo, lógicamente, y nosotros no descartamos ninguno. Puede decir que este quizás sea el menos fiable, y lo compartimos, evidentemente. También es el más económico y el que más fácilmente puede llegar a todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Yo me imagino que conoce cómo se hacen estas pruebas: Se les manda un sobre a su casa, que tiene un reactivo, que vale, por cierto, el sobre entre cinco y seis euros, con lo cual económicamente es mucho más barato que cualquier otra prueba que se pueda hacer desde la sanidad pública; ellos, lógicamente, ponen las heces, mandan el reactivo, y luego, si hay sangre en las heces, que no tiene por qué ser, evidentemente, un cáncer —que nadie se vaya a alterar—, que pueden ser unas hemorroides o cualquier otro problema sanitario, pues sí se le puede hacer una endoscopia o cualquier otra prueba ya mucho más completa y que dé mucha más certeza en el resultado. Eso lo compartimos con usted. ¿Por qué hemos propuesto claramente en este caso que fuera esta prueba? Pues, lógicamente, porque económicamente es la más asequible a todos, y porque quizás sea la más fácil de hacerles llegar a todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y porque, por ejemplo, hay una campaña, que nosotros hemos visto interesante, y es por lo que desde este grupo se ha propuesto, que se está haciendo en Cataluña, que parece que está teniendo buena aceptación, y que, sencillamente, es una campaña informativa de detección precoz en la que a todo aquel que se ponga en contacto se le envía el sobre, se le hacen las determinadas pruebas, y yo creo que se está avanzando mucho en conocimiento, por parte de los ciudadanos, de la enfermedad, y, sobre todo, en su participación de una forma un poquito más cómoda. Usted lo ha dicho: es mucho más agresivo cualquiera de los otros métodos de detección, aunque sean mucho más eficaces. Por eso era nuestra propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Yo simplemente le digo que hay una cosa curiosa, pero el revisado código europeo contra el cáncer establece una recomendación que solo se refiere a la presencia de sangre oculta en heces, y que aconseja que se realice cada dos años a partir de los 50 años. ¿Que otros aconsejan otra cosa? Evidentemente, pero que hay un código europeo, que está revisado, contra el cáncer, que aconseja esto. Por tanto, tan descaminados no vamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, sí se aprobó una iniciativa, una iniciativa ambiciosa, pero reconózcame que poco se ha hecho. Campañas informativas, una o ninguna, como se suele decir, que más bien es ninguna. Yo creo que poco se ha hecho en ese programa piloto.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría —y alguna vez tendremos oportunidad de hablar con la Consejera— que nos diga a dónde se ha llevado, cuántas personas han participado, porque nosotros poco hemos podido ver en medios de comunicación públicos —y no voy a entrar ya en los privados— sobre este tema.</parrafo>
        <parrafo>Yo solo le digo que creo que hubiera sido interesante, que lamento que no lo apoyen, que no creo que sea un paso atrás facilitar lo máximo posible que un sector determinado de la población, que tiene un gran riesgo de contraer la enfermedad, tenga la forma más fácil y más cómoda de poder acceder a unas pruebas, y que, desde luego, nuestro objetivo nunca es negar que haya pruebas mucho más completas o mucho más definitivas. Hasta ahí podíamos llegar. Lo único que hemos querido es facilitar el acceso, y garantizar ese acceso al máximo de población, con algo tan sencillo como lo que proponíamos. Lamento muchísimo que no se vaya a aprobar por el voto en contra del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sin más puntos en el orden del día, se levanta la Comisión. Que disfruten, me parece, del verano ya, señorías, porque creo que no nos volvemos a reunir en Comisión de Salud. Así que hasta septiembre. Pórtense bien y disfruten.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

