<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>432</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación artística, Jaén, Enseñanza superior, Música</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000847</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000847. Pregunta oral relativa a la creación y puesta en marcha del conservatorio superior de música de Jaén (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Ana María Tudela Cánovas y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el segundo punto del orden del día, y no siendo imprescindible la...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señorías, quedaba una pregunta pendiente, y esta Presidenta, con el afán de terminar los trabajos de esta Comisión, se la había saltado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a esa quinta y última pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la creación y puesta en marcha del conservatorio superior de música de Jaén. Formula la pregunta la señora diputada Tudela Cánovas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el pasado día 22 de octubre, el Presidente de la Junta de Andalucía inauguraba en Jaén el primer curso 2010-2011 de los estudios superiores de música. Esta fecha tiene una especial importancia para Jaén, para la provincia de Jaén y para toda Andalucía, porque, con el acto de inauguración de estos estudios superiores de música, se ha pasado de ser una aspiración a toda una realidad. Y se transforma en realidad, señorías, porque previamente hay un compromiso que se manifiesta después del trabajo de la Alcaldesa de Jaén, junto a la directora del centro, el AMPA, los profesores y profesoras, alumnos y alumnas, y toda una provincia que empuja en positivo para solicitar y demostrar con su esfuerzo que Jaén se merecía contar con este conservatorio, por su larga tradición musical, por el elevado número de vocaciones musicales y por la demanda tan alta de estos estudios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el conservatorio superior de música en Jaén es una realidad porque el Gobierno de la Junta de Andalucía, con el Presidente a la cabeza, han cumplido de forma más que satisfactoria el compromiso que adquirieron; un compromiso basado en la apuesta del Gobierno andaluz por la educación, por la cultura, como fuente de riqueza y por la provincia de Jaén; en definitiva, una apuesta por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nos gustaría, además, poder escuchar la valoración que hace al respecto de la implantación de esta oferta de estudios superiores de música en Jaén y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias, señoría, por formularme esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Empezaré diciéndole que la ciudad de Jaén se sitúa en la primera división de la enseñanza musical en Andalucía y también en España.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en Andalucía disponemos en este curso de 1.559 alumnos, atendidos por 413 profesores que dedican su enseñanza a la oferta de estudios musicales superior: 437, en Córdoba; 332, en Granada; 315, en Málaga; 483, en Sevilla, y 32, de reciente creación, en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Con esta puesta en marcha del conservatorio superior de música de Jaén, comprometido por el Presidente de la Junta en octubre del 2009, Andalucía concentra, ya, el 25% de toda la oferta educativa española de estudios musicales superiores. El nuevo centro de Jaén es el quinto conservatorio superior de Andalucía, que se une a los que he mencionado anteriormente. Ninguna región del territorio nacional cuenta con una oferta educativa de estas dimensiones y de este calado. Muchas tan solo disponen de un conservatorio superior, y tan solo la Comunidad Valenciana, de una más que reconocida tradición musical, cuenta con tres centros públicos de esta naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al diseño curricular en los conservatorios de música, se imparten enseñanzas adaptadas al Espacio Europeo de Educación Superior, conocido como Plan Bolonia, y son conducentes al título de graduado en música, equiparable a los estudios universitarios.</parrafo>
        <parrafo>La organización se lleva a cabo en torno a cuatro cursos académicos de 60 créditos, con un total de 240 créditos, conocidos como ECTS. Para acceder a esta enseñanza, el alumnado debe superar una prueba específica sobre la especialidad que se vaya a cursar, y en Andalucía esta prueba se organiza como distrito único en los cincos conservatorios superiores.</parrafo>
        <parrafo>Las especialidades a las que pueden acceder los estudios son: composición, dirección, interpretación, musicología, pedagogía, producción y sonido, y sonología. El alumno obtiene un título de graduado en música, seguido de la especialidad correspondiente sobre las opciones que le he mencionado.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra apuesta, como gobierno, por unas enseñanzas musicales públicas y de alta calidad es rotunda. Andalucía cuenta con 76 centros públicos, 48 conservatorios elementales, 23 profesionales y cinco superiores, y, además, hay cien escuelas autorizadas de música. En total, en este curso hay 23.844 alumnos y alumnas matriculadas, 14.254 de enseñanzas elementales, 7.991 de profesionales y 1.599 de grado superior.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, el profesorado implicado en estas enseñanzas alcanza la cifra de 2.238 docentes, 452 en conservatorios elementales, 1.373 en profesionales y 413 en superiores.</parrafo>
        <parrafo>El conservatorio superior de Jaén se suma y completa la oferta formativa más importante de España en enseñanzas musicales, otra muestra clara del compromiso y de la igualdad de oportunidades de acceso de los jóvenes andaluces allá donde se encuentren. Ese es nuestro compromiso, que hemos cumplido y que vamos a seguir cumpliendo en adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Brevemente, señor Consejero. Usted lo señalaba: ninguna comunidad autónoma —la primera, Andalucía— cuenta con una oferta educativa de tal magnitud y de la calidad que usted ha señalado. Esto debería ser más que suficiente para estar contentos y para que fuéramos todos capaces de reconocerlo. Sin embargo, como vemos normalmente, como estamos acostumbrados a ver, esto no sucede siempre así.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor Consejero, gracias por su valoración, gracias por su intervención, porque todo lo que es bueno para Andalucía, todo lo que viene para Andalucía, a nosotros nos hace sentir satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>Se muestra con su intervención, con su valoración, que no hay recortes en educación; sin embargo, hay apuestas y hay cumplimiento de compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, agradecer la presencia del Consejero en la Comisión. Vamos a suspender, durante dos minutos, para despedirlo, y continuamos con los trabajos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

