<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Cádiz, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000179</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000179. Pregunta oral relativa al enlace de las carreteras A-491 y A-4 (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G. P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día, que son las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por parte de los grupos se ha hecho llegar a esta Presidencia una propuesta de alteración del orden del día, con respecto a la secuencia y al orden en que se van a efectuar esas preguntas. Y, si no le parece o no tiene inconvenientes la Comisión, lo haríamos de esa manera, para facilitar el trabajo de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezaríamos con la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa al enlace de las carreteras A-491 y A-4, que formula su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Y gracias a los miembros de esta Comisión, a sus señorías, por facilitar el trabajo, efectivamente, al tener que estar simultáneamente en dos Comisiones.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señor Consejero, la pregunta tiene por objeto el enlace —no solo el puente— entre la carretera A-491, Chipiona-El Puerto de Santa María, y la autovía A-4, la ronda de circunvalación de El Puerto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, es una obra largamente esperada, largamente comprometida, que lleva más de un año de retraso, o que hace más de dos años, evidentemente, que comenzó. La realidad hoy es que está lejos de terminarse, se han superado con creces los plazos, e, incluso, bueno, pues, hay unidades de obra concretas que se han tenido que derribar o se han derribado, con el coste que ello supone.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le formulamos la pregunta que viene escrita y que, fundamentalmente, consiste en que nos explique las razones de la paralización, derribos y falta de continuidad de las obras, así como las actuaciones y fechas que tiene previstas esa Consejería para culminar algo importante y que facilitaría la comunicación y la movilidad en la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, usted conoce bien la zona y sabe..., quisiera comentarle brevemente que el proceso del inicio de las obras —que previamente se tuvo que realizar el proyecto, como parece, por otro lado, lógico, y el proceso de adjudicación de la obra— se realizó en enero del año 2006. Posteriormente, y fruto de una aceptación por parte del ayuntamiento, que se había producido tiempo anterior de la cesión como travesía de la antigua Nacional IV, una vez redactada y puesta en carga la variante de los puertos, se llegó a un acuerdo con el ayuntamiento en el mes de abril de 2006 —es decir, una vez iniciadas las obras— para la cesión, de lo que no era una carretera de la Comunidad Autónoma, a la Comunidad Autónoma. Exactamente se pretende, con ese acuerdo al que llegamos con el ayuntamiento en abril de 2006 —le recuerdo que era de titularidad municipal—, llegamos al acuerdo para que esa carretera cumpliera una función realmente de conectar la costa noroeste, la parte sur de la costa noroeste, y que hiciera también de variante norte de la ciudad de El Puerto de Santa María.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hubo que cambiar la funcionalidad de ese proyecto. Era un proyecto que estaba proyectado con dos carriles, pero se ha realizado con cuatro carriles, y se ha tenido que hacer la modificación del proyecto durante el proceso de ejecución. Pero no tan solo la modificación de ese proyecto, sino también la adaptación del resto de la obra y también la adaptación del resto de las infraestructuras, hasta su conexión con la Nacional IV, con la nueva A-4, como conoce.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos hablando de que la licitación de la obra, que en principio no tenía una vocación metropolitana, fruto de esas negociaciones con el ayuntamiento, pasó de una inversión de 13 millones de euros, a 31 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera decirles que la parte del proyecto que tuvo que hacer el modificado, como usted bien dice, está concluida. El segundo proyecto está en marcha, y si ya ha pasado por allí verá que está la obra en funcionamiento, y que esperamos que esté resuelto a la altura del próximo mes de marzo ese tramo de obra, que hará funcionar, ya, esa parte del puente.</parrafo>
        <parrafo>No significa eso que hayamos terminado; significa, además, que tendremos que adaptar el resto de las infraestructuras, para convertirlas en las características de nuestras carreteras, lo que era, hasta entonces, una conexión de un polígono industrial o de una conexión no tan exactamente con la A-4, sino con el poblado de Doña Blanca, como bien conoce.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente porque conozco bien la zona —como usted sabe, soy vecino del municipio de El Puerto de Santa María—, me sorprende lo que usted está diciendo. Me sorprende que a estas alturas se diga que inicialmente el proyecto no tenía vocación metropolitana. Siempre, siempre se habló de enlace de dos carreteras: una autonómica y una nacional. Si eso no es vocación metropolitana, que venga Dios y lo vea. Estamos hablando de una carretera autonómica y de una carretera nacional. Es cierto que pasa por terrenos municipales de El Puerto, como es normal; pero no me diga usted que eso inicialmente no tenía vocación metropolitana, cuando, además, usted mismo reconoce que en un mes se cambia. Es decir, ¿en solo un mes, en solo un mes desde el comienzo de la obra, se da cuenta de ese cambio? No parece, sinceramente, coherente esa explicación.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo más, le digo más: ¿Cómo me explica usted que el puente —según usted, proyectado sin vocación metropolitana— ya estuviera preparado para cuatro carriles, como es lógico, y corresponde a la continuación de la A-491 —por cierto, que goza de todos los rótulos de la Junta de Andalucía desde el principio—, cómo me explica usted que la continuación o, perdón, el enlace, o la carretera interior, del polígono industrial Las Salinas, que no solo iba al poblado de Doña Blanca? Eso no es cierto, señor Consejero. Ese enlace desde hace muchos años funciona de enlace con la variante de los puertos y tiene cuatro carriles —paso por ahí con frecuencia...—, tiene cuatro carriles desde hace bastantes años. ¿Cómo me explica usted que un proyecto en algún momento supusiera que un tramo, de doscientos, trescientos metros, entre dos estructuras de cuatro carriles, fuese solo de un carril? Es difícil de entender, realmente es difícil de entender, porque, insisto, se trataba de unir dos estructuras de cuatro carriles cada una. Y solo después del puente, ¿qué quedan? ¿Doscientos, trescientos metros? ¿Y eso iba a ser de un carril? ¿Y eso se ha cambiado y justifica...? Realmente no sé, perdóneme, pero me resulta sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Como tampoco puedo entender que, con solo un mes trascurrido desde el inicio de las obras...</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de que las obras empezaron en marzo de 2006. En abril de 2006 usted ha fijado ese cambio. Con solo ese mes ha habido que derribar obra. Las obras se derribaron posteriormente, las obras se derribaron en 2007 y 2008. ¿Cómo me explica usted que, haciendo ese cambio en abril de 2006, con independencia de todo lo que le he dicho anteriormente, durante el año 2007 y durante el año 2008 se hayan tenido que derribar unidades de obra? E insisto: sobre todo, esa era una infraestructura cuya vocación desde el PGOU de El Puerto del año 1992 fue siempre metropolitana, porque se trataba de unir una carretera autonómica, la A-491, con una carretera nacional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo le rogaría que precisase realmente si ha habido un problema en el proyecto, si ha habido algún problema presupuestario, si el proyecto inicial no se atenía realmente a lo que era necesario y ha habido que cambiarlo; pero no creo que se justifique por un cambio de concepto ni de criterio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, para finalizar la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, lamento que no me haya explicado bien o que no me haya querido oír. Usted me ha vuelto a repetir, en esta segunda parte, lo que yo le acabo de decir, insisto, o porque no me ha entendido, o porque no me ha querido entender.</parrafo>
        <parrafo>La obra que se licita en el mes de enero y se adjudica tiene una redacción de un proyecto y tiene una fase con carácter previo, como comprenderá, y tiene un periodo de redacción, de adjudicación, etcétera, etcétera. Ese puente que se establece, de conexión en principio, con ese polígono no lleva cuatro carriles, no lleva cuatro carriles. Lleva dos carriles, porque establece una conexión con la antigua Nacional IV, que hoy es travesía de titularidad municipal, y continúa hasta el polígono de Las Salinas, y engancha con el polígono de Las Salinas y con una infraestructura de titularidad municipal que es la carretera que está en el polígono de Las Salinas. Distinto es que esa carretera de titularidad municipal conecte con la actual A-4. Cuando conseguimos del Ayuntamiento que nos cediera la titularidad de esa infraestructura, de esa carretera que va por el polígono de Las Salinas, es cuando nosotros lo convertimos en una carretera que tiene que cumplir funciones que establecen nuestros propios criterios de carreteras. Hacemos un modificado de ese puente para pasarlo de dos a cuatro carriles, a la misma empresa que tenemos adjudicada, en vez de parar la obra. Se hacen esos cuatro carriles, se hace un modificado, y se hace la ampliación de las obras de infraestructuras, que no soportaba un modificado para seguirlo alargando, que es el segundo proyecto que usted habrá visto en el que se está trabajando en esa obra. Y es más, el resto de la carretera, de titularidad municipal hasta el mes de abril de 2006, y que ahora ya es la 491, usted sabe que tiene unos problemas de drenaje muy importantes, no imputables a nosotros en ese momento, pero sí afrontamos la titularidad de esas infraestructuras por que cumpliera la función que... Le vuelvo a repetir: es una carretera que seguirá cumpliendo las funciones de la 491 hasta conectar con esa carretera.</parrafo>
        <parrafo>E insisto: en ese puente estaban previstos dos carriles. Tiene cuatro carriles, la prolongación de esa carretera con la conexión de los otros cuatro carriles.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir más: es una carretera que tiene que cumplir tal función que los accesos a los diferentes polígonos industriales que hay en la zona deberán cumplir los requisitos que establece la propia Ley de Carreteras, aprobada por este Parlamento, y en esa línea es en la que también le anuncio que continuaremos trabajando con la resolución de ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Así que no ha habido un problema presupuestario, no ha habido un problema de dejación, y lo que ha habido es una adaptación de un proyecto adjudicado con dos carriles para convertirlo en cuatro, que hemos entendido, desde la Consejería, que era el mejor modelo para poderlo hacer y conectar así la costa con la A-4.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

