<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>240</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Cáncer, Mujer, Medicina preventiva, Política sanitaria, Vacunación</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000420</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000420. Pregunta oral relativa a la vacuna contra el papilomavirus (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado este primer punto del orden del día, pasamos al siguiente, a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. Siendo la primera relativa a aumento de casos de sarampión y para..., sí, las paperas que hemos tenido algunos, pero el tecnicismo..., voy despacio: parotiditis en la provincia de Cádiz, que debería formular el diputado de Izquierda Unida, y que decae, como me indica la Letrada, puesto que no se encuentra presente en la sala.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la vacuna contra el papilomari... —se nota que la Presidenta es de letras, no es de ciencias y no...—, papilomavirus —gracias, señora Consejera—, que formula la diputada Rosa Isabel Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, era importante para el Grupo Parlamentario Socialista volver a plantear una pregunta sobre la vacuna contra el papilomavirus, fundamentalmente por la importancia de esta medida preventiva y nuestro interés por conocer cuál es la situación actual. Y también porque el Partido Popular se empleó en algún momento en montar un poco de lío y un poco de confusión sobre la eficacia de unas vacunas sobre otras, en las que, por cierto, como suele ser habitual, resultaba, desde su punto de vista, que Andalucía siempre salía la peor parada en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos plantear que lo realmente importante y lo interesante es que Andalucía desarrolle este programa de atención precoz de cáncer de cuello y de útero como un aspecto fundamental dentro del proceso asistencial del cáncer de cérvix, y, como le decía, queremos saber cuáles son los beneficios de esa vacuna, cuáles son las pautas de administración y cuáles son los beneficiarios hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, el pleno del Consejo Interterritorial aprobó por unanimidad, en octubre del año 2007, la inclusión de la vacuna contra el virus del papiloma humano en el calendario vacunal. Saben sus señorías que Andalucía siempre ha sido tendente a que todo el calendario de vacunación esté consensuado o, dicho de otra manera, armonizado en el entorno de todo el sistema sanitario público. Por tanto, como no podía ser de otra manera, al incorporarse la vacuna dentro del calendario vacunal, procedimos a poner en marcha las medidas que nos permitieran realizar la vacunación efectiva en las niñas, y, además, dar una información que, por otra parte, también permita que la utilización de la vacuna no fuera en detrimento de otros instrumentos que son muy eficaces a la hora de prevenir la aparición de enfermedades fundamentalmente infectocontagiosas de transmisión sexual, y que no protege, evidentemente, la vacuna frente a ese tipo de enfermedades que tienen una importancia cuando no se toman las medidas preventivas oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero concretamente, señorías, a todo lo que implica la utilización del preservativo en el marco de las relaciones sexuales, al objeto de poder evitar otro tipo de enfermedades que, insisto, no se benefician de la puesta en marcha de la vacuna y, por tanto, no se pueden relajar las medidas de prevención que se adopten en ese entorno.</parrafo>
        <parrafo>En relación concretamente con este virus, saben sus señorías que el virus del papiloma humano tiene posibilidad de producir cáncer de cuello de útero en un porcentaje bastante elevado del número de procesos que se contemplan dentro de la categoría del cáncer de cuello de útero, aunque también es verdad que la cepa, los organismos, el apellido de los virus que componen este conjunto de virus del papiloma, tienen una distinta incidencia en relación con la aparición de ese cáncer de cuello de útero, de manera que no todas las vacunas protegen igual y no todas las vacunas tienen un espectro que se llama de abordaje de la mayoría de los organismos que están ocasionando este cáncer de cuello de útero.</parrafo>
        <parrafo>Doy esta información, señorías, porque recientemente apareció una publicación —no recuerdo en qué medio— sobre el tipo de vacuna que cada comunidad autónoma tenía contratada al objeto de ser administrada por parte de la Administración pública, y concretamente hay una vacuna que es muy conocida en el mercado, de la que, evidentemente, no voy a dar el nombre a efectos de evitar publicidad de laboratorio, pero en la que se acusaba a Andalucía de que estaba utilizando una vacuna que prevenía menos frente al virus del papiloma humano, y que tenía, por tanto, una elección, la Comunidad Autónoma, que perjudicaba a las mujeres. Quería aprovechar esta pregunta para decir que nada más lejos de la realidad, que el concurso que se adjudicó, por parte de la Comunidad Autónoma, procuró contratar aquel laboratorio, aquella marca comercial que permitía, a juicio de los expertos, prevenir mejor frente al cáncer de útero, y que por parte de la Comunidad Autónoma la elección que se había hecho, fundamentada, establecía que la vacuna que se estaba administrando en nuestra Comunidad protegía mejor frente al objetivo que se pretendía, que era cáncer de útero, y, por tanto, digamos que era una medida adecuada en términos expertos y en términos del objetivo que persigue esta campaña de vacunación.</parrafo>
        <parrafo>Campaña que ha ofrecido la vacunación a las niñas nacidas en el año 1994, lo cual representa 40.849 personas, niñas, a las que se les ha ofertado la posibilidad de participar de la vacuna, teniendo también bastante claro que el hecho de poner la vacuna no compite o no implica que se dejen de realizar unas de las medidas que han aportado mayor supervivencia al cáncer de cuello de útero, como es el cribado, la realización de la citología, sobre l que seguimos poniendo en marcha en nuestra Comunidad un programa de cribado que nos permite reconocer las lesiones en un estadio muy precoz, y saben sus señorías que la lesión precoz en cáncer de cuello de útero es un indicador claro de la supervivencia y de la curación de esta enfermedad cuando se coge a tiempo y cuando no hay ninguna otra complicación añadida.</parrafo>
        <parrafo>Hemos administrado a esta cohorte ya las tres dosis, con unas primeras dosis de 30.000 niñas que acudieron a la vacunación, es decir, una captación de 73,79% —una cifra que, al ser el primer año que pone en marcha la vacunación, es óptima o aceptable en términos epidemiológicos—; una segunda dosis que captó a 29.000 niñas —ya bajó el porcentaje a 71%—, y una tercera dosis que captó a 25.000 niñas, en donde el porcentaje se rebajó al 61% del total de las personas que tenían que haber acudido a ese punto de vacunación.</parrafo>
        <parrafo>Trasladar la importancia de completar el conjunto de las dosis para hacer efectiva realmente la inmunidad frente a este tipo de virus, y también invitar, a través de esta pregunta, a que las personas que han cumplido o cumplirán 14 años en este año 2009, es decir, 41.900 niñas, se sumarán a las que ya previamente se les ha administrado la vacuna, de manera que de forma progresiva iremos completando el calendario de vacunación a la población femenina que en nuestra Comunidad Autónoma tiene mayor disposición a protegerse del cáncer de cuello de útero, que, como sus señorías recordarán, tiene en el no haber iniciado relaciones sexuales uno de sus principales indicadores de éxito, porque hay que proteger de la infección antes de que se hayan producido esos contactos, de manera que, una vez que ya se ha producido la infección, con independencia de que aparezca o no la enfermedad, el hecho de ponerse la vacuna no protege ni implica ninguna mejoría añadida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, establecer una relativa satisfacción después de este primer año, siendo aún pronto para poder valorar el programa, pero con unos porcentajes de captación importantes en la primera dosis, que van disminuyendo, como habitualmente está descrito en la literatura, conforme hay que completar la tercera; pero seguir haciendo el recordatorio de que, hoy por hoy, la vacuna del papiloma es la única vacuna que protege de la aparición de un cáncer y que, por tanto, deberíamos profundizar en ello también en el futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señora Presidenta. Muchas gracias. Solo como le planteaba la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creíamos que era muy importante. Le agradezco la información que ha dado y todos los aspectos que ha tocado sobre este tema; pero la queríamos plantear, precisamente, fundamentalmente, por lo que le decía, porque necesitábamos que la principal responsable, la máxima responsable de la Administración sanitaria, al hilo de esas polémicas, de esas publicaciones que usted ha dicho, a las que rápido se sumó el Partido Popular, quitara de en medio definitivamente cualquier sospecha de duda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

