<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>311</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Jaén, Protección del patrimonio, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000057</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000057. Proposición no de ley relativa a defensa de la villa romana del Cortijo de los Robles, en la ciudad de Jaén (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señores y señoras, vamos a reanudar la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>He recibido una llamada del portavoz de Izquierda Unida, el señor Valderas, que está en un atasco, y ha pedido que se cambie el orden de las proposiciones no de ley, y los distintos portavoces de los grupos han estado de acuerdo. Por lo tanto, vamos a pasar al debate de la segunda proposición no de ley en Comisión, que es del Grupo Popular, relativa a defensa de la villa romana del Cortijo de los Robles, en la ciudad de Jaén, y para ello tiene la palabra el portavoz, en este punto, del Grupo Popular, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Trae el Grupo Parlamentario Popular, una vez más, una proposición no de ley al seno de la Comisión de Cultura sobre lo que significa la defensa del patrimonio histórico y arqueológico de la ciudad de Jaén. Tuvimos la oportunidad de hacerlo en el anterior periodo de sesiones, en lo que significaba la protección histórica de la denominada técnicamente ZAMB, la zona arqueológica de Marroquíes Bajos, como consecuencia del descubrimiento, en su momento, de lo que significaban los restos del Calcolítico en las obras del tranvía de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, nuevamente venimos a defender el patrimonio histórico de la ciudad de Jaén desde la perspectiva de lo que significa nada más y nada menos que la aparición de una villa romana del Cortijo de los Robles, en la capital del Santo Reino, en la ciudad de Jaén, y que tiene como punto de partida también el compromiso ineludible, desde el punto de vista normativo, de la propia Orden de 22 de octubre de 2003 por la que se resuelve inscribir, con carácter específico, en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz como zona arqueológica el yacimiento denominado Marroquíes Bajos en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tal y como consta y se puede deducir, y, al mismo tiempo, leer en la propia exposición de motivos de la proposición no de ley, en el año 2006 se descubrió, como consecuencia de unas obras en la red de saneamiento del suelo urbanizable no programado número 1 en la prolongación de expansión norte de la ciudad de Jaén, una villa romana del siglo II después de Cristo dedicada a la producción de aceite, que pasó a denominarse «villa romana del Cortijo de los Robles». Como consecuencia, además, de la importancia atribuida a estos restos aparecidos, se iniciaron y se procedió a llevar a cabo excavaciones de urgencia, y, por lo tanto, a desviar ligeramente el trazado previsto del distribuidor norte para poner en salvaguarda el hallazgo histórico de esa villa romana. Pero debemos poner encima de la mesa que, tras una visita reciente al yacimiento —e incluso ya obran en poder de la Fiscalía de Jaén denuncias como consecuencia del abandono al que está sometida esta villa romana, y, en consecuencia, el patrimonio histórico de la ciudad de Jaén—, se puede observar y comprobar cómo esta villa romana no tiene ningún tipo de protección que impida el acceso a cualquier persona, pues carece de vallado perimetral o de señalización de ningún tipo que indique su valor e importancia. Es más, desgraciadamente, en este yacimiento histórico de la villa romana de la capital jiennense se acumulan basura y restos que indican que es lugar frecuente de botellona.</parrafo>
        <parrafo>La vegetación ha cubierto prácticamente toda la superficie excavada, enraizando dicha vegetación en muros y suelo, con el daño que eso conlleva desde el punto de vista de las delicadas estructuras de las que estamos hablando. Las protecciones de madera y geotextil que protegían las zonas más delicadas del yacimiento —estucos del propio estanque— se encuentran partidas o desgarradas, dejando, evidentemente, parte de esos elementos a la intemperie.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de las últimas lluvias, señorías, ustedes se pueden imaginar que la zona, además, ha sufrido un mayor deterioro, una gravedad desde el punto de vista de su conservación, que, indudablemente, incluso ha llegado a disgregar los soportes de mortero sobre los que se encontraban los mosaicos, y así posteriormente lo probaré en el documento gráfico que, evidentemente, enseñaremos ante la Comisión del Parlamento de Cultura. Además, se inundan las zonas más bajas del yacimiento, y, por lo tanto, se están produciendo unos daños que podríamos denominar irreparables. Ese es el sentido de la proposición no de ley que hoy el Partido Popular de Andalucía espera que se apruebe por unanimidad. Esta proposición no de ley tiene un sentido positivo y constructivo, en el que yo creo que todos los grupos parlamentarios estaremos a favor de la preservación, de la conservación y de la intervención en el patrimonio histórico de la capital jiennense, de la capital del Santo Reino, y, además, algo que es sumamente importante: la propia Consejería de Cultura ha establecido, de manera muy clara y específica, en lo que significa la inscripción en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz, concretamente en la Orden de 22 de octubre de 2003, publicada en el boletín oficial de la Junta 227, de 25 noviembre de 2003, precisamente las actuaciones a llevar a cabo para, una vez identificados esos restos arqueológicos, ser objeto de protección, de conservación y de mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros, hoy, a lo que venimos aquí, desde nuestro grupo parlamentario, es a pedir que se cumpla, por ejemplo, el punto séptimo de esa orden de la Consejería de Cultura, que son las instrucciones relativas a la conservación, y donde textualmente se dice que en el programa de conservación se elaborará un programa de conservación de bienes inmuebles de carácter arqueológico en la zona arqueológica Marroquíes Bajos, con el objetivo de integrar aquellos elementos susceptibles de hacer [...] el conocimiento científico del desarrollo histórico. Y en el apartado décimo de esa misma orden de la Consejería de Cultura se establece la clasificación de las actuaciones de conservación, y se nos dice que serán integración documental, traslado, soterramiento e integración. Por eso, como ustedes comprenderán, señorías, en aras de la aplicación que significa desde el punto de vista del Derecho administrativo de un mandato taxativo que tiene la Consejería de Cultura, aplicar y cumplir la ley en base a la Orden de 22 de octubre de 2003, y, por supuesto, conforme a una norma superior a dicha orden, que es la Ley de Patrimonio Histórico, 16/1985, que en su artículo 4 establece que «a los efectos de la presente ley, se entiende por expoliación toda acción u omisión que ponga en peligro de pérdida o destrucción todos o algunos de los valores de los bienes que integran el patrimonio histórico español», pedimos que, indudablemente, se proceda a la adopción, de manera inmediata, de acciones decisivas que conlleven la protección del yacimiento. Porque, tal y como hemos relatado con anterioridad, de no llevarse a cabo con cierta urgencia y prontitud, la pérdida, indudablemente, puede ser irreparable y puede ser total.</parrafo>
        <parrafo>En el ánimo de este Grupo, fundamentalmente, está la defensa, una vez más, del patrimonio histórico, y espero que, evidentemente, se proceda a una aprobación de esta proposición no de ley, con la finalidad de que nada más y nada menos que ese barrio de expansión norte, que es un barrio reciente —desde el año 1999-2000 ya tiene un número de habitantes superior a los 20.000 jiennenses—, pero una zona tremendamente rica en lo que significa el patrimonio histórico de la ciudad jiennense, vea un mandato parlamentario en defensa de lo más importante, que es el respeto a la historia de los jiennenses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, agradecer a los compañeros, como siempre, por mi provincia, a los compañeros diputados por mi provincia, que me permitan, o que, bueno, ante el ofrecimiento de esta diputada de mantener una..., de defender la posición que va a mantener el Grupo Parlamentario Socialista en esta Comisión, me permitan hacerlo, por ser, precisamente, de la capital de la provincia de Jaén esta diputada y, por tanto, tener conocimiento e interés en el debate de esta proposición. Por lo tanto, gracias a los compañeros de mi provincia. Y gracias, Presidenta, por la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Estamos en una proposición no de ley que, como ha dicho antes el portavoz del Partido Popular, habla sobre Jaén, sobre la capital de la provincia, pero en primer lugar tengo que decir que, desde luego, los intereses que llevan al Partido Popular, y en concreto a su portavoz, a traer esta proposición o este debate a este Parlamento, no, desde luego, es el interés de conservar y de mantener el patrimonio histórico en la ciudad de Jaén, sino, por supuesto, otros intereses, que no son ocultos sino que son claramente manifiestos y de los que hemos tenido oportunidad no solamente este Parlamento, sino también, lo que es importante para nosotros, los ciudadanos y las ciudadanas jiennenses, de comprobar esta andadura que llevamos de dos años de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Para entrar directamente en la proposición, porque es variada la documentación que justifica la intervención por parte..., y el trabajo por parte de la Consejería de Cultura, en concreto en este yacimiento, en el Cortijo de los Robles, en la ciudad de Jaén, y además de otras consideraciones distintas, voy a intentar resumir, aunque me ofrezco, por supuesto, al señor portavoz del Partido Popular, señor Fernández de Moya para que, fuera del tiempo de la proposición, darle toda la documentación que estime oportuna y que estime oportuno atender para que él comprenda y para que quede claro cuál es el interés de la Consejería de Cultura, el interés del Gobierno andaluz en conservar el patrimonio histórico en Jaén capital.</parrafo>
        <parrafo>Por empezar, decir que hay alguna inexactitud en el contenido de la proposición, y es nada más que indicarlo en el primer párrafo, ¿no? El sitio arqueológico del Cortijo de los Robles no se descubrió en 2006, como dice el señor Fernández de Moya, como consecuencia de las obras en la red de saneamiento, sino que fue inventariado en 1986 por la Consejería de Cultura, y posteriormente fue revisada su delimitación y definición en unas actividades de prospección del suelo urbanizable, encargada por la Delegación Provincial en 1992. Por lo tanto, ahí empezamos con las inexactitudes del Partido Popular. Los resultados obtenidos en esa actividad sirvieron para establecer una normativa para la protección del patrimonio arqueológico en el Plan General de Ordenación Urbana de Jaén, aún vigente. También les recuerdo, señorías, que todas las fechas que voy a comentar, o que voy a relatar en esta Comisión, como comprenderán y como verán, son todas fechas en las que el Partido Popular gobernaba el Ayuntamiento de Jaén. Digo para que seamos todos capaces de situarnos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, los resultados, como ya decía, obtenidos en esa actividad, se piden que se incluyan en el Plan General de Ordenación Urbana, que afecta al Cortijo de los Robles y a otros 67 sitios existentes en el ámbito indicado del entonces denominado suelo urbanizable. Así mismo, el sitio denominado Cortijo de los Robles fue incluido en la Zona Arqueológica de Marroquíes Bajos, objeto de una inscripción específica en el Catálogo General de Patrimonio, en 2003. Considerando que el sitio del Cortijo de los Robles se encuentra afectado por las instrucciones particulares de Marroquíes Bajos, publicadas, y además por la Normativa de Protección del Patrimonio Arqueológico, contemplada en el Plan General, no se realizaron excavaciones de urgencia —–la siguiente inexactitud—, como se afirma en el segundo párrafo de la exposición, sino actividades arqueológicas preventivas. Resumiendo, los términos de este informe indican que se hacen protecciones y se hacen actividades arqueológicas preventivas, no, desde luego, como señala el portavoz, excavaciones de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>También se hacen una serie de actuaciones y..., que, bueno, que están incluidas en una serie de informes que se hacen por parte de la Comisión Provincial del Patrimonio Histórico, sobre las obras que se refieren y que usted señala también, del colector del distribuidor norte. No se puede afirmar que se procedió en este momento a desviar ligeramente el trazado previsto del distribuidor norte, sino que simplemente no se autoriza la obra pretendida. La solución de modificar el trazado del colector inicialmente previsto, para salvaguardar el sitio arqueológico del Cortijo de los Robles, no lo hicieron ustedes, no lo hicieron cuando estaban gobernando, cuando tenían la responsabilidad de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que ha presentado, que esto presenta una serie de complicaciones, pero, en cualquier caso, en los últimos dos años, es decir, en los últimos dos años de Gobierno socialista, se actúa en estrecha colaboración con la Consejería de Cultura, también otra deficiencia por todos conocida, en el anterior equipo de Gobierno del Ayuntamiento de Jaén. Y con fecha 4 de junio de 2008 se recibe en la Delegación Provincial de Cultura propuesta de la Delegación Provincial de Obras Públicas y Transportes acerca del nuevo trazado de la fase primera del distribuidor norte. La mayor parte de la superficie excavada en el sitio arqueológico del Cortijo de los Robles fue consecuencia de la realización de dos actividades distintas. Una primera, promovida por EPSA, antes de la ejecución de las obras generales de la urbanización, y una segunda excavación, promovida por Aqualia, en aquel momento también me refiero al mandato del Partido Popular. Como antes indicaba, atendiendo al informe previo emitido por la Delegación Provincial de Cultura con fecha 16 de junio de 2005, el desarrollo de la actividad arqueológica permite descubrir una nueva almazara romana en la zona arqueológica de Marroquíes Bajos. En el transcurso de esta excavación arqueológica se consolidan algunos paneles de estuco y se cubren con arena algunos mosaicos y, bueno, algunos restos y algunas cuestiones que se descubrieron en su momento. También se procedió a situar un vallado provisional del área excavada, y esta medida de conservación preventiva, siendo insuficiente, y así reconocido por el correspondiente informe, se exige a la sociedad promotora, Aqualia, la adopción de una serie más amplia de medidas concretas de conservación, que no llegan a ejecutar nunca. Cuando termina esta segunda excavación arqueológica, se requiere a su director, y no siendo atendida esta orden por parte de la dirección, en julio y agosto de 2007 se realiza una ampliación necesaria de excavación directamente por la Delegación Provincial, con sus propios medios técnicos y financieros. Algunas de estas medidas siguen cumpliendo su función, como por ejemplo la conservación de la más extensa superficie del pavimento situada en la entrada del edificio y algunas otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda claro y demostrado que no es una dejación por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, sino que se producen una serie de actuaciones, desde hace mucho tiempo, para conservar el patrimonio histórico y artístico del municipio de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, hay que decir que también el Partido Popular, y en concreto el señor Fernández de Moya, portavoz, en este caso, en la Comisión de Cultura, tampoco, a nuestro juicio, y al juicio de, simplemente, del testigo del paso del tiempo, tiene acreditada la justificación y la defensa del patrimonio histórico de la ciudad de Jaén, porque, si queremos hablar de defensa y de conservación de nuestro patrimonio histórico, habrá que hablar también de lo que hacen unos gobiernos, unos partidos y otros, para situar claramente cuál es el compromiso, y que al final no sean brindis al sol o discursos que nos interesa hacer en un momento determinado, porque aspiramos a ser, bueno..., es candidato a la alcaldía de Jaén y aspira a ser alcalde de Jaén. Pero, claro, esto hay que tenerlo en cuenta, también, como digo, y situarlo en la reciente historia.</parrafo>
        <parrafo>No hace ni dos años que el Partido Popular gobernaba la ciudad de Jaén, y, de esos doce años de Gobierno, el señor Fernández de Moya ocho años fue concejal del Ayuntamiento, por lo tanto, responsable de todas las cuestiones que allí se trataban y de la importancia que para el señor Fernández de Moya en ese momento tenía el patrimonio histórico y sentimental para la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Unos claros ejemplos sobre esto. Podemos también relatar qué hizo el Partido Popular cuando se destruyó o cuando se abandonó el paraje de Jabalcuz; también podemos hablar de la antigua cárcel de Jaén, con su aparcamiento-avenida, que, por cierto, además, tiene que ver..., y hemos tratado en esta misma Comisión cuestiones referentes al Museo de Arte Íbero. Bueno, pues por su dejadez, o por la mala gestión, pues no pudieron conservarse los restos de la antigua cárcel, y, además, tuvo que sufrir el Museo de Arte Íbero algunas modificaciones que hicieron, que retrasaron la construcción de esta importante construcción para la ciudad de Jaén. No cuidaron el patrimonio tampoco en el casco antiguo; no cuidaron el Raudal de la Magdalena, que ha tenido que ser arreglado por otros gobiernos en colaboración con la Junta de Andalucía; no se pusieron de acuerdo con la Consejería de Cultura para arreglar el Camarín de Jesús; no fueron capaces de rehabilitar el patio de la iglesia de La Magdalena, que también se va a acometer su rehabilitación ahora; no fueron capaces de musealizar los bajos de La Lonja de la Catedral; no fueron capaces de elaborar el expediente de la Catedral de Jaén, desaprovechando un tiempo precioso e histórico para la ciudad de Jaén. O sea, que, en definitiva —y no sé si me queda mucho tiempo más—, desde luego, el Partido Popular, en la ciudad de Jaén, o el Partido Popular en Andalucía, no se caracteriza en ninguna de sus ocasiones por defender el patrimonio histórico de la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Y hablamos también de patrimonio sentimental, ahora que ellos están tan preocupados por la conservación y el mantenimiento del espacio que se trae a debate en esta Comisión. De hecho, destruyeron una de las plazas más emblemáticas en la ciudad de Jaén, como es la plaza de Coca de la Piñera, incluso con una operación urbanística que posteriormente fue paralizada por los tribunales de justicia por ser una ilegalidad. Y así podemos seguir con una serie de cuestiones que vienen a demostrar cuál es la verdadera causa o cuáles son las verdaderas razones por las que el señor Fernández de Moya, cómplice, como digo, de ese abandono, de esa dejadez y de esa destrucción del patrimonio histórico de la ciudad de Jaén, trae con esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Yo, para la tranquilidad, no del señor Fernández de Moya, que sé que no lo estará nunca —también echaba de menos alguna referencia al tranvía, y, efectivamente, la ha hecho: su obsesión con lo del tranvía lo lleva a incluirlo en cualquiera de los temas—; pero, como digo, para la tranquilidad, no del señor Fernández de Moya, sino para la tranquilidad de los jiennenses, y de los que estamos aquí y tenemos responsabilidad en el Parlamento, sabrá el señor Fernández de Moya que, en cualquier caso, ya hay un estudio y un proyecto para la conservación y el mantenimiento en colaboración con la Consejería de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>En octubre de 2008..., perdón, en junio de 2008 se recibió, en la Delegación Provincial de Cultura, la propuesta de la Delegación Provincial de Obras Públicas y Transportes acerca del nuevo trazado de la fase del distribuidor norte, y, por lo tanto, en octubre de 2008 la Comisión Provincial de Patrimonio Histórico emitió informe sobre esa propuesta, requiriendo presentación de proyectos correspondientes a ejecución de obra y actividad arqueológica. En noviembre de 2008 el anterior informe de la Comisión se traslada a la Delegación Provincial de Obras Públicas y al Ayuntamiento de Jaén. Marzo de 2009 es la fecha de redacción del proyecto de musealización del sitio arqueológico en el cerro del Cortijo de los Robles, encargado por la Delegación Provincial de Cultura. En noviembre de 2009 tiene entrada en esa Delegación el proyecto de construcción del distribuidor norte, que promueve la Delegación Provincial de Obras Públicas. En diciembre de 2009 el primer proyecto de actividad que promueve la Delegación de Obras Públicas tiene entrada en la Delegación de Cultura, y en febrero de 2010 —lo digo porque nos vamos acercando a la fecha de presentación de este debate— se presenta la proposición no de ley en el Parlamento por el Grupo Popular, y en febrero de 2010 hay una solicitud de informe de la Dirección General de Bienes Culturales a la Dirección Provincial de Cultura sobre este asunto. Y, por último, saben ustedes que se está terminando de redactar el proyecto y, por lo tanto, esta solución y las que vengan para la conservación y el mantenimiento de este Cortijo de los Robles vendrán de mano de la Consejería de Cultura, en colaboración con la Consejería de Obras Públicas y en colaboración, por supuesto, con el Ayuntamiento de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no tiene sentido esta proposición. Yo entiendo que el señor Fernández de Moya busque desesperadamente foros para debatir sobre los temas de Jaén; pero le recuerdo que tiene un foro magnífico, un foro espectacular, y un foro donde, bueno, a nuestro juicio, debe hacerse, si quiere, usted oír, en esta y otras cuestiones, que es también en el Ayuntamiento de Jaén, y usted perdió una oportunidad, a nuestro juicio, preciosa cuando abandonó y salió del Ayuntamiento de Jaén para buscar no sé qué otras cuestiones en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya para terminar el debate de esta proposición no de ley, tiene la palabra el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Habrán podido apreciar sus señorías de la intervención de la señora Tudela que, como viene siendo habitual en el socialismo rancio jiennense, exclusivamente se basan en ataques personales, exclusivamente se basan en tratar de desprestigiar al adversario, al que ellos ven como enemigo, pero ante una carencia absoluta de argumento y de fundamento.</parrafo>
        <parrafo>Me reitera la señora Tudela que yo durante ocho años fui concejal del Ayuntamiento de Jaén. Y a mucho orgullo, porque fue la etapa de transformación de la capital jiennense. Fíjense cómo será que el Partido Socialista no ha ganado ningunas elecciones en la capital jiennense desde el año 1995, y las va a volver a perder el año que viene. Por lo tanto, como usted comprenderá, yo estoy profundamente orgulloso.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quiero ahora hacerle una pregunta.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sería capaz de enseñarme, en los siete años en los que la señora Peñalver fue diputada por Jaén, una iniciativa defendiendo el patrimonio histórico a la que yo digo «capital del Santo Reino»? Usted, como es laica... Yo digo «la capital del Santo Reino», la capital de la provincia, que es Jaén. ¿Me puede enseñar alguna iniciativa, en siete años, de la señora Peñalver defendiendo el patrimonio histórico de Jaén? Ya le adelanto que no hay ninguna. ¿Sabe usted por qué? Porque aprovechaba las sesiones plenarias de este Parlamento para encerrarse con Chaves y Zarrías y hacer, simple y llanamente, una estrategia de acoso y derribo al Gobierno del Partido Popular en la ciudad de Jaén. Por eso no hay ni una sola iniciativa de la señora Peñalver: ni una. Es más, hay una mía, en defensa de la Catedral de Jaén. Hay que ver a ustedes, los laicos, socialistas de Jaén, lo que les ha entrado ahora con la Catedral jiennense. Que yo les doy la bienvenida, porque es que ustedes no estaban a favor de la declaración de la Catedral de Jaén como monumento Patrimonio de la Humanidad. Ustedes no estaban a favor: la traje yo. La traje yo a esta Comisión de Cultura la proposición no de ley. Y claro, la señora Peñalver, que trabajaba poco en el Parlamento de Andalucía —ahí está su listado de iniciativas parlamentarias sobre la ciudad de Jaén, muy poquitas—, pues tuvo que votar a favor. ¿Qué iba a hacer la señora Peñalver si estaba completamente perdida en esa proposición no de ley?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, para que lo sepan todos sus compañeros, que usted no lo ha dicho: el Camarín de Jesús, señorías, de la mano de la rehabilitación de la Consejería de Cultura y de la Junta de Andalucía, dos meses después de ponerse en marcha el Convento de San José, de los padres de las Carmelitas Descalzas, con goteras, con goteras. Es una vergüenza para la ciudad de Jaén que El Abuelo, nuestro Padre Jesús Nazareno, que ha tardado muchos años en volver a ese templo... Por cierto, por una expropiación que inició el PP. Si afortunadamente los jiennenses saben quiénes somos cada cual, si afortunadamente lo saben, y, además, ustedes lo van a ver el año que viene en las elecciones. Lo que les pido es que no se obsesionen conmigo. Ustedes trabajen por Jaén. Si los jiennenses van a poner a cada uno en su sitio el año que viene. [Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no le quepa ninguna duda. Van a poner a cada uno en su sitio y van a saber quién ha defendido a Jaén y quién no ha defendido a Jaén. Por lo tanto, yo lo que hago aquí es que ustedes traten a nuestro Padre Jesús Nazareno, y a El Abuelo, con la dignidad que se merece.</parrafo>
        <parrafo>Dos meses después de la foto de Zarrías, de Peñalver, de los mismos de siempre... Si los jiennenses ya lo sabemos. Con goteras en el Camarín de Jesús es una vergüenza. Como tan vergonzoso es la estación de autobuses, con goteras, con humedades, con inundaciones, 1.300.000 euros que los jiennenses no sabemos en qué se han ido. Porque no sabemos en qué se ha ido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señora Tudela, no entre a debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... ese tipo de inversiones públicas por parte del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted... Me dice usted, señora Tudela: Jabalcuz. ¿Pero usted se cree que puede venir a engañar a esta Cámara? Hay un plan especial de Jabalcuz aprobado en el año 1994 siendo alcalde socialista José María de la Torre, teniente de alcalde la señora Peñalver, que con su voto, con su voto y con su dedo permitió llevarse a cabo determinadas construcciones. Que ustedes no engañan a los jiennenses. Afortunadamente, ustedes están instalados en la moqueta; yo estoy en la calle. Y ustedes no se pueden ni imaginar el sentir que hay en la calle contra el Partido Socialista y la señora Peñalver. Pero eso lo dejo para que lo decidan los jiennenses el año que viene, que son los que lo tienen que decidir.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, ¿por qué no enseña usted estas fotos de la vergüenza, de la villa romana del cortijo de Los Robles? ¿Por qué no las enseña? A mí no me venga con expedientes de la Consejería de Cultura, a mí no me venga con que se va a intervenir, estas son las fotos de la vergüenza, de la Consejería de Cultura, en la villa romana del cortijo de Los Robles. Estas son las fotos del abandono del patrimonio histórico de la ciudad de Jaén del Partido Socialista. Y fíjese la foto que tomamos hace una semana, una semana: estercolero, botellón. ¿Este es el patrimonio histórico que quieren los socialistas? ¿Este es? Esta es una botellona que está en la villa romana del cortijo de Los Robles. A lo que se dedican los socialistas en la ciudad de Jaén...</parrafo>
        <parrafo>Fíjense la gravedad, fíjense la gravedad del asunto, que les quiero enseñar una foto que me han hecho llegar ciudadanos jiennenses, esos a los que ustedes, por lo visto, desprecian... Porque, además, me quieren coartar la libertad de traer, al Parlamento de Andalucía, iniciativas. ¿Quién se cree usted para coartarme a mí la libertad de cuantas iniciativas yo quiera registrar en esta Cámara en defensa de Jaén y de su provincia? Hágalas usted, hágalas usted que todavía no ha hecho ninguna. Defendiendo a la ciudad de Jaén no ha hecho ni una, hágala usted.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese usted este mosaico, este mosaico está literalmente desprendido como consecuencia de las últimas lluvias. ¿Y saben lo que es peor? Que ha sido expoliado. Han cogido ya los trozos que quedaban de mosaico y se los han llevado, de forma y manera que el mosaico ha quedado totalmente no solo desprendido sino desaparecido de la zona. ¿Y usted me dice a mí, usted me dice a mí que la Junta de Andalucía está protegiendo el patrimonio? Fíjense cómo protege el patrimonio histórico de la ciudad de Jaén la Junta de Andalucía. Eso sí, con la connivencia del ayuntamiento de perdedores. El ayuntamiento jiennense está formado por una coalición de perdedores, que ahora no dice ni mu, ahora no abren la boca, ahora no hay que exigirle a la Junta de Andalucía. Porque, claro, que a mí la señora Tudela me hable del Museo de Arte Íbero... Que, hombre, yo tengo aquí al portavoz de mi grupo, que durante cinco años la Consejería de Cultura ha puesto un millón de euros, inejecutados año tras año presupuestariamente hablando, cedida por el Gobierno de José María Aznar, año 2003, patrimonio del Estado, Ayuntamiento de Jaén gobernado por el Partido Popular... Y ustedes han tardado la friolera de una década en iniciar las obras. Por cierto, no dice la señora Tudela que con grietas. Y con escritos de los vecinos de Jaén, que no contestan. Sigan en la moqueta; nosotros en la calle. Ustedes en la moqueta, en el despacho oficial; nosotros en las calles de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Tudela, hay algo que ya me ha llamado poderosísimamente la atención, ya es una reflexión —como aquel que diría— de primaria: si, en la exposición de motivos que ya [...] el año 2006, usted me dice —y yo no tengo por qué discutir— que el hallazgo se produce en el año 1986, ¿qué han hecho en 24 años? No, 24 años. Es que han pasado 24 años, tomando su fecha, ¿eh?, no la mía. ¿Qué han hecho ustedes en 24 años si esto es...?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No. ¿Cómo que trabajar? Pero si esto es lo que hay en la villa romana del cortijo de Los Robles. ¿Dónde han trabajado ustedes? ¿Dónde han trabajado ustedes durante 24 años? Si este es el estado actual de la villa romana del cortijo de Los Robles. Yo lo único que les pido es un poco de seriedad y un poco de rigor en sus argumentaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Tudela, para ir terminando, dos reflexiones: la Delegación de Cultura a usted le ha jugado una mala pasada. Yo soy un diputado que pregunta mucho por la ciudad de Jaén, muchísimo. Y lo que le queda, porque hasta ahí podríamos llegar, ¿no?, que coarten la libertad de preguntar a uno sobre su ciudad. ¿Sabe lo que le ha ocurrido a su Delegación de Cultura? Que, cuando me ha contestado, sin querer me ha mandado informes internos de la Delegación de Cultura. Fíjese usted cómo trabajan desde el Partido Socialista que, sin querer, atención al dato, datos para dar...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, si es un error. Claro, sí. Si viene del Partido Socialista todo es un error. No, esto es una utilización partidista de las administraciones públicas. Datos para dar respuesta a la proposición no de ley en Comisión presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, fechado y firmado por la Delegación Provincial de Cultura. Claro, ya sabemos cómo actúa, cómo obra, cómo maneja los hilos el Partido Socialista en lo que se refiere a la documentación. Pero, bueno, esto ya se lo enseñaré en su momento a la señora Peñalver si se atreve a debatir. Porque, claro, está escondida y no se atreve a debatir absolutamente nada. Me manda al sobrino de Zarrías, pero ella no debate nunca. Saca por delante al Delegado de Obras Públicas, que es el sobrino de Zarrías, pero ella no debate nunca. Ella no quiere ningún tipo de debate que, curiosamente, era lo que pedía cuando era candidata a la alcaldía. También se lo sacaremos en su momento, para que se vean las contradicciones que ustedes tienen.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta. Que usted, señora Tudela, que usted —me dirijo a ella porque es la mano derecha de la señora Peñalver y Secretaria General del PSOE en la capital, y me imagino que irá en la próxima lista, por lo tanto, tendremos oportunidad de debatir en el Ayuntamiento de Jaén— venga a esta Comisión a decir que el Partido Popular de Jaén no ha hecho nada en el casco histórico eso es tan mentira como una catedral. ¿Pero se ha enterado usted de lo que le he dicho? ¿Usted sabe lo que es el plan Urba? ¿Usted sabe la asignación presupuestaria de fondos comunitarios que vino con Cristóbal Montoro, Ministro de Hacienda, gobernando el Partido Popular en la ciudad de Jaén? La nada despreciable cifra de 3.000 millones de las antiguas pesetas, dirigidos al casco histórico de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Yo le pediría respeto. Yo no la he interrumpido a usted nunca en su intervención, ni lo voy a hacer. Y si esta tarde debatimos sobre el centro de adultos de El Valle, tampoco la interrumpiré. Usted a mí me ha dicho de todo. Pues yo, como usted comprenderá, he sido todavía más respetuoso que usted con su intervención. Lo único que le pido es que me escuche con atención, yo no la he interrumpido.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, con el plan Urba, llevó al casco histórico de la ciudad nada más y nada menos que 3.000 millones de las antiguas pesetas. Eso sí, con fondos comunitarios; no como la mentira que ustedes han hecho con el tranvía: no hay ni un euro de financiación comunitaria. Hay que ver cómo han engañado a los jiennenses, hay que ver cómo han mentido a los jiennenses. Pero eso también lo saben los jiennenses y, además, nos hartaremos de decirlo por todo Jaén, aunque ya me han llegado muchos correos electrónicos a la sede diciendo muchas cosas, muchas cosas de las grandes mentiras del Partido Socialista en la ciudad de Jaén. Yo lo único que le pido... Y he traído esta proposición no de ley en el ánimo positivo y constructivo. Usted y yo tuvimos la oportunidad de debatir, me parece que fue a finales del mes de octubre, una proposición no de ley, era el grado superior del Conservatorio de Música, y usted sabe tan bien como yo que tuvimos un acuerdo por unanimidad. Yo podía haber venido a esa Comisión con una iniciativa registrada antes del anuncio y haber dicho: «Me planto». Yo vengo aquí a construir en positivo Jaén. Y lo he dicho: que el año que viene, sea cual sea el resultado de las elecciones, yo estaré en el Gobierno, si hemos conseguido mayoría absoluta, o estaré en la oposición si no la hemos conseguido, y no pasará nada, y seguiré luchando desde mi escaño y desde mi grupo municipal, en el Gobierno o en la oposición, por el desarrollo de acciones en positivo para la ciudad de Jaén, porque, señora Tudela, este mismo barrio del que hoy estamos hablando, usted sabe, tan bien como yo, que es el barrio de los solares abandonados de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No sabemos nada de la Ciudad de la Justicia. Usted ha votado en contra, con su dedo, siendo diputada por Jaén, a una enmienda, a la puesta en marcha del Parque Arqueológico de Marroquíes Bajos en la ciudad de Jaén, en los pasados presupuestos, de un millón de euros; una enmienda que presentamos —es esta— con carácter positivo para el desarrollo de un parque arqueológico de Marroquíes Bajos que integrara esta y otras zonas, en base a la orden de la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>No sabemos nada, señora Tudela, del centro de salud, y el solar, ese que el Gobierno del PP cedió gratuitamente, no como hace Zapatero en pago de la Deuda histórica, que los tasa, ese que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández de Moya, tiene que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta, en 30 segundos.</parrafo>
        <parrafo>... ese que cedió gratuitamente, lleva cinco años esperando una inversión de la Junta de Andalucía, cinco años, con su voto en contra en el Pleno del Ayuntamiento, y, por supuesto, en enmiendas sucesivas del Grupo Parlamentario Popular en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, yo, de verdad, lo que le pido y lamento profundamente es que ustedes...</parrafo>
        <parrafo>Fíjense que, hoy, otra vez Izquierda Unida los ha dejado solos: no se ha presentado ningún representante del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida para posicionarse en esta proposición no de ley, con los que ustedes cogobiernan en la ciudad de Jaén. Ya les pasó con otra proposición no de ley, en defensa también de los hallazgos arqueológicos en Marroquíes Bajos.</parrafo>
        <parrafo>Lo único que les pido es que, de verdad, reflexionen. Porque las traiga el Partido Popular, no todo es malo, porque usted sabe que hemos tenido la oportunidad de puntos de encuentro, sin ir más lejos en el grado superior del Conservatorio de Música.</parrafo>
        <parrafo>La pena es que no sigamos con esos puntos de encuentro, que, al final, lo que debe triunfar es el beneficio del interés general de los jiennenses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

