<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>140</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Incendio, Lucha contra incendios, Política forestal, Provincia de Cádiz, Reserva natural</materias>
    <numero_expediente>8-08/PE-000758</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PE-000758. Pregunta escrita relativa a la lucha contra el fuego en el Parque Natural de Los Alcornocales, Cádiz (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, diputada.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a lucha contra el fuego en el Parque Natural de Los Alcornocales, en Cádiz, que formula la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿sería usted tan amable de explicar a la Comisión cuáles han sido las actuaciones concretas que se han realizado en materia de prevención de incendios forestales en el Parque Natural de Los Alcornocales? ¿Cuál ha sido el montante y quién se ha encargado de realizar estas actuaciones?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues lo que tiene usted..., la información que tiene usted en su poder, y que anteriormente le he indicado, efectuados por los trabajos que se adjudican a Egmasa, Hermanos Moro, [...], Floresur, Tragsa-Sando, [...] y Francisco Larcos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, ¿entiendo por su respuesta que Egmasa, Hermanos Moro, [...], Floresur, Tragsa-Sando, [...] y Francisco Larcos tienen el monopolio para actuar en todos y cada uno de los parques naturales de nuestra comunidad autónoma? Y, si es así, ¿me podría decir en qué montante y con qué proyecto concreto han realizado en el Parque Natural de Los Alcornocales dichos trabajos en cualquiera de sus 167.767 hectáreas? Porque lamentaría mucho que su respuesta parlamentaria, una vez más, pusiera de manifiesto la dejadez de la Junta de Andalucía en la política preventiva de un parque natural tan importante como el de Los Alcornocales, en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, tiene la respuesta por escrito. Le remito a que se la lea y deje de hacer declaraciones o acusaciones que, por otro lado, no tienen absolutamente nada que ver con la pregunta que formula.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

