<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>319</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Industria del automóvil, Política de empleo, Paro, Provincia de Cádiz, Reconversión profesional, Industria aeronáutica, Mantenimiento del empleo, Reconversión del empleo, Jubilación anticipada, Formación profesional, Acceso al empleo, Reciclaje profesional, Contrato de trabajo, Internet, Oficina de empleo, Despido colectivo, Reinserción profesional, Seguro de desempleo</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000498 8-09/APC-000559 8-09/APC-000590 8-09/APC-000694 8-10/APC-000096 8-08/POC-000105 8-08/POC-000167 8-08/POC-000317 8-08/POC-000406 8-08/POC-000432 8-08/POC-000821 8-09/POC-000084 8-09/POC-000223 8-09/POC-000553</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000498, 8-09/APC-000559, 8-09/APC-000590, 8-09/APC-000694, 8-10/APC-000096, 8-08/POC-000105, 8-08/POC-000167, 8-08/POC-000317, 8-08/POC-000406, 8-08/POC-000432, 8-08/POC-000821, 8-09/POC-000084, 8-09/POC-000223 y 8-09/POC-000553. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, sobre ex trabajadores de Delphi (pág. 6).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000498</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000498. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de dar cuenta de la situación actual de los ex trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000559</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000559. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar acerca de la sentencia del TSJA relacionada con la gestión de los cursos de Delphi y las medidas que piensa adoptar la Consejería de Empleo ante ella,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000590</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000590. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el cumplimiento de los compromisos adquiridos con los ex trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. Manuel García Quero, Dña. María Dolores Cañero Pedroche, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, Dña. María Estrella Tomé Rico, D. José Caballos Mojeda y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000694</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000694. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el cumplimiento de los compromisos adquiridos con los ex trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000096</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000096. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el proceso de recolocación y prejubilaciones de los ex-trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/POC-000105</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/POC-000105. Pregunta oral relativa a los planes de formación y recolocación de los ex trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/POC-000167</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/POC-000167. Pregunta oral relativa al plan de formación para los antiguos trabajadores y trabajadoras de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/POC-000317</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/POC-000317. Pregunta oral relativa a la empresa Delphi en Cádiz,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/POC-000406</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/POC-000406. Pregunta oral relativa a la financiación del proceso de formación de los ex trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/POC-000432</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/POC-000432. Pregunta oral relativa a la página web del Servicio Andaluz de Empleo (SAE), relativa al llamado «dispositivo de tratamiento singular» para los antiguos trabajadores de la empresa Delphi,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/POC-000821</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/POC-000821. Pregunta oral relativa a la colocación de ex trabajadores de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/POC-000084</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/POC-000084. Pregunta oral relativa al tratamiento dado a los antiguos trabajadores eventuales de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/POC-000223</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/POC-000223. Pregunta oral relativa a los compromisos con los ex trabajadores eventuales de Delphi,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/POC-000553</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/POC-000553. Pregunta oral relativa al cumplimiento de los compromisos con los ex trabajadores de Delphi y sus empresas auxiliares,</extracto>
        <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos la Comisión de Empleo del día de hoy con un orden del día que empieza con la solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Empleo ante la Comisión de Empleo, a fin de dar cuenta de la situación actual de los trabajadores de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar su exposición, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente compareceré para dar cuenta de la situación actual de los ex trabajadores de Delphi, pero también, en el contenido de mi intervención y al responder a todas las cuestiones que se entienden incluidas en esta solicitud de comparecencia, intentaré dar respuesta a todas y cada una de las cuestiones que en este debate agrupado se contienen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con el objetivo de una mejor comprensión de esta comparecencia y, a lo largo de la misma, poder alcanzar íntegramente su mensaje, quiero a sus señorías iniciar por que conozcan las reglas con las que hemos trabajado en relación con el asunto de la empresa Delphi. Y las reglas son muy fáciles, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Los acuerdos, según la Junta de Andalucía, están para cumplirlos, y la Junta de Andalucía y su Consejería de Empleo los cumple. Dicho esto, por lo tanto, como regla general, creo que tenemos que ser conscientes de que la situación de Delphi, a nuestro entender, fue un adelanto de la crisis mundial del sector de la automoción que se produjo con posterioridad al año 2007 y que, como a largo de la comparecencia veremos, tuvo también una importante incidencia a nivel nacional y también en determinados territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>Con el propósito, pues, de situar adecuadamente la evolución de las actuaciones llevadas a cabo en desarrollo del acuerdo al que he hecho referencia de 4 de julio, del año 2007, suscrito entre los cuatro sindicatos representantes de los trabajadores de las empresas Delphi y la Administración de la Junta de Andalucía, voy a analizar brevemente la situación que me parece de contexto importantísima, que no es otra que la situación del mercado de trabajo en la fecha del cierre de la referida factoría y la comparación de esos indicadores con febrero del año 2010, último acuerdo suscrito, el décimo segundo acuerdo suscrito de manera unánime.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, según este contexto, tenemos que la EPA del cuarto trimestre del año 2006, fecha con la que hay que contar para valorar cómo estaba febrero de 2007, en la provincia de Cádiz, la población activa se situaba en 506.800 personas; la ocupada, en 437.000 personas; la tasa de actividad, del 52%, y la tasa de paro, del 13,7%. Hablamos de la EPA del cuarto trimestre del año 2006 como contexto laboral a febrero del año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, el sector industrial gaditano contaba con una población activa de unas 47.500 personas, de las cuales, 45.000 estaban ocupadas y 2.500 desempleadas. La tasa de paro en el sector industrial era del 5,2%.</parrafo>
        <parrafo>En un año, desde el año 2005 al año 2006, se habían creado en la provincia de Cádiz 15.800 empleos en el sector industrial. Por lo tanto, estábamos hablando de un fuerte crecimiento del empleo en la industria, en el periodo al que me refiero.</parrafo>
        <parrafo>Por otro dato, y según los datos SAE o Inem —como quieran ustedes—, el paro registrado en febrero del año 2007, en la provincia, era de 104.706 personas, de las cuales, tan solo el 7,4% —es decir, 7.800— eran del sector industrias.</parrafo>
        <parrafo>En el análisis interanual —febrero del año 2006-2007—, el paro registrado en la industria de Cádiz bajaba un 10,04%, siendo en la provincia el sector que describía una evolución más favorable, contabilizado 871 parados menos.</parrafo>
        <parrafo>En total, en Andalucía, el paro en el sector industrial se redujo en dicho periodo un 3,95%, 1.888 personas, siendo la provincia gaditana la que registraba un mayor descenso, tanto en valores absolutos como en términos relativos.</parrafo>
        <parrafo>Paso, como segunda información, señorías, a darles las mismas variables, pero en febrero del año 2010. Y lo hacemos, señorías, también, a efecto de poder comprender algunos de los acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>En febrero del año 2010, el mercado de trabajo en Cádiz ha cambiado sustancialmente respecto a la fecha del cierre de la factoría de Cádiz. La población activa en la provincia de Cádiz ascendía..., ahora asciende a 560.200 personas, y la población ocupada está en 399.500 personas; la tasa de actividad es del 56,3% y la de paro, el 28,6%. Por lo tanto, hay una diferencia significativa, de manera que la situación económica actual conlleva un aumento de demandantes que ha situado la tasa de paro 15 puntos por encima de la contabilizada a finales del año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Esto se ve reflejado también en el sector industrial, que, según la EPA del cuarto trimestre del año 2009, cuenta actualmente con 52.600 activos, de los cuales, 45.800 están ocupados, siendo la tasa de paro en dicho sector, en el sector industrial, del 12,9%. Sabrán sus señorías que son prácticamente cinco puntos superiores a la que acontecía… Cinco puntos no, sino siete puntos superiores a la que acontecía en el año 2006, previo a la crisis del sector de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los datos del SAE, el paro registrado en febrero del año 2010, en la provincia de Cádiz, es de 173.557 personas, de las que 14.446 corresponden al sector industrial. Y, a diferencia de lo acontecido en el mismo mes del año 2007, cuando el paro en la industria descendía en Cádiz en términos interanuales, en febrero del presente año se ha elevado el número de demandantes de empleo en el sector industrial un 12,17%, respecto a febrero del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, en el contexto actual, caracterizado por una intensa contención de la actividad en el conjunto de los sectores productivos, entre ellos el sector industrial, y que ha tenido su manifestación más virulenta en la contracción experimentada en los niveles de ocupación del mercado laboral, la ralentización de la generación de empleo ha provocado que las probabilidades de acceso al mercado de trabajo se hayan reducido para las personas que buscan un trabajo, al tiempo que crecieron los demandantes en más de sesenta y ocho mil personas, en su mayor parte jóvenes y con mayor cualificación profesional.</parrafo>
        <parrafo>También constatamos que estas barreras antes citadas están afectando de manera más intensa a los trabajadores, en general, de 45 o más años, y ello a pesar de contar, en la mayoría de los casos, con una experiencia técnico-profesional superior a la de otros nuevos demandantes de empleo que son reclamados por el sector. De hecho, a pesar del ascenso global del paro registrado en la industria gaditana en el último año, si desagregamos el dato, podemos comprobar que sí baja el número de parados en el sector, siempre que sean menores de 25 años —en concreto bajó el 5,37%—, y en su mayoría jóvenes con estudios secundarios, e incluso postsecundarios; es decir, personas con Formación Profesional de segundo nivel y/o universitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, podemos afirmar que la tradicional dificultad que el colectivo de trabajadores de 45 o más años ha encontrado para acceder al mercado laboral se está viendo agravada actualmente como consecuencia de la crisis económica, que golpea con mayor violencia las expectativas de empleo de este segmento de población.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, situado el contexto, quiero destacar que todas las actuaciones que ha puesto en marcha la Junta de Andalucía han sido suscritas hasta la fecha por unanimidad de los cuatros sindicatos firmantes de los acuerdos del 4 de julio de 2007.</parrafo>
        <parrafo>Tras el anuncio del cierre de la factoría de Delphi, también la sociedad gaditana dio un importante respaldo a los trabajadores, y más de setenta mil personas salieron a la calle solicitando que se protegiera a los trabajadores, a sus familias y a los territorios. En este sentido, a fin de paliar la situación, el Gobierno de la Nación firmó dos convenios de colaboración, con sus correspondientes consignaciones presupuestarias, en los años 2008 y 2009 para el desarrollo del Plan de Empleo para la Bahía de Cádiz, también prorrogado en el año 2007. Por su parte, la Junta de Andalucía ha destinado, en el marco del Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz, en el periodo octubre 2007-octubre 2009, ayudas a la implantación de nuevos proyectos empresariales, como han sido SK10 Desarrollo y Tecnología, SK10 Composite Aeroespacial, SK10 Andalucía, Gadir Solar, etcétera, hasta un importante número de empresas, que después diré, por importe de 307,2 millones de euros, lo que ha generado una inversión en la Bahía de 1.208,5 millones de euros. Por su parte, la Unión Europea aprobó la solicitud de ayuda al Fondo de Adaptación a la Globalización, conforme a la Estrategia Europea para el Crecimiento y el Empleo, y, según lo dispuesto en las normas del Parlamento Europeo y del Consejo de 20 de diciembre de 2006 por el que se crea el Fondo Europeo de Adaptación a la Globalización, fuimos objeto de una magnífica evaluación, por lo novedoso de las medidas, que bien les diré, si bien las ayudas que consiguió la Unión Europea a este problema, con ser importantes, que lo fueron, fueron, en todo caso, a nuestro entender, insuficientes, pero alcanzaron más de diez millones de euros. Dicha solicitud presentada al fondo contemplaba la puesta en marcha —y quiero de sus señorías que presten atención, si me lo permiten, porque aquí radica alguna de las explicaciones— de unas acciones relativas a servicios personalizados —esto da explicación al DTS— y que no constituían responsabilidad de las empresas afectadas. Incluía este fondo orientación profesional, formación en técnica de búsqueda de empleo, apoyo en la búsqueda de empleo, formación para el empleo, generación del espíritu emprendedor, ayuda económica por pérdida del poder adquisitivo, aprobado en el programa de la Unión Europea, que no lo tiene ningún otro colectivo, fomento de la movilidad geográfica, ayudas a la recolocación, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Con fecha 23 de julio de 2008 la Comisión Europea aprobó la solicitud relativa a la intervención del Fondo de Adaptación a la Globalización por un importe de 10,5 millones de euros, para el desarrollo de las medidas a las que he hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, las actuaciones que se pusieron en marcha, acordes en todo momento con las directrices emanadas de la Estrategia Europea para el Crecimiento y el Empleo, trataban de evitar el progresivo empobrecimiento de las personas afectadas, así como evitar el grave impacto en el empleo y en la economía local, tras el cierre de la factoría, y ofrecer una gestión global, por parte de la Administración, que fuera eficaz y solidaria ante el problema que se planteó.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tengo el honor de informar de que se han cumplido todos los compromisos adquiridos por la Junta de Andalucía con los representantes sindicales, y que han sido objeto de desarrollo posteriormente en 12 protocolos, suscritos, hasta la fecha, por unanimidad por los cuatro sindicatos firmantes, en los que se han recogido medidas concretas, de manera consensuada, para dar apoyo total y proteger a las personas y familias de los trabajadores afectados por la situación del año 2007; soluciones que habían sido desconocidas en crisis parecidas hasta aquellas fechas en otros territorios de España, y que han servido de ejemplo en la búsqueda de soluciones similares, pero, en todos esos territorios y en todas esas crisis, de menor intensidad a las ejecutadas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, y en este punto, podemos señalar que, con todo el abanico de actuaciones de la Junta de Andalucía al respecto, se ha conseguido focalizar a la Bahía de Cádiz como un polo de atracción de inversiones, como lo demuestran los millones de euros a los que he hecho referencia en inversión.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, desde los primeros momentos del conflicto se puso de manifiesto por la Junta de Andalucía y las centrales sindicales firmantes de dicho acuerdo la necesidad imperiosa de contar con las instalaciones que en su día ocupaba la factoría Delphi, y, sobre todo, y atendiendo también a la mayoría de peticiones, a la recuperación de todos los activos que fueron incentivados. Este objetivo se consiguió íntegramente.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, podemos afirmar, por tanto, que estamos próximos a concluir el proceso concursal, dependiendo este proceso única y exclusivamente del ámbito concursal judicial, que escapa de las competencias de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, en la negociación previa a la resolución del ERE presentado se consiguió de la empresa algo que nadie creía entonces, y era que se destinaran 120 millones de euros para la extinción de los contratos de los trabajadores afectados de Delphi de acuerdo con los siguientes criterios:</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de atender las consecuencias derivadas de la extinción de los contratos de la forma más equitativa y solidaria entre todos los trabajadores, como criterio preferente se estableció que cada trabajador debía percibir 45 días de salario por año de servicio, siendo esto un máximo legal, y no, precisamente, en los expedientes de regulación de empleo, y con la antigüedad reconocida por la empresa a 31 de julio de 2007, con independencia de la fecha efectiva de la extinción del contrato, y, si una vez aplicado el anterior criterio existiera remanente, el exceso hasta agotar el importe global de 120 millones de euros brutos se debía distribuir linealmente entre todos los trabajadores a los que se refiere dicho acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, podemos concluir que la extinción de los contratos de los trabajadores se realizó con las mayores garantías y en las mejores condiciones posibles, e incluso mejor que las numerosas y desgraciadas extinciones que por vía ERE se han producido en territorios como Valencia, Cataluña y Galicia en factorías de automoción que sufrieron crisis posteriores a la que hago referencia de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, también quisiera hacer un breve resumen de las principales actuaciones llevadas a cabo en relación con las repercusiones sociales provocadas por el cierre de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Primeramente, la Consejería de Empleo creó una oficina de tratamiento, de atención y tratamiento singular, para atender al colectivo de ex trabajadores afectados. Este dispositivo realizó acciones de información, orientación y asesoramiento en colaboración con el Inem, facilitando a dichos ex trabajadores la tramitación del alta como demandantes de empleo, y, en su caso, la tramitación de la solicitud de las prestaciones. Posteriormente, a esta oficina, y en cumplimiento de los acuerdos de la Unión Europea, se le denominó Dispositivo de Tratamiento Singular —el DTS, que aún continúa—, que, bajo la gestión de la fundación Creade y con la participación de los propios trabajadores y de los sindicatos afectados, ha realizado una serie de acciones que se consideraron necesarias y prioritarias para conocer los perfiles profesionales, capacidad e idoneidad de cada uno de los trabajadores y trabajadoras afectados, para pasar a continuación a diseñar un itinerario personalizado de inserción para cada una de estas personas, y un programa de formación ajustado a dichos itinerarios para cada uno de los ex trabajadores adheridos al plan.</parrafo>
        <parrafo>El número de trabajadores que participaron en estas acciones fue de 1.889 personas, que eran parte —y aquí también es elemento sustancial y diferenciador de otros conflictos en otros territorios—..., eran los colectivos de trabajadores fijos, eventuales y de la industria auxiliar. No se dejó, señorías, a nadie fuera de la cobertura del acuerdo; cuestión esta a destacar ya que no ha sido ni habitual en otros procesos de crisis y, por supuesto, tampoco en otros territorios.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la Junta de Andalucía ha tenido un comportamiento especial y amplio con los trabajadores eventuales de Delphi a este respecto. Nos reiteramos en lo manifestado en anteriores comparecencias de que los trabajadores eventuales tenían, tienen y tendrán los mismos derechos que el resto de los trabajadores de Delphi en relación con las políticas activas de empleo y no con las políticas pasivas. Así, sus señorías podrán comprobar que han participado en el plan de recolocación aquellos que se han acogido al mismo, se han formado en las acciones formativas diseñadas para el colectivo de trabajadores afectados de Delphi, percibiendo las becas y desplazamientos, y se les han ofrecido prioritariamente contratos laborales a aquellos que carecían de renta alguna frente a la reposición de prestaciones que se solicitaban, pidiéndose para ello la modificación de la normativa actualmente vigente. Y todo ello desde el consenso, insisto, con los sindicatos firmantes de los acuerdos, en un ejercicio de responsabilidad en la situación de crisis económica actual en la que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tras esta fase de análisis, se puso en marcha un plan de formación profesional ocupacional, orientado a la inserción laboral y adaptado a los perfiles profesionales y académicos de los trabajadores detectados, donde se han primado los requerimientos de cualificaciones profesionales demandados por las empresas que manifestaron su intención de instalarse en la zona. Este plan de formación se ha desarrollado en cuatro fases con el objetivo de capacitar a los ex trabajadores del colectivo afectado para mejorar su empleabilidad, adquiriendo destrezas, [...] competencias transversales requeridas para sus futuros puestos de trabajo y la adquisición de competencias específicas para dar cobertura a las empresas a instalar en la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Se han desarrollado 131.850 horas de formación en las tres primeras fases, con la participación de 310 profesores y 67 profesionales de gestión entre personal técnico y de administración. Y posteriormente se ha desarrollado la fase cuarta del referido programa, que ha impartido la UCA con una duración de 650 horas por cada alumno, y cuya finalización se produjo el 31 de julio del 2009, consistente en acciones formativas dirigidas a tres grandes colectivos —profesionales, diplomados y licenciados universitarios y el personal de administración— completando con ello un programa de formación con un alto valor añadido que ha supuesto una importante mejora de la empleabilidad y de la formación de los referidos beneficiarios. Una vez finalizada esta cuarta fase del programa formativo, los participantes recibían el correspondiente diploma o título universitario expedido por la UCA tras superar las pruebas de evaluación diseñadas al efecto.</parrafo>
        <parrafo>También se realizaron de manera paralela al programa de formación diversas acciones de formación específica ya vinculadas con empresas interesadas en la contratación de efectivos del colectivo Delphi, como fueron los cursos impartidos para 90 ex trabajadores del plan en la empresa SK10 Composites con un compromiso de contratación del 60%.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo y de conformidad con lo indicado en el acuerdo del 2007, durante las fases de formación profesional ocupacional, los participantes en los cursos, y al objeto de conseguir el máximo aprovechamiento en los resultados, se acordó que percibieran una beca por asistencia y compensación, de acuerdo también con el plan aprobado por Europa, en gastos de transporte por cada día que se acredite la asistencia a los mismos, como garantía de percepción de rentas para no mermar la capacidad económica de las familias y de los territorios.</parrafo>
        <parrafo>Como se comprenderá, con este programa de formación becada se ha hecho una apuesta importante para mejorar la empleabilidad y adaptabilidad.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, el proceso llevado a cabo desde el cierre de la factoría Delphi en el año 2007. De los 1.889 ex trabajadores del colectivo adherido al plan de reinserción laboral se encuentran actualmente trabajando 1.471 trabajadores en las empresas ya conocidas: SK10 Desarrollo y Tecnología, SK10 Composites Aeroespacial, SK10 Andalucía, Gadir Solar y Alestis. Y el resto todos están en alta en la Seguridad Social y cotizando, y, por lo tanto, devolviendo rentas a la sociedad gaditana. Y el resto, de conformidad con lo acordado por la comisión de seguimiento de los acuerdos de Delphi, tras la finalización de la cuarta fase de formación para todos aquellos ex trabajadores que no tuvieran contrato de trabajo en vigor, la Junta de Andalucía se comprometió a iniciar un programa de contrataciones en empresas o bien un programa de políticas activas de empleo que conllevase aparejado un contrato de trabajo con alta en la Seguridad Social en régimen general, pudiéndose combinar la medida correspondiente de políticas activas de empleo con formación específica para la inserción en una empresa concreta, cuestión esta que ha sido cumplida puntualmente. Como dice el acuerdo de 2007: «El resto de los trabajadores a los que no se le aplique dicha fórmula, igualmente serán beneficiarios de una política activa de empleo que conlleve su contratación y alta en Seguridad Social». En este sentido, el pasado mes de febrero, finalizaron los primeros talleres de empleo acordados el pasado año como medidas de políticas activas de empleo para aquellos trabajadores que no tuvieran contrato de trabajo. Dada la situación del año 2010 de ralentización de los proyectos industriales, sobre todo del sector de energías renovables, sin descartar su futura implantación, sí es cierto que en estos momentos han aplazado la ejecución de las inversiones previstas. Por lo que de conformidad con lo acordado con la Comisión de Seguimiento se acordó la prórroga de esta medida de políticas activas de empleo hasta el 28 de febrero del año 2011, no incluyéndose en dicha medida aquellos trabajadores susceptibles de medidas sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, se acordó que para aquellos ex trabajadores acogidos al plan de reinserción laboral del colectivo de Delphi que estén interesados en acometer un plan personal de inserción, tales como el inicio de una actividad por cuenta propia, por su inserción en alguna empresa por cuenta ajena, aportación a una sociedad anónima laboral o sociedad cooperativa, se propuso establecer una ayuda a tanto alzado y en un solo pago de 30.000 euros. Analizadas las solicitudes presentadas, la Comisión de Seguimiento ha considerado su conformidad con el abono a un total de 68 solicitantes. Más de 39 empresas acogidas al plan Bahía Competitiva que han propiciado que en la Bahía de Cádiz se hayan instalado iniciativas empresariales, en las que ya trabajan, insisto, más de 700 ex trabajadores del colectivo de Delphi, que puedo relacionar su inserción en las distintas empresas cuyo listado puedo leer o informar a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, y debido a las dificultades reflejadas por el propio dispositivo de tratamiento singular y habida cuenta de la existencia de graves circunstancias económicas que retrasan la implantación de nuevos proyectos industriales, así como el incremento de la población activa de mayor cualificación, se conviene la realización de un sistema de medidas sociolaborales que será aplicable con carácter voluntario y cofinanciado.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el apartado uno del acuerdo ya del año 2007 recogía esta posibilidad. Decía literalmente: «La Junta de Andalucía y los sindicatos firmantes se comprometen a analizar y acordar medidas sociolaborales para aquellos trabajadores y trabajadoras que pertenecientes al colectivo Delphi tengan dificultades para concretar su recolocación».</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión a tener en cuenta, y que ha llevado a la suscripción de un contrato especial con la Seguridad Social —pago, por tanto, de la cuota de Seguridad Social, como si se estuviese en alta de ciertos trabajadores de este colectivo—, es el hecho de que las empresas cuando contratan a ex trabajadores del colectivo de Delphi escogen libremente a aquellos que más les interesan, excluyendo, normalmente, a aquellos trabajadores de más edad. Esta es una experiencia contrastada en el proceso de reinserción iniciado desde el año 2007.</parrafo>
        <parrafo>La actual coyuntura económica ha llevado, pues, a que las partes presentes en dicho acuerdo —por tanto, la totalidad de los sindicatos representados y la Junta de Andalucía— hayamos propuesto por unanimidad el suscribir un contrato de garantía de rentas mediante la correspondiente póliza y con las siguientes premisas:</parrafo>
        <parrafo>Cotización a la Seguridad Social hasta los 65 años o a la edad que legalmente esté establecida para su jubilación, igual que en situación de alta a la Seguridad Social y siguen aportando al sistema, a la caja única, una media de ochocientos euros. Un jubilado no cotiza. Las aportaciones para la suscripción del referido contrato estarán a cargo del trabajador en un 40% de la cantidad que percibieron en concepto de indemnización tras el cierre de Delphi, y el resto se suscribirá con la colaboración de las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Quiero resaltar el carácter voluntario de esta medida, que supone un esfuerzo importante y solidario de los trabajadores y de la sociedad, que no pueden ser considerados privilegiados, ya que cotizan a la Seguridad Social y, por otro lado, su empresa no era una empresa con beneficios. En el supuesto de no haberse articulado estas medidas, se habría producido una merma importante en las futuras jubilaciones a la edad legalmente establecida.</parrafo>
        <parrafo>En séptimo lugar, desde los primeros momentos tras el cierre de la factoría de Delphi, se pusieron en marcha los compromisos adquiridos por parte de la Junta de Andalucía con los representantes de los trabajadores, insisto, los cuales han sido desarrollados puntual y escrupulosamente a través de doce protocolos de desarrollo suscritos hasta la fecha —insisto— por unanimidad. Dicho acuerdo, con la adopción de medidas concretas para dar respuesta a cada uno de los compromisos adquiridos, por lo que quiero destacar que dichos compromisos forman parte de un proceso abierto. Que dichos compromisos —insisto— se están cumpliendo ejemplarmente, así como en los plazos previstos, mediante el diálogo social permanente con los representantes sindicales y no solo negociando los sucesivos acuerdos, sino suscribiéndolos consensuadamente con la aprobación de todos.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, quiero reiterar, una vez más, que estos compromisos se están firmando y cumpliendo en un contexto económico muy distinto al momento en que se produjo el cierre de la factoría de Delphi, al pacto inicial y a las previsiones que todos teníamos sobre la evolución de la economía en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía —y termino—, por lo tanto, ha cumplido con todos los compromisos adquiridos con la sociedad gaditana, y que impulsó los acuerdos de Delphi, y se siente satisfecha de que dichos acuerdos se sigan cumpliendo, por más que genere una cierta oposición, que este Consejero no alcanza a comprender.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al posicionamiento de los distintos grupos que pertenecen a la Comisión. Empezamos por el Grupo de Izquierda Unida. Antes de nada, quiero recordar que vamos a un turno, ¿vale?, y, como máximo, 15 minutos, ¿de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sin que sirva de precedente, quiero felicitarle por su tremenda capacidad para distorsionar la realidad. Quiero felicitarle por su tremenda capacidad para vender motos, lamentablemente desaprovechada. Quiero pensar... Y le deseo lo mejor en su futuro político —hay quien habla, como futuro Ministro de Trabajo—, confiemos en que entonces desarrolle otras capacidades diferentes a la que acaba de desarrollar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Consejero, en este punto —penúltimo, quizás, del proceso de Delphi—, hay que felicitar..., si hay que felicitar a alguien es a los trabajadores de Delphi, porque han conseguido amarrar a la Junta de Andalucía y han conseguido sacar lo que muchos otros trabajadores no están sacando. A ellos sí hay que felicitarles. Lamentablemente no hay que felicitar a la Junta de Andalucía. Hubiera quedado mejor el tema, para que la felicitación fuera completa, si no se hubieran producido los fichajes de los máximos representantes de los principales sindicatos por el Partido Socialista y por el Ayuntamiento de Jerez. Pero supongo que eso, seguramente, es casualidad y no tiene nada que ver, aunque algún otro representante sindical ha dicho que, en su momento, recibieron presiones para firmar aquel acuerdo de julio de 2007 y que se firmó demasiado pronto. Tengo el recorte y está publicado, era el secretario del sector del metal de Comisiones Obreras de Cádiz, nada sospechoso de ser una persona incoherente, al contrario.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Todo este proceso derriba una serie de presupuestos o de mitos, empezando por que usted, en una actitud que no entendemos si de prepotencia, en el momento en que se anunciaron las prejubilaciones, dice algo así como «mira como ahora nadie quiere hablar de Delphi, la oposición no quiere hablar de Delphi». Aquí tiene usted cuatro o cinco comparecencias. ¿Qué quiere que hablemos de Delphi ahora, si usted sabe perfectamente cuál es la situación? ¿Por qué algún periódico ha publicado que el último acuerdo ni siquiera es claro, ni siquiera es claro en el tema de la solución dada? No quiero profundizar ahí, señor Consejero, y usted sabe exactamente por qué.</parrafo>
        <parrafo>Pero la realidad es que ha caído por los suelos la credibilidad de la Junta de Andalucía, especialmente de la Consejería de Empleo. En primer lugar, porque hay que recordar que empezaron diciendo que Delphi no se cerraba. Por cierto, las manifestaciones de Cádiz no fueron para que no se dejase a los trabajadores tirados, fueron para que no se cerrara Delphi, y ahí falló la Junta de Andalucía y falló el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>También, en aquel acuerdo se decía que, transcurridos dos años desde el mismo, aquellos trabajadores que no se hubieran recolocado pondrían el contador a cero; se decía con otras palabras: el contador de paro a cero. Eso no ha ocurrido, señor Consejero, ha habido dinero, ha habido becas, pero no ha ocurrido lo del contador a cero.</parrafo>
        <parrafo>También se decía que en seis meses —era un plazo previsible, han pasado tres años— se iba a disponer de los activos de Delphi. Todavía hoy no se dispone en su totalidad de los activos de Delphi. Y se decía, sobre todo, que había tropecientas empresas para recolocar a los trabajadores de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>A veces, ustedes recurren al sambenito de que, cuando se les critica, se utiliza el drama personal del paro para hacer debate político, con lo cual, intentan acallar el debate político. Pues, permítame hoy que yo sea el que les diga qué bien les ha venido la crisis. Cómo está, señor Consejero, disfrutando con la crisis, porque eso le está permitiendo justificar lo injustificable, justificar que ninguna de sus reiteradas promesas, ninguna de sus múltiples empresas que iban a venir, tenía bases de realidad. Ahora, con la crisis, todo entra, todo encaja, todo se puede justificar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ha caído el mito de la credibilidad, como ha caído el mito de la racionalidad. Hay quien calcula que la recolocación, o no recolocación, de los casi dos mil trabajadores de Delphi ha costado, aproximadamente, cincuenta mil euros por cada uno. Es una cifra importante.</parrafo>
        <parrafo>Y la pregunta es, para acabar creando, o estableciendo, un procedimiento de prejubilación a los 50 años como el que se ha establecido, ¿hacía falta la parafernalia de los cursos formativos?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, creemos que es otro mito de su discurso, otro elemento de su discurso, que, de alguna manera, se les cae: la formación. ¿Me puede usted explicar para qué ha servido, a estas alturas, la formación dada a los más de trescientos prejubilados de Delphi a los 50 años? ¿Había formas de evitar ese gasto de dinero y, a lo mejor, dedicarlo a actividades productivas? Porque muchas veces se recurre..., quizás porque faltan ideas para gastar un dinero, se recurre a la formación. Evidentemente, la formación es buena, cuando la formación lleva aparejada detrás un compromiso de trabajo, cuando la formación va específicamente dirigida a determinados puestos de trabajo. Pero aquí se ha mareado la perdiz. Y todos sabemos en qué consistía, al menos en parte, el programa de formación, visitas al zoo de Jerez incluidas. Esta es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>La formación por sí sola no sirve, si no hay auténticas políticas de creación de empleo, auténticas políticas de incentivación industrial, capacidad de maniobra. Y evidentemente se ha desmotado que la Consejería de Empleo, hoy por hoy, no tiene ninguna capacidad de maniobra para crear empleo real, para promover una política industrial en una zona concreta como la bahía de Cádiz, que tiene los mimbres, pero que falta quien los urda para conseguir el cesto.</parrafo>
        <parrafo>Y ese papel, que esperábamos que le correspondiera a la Consejería de Empleo, y en general al Gobierno de la Junta, y que en un momento anunció, porque venían empresas de no sé cuántos sectores —y ahora hablaremos de eso—, ¿dónde está?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, una de las cosas, o una de las vías de solución que se da para la crisis, en términos generales, es, evidentemente, y lo compartimos, el cambio de modelo económico, el cambio de modelo productivo. Andalucía ha dependido en exceso del ladrillo, Andalucía está dependiendo en exceso del sector servicios relacionado con el turismo. Y se dice, no, el futuro está en energías limpias, alternativas, en nuevas tecnologías. Y, de alguna manera, la bahía de Cádiz va a ser la probeta de ensayo para la implantación de ese nuevo modelo económico. Y a su vez, a partir de eso, Andalucía va a ser el test de la nueva economía sostenible que se persigue para el conjunto del Estado español. Bueno, uno entendía que, precisamente a raíz de lo de Delphi, se iba a empezar..., se iban a empezar a poner los cimientos de ese nuevo modelo económico en la bahía de Cádiz. Y, efectivamente, en un primer momento se hablaba de placas solares, se hablaba de biocombustibles, se hablaba de energías limpias, que son hoy proyectos que están absolutamente en el aire. ¿Cómo explica usted que, precisamente cuando nos planteamos como objetivo el crear un modelo alternativo, apoyado en las patas de la energía libre, de la investigación y el desarrollo, y especialmente en una zona que por formación, por experiencia, por tradición, reunía las condiciones para ello, no hayamos sido capaces de poner en marcha esas industrias que supuestamente iban a recolocar a los trabajadores de Delphi? Me dirá usted que posiblemente por la crisis. Qué bien les viene la crisis, qué bien les viene la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no podemos entender cómo sigue usted diciendo que la Junta ha cumplido todos sus compromisos. Claro, suponemos que se refiere a que sus compromisos han ido cambiando con el tiempo, desde el no al cierre de Delphi hasta la total recolocación. Ya no son los mismos compromisos. Aquello de «si no le gustan mis compromisos, no se preocupe, señora, que tengo otros». No se entiende, no se entiende. Cómo usted es capaz de llegar aquí, en esta situación, habiendo tenido que recurrir a determinados acuerdos de los que no quiero ni hablar, para decir «hemos cumplido los compromisos». Es increíble.</parrafo>
        <parrafo>Y una última cuestión, una última cuestión, señor Consejero. Una penúltima: no vuelva usted a decir que han conseguido grandes cosas de Delphi para los trabajadores. Porque está documentado que la evaluación de la propia empresa Delphi es que les ha salido barato, les ha salido muy barato y contaban con fondos incluso superiores para resolver el problema. Así lo presentaron en una reunión, en una asamblea general, equivalente a una asamblea general, de Delphi en Estados Unidos al tratar el tema de España. Nos ha salido barato porque lo hemos hecho bien. Los 45 días es que es lo legal. Si quiere usted lo máximo de lo legal, pero nada extraordinario, nada extraordinario, nada extraordinario, nada especial. Ellos contaban con que les podía haber salido mucho más caro.</parrafo>
        <parrafo>Y una pregunta final, señor Consejero: se han establecido unas condiciones, que usted aquí ha pasado sobre ellas de puntillas —tampoco quiero profundizar, ¿eh?, no se preocupe, no le voy a preguntar más—, sobre las condiciones de prejubilación. Mi pregunta, y muy concreta, y eso sí espero que me la responda, es: en esas condiciones, con una aportación equivalente a la que van a aportar, ese 40% de la indemnización, los trabajadores de Delphi, ¿está en condiciones la Junta de Andalucía de permitir que otros trabajadores y trabajadoras afectados por los ERTE, o los ERE, similares, o no similares, en situación de paro, se puedan acoger a las mismas? ¿Está en condiciones la Junta de Andalucía de, esa magnífica solución que han dado a los trabajadores de Delphi, de prejubilarse a los 50 años, extenderla a otros colectivos? Esa es mi pregunta más concreta, que le transmito y que le pido que responda en su segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular, tiene la palabra el señor Loaiza García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero. Yo creo que se han debatido ya en esta Cámara en diferentes ocasiones temas de Delphi, y que se ha profundizado en algunas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho aquí que se han cumplido los objetivos. Y también ha dicho públicamente que esto ha sido un proceso que ha sido un proceso reconocido internacionalmente. Y yo digo que es cierto, que es un proceso que tiene que ser reconocido internacionalmente porque, en cuanto al gasto, tiene que ser de los mayores programas para gasto: 120 millones en tres años, para conseguir poco. A mí se me antoja, a mi Grupo se le antoja como despilfarro casi.</parrafo>
        <parrafo>Habla de cumplimiento, de que la Junta ha cumplido. Se ha dicho por el portavoz de Izquierda Unida, no ha cumplido; si ha cumplido, ha cumplido muy poco. Lo que sí es cierto es que este programa, permanentemente, ha contado con la publicidad necesaria y con muchas falsas esperanzas dadas a la bahía de Cádiz y a los desempleados de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha dicho: el primer objetivo era que no se cerrara Delphi. Mucha pancarta, mucha manifestación antes de las elecciones municipales, pero, después de las elecciones municipales, Delphi se cerró. El siguiente objetivo, y el más importante una vez que el cierre de Delphi se lleva a cabo, es recolocar a esos 1.900, a esos 2.000 ex empleados, en dos años. Y aquí también se ha hablado del contador a cero, otro objetivo no cumplido. Por cierto, no todos los trabajadores estaban metidos ahí, porque ustedes saben la permanente reivindicación de los ex eventuales de Delphi, que no estaban contemplados en la primera fase de todo este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que la situación económica ha cambiado, pero, miren, ustedes siguen hablando de lo mismo. Ustedes, su partido, su Gobierno, tanto su señoría como su compañero en el Gobierno, el Consejero de Innovación, siguen hablando de lo mismo, y en los documentos sigue apareciendo lo mismo. Me refiero al tema de las empresas. El Plan Bahía Competitiva, después del cierre, se va a reforzar. Primero eran ocho empresas, después diez empresas, con nombres. Yo tengo aquí, si no recuerdo mal, de otra comparecencia, hasta los empleados que se iban a meter en cada empresa, de General y de Delphi. Sadiel, 400 empleos en 2010; Facesa, 1.200... Alestis, 1.200 empleos, 900 de Delphi. Diesel Energy, 40 empleos, 30 de Delphi. Gadir Biodiesel y Gadir Cogeneración, 50 empleos, 25 de Delphi. Gadir Solar, 250 empleos, 50 de Delphi. Esto está dicho por el señor Vallejo, Consejero de Innovación en este momento. Es decir, que esto no se lo ha inventado nadie. En la comparecencia, en las actas de comparecencia en Comisión de Innovación, están todos estos empleos.</parrafo>
        <parrafo>Después se dijo, no hace mucho, en octubre de este año —si no recuerdo mal, señor Consejero de Innovación, Martín Soler—, que nuevo cinco empresas, después que diez, y en el último protocolo firmado, en el último protocolo de colaboración del Dispositivo de Tratamiento Singular, de febrero de 2010, se habla de 15 proyectos nuevos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes siguen dando objetivos —más, menos..., eso sí, los empleos los van variando—, pero el cumplimiento es que dos empresas se han instalado, Gadir y Alestis, y que poquito más.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Consejero, ha dicho aquí que ahora mismo están trabajando 1.471 personas, y después ha dado otro dato, según lo que yo he escuchado: 700 en empresas. ¿Dónde están el resto de los otros 700? Yo se lo voy a decir: No están trabajando. Están en ese proceso de formación en las fundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y nos vamos a los procesos. Primero eran dos fases, tres fases, después la cuarta fase, después van a trabajar y van a estar..., y se contrata a través de ocho fundaciones, si no recuerdo mal, entre ellas la Fundación Andaluza de Formación y Empleo —entre ellas—; pero lo cierto es que, con procesos mixtos de formación y empleo, no están trabajando, lo que están haciendo es cursos de formación. De los 350 de Alestis, me parece que son cincuenta los que están trabajando ahora mismo, el resto sigue en proceso de formación. Es decir, que son contratos a futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que ahora les leeré dos correos de algunos temas de ex empleados de Delphi, que ya hacen reflexiones, ya se atreven a hacer reflexiones, hasta con nombre. No le voy a dar el nombre, como usted comprenderá; pero sí le voy a decir que, de muchos correos que ya les van llegando a los correos públicos que tenemos los diputados, llegan muchos anónimos, a los cuales no vamos a hacer alusión, pero ya algunos empiezan a llegar con nombres, porque, claro, ese proceso histórico, y tan bueno, que usted aquí ha comentado, resulta que para los propios ex empleados no es tan bueno ni tan histórico: resulta que no.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en cuanto a la formación.</parrafo>
        <parrafo>La formación ha tenido críticas desde el primer momento por los propios desempleados, y usted lo sabe. Ha habido, y aquí se ha comentado también, que ha habido casi denuncias, y —digo, entre comillas— de coacciones para el mantenimiento de esos cursos, para que permanecieran en clase, para que no faltaran, con amenaza de retirar el subsidio y de retirar la beca, y eso son denuncias que se han dado por los propios ex trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Los cursos, ¿para qué y para qué empresas? Llevamos cuatro fases de curso, y nadie sabe para qué ni para qué empresas, porque son quinientos, aproximadamente, los que tienen hoy empresa; si no me equivoco, ahora ha habido dos empresas más que han pedido el dispositivo de tratamiento singular, pero que han pedido unos sesenta o setenta. Ahora lo han pedido, en febrero de 2010, si yo no me equivoco, en enero o en diciembre, con lo cual, la formación para esas empresas, que, además, son de nuevas tecnologías, tendría que empezar ahora.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos tres años haciendo cursos, pues claro, de inglés básico, de bodegas, porque iban de visita a las bodegas. Digo yo que eso de que usted habla de adaptabilidad, capacitación y empleabilidad, pues eran las películas de El increíble Hulk y eran las visitas a las bodegas y al zoo. Eso es adaptable, desde luego. Lo que no sabemos es para qué puestos de trabajo, pero eso sí que eran los cursos de formación que se han dado.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que hoy, el resto, esos 700 que usted habla de que están contratados, siguen sin perspectiva de contratación laboral. El cumplimiento de 1.900 que empiezan en el Dispositivo de Tratamiento Singular para estar colocados en dos años, incumplido, incumplido.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a leer. Tan solo quiero hacer un comentario en voz alta, porque ya no puedo escuchar más blasfemias sobre el caso de ex desempleados de Delphi —no voy a decir las cosas más fuertes, señor Consejero, entiéndame—:</parrafo>
        <parrafo>«Soy un ex empleado de Delphi, con 42 años» —con nombre y apellido—. Dice: «no os podéis ni imaginar qué significa acudir a esos magníficos cursos que tanto pregonan, día tras día, sin que me sirvan para absolutamente de nada.</parrafo>
        <parrafo>»Yo no quería ir a esos cursos, manifestando que no eran aptos para mi nivel de estudios, ni para mi profesión; pero, claro, si me negaba a ir, recibía todo tipo de amenazas, incluso de perder el subsidio por desempleo, y, ante la situación de no encontrar trabajo por mi edad y de perder el paro, decido tragar, tragar... Incluso pensé: “¿Y si me recolocan?” La Junta ha recolocado a muy pocos, se limita a prejubilaciones, y para el resto practica lo que más le gusta hacer» —y no voy a leer lo que sigue, porque luego hablan...—. «Por desgracia y por suerte para la Junta, todavía hay muchas personas fáciles de manejar, y más que habrá si siguen gobernando.</parrafo>
        <parrafo>»Denuncio que los supuestos recolocados de Alestis es totalmente falso, pues de los 350 hay trabajando 11. El resto lleva seis meses de curso, y ahora otro año más de curso. La dirección de Alestis no quiere a los desempleados de Delphi.» Esto son manifestaciones de esta persona.</parrafo>
        <parrafo>Otro correo, con nombre y apellidos: «Alestis está despidiendo a los eventuales de sus plantas, y ellos piensan que los despiden por meter a los de Delphi, que son gratis, porque los subvenciona la Junta.</parrafo>
        <parrafo>»Los actuales empleados de Alestis nos odian, y a los pocos que han entrado les hacen mobbing». No sé yo si eso será cierto o no. Yo digo que...</parrafo>
        <parrafo>»Qué alegría trabajar allí sabiendo que lo que nos espera es malestar con tus propios compañeros. Yo sigo buscando trabajo para salirme de este teatro y despropósito que me marcará para el resto de mi vida.</parrafo>
        <parrafo>»Quedarme en paro fue un duro golpe, que tendré que superar; pero lo que la Junta me está haciendo pasar me marcará de por vida. Cuántas informaciones falsas en prensa; qué manera de difamarnos en el medio, manipulando totalmente por la Junta unos cursos dados por la Fundación Andaluza de Formación y Empleo que dan pena. Malos temarios, grupos de alumnos mal organizados —no se pueden poner licenciados junto a trabajadores que no tienen estudios: esto es tan malo para unos como para otros—, malos profesores y excesivamente pagados»... No voy a seguir con lo que sigue. Y luego: «Solo quería hablar en voz alta una décima parte de todo lo que he vivido y pienso». Eso son personas que están en el Dispositivo de Tratamiento Singular de Delphi, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que aquí hay que felicitar a la Junta de Andalucía, porque durante tres años ustedes han mantenido —y sé que les molesta— la paz social en nuestra provincia con respecto a estos desempleados y a las familias.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Consejero, ha dado aquí unos datos que yo, perdone que los ponga, y no los voy a poner en duda, pero yo voy a utilizar los mismos datos y de las mismas fuentes que usted utiliza.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Medidas Competitivas, eso que también es un verdadero éxito para nuestra bahía, para nuestra bahía. Después, como usted bien ha dicho aquí, que tenemos 173.000 parados, récord histórico en nuestra provincia, pues, según dice ahí, y con todos los incentivos que ha habido y con todas las empresas que tenían que venir y que no han venido, a día de hoy, según los datos del paro del Inem, en diciembre de 2007, en los 17 municipios donde se aplica ese Plan Bahía, plan de reindustrialización reforzado con Delphi, era de 78.401 parados registrados, 6.020 del sector industrial. Dos años después, en diciembre de 2009, ese paro en estos municipios era de 118.254 —y hablamos de la Bahía de Cádiz—, 39.853 parados más, casi cuarenta mil, de los cuales, en el sector industria, 8.633, 2.613 parados más en el sector industria.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes prometían, en el Plan Bahía Competitiva, 3.000 puestos de trabajo, 3.000 puestos de trabajo. No se ve en el Plan Bahía Competitiva, en el plan de industrialización, cuáles son sus resultados.</parrafo>
        <parrafo>En el último protocolo, en el último desarrollo del protocolo, reconoce la Junta de Andalucía —miren por dónde, y dicen lo que yo decía antes— que existen unos nuevos 15 proyectos no contemplados con anterioridad. Es decir, que estamos ampliando a las 10 empresas otros 15 proyectos, a pesar de la crisis. Dice: «En base a lo anterior, las previsiones realistas pueden hacer cifrar en torno a las doscientas recolocaciones de personas del colectivo a lo largo de 2010».</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han reconocido, en esta reunión, la incapacidad de la Junta de Andalucía de cumplir los objetivos que se marcaron y los objetivos que han ido cambiando a lo largo del tiempo, como aquí se ha dicho. De hecho, la prueba está, como bien ha dicho, en que en esta reunión se hablaba de los 68 expedientes, de pedir esa indemnización para el autoempleo, o para aportarlo en sociedades, para salirse del Dispositivo de Tratamiento Singular, y en esa reunión se hablaba de que eran 68 expedientes no resueltos todavía. Usted ha confirmado aquí hoy que parece ser que están resueltos y que están aprobados; pero, en esa reunión, en ese documento, en el acta, no estaban todavía aprobados. Y lo que sí se aprueba en este documento nuevamente son las medidas sociolaborales, en las que se habla de que 400 ex empleados de Delphi se podrán prejubilar con 50 años. Se le ha pedido aquí. ¿Ese tratamiento se va a tener con el resto de parados de la bahía de Cádiz? Y yo le pido ya de la bahía, no le voy a pedir de la provincia ni de Andalucía; pero que la igualdad de condiciones sea para todas las empresas que están cerrando y que han ido cerrando en la Bahía, en Cádiz y Andalucía, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sé que es complicado hablar de esto. Y me dijo usted en la pregunta en el Pleno que había miembros del Partido Popular que estaban firmando esas prejubilaciones. Pues, claro, esto es lo mismo que el Plan E. Es decir, entendemos que no son las mejores medidas para paliar los efectos de la crisis, pero también entendemos que nuestros alcaldes las firmen. Pues claro que las van a firmar, lo que no somos es tontos. Pues, si a un señor se le da la oportunidad de prejubilarse a los cincuenta años, y que además —y lo ha dicho usted aquí— el 60% va a ser abonado por las administraciones públicas —y lo ha dicho usted aquí—, pues claro que la gente lo firma. Para estar desempleado, para estar yendo a cursos de titulados superiores de inglés básico, para estar yendo a cursos donde vamos a ver películas, pues mejor me prejubilo a los cincuenta años, desde luego; diferencia de criterio con el aumento de la jubilación a los 67 que su partido pregona a nivel de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le voy a decir una palabra fuerte: el procedimiento, el proceso de Delphi ha sido un verdadero despropósito. Gasto de dinero público... Vamos a tener los prejubilados menos formados, vamos a tener naves y material..., más formados, perdón, prejubilados más formados porque son muchos los cursos a los que han ido. No sabemos si les sirven luego para trabajar porque, de hecho, pocos sirven, pero bueno. Vamos a tener naves como la de Jerez, como la de Puerto Real, que se hizo un gasto, un gasto de todo este proceso para luego no saber qué va a pasar.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: ¿Qué va a pasar, por ejemplo, con el material que está, con máquinas de soldar que, incluso, los propios alumnos ya decían que no eran de la máxima actualidad pero que están allí? ¿Qué va a pasar con las naves y con el gasto que se hizo para poner y habilitar naves, por ejemplo, en Jerez? ¿Qué va a pasar con esas naves? ¿Adónde va a ir a parar ese gasto y ese material?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Loaiza, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hay que felicitar a los sindicatos, desde luego, porque han conseguido lo que yo creo que a muchos trabajadores les gustaría conseguir; en ese sentido hay que felicitarles. Yo sí le felicito por el mantenimiento de las rentas de todas estas personas. Hay que felicitar por eso. Y en eso también hay que reconocer que 2.000 personas, que 1.900, que 1.800, han mantenido su nivel adquisitivo. A costa del erario público, pero que lo han mantenido. Y en tiempos de crisis también son necesarios esos esfuerzos.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí le digo que la Junta de Andalucía no ha cumplido, señor Consejero. Ustedes no han cumplido ni con el plan de reindustrialización, ni con el Plan Bahía Competitiva, ni han cumplido con el programa..., el Dispositivo de Tratamiento Singular de Delphi. También le digo, señor Consejero –sé que es fuerte—: felicite usted a su compañero de partido, felicítelo, porque ha conseguido desde luego..., porque se prejubila también, el señor Pina. Desde luego, cuando fue a ese mitin con el señor Zapatero, yo creo que ya tendría muy claro cuáles eran sus objetivos. Felicítelo también porque su prejubilación también ha servido para que se prejubilen 400 más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta, por su benevolencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Cañero Pedroche.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señorías, intervengo en esta Comisión para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista en la iniciativa que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero resaltar la presencia y el compromiso de los socialistas de la provincia de Cádiz y de toda Andalucía con la lucha de los trabajadores de Delphi desde el primer momento. Ya el 22 de febrero de 2007 la dirección provincial del PSOE hizo público un comunicado en el que mostraba su absoluto rechazo y desacuerdo al cierre de Delphi debido al impacto tremendo que podría causar en la Bahía de Cádiz. Aseguraba que velaría por que se respetaran escrupulosamente los derechos de los trabajadores con todas las armas legales, jurídicas, políticas que estén en su mano para tratar de aminorar los efectos perniciosos de la injusta y unilateral decisión de Delphi. Denunciamos también que la decisión de la empresa americana se pretendía llevar a cabo al margen de la ley y traicionando los compromisos adquiridos con las instituciones, y anunciamos que mantendríamos una estrecha relación con las centrales sindicales al efecto de realizar un seguimiento directo de este dramático conflicto laboral. En el comunicado de referencia, el PSOE emplazaba a la Junta de Andalucía a que se mantenga firme en las posiciones de defensa de los intereses de los trabajadores y de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>La posición del PSOE siempre ha estado del lado de los trabajadores, en la búsqueda de un acuerdo que diera satisfacción a las reivindicaciones planteadas. Desde el inicio, dijimos que nadie iba a quedarse desamparado, que el PSOE siempre sería el mejor aliado de los trabajadores y de sus familias en este y en otros conflictos laborales, apostando muy fuerte desde las instituciones que gobierna, especialmente desde el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde los primeros momentos —22 de febrero de 2007—, tras el anuncio del cierre de la factoría de Delphi en Puerto Real y el despido inminente de sus trabajadores, la Junta de Andalucía ha asumido un papel activo y decisivo en las negociaciones, con el firme propósito de garantizar la recolocación de las personas afectadas por el cierre. Cuando el 4 de julio de 2007 los trabajadores y la empresa llegan a un acuerdo que implica el despido de todos y el cierre de la fábrica, la Junta de Andalucía puso en marcha el cumplimiento de todos los compromisos adquiridos con los representantes de los cuatro sindicatos firmantes, en los que se recogían medidas concretas de apoyo a los despedidos y a sus familias.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha efectuado un cumplimiento escrupuloso del citado compromiso inicial y de todos los posteriores que se han venido acordando en el seno de la comisión de seguimiento, como ya ha explicado ampliamente el señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy podemos afirmar que la Junta de Andalucía ha cumplido y está cumpliendo escrupulosamente los compromisos acordados con los representantes sindicales de los trabajadores, con el fin de mejorar sus expectativas de empleo mediante la formación, el asesoramiento y la orientación profesional.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, a pesar de las dificultades añadidas por la crisis económica, podemos concluir que los socialistas estamos cumpliendo los compromisos contraídos, mediante el diálogo social permanente con las representaciones sindicales que estaban presentes en la empresa Delphi. No ha sido fácil cumplir lo pactado, en el escenario de una crisis brutal que nos ha afectado a todos, a todo el mundo, con una virulencia desconocida hasta la fecha, y que ha cogido por sorpresa a todos los analistas internacionales, desde la Unión Europea a la OCDE, desde el Banco Mundial al Fondo Monetario Internacional, pasando por todas las agencias internacionales de evaluación de riesgos. Hasta el mismo Partido Popular, que nos acusa de engañar en las previsiones de la crisis, contemplaba en su programa electoral un crecimiento del 3,5% de la economía española para 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el PSOE no dudamos de que la crisis se resolverá, y ese será un mal momento para el PP, porque todos sabrán que no han colaborado en superar las dificultades, que no han arrimado el hombro y que ha sido a su pesar. Su compromiso ante el problema de Delphi ha sido —está siendo— lamentable. Comenzaron intentando utilizar la preocupación de los trabajadores y sus familias contra los socialistas, y están ahora acusándonos de darles un trato privilegiado. Señorías, los afectados por el cierre de Delphi se echan a temblar cada vez que ustedes se acuerdan de ellos, cada vez que registran una iniciativa en esta Cámara, y solo quieren que los dejen en paz. Ellos, mejor que nadie, se han visto manipulados y zaheridos por el discurso de los portavoces del PP, que han pasado de calificarlos de pobrecitos abandonados por los socialistas a la aristocracia obrera protegida por los gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al portavoz de Izquierda Unida, el señor García, nada nuevo bajo el sol. Sigue siendo un fiel representante y defensor de la teoría del zarpazo, de las dos orillas, con la particularidad de que siempre se le encuentra asociado a la derecha, coincidiendo sus planteamientos y sus estrategias con su discurso y con sus intereses políticos.</parrafo>
        <parrafo>Las críticas de la oposición a la Junta son desafortunadas. Buscan el desgaste del Gobierno, tratan de incendiar la provincia y no tienen en cuenta el compromiso asumido por los gobiernos socialistas en la búsqueda de alternativas a la crisis industrial a través de los planes de reindustrialización, que aportan más de ciento cincuenta millones de euros cada año, a través del Plan Bahía Competitiva, y mediante la configuración de una oferta pública de suelos productivos en ubicaciones estratégicas asociadas a las grandes infraestructuras del transporte, y dotados con las más modernas infraestructuras y tecnologías en las zonas de actuaciones logísticas de la Bahía de Algeciras, en el Polígono Tecnológico Agroalimentario de Jerez y en el Parque Industrial y Logístico de Las Aletas, en la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>La actitud beligerante que mantiene la oposición contra la Junta busca más obtener un beneficio político del problema que ayudar a solucionarlo. Parecen desear que no haya soluciones para desgastar al Gobierno, aunque sea a costa de los trabajadores y sus familias. Resulta mezquino que se intente hacer política partidista y se utilicen sentimientos y las angustias de los trabajadores y de sus familias, poniendo, además, piedras en el engranaje de las soluciones. Ya desde el principio, con su actitud, favorecieron a la empresa, única culpable del cierre, al imputar toda la responsabilidad del mismo a los gobiernos socialistas. Ahora, intentan ignorar que las administraciones públicas no han estado paradas y a la espera de acontecimientos, sino que han asumido responsabilidades y compromisos siempre que ha sido necesario, trabajando en la búsqueda de soluciones y alternativas en los diferentes escenarios planteados en cumplimiento del compromiso contraído con los trabajadores y sus familias, a quienes garantizamos desde el primer momento que no quedarían abandonados a su suerte.</parrafo>
        <parrafo>Los portavoces del Partido Popular, encabezados por el señor Arenas y la señora Martínez, solo se han preocupado en echar gasolina al conflicto, llegando, incluso, a descalificar a los representantes sindicales acusándolos de estar vendidos a los socialistas, porque no se prestaban a sus planteamientos de movilizaciones y conflictos.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo permanente ha sido el de utilizar a los trabajadores y a sus familias como una infantería social al servicio de la oposición. ¿Quién no recuerda las llamadas a la movilización, las descalificaciones de los sindicalistas como vendidos al Gobierno y los lamentos por la falta de combatividad de los trabajadores?</parrafo>
        <parrafo>El presidente de comité de empresas y portavoz del colectivo Antonio Pina, al que mostramos nuestro apoyo y solidaridad, ha sufrido un acoso intolerable, con descalificaciones personales y graves acusaciones infundadas. Arenas y todos los portavoces del PP solo han actuado como pirómanos ante la crisis laboral suscitada en la planta de Puerto Real, lo único que han querido hacer es echar gasolina al conflicto jugando con la incertidumbre de numerosas familias.</parrafo>
        <parrafo>Si nunca han estado dispuestos a arrimar el hombro, por lo menos, podrían dejar de estorbar mientras avanzamos en la búsqueda de soluciones para todos los afectados. No es la primera vez que lo hacen, nos tienen acostumbrados ya a jugar con la angustia de las familias que atraviesan por situaciones de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Ya lo hicieron antes con Santana o con Astilleros, por poner solo algunos ejemplos. Siempre hacen lo mismo: se quitan la corbata y cogen la lata de gasolina con el único fin de radicalizar el conflicto para intentar arañar un puñado de votos.</parrafo>
        <parrafo>Frente a la postura de la oposición ha destacado la actitud del PSOE de Andalucía y a las actuaciones emprendidas por la Junta para tratar de solucionar un problema que afecta a muchas familias gaditanas y andaluzas. Desde que estalló la crisis de Delphi, el PSOE ha estado, como en otros conflictos, al lado de los trabajadores, luchando para buscar la salida. La plantilla siempre nos ha tenido a su lado desde que se anunció, por parte de la empresa, el cierre ilegal de la factoría.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas estamos defendiendo los intereses de los trabajadores y el mantenimiento del empleo y de la actividad industrial. Lo hemos hecho desde el principio y lo vamos a seguir haciendo y en esta tarea ha sido de vital importancia el trabajo y la dedicación de la Consejería de Empleo, a la que agradecemos, en la persona de su Consejero, su esfuerzo y entrega.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero Pedroche.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar esta comparecencia, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, con mucha brevedad porque, eso sí, aun cuando el protocolo indica el agradecimiento a la intervención de los portavoces, en este caso comprenderán que no lo pueda hacer, no por el contenido, a veces cierto, la mayoría de las veces incierto. Pero me van a permitir que mientras que lo pueda entender, en términos de perfil político del Partido Popular, lo lamente en las frases de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no es de agrado que la teórica izquierda real para una intervención tenga como elemento de afirmación los elementos caracterizadores de la derecha: el ataque a las personas, lo ha hecho usted conmigo y con el señor Pina; la descalificación al Gobierno como único elemento de análisis; el uso de medias verdades cuando no de absolutas mentiras, espero que basadas en la ignorancia; la demagogia al finalizar, y la distorsión de los hechos para llegar a sus propias conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>Lamento que desde la izquierda, presuntamente real, hoy su portavoz coincida con mucha más dureza que lo ha hecho el Partido Popular en los postulados, en los basamentos del ejercicio político de la derecha. Lo lamento. Y todo ello no sé con qué interés o con qué objetivo o sobre qué modelo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que podemos coincidir en el contexto económico del año 2007 y creo que el devenir, más sorpresivo o menos sorpresivo, ha sido un devenir que ha provocado crisis en el sector de la automoción en territorios como Cataluña, Valencia y Galicia. ¿Prefiere Izquierda Unida al modelo de intervención de Galicia en la que se ha dejado en la calle a miles de trabajadores del sector de la automoción incluidas las auxiliares en el máximo de los abandonos, en el mayor de los abandonos promovidos y ratificados por el Gobierno del Partido Popular de la Xunta de Galicia?</parrafo>
        <parrafo>¿Prefiere usted el modelo de solución a la automoción que se ha dado en Valencia, también con el aval del Gobierno del Partido Popular, donde no se ha hecho absolutamente nada? Digo, son modelos de respuesta ante la crisis, modelos de respuesta ante la crisis. No sea, por favor, antiguo a la hora de analizar el mundo que se cierra en Despeñaperros, no sea antiguo, sea un poquito más global, un poquito más global, para ver si los proyectos de intervención coinciden en postulados sobre las personas más que sobre [...] cero.</parrafo>
        <parrafo>Aquí ha habido una crisis que fue el inicio de una gran crisis mundial en el sector de la automoción y ha habido el mejor modelo de intervención sobre las personas que no ha habido nunca jamás. Reto, en términos dialécticos, a que si alguien dice que no mantengo la verdad que lo demuestre, y cuando el eje político se centra sobre las personas no puede merecer que lo anecdótico se convierta en principal. Me parece un error de orientación propio, insisto, de la derecha, impropio de la presunta izquierda real.</parrafo>
        <parrafo>Aquí ha habido un proyecto desde el año 2007 tirado sobre las personas. Decir que 45 días es el máximo legal es estar en la ignorancia, es el máximo legal del despido improcedente. Recuerdo que sus señorías deberían conocer cómo el planteamiento de la empresa, por cierto, nunca cuestionada, nunca atacada, nunca perseguida por ustedes, porque el objetivo central era el desgaste del Gobierno andaluz. La empresa planteó como mucho 20 días por año, nada de los activos y nada, desde luego, de tipos de compraventas. Y la empresa tuvo que buscar 45 días, como mínimo, en algunos casos haciendo [...] días y esa es la máxima indemnización en despidos improcedentes, nunca en expedientes de regulación de empleo. Creo que la afirmación del señor García es fruto de la ignorancia jurídica que no de una maldad preintencionada.</parrafo>
        <parrafo>Y los activos, todos, en una reclamación de toda la sociedad gaditana, todo se consiguió que se quedara para los intereses de Andalucía. Para la Junta del funcionamiento de la administración concursal cuando menos también es desenfocar el tanto de la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Espero que el mismo derecho democrático, que ampara a los afiliados del Partido Popular, que no son discriminados en modo alguno, ampara el señor Pina, en términos democráticos, en términos democráticos, porque parece que el señor Pina comete un grave ataque porque sea militante del PSOE y los demás parece que endulzan la vida democrática.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es curioso que en todo este debate político sean ustedes, y exclusivamente ustedes, a los que no les puedo negar ni les niego ni se me ocurrirá la representación democrática que tienen, pero las únicas voces que cuestionan esto son ustedes, y, además, casi [...] personas, los queridos alcaldes vuestros, ni los sindicatos ni nadie en el territorio llega a cuestionar el magnífico trabajo desarrollado una vez que sobrevino una crisis que no pudo impedir nadie, ni siquiera la Unión Europea a la que, por cierto, recurrimos todos. Parece mentira ahora que se pretenda lanzar todo sobre las espaldas del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>No se preocupen por la paz social y alégrense de que nuestro trabajo mantenga a Andalucía en paz social, pues es un bien social y no un bien partidario ni partidista; es un bien que, con todo, a quien mejor le cae es a la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>La paz social no es una inversión sectaria. Les molestará la paz social... Pero, en fin, hay que imputarle que, cuando en conversaciones extensas el señor Arenas conseguía la paz social, él la podía conseguir, presuntamente, desde un verbo bonito, sin el uso de recursos públicos, y usted dice que yo solamente lo obtengo con recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>En fin, vale, pero parece poco preciso y poco serio ese planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, les gustará o no, pero en la bahía de Cádiz se han invertido 1.300 millones de euros. En la bahía de Cádiz, los trabajadores de Delphi están acogidos con trabajo, con contratos de trabajo legal, con alta en Seguridad Social legal, con la percepción de salario puntual y legal en esta empresa; les guste o no les guste. Lo pueden comprobar cuando ustedes quieran, sin ningún tipo de problemas.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, si usted reconoce que quiere dos afiliados del Partido Popular, al menos, en el entorno de la dirección del Partido Popular de Cádiz, que yo los conozco también... Usted comprenderá que yo pueda creer que esos comunicados de Internet sean de los suyos.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, usted permita que yo lo crea. ¿Por qué no lo voy a creer, no? Si hay dos, usted tiene dos afiliados —que yo sepa—, y tiene dos correos, pues los dos son suyos.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Verá, no tiene mayor valor. Porque usted también me tiene que aceptar... Porque también podrá comprobar que se auditaban y se valoraban los cursos de formación. Nota media de ocho puntos. Tiene usted a su disposición todos los elementos de valoración de los cursos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, permita usted que yo le dé valor a lo suyo, y usted me va a permitir que les dé valor a las encuestas de valoración y de clasificación.</parrafo>
        <parrafo>El resto están contratados mediante políticas activas de empleo en formación, con prácticas laborales, en entidades sin ánimo de lucro y cotizando a la Seguridad Social, y tienen garantizados sus ingresos ante lo que pareció, a sindicatos y al Gobierno, que era una barbaridad sobrevenida a esta crisis, la de modificar la normativa vigente para privilegiar solo a un colectivo determinado. Y se optó, responsablemente, por parte de los sindicatos y por parte nuestra, entonces, por políticas activas de empleo, formación y prácticas laborales.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la formación ha sido de lo más avanzada que hay en este momento para la nueva economía que, efectivamente, estamos intentando promover y consolidar. Y los cursos en formación han sido, básicamente, en la industria aeronáutica y en los sectores de la nueva energía. Ahí los tiene, sin ningún tipo de problemas.</parrafo>
        <parrafo>Después quiero... Porque queréis consolidar, mediante la insistencia de una mentira, y al final es una propuesta demagógica... Aquí nadie está jubilado. La medida no es contradictoria con el planteamiento del debate sobre la jubilación a los 67 años.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta acordada significa suscripción de un contrato especial con la Seguridad Social, cotizando mes a mes, como si estuviera en alta, hasta los 65 años. No mientan más, o estudien un poquito en qué consiste este tipo de contratos. Por lo tanto, es mentira que esto sea contrario a la propuesta de 67 años. Posiblemente, estos señores, si la propuesta de modificación de la edad legal de jubilación se amplía, también tendrán que ampliar su cotización. Son cotizantes activos, en estos momentos, por el contrato especial a la Seguridad Social. Dejen, por favor, de mentir.</parrafo>
        <parrafo>Y también lea, señor Loaiza, todo lo que dice el acta, que, como usted sabe, son públicas y a mayor transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Dice que hay prevista una inversión, para el año 2010, de 600 millones de euros. No lea solo la parte de la ralentización de la economía, que es cierto, pero que no deja de ser cierto que, en la bahía de Cádiz, es donde se ha concentrado la mayor parte de la inversión productiva en el sector industrial.</parrafo>
        <parrafo>Ayer puedo leer también cómo, en la distribución de los fondos del Ministerio, Cádiz tiene la mayor parte de los fondos a efectos de inversión, que están previstos y que, en esta época de contención, ha sido la más beneficiaria.</parrafo>
        <parrafo>Termino. No conozco ninguna de las fórmulas que, sobre este conflicto, hubiesen planteado. Sigo sin conocer si su propuesta consiste, exclusivamente, en eliminar el contrato especial de alta en Seguridad Social —no lo conozco—, si es eliminar la política activa de empleo porque son los magníficos y los parados mejor tratados en la bahía... No conozco, en definitiva, su propuesta... O es aplicar, dado que es tirar el dinero público, aplicar las propuestas del Gobierno del PP de Galicia y de Valencia, de dejar a todos los que pierdan su empleo, en el sector de automoción, en el paro. Dígame cuál es la propuesta porque no la conozco.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí he cumplido todo con cuatro sindicatos, perfectamente, y ninguno, o dos de ellos, no teóricamente... En fin, por aquello de que yo los compro. Creo que es un insulto a los trabajadores. Sindicatos como CGT y USO. En algunos de los casos, alguno de los sindicatos y no afiliados, muy proclives a las manifestaciones que convocaba el PP, o Izquierda Unida, dependiendo del sindicato.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Mire usted, señor García, no quiero su felicitación; ni me la haga hoy, ni me la haga en el futuro. Lamento tener que decírselo: No se preocupe, porque soy un servidor público en posición de disponibilidad hace muchos años —casi los mismos que usted—, que provengo de un trabajo político vinculado a los que más necesitan, y que lo ejerzo además, eso, como actividad profesional.</parrafo>
        <parrafo>No tengo ningún tipo de expectativas, ni crean, quienes me quieren, aparentemente, dar una patada hacia arriba. No comparta usted ese temor. Pero sí le quede claro que tiene usted enfrente a un gobernante que va a cumplir los compromisos que contraiga con los representante de los trabajadores sin dudarlo, y aunque aparezca, como en este caso, todo la ira de la oposición. Me siento satisfecho y feliz por ello.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

