<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>446</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Cuidados intensivos, Derechos del enfermo, Establecimiento hospitalario, Niño, Pediatría, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000369</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000369. Proposición no de ley relativa a la unidad de cuidados paliativos pediátricos en la provincia de Huelva (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Disculpen el retraso de esta Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos hoy con la proposición no de ley en comisión, relativa a unidad de cuidados paliativos pediátricos en la provincia de Huelva, a instancias del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Según los últimos estudios, la esperanza de vida al nacer, actualmente en Andalucía, es de 82 años en las mujeres y de 75 en los hombres. Sin embargo, aunque no es ley de vida, los niños también mueren. Es el caso del 30% de los enfermos de cáncer, aunque, en contraposición, el 70% de los enfermos oncológicos pediátricos tienen cura.</parrafo>
        <parrafo>Pero no podemos limitarnos solo a estos pacientes. En la población infantil existen también otras enfermedades por las que también van a fallecer y necesitan de estos cuidados en el final de su vida. Nuestra idea es que, ya que estos niños tienen un pronóstico de vida malo y van a morir, estén en casa todos los días que sea posible, ya que para ellos va a ser mucho mejor estar rodeados de su familia, de sus ambientes y con sus juguetes. «Aunque no les podamos dar días a sus vidas, sí les podemos dar vida a los días que les quedan», decía recientemente el doctor don Eduardo Quiroga Cantero, coordinador de la unidad de oncología infantil del hospital Virgen del Rocío, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>No existe actualmente formación reglada en este ámbito. La asistencia y la calidad de vida son más humanas en el domicilio. La mayoría de los niños con enfermedades incurables mueren en el hospital, muchos de ellos en cuidados intensivos, lejos de los padres, ya que tienen horarios restringidos de visita.</parrafo>
        <parrafo>Una reivindicación actual de los profesionales especializados es la creación de la unidad de cuidados paliativos infantiles, con personal cualificado que actualmente no existe, solo en Madrid y en Barcelona. El tema económico no debería ser un problema porque mientras una cama en la UCI de pediatría cuesta unos 730.000 euros al año, poner en marcha una unidad de este tipo ahorraría costes y necesitaría únicamente una dotación de 200.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Según datos recogidos en el Plan Andaluz de Cuidados Paliativos 2008-2012, en el grupo de 1 a 14 años, en el año 2005, hubo 184 defunciones por todas las causas, 70 en niñas y 114 en niños. Tanto en niñas como en niños los tumores fueron la principal causa de muerte con un 27,1% de todas las defunciones en niñas y de un 26,3% en niños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los fríos, y más tratándose de niños, y desoladores números ponen en evidencia la realidad de la situación y también la necesidad de buscar las mejores soluciones posibles. En la búsqueda de esas mejores soluciones radica el espíritu y la letra de esta proposición no de ley que en el día de hoy presenta el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Hay una situación heterogénea, en estos momentos, en cuanto a lo que es el tratamiento de los cuidados paliativos pediátricos. Recogiendo textualmente lo que dice el Plan Andaluz de Cuidados Paliativos 2008-2012, anteriormente mencionado, la atención del niño adolescente en situación terminal oncológica se aborda, en general, desde los servicios de oncohematología y oncología pediátrica, con variaciones provinciales. En el caso de Almería, cuenta con apoyo telefónico atendido por la Cruz Roja y en relación con el servicio de oncohematología del hospital Torrecárdenas. En Córdoba, con soporte domiciliario de la Asociación Española Contra el Cáncer, igual que para los adultos, limitado a Córdoba capital. En Granada, existe apoyo telefónico para los pacientes del área del hospital Virgen de las Nieves. En Málaga, existe una unidad de atención domiciliaria dependiente de la unidad de oncología infantil del hospital regional. En Sevilla, algunos casos son atendidos a domicilio por los equipos de soporte de adultos de ANDEX, Asociación de Padres de Niños con Cáncer para Andalucía y Extremadura, facilita algún recurso de apoyo psicológico fundamentalmente en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, una situación heterogénea, un vacío. Y a tenor de lo manifestado por los profesionales directamente especializados en esta materia, ahí radica la iniciativa legislativa que, en el día de hoy, presenta el Grupo Parlamentario Popular, que en su parte dispositiva lo hace extensible a la provincia de Huelva, si bien tenemos que decir que podría hacerse a cualquier otra provincia de nuestra Comunidad Autónoma dado que no existen esas unidades de cualidades paliativos pediátricos en el ámbito comunitario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, el señor Sánchez Gordillo tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, por supuesto, vamos a dar nuestro voto a favor a un tema que ha sido reclamado, y además de una provincia, como es Huelva junto con Sevilla, pero en Huelva especialmente el índice de cáncer, además no demasiado bien explicado, es el más alto de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y nos parece que es evidente que el tiempo, sobre todo, en aquellos casos donde difícilmente se sale de la enfermedad o se termina con la muerte, nos parece que es el tema de paliar el tiempo de vida de unos niños..., además, que siendo un drama tan duro, nos parece todavía más evidente.</parrafo>
        <parrafo>Y nos parece que quizás hicieran incluso falta más centros en el conjunto de Andalucía, pero como esta proposición se limita a Huelva... Y nosotros lo que quisiéramos también desde aquí —y es nuestra preocupación, que ya lo hemos manifestado en algunas ocasiones— es que se hiciera un estudio, si es por razones ambientales, si... ¿Por qué razón se producen más incidencias del cáncer en Sevilla y en Huelva? Especialmente, en Huelva, no sabemos si está relacionado con el medio ambiente y los fosfoyesos o si es por otro motivo, pero la verdad es que eso sucede así. Y, claro, sería mucho mejor que el paliar, el prevenir. Y tal vez haya alguna razón que justifique, porque nada sucede por casualidad, la problemática del cáncer en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro voto es positivo.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, señora Castillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Señorías, estamos ante una iniciativa que podríamos calificar absolutamente de vacía, de vacía y con defectos de forma, defectos en la redacción, defectos semánticos y defectos en el contenido, que nos llevan a un tremendo resultado en la falta de rigor.</parrafo>
        <parrafo>En esta iniciativa, señorías, se recoge, por ejemplo, en su parte introductoria, que «aunque no es ley de vida, los niños también “reúnen”». Queremos entender desde el Grupo Socialista que eso no es más que un error semántico, pero, desde luego, importante porque deja sin ningún sentido al resto de lo que se incluye, que ha leído el portavoz del Grupo Popular y por lo tanto no lo voy yo a hacer de nuevo, pero que no aporta absolutamente nada a una iniciativa que en su parte dispositiva pide la puesta en marcha con la mayor celeridad posible de una unidad de cuidados paliativos pediátricos en la provincia de Huelva. Yo voy a contarle a su señoría, autor de esta iniciativa, y al resto de sus señorías, qué es lo que se está haciendo en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>He podido ver que en su intervención ha tenido acceso a la información, según ha dicho, de otras provincias y sospechosamente no de lo que se hace en Huelva, pero yo se lo voy a contar. Y lo que es más significativo, incluye en la redacción de esa iniciativa que ha leído de nuevo aquí, sin salvar, como digo, esos errores semánticos y de comprensión de lo que quiere pedir, que en definitiva me parece que no es nada.</parrafo>
        <parrafo>Insiste, digo, en algo que quiero resaltar, diciendo que no existe actualmente una formación reglada, diciendo además que la calidad de vida es más buena —según la redacción que aparece aquí— en el domicilio e insistiendo, además, en que la mayoría de los niños que tienen enfermedades incurables, dice este diputado, mueren en Cuidados Intensivos. Claro, señoría, mueren donde se les está prestando la asistencia que necesitan. Me parece de muy mal gusto hacer este tipo de afirmaciones que, además de ser una obviedad, no deben utilizarse como se han utilizado, añadiendo que están lejos de sus padres cuando ocurre la muerte.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, quiero aprovechar esta oportunidad para contar lo que realmente hace la sanidad andaluza en la provincia de Huelva, que es a lo que se destinaba, como digo, esta iniciativa absolutamente vacía de contenido. Y quiero indicarles que los recursos avanzados de cuidados paliativos en Huelva capital tienen, en primer lugar, recursos tanto en el hospital Juan Ramón Jiménez como en el Vázquez Díaz. Y tienen recursos, señorías, que son la unidad de Cuidados Paliativos, con camas propias, con atención en régimen de hospitalización para pacientes en situación terminal, ya sea oncológica o no, y que por su complejidad, por la atención que necesitan esas personas, no pueden ser atendidos en su domicilio. Cuando pueden ser atendidos en su domicilio lo están, por dos equipos de soporte a domicilio, concertados con la Asociación Española contra el Cáncer, y a final de este mes que estamos serán asumidos por el SAS. De manera que se cubre la capital de Huelva, donde se concentra más población de la provincia, y todo el área metropolitana.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, y dentro todavía de nuestra provincia, están los recursos de Cuidados Paliativos dependientes del hospital de Riotinto, con un equipo de soporte mixto, un equipo que trabaja en el hospital y en el domicilio, con los pacientes que pueden estar en su domicilio. De manera que todo el área que corresponde al Andévalo, a la Cuenca Minera y a la Sierra en nuestra provincia se encuentran en esta situación de cobertura.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer lugar, en el mes de enero de 2011, y desde luego sin que haya influido en absoluto la iniciativa que hoy aquí se propone, se creará un equipo nuevo de soporte a domicilio en el hospital Infanta Elena, de manera que cubriendo este área sanitaria toda la Campiña y la costa, quedará absolutamente cubierta toda la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Existen además, señoría, en el área de la formación, en primer lugar, y dentro de la atención primaria, formación para los médicos de familia, para los pediatras, para las enfermeras de familia, para las enfermeras gestoras y para todos los profesionales sanitarios que tienen competencia en cuidados paliativos y que están continuamente formándose.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, recursos avanzados de cuidados paliativos, como digo con formación avanzada, interviniendo a petición de los recursos convencionales que tienen mayor complejidad para estos profesionales, y desde luego incluido la edad pediátrica. En tercer lugar, formación para los recursos de atención urgente, trabajando coordinados con los que anteriormente les he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta proposición no de ley que solicita el Grupo Parlamentario Popular habla de unidad de cuidados paliativos pediátricos, ni siquiera en la parte dispositiva se ha tenido el rigor de hacer mención a lo que sí en la introducción se hace alusión, que era mejor esa atención en los domicilios. Tampoco hace referencia alguna al hospital, sino a los equipos que se supone que tienen que trabajar tanto en los hospitales como en los domicilios y que lo están haciendo, hoy por hoy, para hacer esos cuidados paliativos. Cuidados que se hacen por equipos multidisciplinares: por médicos, enfermeras, por una atención que llega a la población de adultos, cuando le llega esta hora de recibir esta atención, y también a la población pediátrica, con profesionales en los que se incluyen trabajadores y trabajadoras sociales, psicólogos, equipo rehabilitador, que están dando soporte a pacientes en una situación terminal de alta complejidad en su domicilio, y que por supuesto incluye a los niños y adolescentes. Como decía el portavoz popular: «Todo ello incluido en el Plan Andaluz de Cuidados Paliativos».</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señoría, se está haciendo un gran esfuerzo, como digo, en formación. Un gran esfuerzo que termina el año pasado con una formación total de 2.447 profesionales de la Atención Primaria y de los servicios generales hospitalarios, con un amplio temario en el que estaba incluido un capítulo dedicado a cuidados paliativos pediátricos, precisamente para los niños y niñas. Este año se van a impartir cursos específicos para cuidados paliativos pediátricos, me refiero ya al año 2011, a 440 pediatras, tanto de Atención Primaria como de aquellos que trabajan en los servicios hospitalarios.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señoría, en Huelva existe la unidad de hospitalización de cuidados paliativos, por tanto esta iniciativa es absolutamente inútil, en la petición de algo que existe y que funciona. Los niños se hospitalizan en los servicios de Pediatría, de Oncohematología pediátrica. Hay tres equipos, como he dicho antes, de soporte para el domicilio, que se verán ampliado, como también he indicado, en un cuarto, el próximo mes de enero. Y, por tanto, se está atendiendo en el domicilio a los pacientes que lo requieren y que se puede, ya sean oncológicos o no, que están en una situación de enfermedad terminal. Incluidos los niños y los adolescentes. Existe, como les he dicho anteriormente, un ambicioso programa de formación, con recursos convencionales y con recursos avanzados. Se están elaborando documentos de apoyo para la toma de decisiones. Con respecto a la edad pediátrica hay un manual de control de síntomas, para los niños y niñas y los adolescentes. Un manual de aspectos éticos y jurídicos, para que en el final de la vida, ya sea en edad pediátrica o en otra edad, sepamos los familiares qué tenemos que hacer. Profesionales sanitarios, señoría, responsables, que están prestando una asistencia, que como les decía son de distintas especialidades: oncólogos, internistas, médicos de familia, anestesistas, enfermeras, todos ellos con una formación permanente, avanzada, dando soporte a otros profesionales de la atención primaria, atendiendo en su domicilio a estos casos de alta complejidad, incluidos los niños y los adolescentes.</parrafo>
        <parrafo>Y por tanto, señoría, termino definitivamente, diciéndole al portavoz del Grupo Popular que más allá de la falta de rigor, de la falta de contenido, de incluir en la parte dispositiva literalmente «que se haga cuanto antes una unidad de cuidados paliativos», existente y que da cobertura en toda nuestra provincia, más allá de que esa información, que se ve que no tenía hasta el día de hoy y que ahora tiene, le pido, a él y al resto de portavoces de esta Comisión que reconozcan, que hagan un acto de reconocimiento, de reconocimiento a los profesionales, a los de Huelva y a los de toda Andalucía, porque están prestando un servicio que va más allá de sus obligaciones, porque están prestando un servicio en los que la excelencia, el compromiso y en algunos casos el sacrificio de esos profesionales hacen que curemos las enfermedades, hacen que cuando no tiene remedio una enfermedad se sufra lo menos posible, y hace, sobre todo, que la calidad de vida y la permanencia en la vida sea lo mayor posible.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, de nuevo el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Rodríguez Domínguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, gracias por el voto favorable de su formación política, pero especialmente gracias en el plano humano, por su sensibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, mire, muchas veces la prepotencia y la soberbia juegan malas pasadas. Y yo creo que, en el día de hoy, a usted, más allá de analizar el espíritu y, sobre todo, lo que pretendía esta iniciativa, una vez más esa prepotencia y esa soberbia le han vuelto a jugar una mala pasada, dentro de la tónica habitual.</parrafo>
        <parrafo>Y utiliza una palabra a la cual ha hecho usted alusión en primer lugar. Ha dicho usted una iniciativa vacía. Mire, yo, desde luego, en primer lugar, le tengo que confesar mis..., no escasos, sino nulos conocimientos médicos, pero también le tengo que confesar mi espíritu de aprender diariamente y de intentar cumplir con la obligación.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé el respeto que a usted, profesionalmente, le puede inspirar el coordinador de la unidad de oncología del hospital infantil Virgen del Rocío, señor Quiroga Cantero. No sé el respeto profesional que a usted le pueda inspirar. Lo que sí, permítame que le cite, porque yo sí personalmente lo considero toda una autoridad en la materia, permítame que le cite, en primer lugar, que el doctor Quiroga ha puesto hace pocos días en funcionamiento el primer curso, el primer curso de cuidados paliativos pediátricos que se ha llevado a cabo del 4 al 9 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Que el coordinador de la unidad de oncología del hospital Virgen del Rocío dice, textualmente: «No existe formación reglada en este ámbito». Pero, indudablemente, la profesionalidad y los conocimientos de usted en esta materia están muy por encima de los del señor coordinador de oncología infantil del hospital Virgen del Rocío. No podía ser de otra forma. Vamos, si no, señora Castillo, toda una autoridad en la materia.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho este señor que nuestro gran sueño, que ya lo hemos comunicado a la Administración, es la creación de la unidad de cuidados paliativos infantiles. Veo, además, que le interesa mucho, a tenor de la atención que presta, veo que les interesa mucho el tema, a usted y a sus asesores.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores].</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, si pudiera continuar con normalidad. No, es que...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a ver, señor Rodríguez, usted no es diputado asiduo de esta Comisión. Aquí impera la buena sintonía entre diputados. Lo único que he escuchado es una risa, no es para interrumpir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada... Sí, sí, lo estoy observando por parte... Pero, bueno, si además...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que no se le ha interrumpido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que no me sorprende...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, yo me alegro. Continúe usted porque no estamos aquí para polemizar; estamos para, cada uno defender nuestras ideas como mejor creamos conveniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, si usted me lo permite, voy a seguir en la defensa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo permito, por supuesto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No me sorprende. No me sorprende en absoluto. ¿Cómo me va a sorprender, si es la tónica...?</parrafo>
        <parrafo>En algunas personas debería ser un poco más sorprendente, porque deberían tener, al menos profesionalmente, alguna relación y algún respeto. Algún respeto sobre la profesionalidad de la persona a la que he aludido anteriormente, que, desde luego, sí que es toda una autoridad en la materia. De otros no sabemos hasta dónde llega esa autoridad profesional.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a repetir las manifestaciones de este señor: «Nuestro gran sueño, que ya le hemos comunicado a la Administración, es la creación de la unidad de cuidados paliativos infantiles, que actualmente solo existe en Madrid y Barcelona».</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Salud no ha desmentido estas afirmaciones en ningún momento. En ningún momento. Luego parece ser que el doctor Quiroga Cantero lleva bastante razón.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, ha hecho usted alusión a que no había mencionado anteriormente la situación de Huelva con respecto a otras provincias. Hombre, al menos, cuando uno defiende una iniciativa, siquiera por el respeto a la nómina... En fin, yo no digo nada...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada].</parrafo>
        <parrafo>No digo nada.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a ver si podemos concluir la primera iniciativa del orden del día con paciencia, ¿no? Se acerca la Navidad, vamos a llevarnos bien. Aunque sea por eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Puedo seguir?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo ruego, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decía, señorías, que, al menos por respeto a la nómina, cuando se defiende una iniciativa o se posiciona uno sobre la misma, constituye un deber, al menos desde mi ética personal inexcusable, ilustrarse sobre la misma.</parrafo>
        <parrafo>Los datos a los que yo he hecho alusión, con respecto a las provincias, están en la página 27 del Plan Andaluz de Cuidados Paliativos 2008-2012 de la Consejería de Salud. Alguien, al menos, debería haber tenido la ética de habérsela leído.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, más allá de ello, en ese propio Plan Andaluz de Cuidados Paliativos, en la página 24, cuando ha hecho usted alusión a los múltiples estudios que hay sobre el tema, parece ser que tiene usted una cierta discordancia con respecto a la Consejería de Salud. Porque, mire, en esa página 24 —y lo puede usted consultar de forma inmediata—, se dice: «Es necesario disponer de estudios que ayuden a estimar las necesidades de cuidados paliativos en la infancia y en la adolescencia». Plan Andaluz de Cuidados Paliativos Pediátricos.</parrafo>
        <parrafo>En ese mismo plan, en ese mismo plan, y en el apartado de las expectativas de los padres de niños que han precisado cuidados paliativos por enfermedades oncológicas, se dice textualmente: «Garantizar que el fallecimiento en el domicilio pueda ser llevado a cabo». Y mire...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez Domínguez, le informo de que su tiempo va concluyendo. Para que finalice.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, voy terminando, señora Presidenta, con su venia y benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, en la página 34 de ese Plan Andaluz de Cuidados Paliativos, se dice —y se recoge como un derecho—: «Los niños deberían incluirse en la atención y los recursos de cuidados paliativos, y, de forma ideal, atendidos en domicilio por pediatras formados en cuidados paliativos». Lo recoge como un derecho el propio Plan Andaluz de Cuidados Paliativos. Con lo cual, me parece que se ha puesto bastante en evidencia la razón que tiene el Grupo Parlamentario Popular a la hora de defender esta iniciativa y la sinrazón de su posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, por último, sobre las alusiones que ha hecho usted —y recojo textualmente—: «Vacía, falta de rigor, falta de contenido, inútil», yo..., permítame, pero le contestaría con un fandango de mi tierra, con la letra de un fandango de mi tierra, que además es la suya, y dice la letra que «todo aquel que dice yo soy, yo soy, yo soy, quizás sea porque no tenga nadie que le diga tú eres, tú eres, tú eres».</parrafo>
        <parrafo>Pero permítanme también terminar con una frase que decía San Agustín. Y el de Hipona, en sus escritos, entre otras cosas, decía...</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si puede ser más rápido en la forma de...</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues termino en treinta segundos, pero permítame...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, es que le estoy permitiendo treinta segundos desde hace dos minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—San Agustín siempre es ilustrativo a la hora de hacer determinados análisis, y decía el de Hipona: «Si me analizo, me deprimo; pero si me comparo, me ensalzo».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted por las palabras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate de la proposición no de ley, pasamos a la votación de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la Comisión treinta segundos, el tiempo de que se incorpore la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

