<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>135</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Guarda de menores, Menor, Protección a la infancia, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000354</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000354. Proposición no de ley relativa a la situación del Servicio de Protección de Menores en la provincia de Cádiz (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, una vez que hemos despedido a la Consejera, seguimos con nuestro orden del día tal como lo teníamos conformado. Por tanto, pasamos al punto de la proposición no de ley relativo a la situación del Servicio de Protección de Menores en la provincia de Cádiz, cuyo proponente ha sido el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y para ello tiene la palabra el señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, lo más brevemente posible, y, tal como se explica en la exposición de motivos, la realidad es que el Servicio de Protección de Menores de la provincia de Cádiz se encuentra en situación de precariedad, especialmente en materia de personal. De las plazas de las unidades de protección, se supone que cada una debe disponer, al menos, de un psicólogo o psicóloga, trabajador social, y un abogado o abogada, y, en el momento en que se plantea esta iniciativa, están cubiertas en su mayoría por interinos, y, bueno, que no tienen un mínimo de estabilidad y de continuidad en su función. Por tanto, esto ocasiona que el personal carece de experiencia y de formación, lo cual entra en contradicción específica con la relación de puestos de trabajo, con la RPT, donde se habla de «personal experimentado». La situación es especialmente grave en la unidad de protección, la denominada 6, que se supone que atiende Cádiz, junto con Chiclana de la Frontera y Puerto Real, pues prácticamente se puede decir que está desmantelada por los cambios de destino de personal, no cubiertos, o cubiertos por personal que no tienen la experiencia requerida.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y suponiendo que, según la RPT, el Servicio de Protección de Menores de Cádiz debe tener asignados, o tiene asignados, 24 profesionales con carácter de asesoría técnica, pues solo dispone en este momento de 11, todos ellos interinos, incluso con retribución y características de puesto base; es decir, que ni siquiera con la retribución y reconocimiento de categoría que les corresponde por su titulación y por su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Se ha anunciado por la Delegación Provincial de la Consejería una importante reorganización de personal, que afectará a los equipos de menores, y que disculpan o que motivan por la escasez de profesionales disponibles. Esto significa, tal como se presume, una importante disminución del número de equipos de protección —al parecer, se habla de pasar de ocho a dos—, lo que conlleva una importante pérdida de calidad en el servicio que se presta a la sociedad, casi siempre en colaboración con los ayuntamientos, o, en el mejor de los casos, una desproporción en la aportación que tienen que hacer los ayuntamientos a algo que es, indudablemente, competencia de la Junta de Andalucía. Esto significa que aumentan la vulnerabilidad y el riesgo de uno de los colectivos ya de por sí más débiles en nuestra sociedad, que son los menores y las menores en riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, pues lo que presentamos en esta proposición no de ley, lo que pedimos, es que se mantengan, se impulsen y se acrecienten los recursos destinados a la protección de los colectivos menores en riesgo. Y hablamos de recursos, algo perfectamente objetivable, más allá de la formulación de bellas palabras literarias sobre objetivos y sobre cuestiones de carácter subjetivo. Pedimos que los recursos, especialmente los de personal, se mantengan, y que, de alguna manera, se mantenga también la estructura del Servicio de Protección de Menores de la provincia de Cádiz, conservando al menos la estructura actual y garantizando el cumplimiento de los mínimos contemplados en la RPT, en la Relación de Puestos de Trabajo, tanto en lo que respecta a número de personal como al reconocimiento de su categoría y funciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Para el posicionamiento de su grupo, tiene la palabra, en nombre del Grupo Popular, la señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esta proposición no de ley realmente nos parece una petición básica, porque estamos hablando de dotación de personal, y el personal es el pilar básico para el funcionamiento de cualquier Administración, y, por supuesto, en el caso que nos ocupa de la protección de menores, pues también es necesario. La falta de personal es inexcusable, y realmente hay que dotar de estos recursos humanos al servicio.</parrafo>
        <parrafo>Estas carencias, de todas formas, nosotros entendemos que tienen su origen en la política de personal que la Junta lleva durante mucho tiempo haciendo extensiva, además, a muchos otros servicios, y que, en este caso, por el objetivo, precisamente, y el trabajo que se desempeña, la hacen más necesaria y, desde luego, más prioritaria no solo la potenciación, sino que es que estamos hablando de la dotación.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de menores, niños y niñas que están desprotegidos y/o en desamparo por distintos conceptos y, difícilmente, se va a prestar una buena atención si el origen —es decir, en el lugar donde se fraguan y tramitan los expedientes y donde se decide el camino a seguir— sufre grandes carencias. En este sentido, concretamente, en el Servicio de Protección de Menores de Cádiz, que según la RPT, efectivamente, prevé 24 profesionales con carácter de asesoría técnica cuando la están cubriendo, como bien ha dicho el señor Ignacio García, hay 11 profesionales interinos y, además, en puesto base, pues, realmente, es lógico, como digo, y básico que venga esta petición aquí. Porque la cuestión no es ya que sean interinos o que haya una asistencia técnica, lo importante es el personal. En este sentido, yo, en cuanto a la experiencia, quiero defender también a esos interinos que están trabajando y luchando dentro de sus posibilidades, porque, curiosamente, hasta julio del 2007 en la Delegación Provincial de Cádiz existían técnicos autónomos con contrato de asistencia técnica y había un auxiliar administrativo en la misma circunstancia. Estos técnicos no habían pasado ningún examen ni de oposición ni ningún tipo de formación específica. Esta situación, de todas formas, era similar en otras delegaciones de Andalucía. En octubre de 2007, por ejemplo, en Huelva todavía existían asistencias técnicas, o en Málaga, que fueron a los tribunales y firmaron contratos laborales, y, en abril de 2008, todavía, también, estaban.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, los interinos han venido a sustituir a las asistencias técnicas que están generalizadas en demasiadas delegaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Quiero yo aprovechar, precisamente, esta ocasión para denunciar, precisamente, esta política que sigue la Junta con los interinos, que es la que provoca que los interinos ocupen poco tiempo las plazas y porque, de acuerdo con el nuevo Estatuto del Empleado Público, los interinos deberían cesar cuando se suprime el puesto de trabajo en la RPT o cuando se ocupa una plaza por un funcionario de carrera. Esto es lo razonable y lo que se lleva a rajatabla en la Administración del Estado y, sin embargo, no ocurre en la Junta de Andalucía, ya que se saca en las plazas para la Consejería que se crea más adecuada de forma básica y sin tener una previsión ni una adjudicación previa. Es decir, en los Servicios de Protección de Menores de Andalucía, las plazas de asistencia técnica para las unidades tutelares no han estado dotadas, se han cubierto con los puestos base, como hacen en otros sitios. Y, en las respectivas ofertas públicas, se han sacado los puestos base para las distintas consejerías, y después ocupan el puesto que sea. ¿Qué pasa? Que cuando obtienen una plaza los aprobados concursan y se van a otros puestos que les resultan más cómodos o más interesantes. Es decir, aquí hay que denunciar porque subyace el problema de la política que siguen las consejerías, que se demuestra que es una política, en cuanto a personal, totalmente nefasta e ineficaz, y, en este caso, afecta de una forma importante a los menores.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, también quiero aclarar que, bueno, como digo, es un problema de personal, no es de asistencia técnica o de interinos. Lo que hace falta es que se dote, que se resuelva el problema. En Córdoba ahora, al parecer, han sacado un concurso para las asesorías técnicas, pero no hay muchos novios, porque —lo que hablábamos antes—, normalmente, como van a cobrar lo mismo que en otras delegaciones y no tienen un trabajo con tantas implicaciones emocionales y personales como supone el servicio con el trato directo con los menores, con la problemática que tienen y lo que supone de implicación emocional, como digo, pues, realmente, deciden irse a otros lugares.</parrafo>
        <parrafo>Queríamos hacer una propuesta a la proposición no de ley que se plantea porque, efectivamente, en el segundo punto se pide el que se mantenga el personal —un mínimo de tres personas—, y nosotros entendemos que sería un complemento la propuesta que hacemos, que es que se incluyan también, al menos, tres auxiliares administrativos. Porque, hasta el mes de diciembre del 2007, en la delegación, había a disposición de las unidades tutelares tres auxiliares administrativos, pero un auxiliar, al menos, cada dos unidades. Uno de ellos se fue en diciembre porque era asistencia técnica y los restantes fueron cesados, estuvieron un tiempo sin auxiliar y luego pusieron un administrativo. Entonces, de conformidad con la ley, la mayor parte de las resoluciones tienen que notificarse en el plazo de 48 horas, son muchos los casos que hay que publicar edictos...; en definitiva, que son necesarios los auxiliares. Y difícilmente, si conseguimos que se mantenga la plantilla..., los tres auxiliares mínimos entendemos que son también imprescindibles. Y más en Cádiz, donde, aparte de las situaciones de desprotección o de desamparo por abandono infantil, por maltrato, por los problemas de drogas de los padres o de delincuencia, se añade el grado de problemas de los inmigrantes, los menores inmigrantes que, evidentemente, por ser una provincia fronteriza, pues, de todos es conocido que se ven potenciadas las necesidades y el trabajo de los profesionales que se ocupan de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero apuntar también que no se puede permitir el anunciado recorte de personal que se ha hecho recientemente por la delegación provincial. Eso no puede, de ninguna manera, venir a agravar la situación de carencias que existe hasta el momento. Y no se puede permitir que haya que atender solo casos de extrema urgencia o que haya una demora excesiva en los procedimientos, sean simples o de desamparo, lo que puede ocasionar —que puede ser peor— retrasos e intervenciones que, en casos como el maltrato al menor, pues, pueden suponer una prolongación del mismo. Es decir, no compartimos estas medidas anunciadas y esperamos y deseamos que se reconsidere esa reorganización.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pedemonte, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... detrás de esta situación subyacen dos problemas: Uno es la política de personal de la Junta, ya que la dotación de recursos humanos es necesaria y hay que cambiar esta política y adaptarla, como está normalizada y regulada en todas las Administraciones. Y, el segundo, básicamente, es un problema económico que ya denunciaba en el año 2003 en el informe el Defensor del Pueblo, una situación que, desde luego..., que la crisis no puede afectar a los asuntos sociales ni a los recortes presupuestarios. Y estas dos cuestiones básicas y fundamentales necesitan una solución ya. Y, en el caso concreto que nos ocupa, con mayor motivo porque hablamos de menores y porque, precisamente, con los menores no cabe ninguna política, pero, en el caso de menores, pues, no caben, de ninguna manera, políticas hipócritas.</parrafo>
        <parrafo>Así es que, por supuesto, vamos a apoyar la moción, esperamos que admita nuestra pequeña enmienda de adición y reivindicaremos el cambio de esta política, tanto de personal como económica, en los servicios sociales y, en concreto, en los menores por parte de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Pedemonte, antes de darle la palabra al portavoz del Grupo Socialista, que tendría que intervenir posteriormente, sería conveniente que, con la mayor brevedad posible, hiciera usted llegar a la Mesa el contenido de la enmienda, fundamentalmente, porque posteriormente los portavoces de los tres grupos tendrán que admitir o no si inicia su trámite antes de dar respuesta al fondo de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La atención a los menores es un tema que nos interesa bastante y nos preocupa al Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>El cuidado y la atención de la infancia suponen un reto para nuestra sociedad. Nuestros niños y niñas son nuestro presente y nuestro futuro, y es responsabilidad de la Administración, y, por supuesto, de todos y todas, el cuidado y la protección de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>La atención a los derechos y la protección de los menores ocupan y ocupaban gran parte de los compromisos que el Partido Socialista tenía con los andaluces y andaluzas, y que están reflejados en nuestro programa electoral con el que nos presentamos en las pasadas elecciones del mes de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, podemos afirmar con rotundidad que hemos avanzado en la protección de los derechos de la infancia, de los menores. Hablar de los menores supone hablar de educación, de cultura y de salud, y nos parece oportuno destacar todo lo que se refiere a medidas preventivas y de apoyo a las familias, donde la Consejería de Igualdad viene realizando una importante labor.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, conocemos que la Consejería ha desarrollado, durante los últimos años, un sistema de protección integral, dando respuesta a todas las situaciones de dificultad en que pueden encontrarse los menores, los jóvenes, y que abarcan desde actuaciones generales a programas concretos, dirigidos a la detección y prevención del maltrato infantil, a otros dirigidos a las familias, a la infancia en situación de vulnerabilidad o programas de tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista, creemos que se están cumpliendo notablemente los objetivos que todo sistema público debe acometer a la hora de plantearse un marco general de protección, de prevención y de apoyo a las familias. En suma, a nuestro juicio, se está garantizando que los menores de Andalucía, de nuestra Comunidad Autónoma, gocen de todos los derechos y libertades que vienen recogidos tanto en la Constitución como en la Convención de los Derechos del Niño y, por supuesto, en nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En referencia a la proposición no de ley que nos presenta hoy Izquierda Unida, desde el Grupo Socialista consideramos que el Gobierno está considerando la protección de menores como un área de especial atención, y que se están llevando a cabo actuaciones tendentes a reforzar tanto el personal como la calidad del servicio en lo que sea necesario, para conseguir una adecuada prestación del servicio que, en ningún caso, perjudique los intereses de los menores, de los jóvenes. Son tres las provincias más pobladas de Andalucía y con un mayor volumen de menores, como son Sevilla, Cádiz y Málaga y, recientemente, se ha duplicado la coordinación de equipos en estas tres provincias y se ha añadido una Oficina de Menores a cada una de ellas, destinada esta última al control y seguimiento de los procedimientos judiciales de protección de menores dependientes de esos servicios.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta especialmente al servicio de protección de menores en la provincia de Cádiz, se está realizando actualmente una reorganización de la plantilla —de la que hace mención la iniciativa—. Desde el Grupo Socialista, no consideramos que el establecer una determinada estructura —u otra determinada estructura— sea lo más importante del servicio, sino que debe ser la calidad con la que se ofrezca y la forma en que se lleve a cabo. Por tanto, no estamos de acuerdo con la iniciativa que plantea Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la enmienda que la señora Pedemonte, portavoz del Grupo Popular, presenta como enmienda de adición es: «Con una dotación de tres profesionales por equipo, así como, al menos, tres auxiliares administrativos». ¿Debo entender que también es por equipo, o global?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Global. Vale, vale. Como no estaba especificado, le preguntaba...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí. Tres profesionales por equipo, estamos hablando de trabajador social, psicólogo y abogado y, al menos, tres auxiliares administrativos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. ¿Los portavoces tienen algún inconveniente en el trámite, en iniciar el trámite de la enmienda?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Yo voy a proponer, por empezar por ahí, una transaccional, que es añadir a..., después de lo de «abogado» que viene en la propuesta: «el personal necesario para cubrir las necesidades de tipo administrativo». No especificaríamos globalmente, no especificaríamos un número, sino reconoceríamos la necesidad de que esa función administrativa se desarrolle, si acepta la transaccional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La señora Pedemonte tiene la palabra para aceptar, o no, la transaccional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo... El objetivo, desde luego... Está claro que el personal auxiliar hace falta. En mis gestiones y, en principio, tres era lo mínimo aceptable que ha habido, porque lo ha habido anteriormente y ha funcionado. Pero el objetivo es que funcione. Luego si en vez de tres, después, son cinco o seis, pues mejor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Acepta la transaccional?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La aceptamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. ¿He querido entender que están de acuerdo con la propuesta de Izquierda Unida o me he equivocado?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Que no. Estaba un poco distraído y digo, no puede ser, no me he tomado nada esta mañana, pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Miren ustedes, no sé si se oponen porque su consigna como grupo parlamentario es oponerse sistemáticamente a todo lo que viene de la oposición... Pero no sé si atreverme, porque me parece que no tiene mucho sentido, dada la escasa flexibilidad y margen de maniobra de decisión que suele tener el Grupo Parlamentario Socialista. Les pediría una reflexión, porque lo que aquí estamos pidiendo es que se cumpla la RPT, es decir, la Relación de Puestos de Trabajo, que es lo menos que se puede pedir en cualquier Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y esto está por encima de cualquier programa electoral y esto está por encima de cualquier operación de márquetin, porque, claro, estamos trabajando mucho por los menores. Me pueden ustedes sacar que, efectivamente, es trabajar por los menores hacer colegios, hacer institutos e, incluso, el Programa de Prevención Odontológica. Mire usted, eso no es de lo que estamos hablando. De lo que estamos hablando es de menores en situación de riesgo. Y es evidente que, de llevarse a cabo el anuncio hecho por la Delegación provincial de reducir los equipos y de reducir el número de personal, no se trabaja por los menores en riesgo. El Partido Socialista, por mucho que con su poder mediático intente convencer de que tiene una terrible preocupación por los niños y niñas —que ya sabemos que son los hombres y mujeres del futuro, eso ya lo sabemos—, está abandonando a los menores en riesgo. Y lo decimos así de claro, está abandonando a los menores en riesgo, en situación de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Y la falta de personal trae unas consecuencias muy concretas, denunciadas reiteradamente por los profesionales que están trabajando con los ayuntamientos, que suponen al final una carga de trabajo para los ayuntamientos, que supone, en muchos casos, que los ayuntamientos no puedan atender esta demanda, y, que suponen una desatención de una necesidad social.</parrafo>
        <parrafo>La falta de personal en los servicios de protección de menores supone, entre otras cosas, una imposibilidad de comunicación fluida entre los equipos municipales, las familias y el propio servicio de protección de menores. Existen denuncias de que las llamadas telefónicas ni se atienden en muchos casos. Y las familias se quejan. Es constante la anulación de reuniones de coordinación o los retrasos o anulaciones entre los servicios sociales de los ayuntamientos y el Servicio Provincial de Menores y los centros donde pueden encontrarse los menores.</parrafo>
        <parrafo>Se producen también demoras excesivas por la falta de personal en los inicios y tramitación de los procedimientos de desamparo. Los casos permanecen bloqueados y no hay respuesta a actuaciones demandadas por los técnicos en la familia, en el colegio, etcétera, porque no hay personal, que es lo que se pide.</parrafo>
        <parrafo>Procedimientos simples como la contextualización de familia, la petición por escrito de valoración, se demoran excesivamente. Y, desde luego, no hay comunicación, insisto, con lo cual, muchas veces no quedan suficientemente claras y motivadas las razones de denegación o de aceptación, por parte del Servicio Provincial de Menores, de las medidas que se solicitan.</parrafo>
        <parrafo>En ocasiones, llega a ocurrir que no se reciben las resoluciones de desamparo, que no se reciben las comparecencias y que no se comunican las retiradas de los menores. No se comunica de forma verbal toda la información previa e, incluso, se somete a los escasos trabajadores que están desempeñando su función a un estrés, a una tensión, que deriva a veces, por causas humanamente comprensibles, en la transmisión a las familias de una imagen inadecuada, de una atención no suficiente y de una imagen fragmentada de la intervención de los equipos. En lugar de dar una imagen del trabajo de las Administraciones coordinadas, se dice: «Ellos —los ayuntamientos— son servicios sociales, nosotros somos de la Junta, no tenemos nada que ver con esto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha doblado usted, exactamente, su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes podrán votar que no, pero, después de votar que no, no vayan diciendo en la provincia de Cádiz que los menores en situación de riesgo son su preocupación, porque están abandonando a los menores y a sus familias, y porque están incumpliendo de manera flagrante las recomendaciones del Defensor del Pueblo al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por tener que ausentarme, ¿le importaría votar? Si no, se distorsiona la votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No hay ningún inconveniente. Si usted lo solicita, no hay ningún...</parrafo>
        <parrafo>Habíamos quedado en votar al final, pero no hay ningún problema, en caso de que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que no va a haber ninguna distorsión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sin ningún problema, no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la proposición no de ley propuesta por Izquierda Unida...</parrafo>
        <parrafo>Yo les ruego, por favor, que guarden silencio, un segundo.</parrafo>
        <parrafo>... Votamos la proposición no de ley presentada por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

