<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>306</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conmemoración, Autonomía, Medio de comunicación público, Programación audiovisual, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000104</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000104. Pregunta oral relativa a la programación especial por el Día de Andalucía (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con la siguiente pregunta del orden del día, la número 104, relativa a la programación especial del Día de Andalucía, tiene la palabra, en representación del Grupo Parlamentario Socialista, su señoría Dolores Cañero Pedroche.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El próximo día 28 de febrero de cumplen treinta años del referéndum de ratificación de la vía autonómica, uno de los hitos más importantes de nuestra historia contemporánea, celebración en la que también participa la Radiotelevisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, ¿qué novedades incluye la programación especial del Día de Andalucía con motivo de esta efemérides?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré ir rápido, porque son muchas las cuestiones que estamos planteando para celebrar este XXX Aniversario del 28-F, y, por tanto, el Día de Andalucía de este año, que es bastante especial.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y me he traído una muestra, pondremos en antena el mismo sábado 27 un identificativo especial, lo que llamamos como mosca, que identificará todas nuestras emisiones desde el sábado hasta el lunes incluido, ya que vamos a alargar la celebración hasta el mismo lunes. Y voy detallando el resto de cuestiones que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito informativo, el programa Meridiano del viernes será monográfico, incidiendo especialmente en este XXX Aniversario del 28-F. Los tertulianos serán personas vinculadas a todas las fuerzas políticas que vivieron en primera línea el referéndum. Emitiremos también una entrevista con el gran protagonista de aquellos días, con Rafael Escuredo, y contaremos con la intervención de Enrique García, entonces Responsable de Comunicación de la Junta y testigo privilegiado del proceso. El día anterior, el jueves, emitiremos una entrevista con Manuel Clavero Arévalo.</parrafo>
        <parrafo>El programa Los reporteros de ese fin de semana será monográfico sobre ese hecho histórico. Durante la semana, cuestión que ya ha empezado, y seguramente algunos habrán visto algunos de estos temas que voy a comentar, hemos estado..., o estamos emitiendo y vamos a emitir microespacios con imágenes históricas e impresiones, tanto de personalidades destacadas como de andaluces anónimos, donde hablarán de su experiencia y su visión de estos treinta años de autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Como es habitual, retransmitiremos los actos desde el Parlamento andaluz y el acto también de entrega de medallas, y en ellos, como en los programas antes citados, estará presente este identificativo propio, o especial, de este XXX Aniversario.</parrafo>
        <parrafo>Los informativos de ese día, del 28-F, ampliarán su tiempo de emisión, y en ellos, como en los de la víspera y del día posterior, se recogerán reportajes y testimonios del proceso del referéndum. El resto de la programación televisiva, en Mira la vida, durante los días jueves y viernes de esta semana, incorporará informaciones sobre el presente y el pasado de Andalucía, donde se mostrarán los avances que se han producido —el Museo Picasso, el Ave, la celebración del Bicentenario de las Cortes, que será en 2012...—, en fin, hablaremos de la Andalucía de antes y de la de ahora, y hablaremos con muchos andaluces que están dentro y fuera de Andalucía, que nos cuenten su experiencia. En Ratones coloraos también tendrá cabida este tipo de contenidos, incluirá referencias a esta efemérides, con canciones de Carlos Cano y declaraciones históricas de personajes como Joan Manuel Serrat, Miguel Poveda, Albert Boadella, Rocío Jurado o Carlos Amigo Vallejo.</parrafo>
        <parrafo>75 minutos tendrá un especial mañana miércoles, que se llamará Cómo hemos cambiado. Mostrará cómo Andalucía ha crecido rompiendo tópicos, ya que este programa se fijará en andaluces que asumen puestos de responsabilidad, como dirigir hospitales, encabezar proyectos de investigación o ser pioneros en algún campo. Menuda noche también será especial este viernes, donde trataremos de conseguir acercar esta fecha a los niños en un ambiente lúdico. La banda, nuestro programa infantil, también será especial el sábado y el domingo, en los que todos los bloques de producción propia estarán dedicados a esta celebración. El programa se desplazará a un colegio y al Museo de Andalucía para realizarse. Se llama copla también será especial este sábado. Habrá una gala especial, que se llamará La copla andaluza, en la que los concursantes del programa rendirán homenaje a ocho grandes figuras de la copla, una de cada provincia. Al inicio del programa, Eva González comentará la campaña de la que después les voy a hablar; una campaña de voluntariado especial que se llevará a cabo al día siguiente, en El gran día de Andalucía. El programa Andaluces por el mundo, que se emite este jueves, también será especial, y entrevistará a andaluces que vienen de fuera, que están ahora mismo fuera y vienen a Andalucía para comentarnos cuál es su experiencia.</parrafo>
        <parrafo>El día 28 —y sigo hablando de televisión— es cuando pondremos en marcha el programa El gran día de Andalucía, que tendrá una duración de más de ocho horas con varias ediciones: por la mañana, por la tarde y por la noche. Va a ser una experiencia absolutamente innovadora, una nueva forma de celebrar el 28 de febrero por parte de la televisión pública, y que lleva una bandera, que es la de la solidaridad. Queremos demostrar que los andaluces somos solidarios en dos vertientes: por un lado, fomentando el voluntariado, fomentando que los andaluces se hagan voluntarios, nos hagamos voluntarios y disfrutemos de las satisfacciones que da este hecho, y, por otro lado, será la culminación de una campaña de recogida de fondos para construir en Haití un centro infantil que se llamará Canal Sur Andalucía. Hemos llegado a un acuerdo con la ONG Ayuda en Acción para gestionar este tema, que tendrá un contenido en nuestra antena durante toda la semana, y culminará, como les he dicho, el fin de semana, el domingo, con este programa de El gran día de Andalucía, que tendrá un call center donde los andaluces podrán participar; todo dentro de un ambiente de entretenimiento, donde habrá espectáculo, actuaciones, donde, por ejemplo, David de María, junto a Pastora Soler y Vanesa Martín, cantará una nueva versión del Himno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto era en Canal Sur Televisión, en la primera cadena. En la segunda cadena también tendrán contenidos especiales Las mil y una noche, el concurso Taxi, El club de las ideas, el programa Tesis y El público lee, todos adaptados para celebrar el 30 aniversario de la autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En Canal Sur Radio la programación del día 28 empezará a las 00:00 horas, y, tras cada boletín hasta las 08:00, se incluirá un microespacio que recordará hechos de aquella fecha. A las 08:30, tras el informativo matinal, comienza un especial en el que desde el Parlamento de Andalucía Enrique García y Rafael Cremades, que serán los directores, darán cuenta de los actos que se produzcan ese día, y también contarán con los protagonistas de ese día y de días anteriores, de años anteriores de estos 30 de los que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Tendremos, dentro de la programación de Canal Sur Radio, una visión diferente de la preautonomía, con jóvenes políticos de hoy...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General, le ruego que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>... con los líderes de las juventudes del PP, de Izquierda Unida y del PSOE. La programación continuará tras el informativo del mediodía, en el que se recogerán todas las noticias de la jornada relacionadas con las actividades institucionales. A las 15:00 Canal Sur Radio emitirá un programa especial con todos los sonidos e informaciones del 28 de febrero de hace 30 años. Por la tarde también estará presente en la programación deportiva; en RAI, en Radio Andalucía Información, también se adaptará la programación de ese día para recoger contenidos especiales y específicos. Y, por último, decirles que desde el 8 de febrero se están emitiendo en continuidad, en Canal Sur Radio, 25 microespacios sobre el 28 de febrero de hace 30 años, sobre cómo discurrió aquel día.</parrafo>
        <parrafo>Siento haberme pasado, pero eran muchas cosas y quería contarlas todas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, por último —y ya termino—, sobre Internet, nuestra página web se moderniza, como he comentado antes, el día 28 de febrero para adaptarla a estos nuevos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Esta diputada, y el Grupo Parlamentario Socialista al que representa, valora muy positivamente el conjunto de actividades que nos ha presentado, destinadas, de alguna manera, a fomentar la identificación de los andaluces con nuestra autonomía y sus instituciones de autogobierno a través de una herramienta identitaria tan importante como es el ente RTVA, aunque, si bien el conjunto de medidas parece amplio, sí nos hubiera gustado que le hubieran dado una mayor cobertura en el tiempo, dada la importancia que tiene para Andalucía este evento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

