<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Personal de investigación, Ayuda económica, Investigación científica, Política de investigación, Programa de investigación, Innovación, Investigación y desarrollo, Cooperación científica, Ayuda a las empresas, Proyecto de investigación, Modernización de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000154 8-08/APC-000155 8-08/APC-000156 8-08/APC-000157 8-08/APC-000297 8-08/APC-000363 8-08/APC-000364 8-08/APC-000365 8-08/APC-000366</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000154, 8-08/APC-000155, 8-08/APC-000156, 8-08/APC-000157, 8-08/APC-000297, 8-08/APC-000363, 8-08/APC-000364, 8-08/APC-000365 y 8-08/APC-000366. Debate agrupado de las comparecencias sobre la situación y perspectivas de la investigación científica en Andalucía y el desarrollo de diversos programas de investigación (pág. 11).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000154</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000154. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el desarrollo del Programa de apoyo a los grupos de investigación,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000155</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000155. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el desarrollo del Programa de apoyo a la investigación de calidad,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000156</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000156. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el desarrollo del Programa de proyectos de investigación entre agentes de I+D+i, centros de innovación y tecnología, empresas y organismos públicos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000157</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000157. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el desarrollo del Programa de fomento de I+D+i empresarial,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000297</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000297. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre la situación y perspectivas de la investigación científica en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, D. Rafael Velasco Sierra y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000363</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000363. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el desarrollo del Programa de apoyo a los grupos de investigación,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000364</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000364. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el desarrollo del Programa de apoyo a la investigación de calidad,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000365</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000365. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el desarrollo del Programa de proyectos de investigación entre agentes de I+D+i, centros de innovación y tecnología, empresas y organismos públicos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000366</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000366. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el desarrollo del Programa de fomento de I+D+i empresarial,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con la Comisión. Le damos la bienvenida al señor Consejero, y el punto que corresponde debatir son nueve iniciativas agrupadas, de comparecencia, que todas tienen referencia a una temática común, que es a la investigación, con carácter general, y al I+D+i, sus distintas referencias y competencias de la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, son nueve comparecencias agrupadas, hemos quedado con los portavoces que haremos a doble turno, es decir que los portavoces tendrán luego, también, los cinco minutos de réplica antes de que cierre el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es lo que hemos acordado y, sin más demora, tiene la palabra el señor Consejero para iniciar este punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar la intervención, en primer lugar, compartiendo con sus señorías el interés que esta Comisión muestra, precisamente por el número de iniciativas que se han planteado por los grupos, para que el primer asunto que tratemos en este año 2009 sea el relativo a la situación y perspectivas de la investigación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Considero de gran importancia hablar de uno de los pilares del futuro de nuestra tierra, y más en un año que, sin ninguna duda, está siendo difícil para nuestra economía. A lo largo de esta comparecencia voy a intentar trasladarles que el camino recorrido en materia de investigación constituye ya a estas alturas un sólido bagaje y que el acierto en esta apuesta, ahora más que nunca, nos debe garantizar un futuro de equilibrio económico a largo plazo y una sólida recuperación económica en el corto plazo.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, iré respondiendo en esta comparecencia a cuestiones más específicas sobre la política de investigación que estamos desarrollando y que han quedado recogidas en el orden del día de esta Comisión, para terminar comentando el resultado de los últimos datos publicados el pasado mes de diciembre por el Instituto Nacional de Estadística sobre las actividades de I+D relativas al año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he explicado en múltiples ocasiones a lo largo de la pasada legislatura, y en el comienzo de la actual, el Gobierno andaluz viene trabajando intensamente para alcanzar un modelo de innovación para Andalucía, un modelo propio, un modelo eficaz y eficiente, moderno, que haga realidad eso que denominamos la Nueva Idea de Andalucía, que consiste fundamentalmente en hacer de nuestro territorio y de nuestra sociedad una región competitiva en la nueva sociedad del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los pilares fundamentales de este Sistema Andaluz del Conocimiento es, sin duda, la industria del conocimiento, en la que incluimos nuestras diez universidades y los esfuerzos de los 1.750 agentes o entidades dedicados a la investigación, al desarrollo tecnológico, a las políticas de innovación en Andalucía, entre ellos 1.661 grupos de investigación a los que se refieren algunas de las iniciativas planteadas por sus señorías, y 89 entidades de generación de conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>La política científica y de investigación ha constituido para el Gobierno una de las prioridades políticas visualizadas, fundamentalmente, en la creación en la pasada legislatura de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa. Con ello se ha permitido la configuración y la consolidación de un sistema de I+D de calidad, reconocido actualmente tanto en el ámbito nacional como internacional. El sistema permite desarrollar políticas que actúan desde el lugar donde se genera el conocimiento hasta aquel en el que se aplica, y crea un beneficio social.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la visión global que el Gobierno tiene de la investigación, una visión que moderniza e incrementa la pertinencia y la utilidad de la propia investigación. Pretendemos, en definitiva, que la investigación sirva para impulsar, entre otras cosas, la economía andaluza. Ya contamos con ejemplos para poder afirmar que el modelo está funcionando. Es el caso de la industria en sectores como la biotecnología, el sector aeronáutico, o el de las energías renovables, o las tecnologías de la información y la comunicación, que en pocos años han alcanzado una posición muy importante en la industria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>La estrategia que hemos seguido para desarrollar esta visión ha consistido en estructurar una red de agentes del conocimiento que, por un lado, estimule la generación de este, y que facilite, por otro, los puntos de encuentro entre los agentes que generan conocimiento y los demandantes de ese conocimiento provenientes del tejido productivo y de la sociedad en general. En definitiva, que posibilite el tránsito de la investigación a su aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a un importante esfuerzo legislativo y planificador, encabezado por la ley de la ciencia y el PAIDI, hoy podemos hablar de los agentes andaluces del conocimiento que están estructurados en entidades de generación, entidades de aplicación, entidades de divulgación y espacio del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Una vez sentadas la base del objetivo actual, sin ninguna duda, es consolidar este sistema. Para ello estamos fortaleciendo a estos agentes, los estamos interconectando y los hemos hecho permeables a toda la sociedad y a todo el tejido productivo, sea cual sea su nivel, su especialidad o, incluso, su talla.</parrafo>
        <parrafo>Procedo a hablarles, con mayor detalle, de cada uno de estos agentes. Me referiré, en primer lugar, a las entidades de generación del conocimiento, y entre ellas, sin ninguna duda, lo haré, con la mayor importancia histórica, a la universidad. Para este Gobierno, las diez universidades andaluzas constituyen una prioridad política de primer nivel. En este caso, nuestro trabajo se ha encaminado a lo largo de los últimos años a fortalecer la financiación de las universidades y a sentar las bases para la modernización de las labores que desarrollan. El nuevo modelo de financiación 2007-2011 constituye un gran acuerdo de referencia hoy para todo el país, que garantiza la suficiencia financiera de nuestras universidades, por un lado, y que propone alcanzar en 2011 un montante global de financiación para estas universidades públicas, que represente el 1,5% del PIB andaluz a precio de mercado, tres veces más que diez años antes, en 2001.</parrafo>
        <parrafo>Con el fin de incrementar la relación universidad-tejido socioeconómico, el acuerdo recoge que en 2011 el 70% de esa financiación universitaria procederá del presupuesto de la Junta de Andalucía y el 30 restante de otros fondos, tanto públicos como privados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el objetivo del Gobierno es aportar el 1,05 del PIB, de 2011. La cifra de partida, como saben, era el 0,96, de 2007 —0,96%—, y ya, en el año 2009, la cifra es del 1%.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a esta suficiencia financiera de la Universidad, la implantación de este nuevo modelo avanza en la consecución de ambiciosos objetivos para nuestras universidades, objetivos tanto docentes como de investigación y transferencia de conocimiento, como de la propia innovación en la gestión de las universidades —todos ellos, unidos y entrelazados entre sí—: implantar en los próximos cinco años un nuevo modelo de innovación docente en las universidades andaluzas; incrementar la participación de nuestras universidades en los programas de investigación nacionales y comunitarios, con un crecimiento anual de un 10% y un 20%, respectivamente; la plena inserción laboral de los egresados en los dos años siguientes a la graduación; la consolidación de la capacidad de emprendimiento de profesores y alumnos, de forma que el 20% del total de egresados en los tres años siguientes a la graduación creen su propia empresa, y que el 20% del profesorado desarrolle colaboración estable con el tejido productivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Otros objetivos que deben incidir en la modernización de esta industria del conocimiento es la plena incorporación de las tecnologías de la información y la comunicación, gracias a un campo virtual completamente operativo ya en estos momentos; la globalización de la actividad docente e investigadora, con la meta de que el 5% del profesorado y el 10% del alumnado proceda de otros países; el desarrollo e implantación completa del sistema de gestión por proceso y por competencia, dentro de nuestras universidades; la participación de las mujeres en los órganos de gestión y dirección, no solamente de la universidad, hasta un mínimo del 40%, sino también de catedráticas e investigadoras, como catedráticas e investigadoras principales en los grupos, superando el 20% en ambas categorías, y, por último, la plena implantación del Espacio Europeo de Educación Superior y del Espacio Europeo de Investigación, que tendremos oportunidad, también, de tratar en esta misma sesión parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Junto con la estabilidad financiera de la Universidad, su modernización, su gestión por objetivos, hemos desarrollado una intensa política destinada a orientar nuestras universidades hacia una mayor calidad, calidad en la investigación y también cantidad de investigación, y hacer una relación más intensa con el tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Esta tarea ha tenido una importante repercusión en los grupos de investigación, que se constituyen como un agente de generación de conocimiento de Andalucía de primer nivel.</parrafo>
        <parrafo>La búsqueda de una mayor calidad y una mejor interrelación queda establecida en septiembre de 2007, como una nueva orden que regula los grupos de investigación, y entre otras medidas refuerza la presencia de doctores en los mismos y fomenta grupos de investigación mayores, con más complejidad y con capacidad de hacer investigación horizontal.</parrafo>
        <parrafo>El resultado ha sido la estabilización del número de grupos de investigación existente, pero sobre todo el incremento de los investigadores por grupos y de la financiación por investigador. Así, por darles algunos datos, en el año 2008, el último del que tenemos información, el más reciente, Andalucía ha contado con 1.661 grupos de investigación, que han ocupado 18.250 investigadores, gracias a los 13,5 millones de euros que se han aportado para la financiación de los mismos. Además, estos grupos desarrollan 245 proyectos de excelencia en estos momentos, que alcanzan una financiación de más de cuarenta y siete millones de euros; por tanto, prácticamente, diez mil millones de las antiguas pesetas, dedicadas este año a proyectos de investigación de excelencia y grupos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señorías, de contestar aquellas iniciativas incluidas en esta comparecencia, que hacen referencia a los grupos de investigación y a los proyectos de investigación de calidad, les daré algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>La financiación media de los grupos ha pasado de 470 euros por investigador, en el año 2004 —es decir, hace cuatro años—, a 741 euros por investigador en el año 2008. Ha supuesto un incremento de cerca del 60%; en concreto, un 57,6% de incremento.</parrafo>
        <parrafo>La financiación media por proyecto de excelencia ha pasado de 135.500 euros, el primer año en que se pusieron en marcha, en el año 2005, a 194.000 euros el año pasado, 2008, incrementándose en más de un 43%.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, esto incide en la calidad de los proyectos y también en su capacidad de transferencia a la sociedad, objetivos que estamos fomentando desde la Consejería de Innovación. Así, todo grupo de calidad, en Andalucía, tiene un proyecto de investigación a su alcance. Lo que ahora les pedimos, y nos parece que es el reto más importante que tenemos que abordar, es que sean competitivos y, por tanto, capaces de captar proyectos de investigación europeos y proyectos de investigación nacionales, que colaboren a mejorar la posición de nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a los institutos de investigación singulares y a los centros e institutos de investigación, como entidades generadores de conocimiento, hoy contamos con 109 entidades, constituidas como tales centros. En esta cifra se incluyen todas las entidades reconocidas, recogidas en el Plan Andaluz de I+D+i, las dependientes del Consejo Superior, las que son mixtas, las dependientes de las distintas consejerías de la Junta de Andalucía, nuestra red de hospitales y los centros del IFAPA, así como los centros dependientes de ministerios y centros internacionales presentes en nuestro territorio. Su extensión abarca a todas las provincias andaluzas, y con su diversidad cubren prácticamente la totalidad de las áreas de conocimiento. Sin duda, su integración en un sistema de innovación común permite confiar en resultados cada vez mejores, en número, en calidad y en aplicabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora a centrarme, señorías, precisamente, en las entidades de aplicación del conocimiento que integra el sistema andaluz.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de esta intervención me han oído insistir en la necesidad de aplicar conocimiento, de transferirlo a la sociedad para provocar beneficio social; es decir, de hacerlo permeable a la totalidad de nuestro tejido productivo, sea cual sea su nivel, su talla o su especialidad. Esta es la misión que tienen las entidades de aplicación del conocimiento, y, por tanto, su tarea es esencial para el buen término de una política de investigación moderna.</parrafo>
        <parrafo>En este apartado de la política de investigación es en el que más esfuerzo hemos puesto desde la creación de la Consejería que dirijo, junto con el de las entidades de coordinación y divulgación, a las que me referiré más adelante, para cerrar este bloque de la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta hoy con 58 entidades que denominamos de aplicación del conocimiento, y están previstas 16 más. En ellas incluimos los centros tecnológicos, los centros de innovación y tecnología, así como los centros de creación y consolidación de empresas de base tecnológica, de igual modo que las OTRI de las universidades. Su labor es esencial para permeabilizar de la investigación el sector productivo y la sociedad en su conjunto, destacando, en la transferencia de tecnología, tanto a sectores tradicionales, como pueden ser el agroalimentario, el cárnico, la arcilla, el plástico, el metal, la madera o el textil, como a sectores con gran potencial, o bien nuevos sectores, como el aeronáutico, las energías renovables, las tecnologías de la información y la comunicación o la biotecnología. Su ubicación en los distintos centros productivos, y, por lo tanto, allí donde existen clusters de empresas, en cada uno de estos sectores, está favoreciendo fundamentalmente a las pequeñas y medianas empresas, que, por primera vez, empiezan a ver en la investigación el ingrediente más eficaz para su competitividad, además de tenerla cada vez más asequible.</parrafo>
        <parrafo>Como otra cara de esta misma moneda, multitud de proyectos de investigación dan lugar a la creación de nuevas empresas de base tecnológica, apartado este en el que nuestra Comunidad sobresale del resto del país.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años, la puesta en marcha de estas infraestructuras ha sido posible gracias a una inversión de más de cien millones de euros —en concreto, 109.817.000 euros— y a la incentivación de 131 proyectos, con 31 millones de euros, que han generado más de seiscientos empleos.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, las entidades de coordinación, gestión y divulgación vienen a velar por la eficacia del sistema. Aquí encontramos el trabajo que vienen desarrollando desde la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, la sociedad Invercaria, la Agencia Andaluza de Valoración de la Calidad y Acreditación Universitaria, la Red de Espacios de Divulgación Científica y Técnica de Andalucía —la REDCTA— o la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía —RETA—, así como la Fundación Privada Corporación Tecnológica de Andalucía o, incluso, CITA Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>IDEA, como saben, gestiona una de las convocatorias de ayuda de actividades de I+D+i empresarial más importante del país. El Programa de Incentivos para el Fomento de la Innovación y el Desarrollo de Nuestras Empresas, que gestiona la Agencia, en los últimos tres años ha concedido incentivos, por valor de 687,5 millones de euros, a 8.088 proyectos empresariales, que han supuesto una inversión total de 3.816 millones, generando 22.344 empleos.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, en lo que a I+D+i directa se refiere, y en el marco de la orden gestionada por IDEA, han sido 516 proyectos aprobados, con una inversión total de más de trescientos millones de euros, incentivados con cerca de ochenta millones, y que han generado más de mil cien puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, Invercaria se ha revelado como una herramienta extremadamente útil para articular nuevas vías de financiación a proyectos innovadores, mediante fórmulas, fundamentalmente, de capital semilla o capital riesgo de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Tras los tres primeros años de funcionamiento de esta sociedad, actualmente Invercaria participa ya en 171 empresas —proyectos innovadores todos ellos—, habiendo aportado más de cuarenta millones de euros y habiendo atraído para los mismos 3,2 millones de euros de otros fondos de capital riesgo, y generado 1.350 empleos en estas empresas.</parrafo>
        <parrafo>La Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía está extendiendo el ámbito de actuación a un ritmo muy fuerte. Este año RETA va a crear 50 nuevas agrupaciones tecnológicas, va a llegar a 80.000 empresas —un 45% más que en el año 2008— y va a impulsar un nuevo programa de innovación no tecnológica que permita incrementar la competitividad de las pymes gracias a mejoras en su organización, en la presentación de sus productos, en el desarrollo de nuevas líneas de negocio, en el diseño o en la comercialización de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, señorías, quiero hacer una mención especial al trabajo de la Corporación Tecnológica de Andalucía. Como objetivo, saben que tiene crear un potente espacio de interacción entre la Universidad y la empresa, así como dinamizar la inversión privada en I+D+i. CTA alberga hoy a más de mil investigadores, que trabajan, junto a las empresas de esta corporación, en el desarrollo actual de 220 proyectos de I+D+i, con una inversión de otros tantos millones de euros —220—, y para este año ha anunciado una nueva convocatoria de ayudas que supera los veintisiete millones de euros. Desde su creación en el año 2005, la fundación no ha parado de incrementar el número de empresas asociadas —o patronos, como se denomina en su lenguaje—, alcanzando ya los 130 patronos. De este modo, CTA cuenta con muchas de las empresas de mayor potencial de Andalucía, y como hito destacado me gustaría poner de manifiesto la presencia de pymes, que en este momento ya son el 60% de los miembros de Corporación Tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>A todo este contexto, y al de la sociedad contemporánea, debemos añadir la importancia de la divulgación del conocimiento. No se puede entender un desarrollo pleno en Andalucía sin una mayor cultura científica y técnica que permita actuaciones coordinadas desde diferentes sectores sociales. Por tanto, debemos considerar la divulgación científica como un factor estratégico para nuestro sistema de innovación. Este es el papel que se le ha dado a RECTA, que aglutina a todos los grandes museos y centros de divulgación científica existentes en Andalucía y que va creciendo día a día en su labor.</parrafo>
        <parrafo>Los parques tecnológicos de Andalucía son un elemento diferenciador que pone de manifiesto la política de I+D+i que estamos llevando a efecto desde la Junta de Andalucía. Como elemento de referencia a los espacios del conocimiento, los parques científicos y tecnológicos están siendo hoy día elementos claves para la aplicación de la investigación directa en nuestras empresas. Me van a permitir que les muestre algunos ejemplos de lo que están suponiendo hoy estos parques en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Parque Tecnológico de Andalucía en Málaga se ha convertido no solo en la iniciativa de mayor impacto en el desarrollo económico y tecnológico de la provincia de Málaga, sino también en una clara referencia internacional, revelándose como un ejemplo para los parques científicos y tecnológicos de diversas regiones de convergencia. La inversión total realizada en la construcción de este parque ha alcanzado 690 millones de euros, de los que 152 millones proceden de la iniciativa pública y 538 de la iniciativa privada. Estas cifras confirman que el Parque Tecnológico de Andalucía es un modelo exitoso, ya que una inversión pública cercana al 20% ha tenido capacidad de movilizar una inversión privada de casi el 80%, que son los marcos referenciales que hoy se utilizan como modelo de tendencia de las economías modernas.</parrafo>
        <parrafo>El número de empresas instaladas en el Parque Tecnológico de Andalucía se aproxima al medio millar —en concreto, 478 empresas en su recinto—. El crecimiento constante y sostenido del empleo se ha convertido en uno de los principales indicadores de los buenos resultados del PTA, que en 2007 registró el tercer mayor incremento en número de trabajadores de su historia, al alcanzar la cifra de 13.595 personas. Por primera vez en su historia, la facturación de las empresas del parque superó los mil quinientos millones de euros. Esta cantidad representa un crecimiento de un 13% respecto al año anterior, el 2006, en el que la facturación se situó en 1.328. En conjunto, señorías, la facturación del parque desde comienzos de su actividad ha superado los siete mil trescientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, las empresas y organizaciones instaladas en el Parque Científico y Tecnológico Cartuja 93 en Sevilla lograron una actividad económica conjunta de 2.238 millones de euros en 2007, cifra que representa un crecimiento superior al 18% respecto al año anterior; el número de entidades se elevó un 3,6%, hasta las 341, y el empleo directo un 1,8%, al alcanzar 13.504 trabajadores. De este modo, Cartuja 93 ocupa hoy una posición de liderazgo en la facturación de los parques tecnológicos, no ya en España, donde iguala al primero, al Parque de Zamudio, sino entre los parques europeos, tan solo superado por el Kista Science City, de Suecia, el Technopolis Plc, de Finlandia, y el Turku Science Park, de Finlandia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere al Parque Tecnológico de Ciencias de la Salud de Granada, como saben, gestionado por una fundación, donde es mayoritaria la Junta de Andalucía a través de varias consejerías, en sus 625.000 metros cuadrados ya se han invertido cerca de trescientos millones de euros, donde están empleados más de ochocientos trabajadores, la mayoría licenciados universitarios y doctores en ramas de Ciencias de la Salud.</parrafo>
        <parrafo>La planta de I+D de la farmacéutica Rovi ocupa 9.100 metros cuadrados, y ha contado con una inversión superior a veinte millones de euros. Está destinada, como sabe, a investigar y desarrollar la fabricación de heparina oral y a la fabricación también de bemiparina para luchar contra enfermedades como la tromboembolia venosa.</parrafo>
        <parrafo>Telefónica está desarrollando su centro de I+D invirtiendo 4,5 millones de euros en un centro de excelencia orientado a las tecnologías de la información y la comunicación aplicada a la salud.</parrafo>
        <parrafo>La multinacional farmacéutica Pfizer está invirtiendo en este momento nueve millones de euros en el Centro Andaluz de Genómica e Investigación Oncológica —GENyO—, que ocupará más de dos mil setecientos metros cuadrados.</parrafo>
        <parrafo>La compañía multinacional Merck Sharp &amp; Dohme —MSD— va a crear el Centro de Excelencia e Investigación en Medicamentos Innovadores de Andalucía —Medina—, que basará su actividad en el descubrimiento y desarrollo de medicamentos innovadores y en su aplicación a soluciones para la prevención, el diagnóstico y el tratamiento de las principales enfermedades que afectan al ser humano, arrancando con un presupuesto de 20 millones de euros, y va a contar con investigadores de primer nivel para impulsar las iniciativas de I+D en el ámbito internacional.</parrafo>
        <parrafo>Estos, señorías, son algunos ejemplos de la importancia de los espacios del conocimiento y de los parques en Andalucía. Pero no solamente, como saben, están estos. Hoy, por ejemplo, son más de setenta empresas las que han solicitado instalarse en el Parque de Almería, en el PITA, o son muchas las iniciativas que están surgiendo en Geolit, en Jaén; en Aerópolis, aquí, en Sevilla; en el Parque de la Bahía de Cádiz, o en los nuevos parques que se desarrollan: Rabanales, en Córdoba, o el Parque Tecnológico de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, paso a referirme de un modo particular a aquello que hace funcionar todo este sistema; en definitiva, la materia prima esencial, que son nuestros investigadores.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno se marcó como objetivo potenciar la figura del investigador, y para ello hemos dado pasos cualitativos importantes que nos han permitido dar al investigador una mayor estabilidad profesional, una mayor seguridad en el desarrollo de su carrera, mejorar sus condiciones económicas y salariales y diversificar sus oportunidades, tanto en la vertiente docente como investigadora. La importancia de este paso no solo beneficia a los investigadores ya existentes, sino que hace más atractiva la carrera de investigador a los jóvenes que hoy realizan sus estudios universitarios. No solo el prestigio personal será el beneficio para aquellos que quieran ser investigadores.</parrafo>
        <parrafo>Para cumplir estos objetivos, a finales de 2007 alcanzamos el acuerdo que ha permitido que los investigadores andaluces cuenten hoy con su primer convenio colectivo de personal docente e investigador laboral. Este acuerdo ya está beneficiando a 10.000 personas de este ámbito, y tiene algunas características fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, establece un modelo definido de carrera académica que pasa por depender del mérito y el esfuerzo de cada profesor; recoge las modalidades contractuales del personal docente e investigador laboral; aclara los requisitos para el desempeño de cada puesto de trabajo, los mecanismos de promoción y de acceso al funcionariado, entre otros; implanta los aspectos relacionados con la jornada laboral —vacaciones, licencias, permisos...—, todo ello en línea con lo recogido en el Plan Concilia del Gobierno; acuerda unas retribuciones salariales de las más altas de España, y, por último, el acuerdo recoge los derechos sindicales y de acción social. Sin duda, señorías, este convenio va a permitir a nuestros investigadores desarrollar su labor dignamente, y, además, va a colaborar en hacer cada día más atractiva la carrera investigadora.</parrafo>
        <parrafo>La situación del personal investigador en formación ha tenido unas mejoras muy considerables en Andalucía durante la pasada legislatura; mejoras que han sido reconocidas por este colectivo y que han sido puestas como ejemplo por ellos mismos a nivel nacional y en otras comunidades autónomas. Recuerden el paso de cuatro años de beca a dos de beca y dos de contrato que se dio inicialmente. Posteriormente dimos un paso más, poniendo en marcha un sistema de un año de beca y tres de contrato, el denominado «Uno más tres», que pasará a ser de cero más cuatro una vez se implante el Espacio Europeo de Educación Superior. Esto va a suponer un cambio radical en las condiciones económicas y laborales, más allá de las que ya ha supuesto. Hoy, por ejemplo, la asignación anual se sitúa en 16.200 euros durante los dos primeros años y un contrato laboral con el salario igual a un ayudante no doctor durante los dos siguientes, frente a la asignación anterior a 2004 que era de 12.000 euros durante los cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo con la lógica de potenciar la industria andaluza, señorías, necesitamos que nuestros investigadores sean cada vez más productivos. Así hemos trabajado para orientar a nuestros investigadores hacia una mayor relación con la empresa, una mayor competitividad y una mayor productividad de la investigación. Para ello hemos puesto en marcha un procedimiento de incorporación de doctores y tecnólogos a los centros tecnológicos. Hoy, ya es posible obtener un doctorado gracias a un proyecto desarrollado en una empresa. Pretendemos incrementar así la aplicabilidad de la investigación, implicar a nuestras empresas en las políticas de investigación y ofrecer nuevas oportunidades laborales, también, a los investigadores.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar este apartado, me referiré más específicamente a recursos humanos del futuro, y, en particular, a las becas Talentia. Como saben, es un programa que está permitiendo que no haya barreras en el mundo para que un joven andaluz, más allá de sus recursos económicos, pueda formarse en las mejores instituciones educativas del plantea. El programa ha funcionado muy bien en las dos primeras promociones, y eso ha hecho que hayamos incrementado este año un 25% la oferta de plazas hasta alcanzar las 250, lo que supone que vamos a tener medio millar de beneficiarios ya en este año. De los alumnos de la convocatoria de 2009, la mayoría, el 73,5% va a cursar un máster; el 14% un MBA, y el 12% restante un doctorado en universidades e instituciones de reconocimiento internacional, como la London School of Economics and Political Science, Oxford University, Cambridge University, Edinburgh University, Columbia University, China Europe International Business School, La Sapiencia, La Soborna, MIT, Stanford o Harvard.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, Talentia está proporcionando a los becados un plan de retorno a Andalucía para su incorporación laboral en empresas y en centros de investigación, o en apoyo para crear sus propias empresas. Para ello se implica en este proyecto al sector privado, dando entrada en su funcionamiento a las principales empresas y entidades financieras de la Comunidad y a las empresas de Corporación Tecnológica de Andalucía, de manera que exista un compromiso de inserción laboral y de aprovechamiento de unos recursos humanos especialmente bien formados, y también apoyo para que sean beneficiarios de ayudas para crear sus propias empresas.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, se trata de una iniciativa que ofrece una excelente oportunidad para nuestros jóvenes, pero que, además, va a revertir en nuestra tierra en forma de conocimiento y en forma de creación de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comentar los resultados que ya está empezando a dar el Sistema de Innovación Andaluz, quiero referirme a los tipos de proyectos que hoy se están desarrollando en Andalucía y nuestra política al respecto.</parrafo>
        <parrafo>La implicación del Gobierno central y del Gobierno andaluz para incentivar nuestra capacidad investigadora es intensa y creciente desde el año 2004, y esto se ha traducido en un amplio abanico de proyectos incentivados, a los que puede acceder cualquier agente del conocimiento. De este modo nuestros investigadores hoy pueden acceder a proyectos del Plan Nacional de I+D, a proyectos del VII Programa Marco Europeo y a las propias líneas de ayuda andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, es necesario hacer de nuevo una referencia a la necesidad de que nuestros grupos de investigación sean cada vez más competitivos. Mencioné con anterioridad las acciones que hemos puesto en marcha para incrementar el tamaño de los grupos, la participación de un número mayor de doctores dentro de los mismos y la financiación por investigador y proyecto, así como su incremento. Esto, sin duda, va a mejorar la capacidad para atraer fondos nacionales y europeos. En este sentido, en mi opinión, debemos aprovechar el potencial que ya tenemos y no dejar pasar ninguna oportunidad para sacar el máximo partido a estos fondos. Les pondré algunos ejemplos por su importancia y cuantía:</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos Andalucía ha conseguido la asignación de 867 millones de euros, de los 2.000 millones del Programa de I+D+i que contempla el Fondo Tecnológico; es decir, un 43,35%.</parrafo>
        <parrafo>El programa Insignia 2008-2013, se ha dotado de 1.000 millones de euros, de los cuales 400 son del programa comunitario y 600 restantes aportados por el Gobierno de España. De la cuantía total, el 40% será a fondo perdido, y el resto, el 60%, fondos reembolsables.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, me voy a detener en explicar las particularidades de las líneas andaluzas y de nuestra política al respecto:</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía contamos con líneas de incentivos para proyectos de I+D+i: una, destinada a empresas, gestionada por Idea, a la que me referí con anterioridad; y otra, dedicada a proyectos de excelencia de investigación básica y de investigación aplicada, gestionada por la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, los proyectos de excelencia han llevado aparejados, desde su nacimiento en 2005, una financiación de más de 202 millones de euros. Quiero detenerme de manera especial en los proyectos de excelencia para la investigación aplicada, y, en concreto, en los proyectos que hemos denominado proyectos motrices. Estos encarnan la política de permeabilidad de la investigación a la sociedad, ya que son proyectos que pretenden dar respuesta a demandas concretas de la propia sociedad y del tejido productivo. La particularidad de estos proyectos es que pueden terminar generando un acuerdo con empresas para la aplicación de la investigación realizada, colaborando así a completar la transferencia tecnológica. Por esta razón, en las convocatorias de este año vamos a reforzarlos con una reserva específica de hasta el 40% del número de proyectos previstos.</parrafo>
        <parrafo>Todo este esfuerzo, señorías, tiene, sin duda, repercusión en la evolución de los datos de I+D en Andalucía en todos sus parámetros mensurables. Así lo pone de manifiesto la última estadística publicada por el Instituto Nacional de Estadística el pasado mes de diciembre, por lo tanto, datos muy recientes, que diseccionan las actividades de I+D en nuestro país durante el año 2007. El gasto de I+D en Andalucía ascendió en ese año a 1.472 millones de euros. Esto supone un crecimiento de un 22% respecto al año anterior, prácticamente el doble del crecimiento nacional, que fue del 12,9%. De esta forma, Andalucía invierte un 1,01% de su PIB en I+D, lo que la sitúa por primera vez entre las ocho únicas regiones que invierten más del 1% del PIB regional en estas actividades.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, según los datos expuestos por el Instituto Nacional de Estadística, es ya la tercera región que más recursos invierte en I+D en términos absolutos, superando por primera vez en esfuerzo inversor a regiones como Valencia.</parrafo>
        <parrafo>El gasto empresarial en I+D en Andalucía ha crecido en el año 2007 un 36%, muy por encima del incremento registrado a nivel nacional, que fue una de tercera parte —un 13,7%—. También el crecimiento realizado por el sector de la enseñanza superior —por encima del 12%— supera ampliamente el nivel medio nacional que se situó en un 7,7%.</parrafo>
        <parrafo>El sector de la Administración pública andaluza ha acompasado su ritmo de crecimiento con la media nacional —el 19% en ambos casos— para tratar de equilibrar la aportación de los sectores públicos y privados conforme al modelo de los países avanzados. Como saben, Andalucía todavía tiene una aportación pública de un 62,8% y una privada de un 37,2%; mientras que España prácticamente invierte esos números —un 44% son públicos y un 56% privados—.</parrafo>
        <parrafo>El cómputo de la actividad de los nuevos instrumentos que hemos puesto en marcha desde la Consejería de Innovación —en concreto, la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, la Corporación Tecnológica de Andalucía o los centros tecnológicos— ha provocado un espectacular crecimiento en las inversiones procedentes de instituciones privadas sin ánimo de lucro para la I+D, que han pasado, en concreto, de 392 millones en el año 2006 a 730 millones en el año 2007; prácticamente duplicados en un solo año con un 86,2% de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>En términos absolutos, señorías, Andalucía es, tras Cataluña, la comunidad que ha registrado un mayor incremento en el gasto de I+D a lo largo del año 2007 —264,7 millones más—. Es la tercera comunidad en inversión pública en I+D y número de personal y de investigadores al servicio de la I+D —22.103 personas—, y la cuarta comunidad en inversión empresarial en I+D.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este balance hace que, lógicamente, valoremos positivamente los resultados de la estadística publicada por el instituto nacional. Lo hacemos no solo por su valor numérico, sino por lo que significa en términos de validez de una política de investigación que se ha ido desarrollando en los últimos años, de consolidación de un sistema de innovación que hemos creado y de impulso a una idea nueva de Andalucía con un modelo económico distinto, más moderna, más productiva y más comprometida.</parrafo>
        <parrafo>Insistiendo en este argumento, me gustaría colocar algunos de estos datos dentro de contexto. A principio de mi intervención hice referencia a una iniciativa que debatimos hace cuatro años, también, sobre política de investigación. Hace cuatro años, señorías, expuse nuestra preocupación sobre las debilidades del sistema que veíamos entonces en la investigación andaluza, y me parece que sería interesante hacer un balance de cuál era la situación entonces y cuál es ahora.</parrafo>
        <parrafo>En 2005, señorías, nos preocupaba la fractura existente entre la investigación y el tejido socioeconómico, que hacía difícil la transferencia de tecnologías y, por lo tanto, el desarrollo de nuestras empresas. Esta es, sin duda, el eje central de la política de investigación, que hoy les he expuesto, y donde podemos trasladarles una idea esencial, la cultura de la investigación en Andalucía se ha transformado claramente en este sentido, y hoy son más de 2.000 los investigadores que ya tienen habitualmente relaciones con el tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Hace cuatro años una de nuestras claras debilidades era la situación del personal de investigación. Como me han oído exponer, hoy contamos con el primer convenio colectivo para el sector, una de las retribuciones más altas del país y un futuro allanado para el desarrollo de la carrera de nuestros investigadores y docentes.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupaba el excesivo peso del sector público. La última encuesta del INE nos ha ofrecido datos esperanzadores sobre el impulso y la implicación que hoy en día está teniendo ya el sector privado. Nos preocupaba la débil captación de fondos de la Unión Europea y, por ello, han orientado a nuestros grupos de investigación hacia la calidad y la competitividad, hacia un tamaño mayor, con el fin de crecer sin pausa en captación de estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Hace cuatro años también hablábamos de patentes, del descenso de las patentes andaluzas o de su lento crecimiento. Hoy somos la Comunidad que más ha crecido en número de solicitudes de patentes y hemos alcanzado el tercer puesto nacional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sigue habiendo mucho camino por delante y, por eso, es necesario seguir siendo críticos para detectar cualquier debilidad y trabajar sobre ella, pero el resultado de los pasos ya dados nos indican que estamos en el buen camino.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, el mayor valor añadido del sistema de innovación viene dado por la oportunidad en la actual crisis económica. Esta crisis no solo significa el agotamiento de un modelo de crecimiento especulativo como el que se había instaurado como una norma dogmática en el ámbito de los países occidentales, sino que marcará un punto de inflexión entre quienes han trabajado para cambiarlo y los que empiecen ahora.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha comenzado ya su andadura y, desde luego, no vamos a variar el rumbo en materia de investigación por causas de la crisis, en todo caso, vamos a acelerar el ritmo desde el Gobierno. Así lo demuestra nuestro presupuesto para este año que se incrementa en un 12,2%. Así lo demuestra también la vigencia de la línea andaluza de ayudas de I+D+i, lo demuestran las modificaciones puestas en marcha para mejorar la productividad y competitividad de nuestros investigadores, lo demuestran la planificación y la puesta en marcha de infraestructuras científicas y tecnológicas del conocimiento, en definitiva, para fomentar y retroalimentar el binomio universidad-empresa y la transferencia tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a variar el rumbo, es más, insistimos en acelerarlo, porque estamos convencidos de que todos los esfuerzos que hoy hagamos por la innovación nos van a ayudar a conservar músculo productivo durante la crisis y nos van a ayudar también a acelerar la recuperación después de ella.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno a los grupos parlamentarios, comenzando por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Lo haremos a dos turnos, lo digo porque han pedido los portavoces, como se ha incorporado usted más tarde. Se lo digo, porque tendrá usted luego oportunidad también de puntualizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, por la aclaración y pedir disculpas, como siempre, esto ya viene a ser una rutina, porque tengo que estar duplicándome o dividiéndome entre unas comisiones y otras.</parrafo>
        <parrafo>En fin, en todo caso, efectivamente, yo creo que he escuchado la mayor parte del informe del señor Consejero y, sin duda alguna, pues, viene a coincidir, en cierto sentido, con el diagnóstico que nosotros teníamos previamente de la situación.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, empezar por una reflexión, y es que coincidimos en que si es fundamental en cualquier momento la investigación y el desarrollo y la innovación para la consolidación de un modelo económico sólido, justamente en una época de crisis económica, pues este aspecto, esta necesidad se resalta todavía más. Y, sobre todo, cuando, como se nos ha sugerido también en el informe, efectivamente, nosotros estábamos anclados en cierto sentido en un modelo de excesiva dependencia de sectores que no implican la necesidad de una incorporación, una introducción de las nuevas tecnologías y de la investigación y desarrollo a su desarrollo respectivo. Aunque siempre en todos los sectores es necesario pero que, en todo caso, obviamente, en la construcción y en determinados servicios de baja calidad, pues, ciertamente, que son los que, además, han caracterizado a nuestro modelo productivo, pues, ciertamente, no era ese el factor fundamental. Y, por tanto, lógicamente, nosotros partimos de un modelo que no era el más adecuado y el más proclive a aguantar la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en cierto sentido, reconociendo que lo que se nos dice desde la Consejería y es que ya hemos empezado, lo cierto y verdad es que de alguna forma llegamos un poco tarde, porque hay otras comunidades que tienen más consolidada ya su estructura de investigación y desarrollo e innovación, hay otros países, por supuesto, no solamente en el ámbito nuestro, sino que en nuestra competitividad, en una economía abierta, lógicamente, no existe solamente el Estado español, nuestro referente. Y, por tanto, no debemos solamente ver al resto de las comunidades cómo evolucionan, sino, cómo está el conjunto de los países con los que tenemos que referenciarnos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, entender, en este sentido, que es verdad que hay que ser críticos, aunque nos gustaría que se fuera un poquito más crítico de raíz, es decir, partimos de muy bajo. Y, por tanto, obviamente, reconociendo, como yo reconozco ahora mismo, que ha habido avances y avances sustanciales en este tema, pero, claro, es que partíamos de muy bajo. Y, por tanto, lógicamente, pues nos queda mucho, mucho, demasiado todavía por andar. Ciertamente, ha habido avances, ¿eh? Ese 1,01% del PIB es un avance importante.</parrafo>
        <parrafo>Esa cualificación de las inversiones en el sentido de que, efectivamente, ya los empresarios privados empiezan a moverse poniendo dinero en este tema de la investigación. Es evidente que eso es un avance, aunque todavía, ahí sí que nos queda muchísimo, ¿eh?, nos queda muchísimo por hacer en este aspecto. Y uno de los elementos que a mí me gustaría que en esta comparecencia se nos manifestaran, porque es una preocupación que nosotros tenemos, es precisamente esa, es decir, es verdad que la financiación en este ámbito de cosas del sector público es fundamental, para las empresas, etcétera, pero también es verdad que las empresas a la hora de poner dinero en investigación y desarrollo, como en otros aspectos, pues tiene que acudir a la banca para poder, diríamos, conseguir esa financiación que por sí misma quizás no tienen o en la medida que deban hacerla.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es muy concreta, es decir, ¿se está notando de alguna forma, bueno, pues, en función de la falta de liquidez y de las normas, o de las pautas que tienen ahora de comportamiento los bancos, se está notando esa dificultad a la hora de acceder por parte, sobre todo, de las pequeñas y medianas empresas a la hora de acceder a los créditos para poner su parte de dinero en la investigación y desarrollo? Esa es una preocupación que nosotros tenemos porque, efectivamente, estamos de acuerdo en el principio. Es necesario que haya investigación y desarrollo, que las empresas pongan más dinero, se pongan al hilo de las inversiones públicas, por lo menos. Pero, efectivamente, es que si falla el mecanismo crediticio, si falla el mecanismo, pues entonces es que estamos en un callejón sin salida. Y más, precisamente, a nosotros que a otras comunidades que tienen ya, diríamos, invertida la pirámide de la relación entre las inversiones públicas y las privadas. Este es un problema.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a nosotros nos urge más esta cuestión, la solución, primero, porque tenemos un mercado de trabajo o un mercado productivo más dependiente de sectores de baja cualificación, de no incorporación de las nuevas tecnologías. Segundo, porque tenemos unas inversiones más bajas en cuanto a investigación y desarrollo por parte del sector privado. Por tanto, obviamente, el problema financiero para Andalucía es más grave, posiblemente, que para otra comunidad autónoma. Y, evidentemente, estamos en el buen camino, yo estoy de acuerdo, hay que reconocerlo así, porque es verdad, pero a nosotros nos acucia, fundamentalmente, esa preocupación. Y, junto a ello, hay otras preocupaciones que me gustaría compartir con ustedes y que, efectivamente, me gustaría también que el señor Consejero dijera algo de esto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hay muchos instrumentos. Y la complejidad del plan es, por un lado, enriquecedora, pero, por otro lado, añade una dificultad de gestión importante. Y, desde ese punto de vista, nos gustaría conocer también cuáles son esas dificultades que se están encontrando a la hora de, por parte de la Consejería, acometer todos los planos y las intersecciones de esos planos, el ámbito, diríamos, de lo que es transversal de los elementos de innovación, etcétera, y con respecto al ámbito de los que es sectorial. Me oirá muchas veces esto, señor Consejero, disculpe usted, pero mi preocupación sigue siendo esa; es decir, es necesario poner mucho el acento en el ámbito de esos sectores que están ya definidos como prioritarios, más allá de que, efectivamente, hay elementos estructurales del plan que nos parecen perfectos; es decir, el poder generar los [...] donde efectivamente ahí va, digamos, cociéndose todo lo que es la incentivación y la promoción; es decir, el atractivo para las inversiones, para los inversores y la capacidad de desarrollo. Nosotros estamos de acuerdo en Innovación y Desarrollo, estamos de acuerdo, pero, al mismo tiempo, es verdad que es necesario ir, sector por sector, viendo cuáles son esas dificultades en el ámbito de la cualificación y, por lo tanto, respecto del tema de la investigación y el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y nos gustaría también profundizar un poco más en cuál es el factor humano; es decir, se nos han situado justo una serie de elementos; evidentemente, también se ha dado en esto un paso importante, respecto a la cualificación de la figura del investigador y respecto, también, del enriquecimiento de los grupos de investigación y con respeto, incluso, a su incorporación a las empresas. En eso sí que estamos bastante más atrasados, posiblemente, que, por ejemplo, Cataluña, donde llevan ya mucha…, que otras comunidades. Perdón que haya puesto ese ejemplo que políticamente es incorrecto. En todo caso, es verdad que hay algunos referentes que ciertamente hay que… Llevan ya adelantado el trabajo. Por lo tanto, pues, bueno, habrá que utilizarlos, aunque sea políticamente incorrecto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos, en ese aspecto, mucho que avanzar, respecto de la interrelación entre el mundo empresarial y nuestros investigadores. Hasta qué punto, es decir, no se ha dado, diríamos, no se nos han dado cifras ni cuantificación ni nada de eso. Se dice: ya más experiencias, pero en qué grado esas experiencias son suficientes o insuficientes. Porque nosotros creemos que, ciertamente, por ahí va el futuro de la cualificación de nuestros recursos humanos, en el ámbito de la investigación, y por ahí va el futuro del enriquecimiento de nuestro sistema productivo.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señor Consejero, yo, en todo caso, se trata de comunicarle nuestras preocupaciones y, al mismo tiempo, nuestras esperanzas. Si Andalucía tiene alguna esperanza, hoy, de salir de esta crisis es, sin duda alguna, que esta Consejería acierte, y está en el buen camino, pero necesita seguir avanzando de forma mucho más acelerada, porque partimos de un nivel bastante bajo.</parrafo>
        <parrafo>Y no sé si usted comparte todo esto con nosotros, pero, en todo caso, nos gustaría que las crisis empresariales, los ERE y las dificultades que muchas veces ponen las empresas que quieren ahorrar costes no sustrajeran a su Consejería de excesivo tiempo para dedicarse a otras cuestiones, a otras cuestiones que son las más importantes, y que, por tanto, la crisis no afectase a esta Consejería más que lo justo, lo justito.</parrafo>
        <parrafo>En fin, compartir con usted nuestras preocupaciones y, en todo caso, esperar, diríamos, la respuesta a algunos interrogantes de los que les hemos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de intervención al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, el señor Garrido Moraga, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, señor Consejero, equipo de la Consejería, señorías.</parrafo>
        <parrafo>No es de extrañar que hayan sido muchas o bastantes las peticiones de comparecencia sobre el tema específico de la investigación en Andalucía, porque, en efecto, la investigación es uno de los pilares fundamentales para el desarrollo de la sociedad, de esta sociedad del conocimiento, y, por desgracia, la crisis, la grave crisis económica, acucia para buscar soluciones. Y, evidentemente, una investigación de calidad, una investigación de excelencia, una investigación competitiva, una investigación que transfiera sus resultados al mercado de trabajo, todo eso será muy positivo, muy necesario y yo diría que imprescindible para el futuro desarrollo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En la intervención del señor Consejero yo distingo dos partes. Hay una parte, que es lo que los filólogos llamamos el texto, y otra parte, que es lo que llamamos el contexto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al texto, el señor Consejero nos ha dado, y es de agradecer, una serie de datos muy concretos sobre el desarrollo de la investigación en Andalucía, especialmente, como no podía ser de otra manera, en el ámbito universitario. Qué duda cabe que, en los últimos años, los recursos para la investigación en Andalucía se han incrementado notablemente. Y fíjese que utilizo el adverbio notablemente. Eso no se puede negar. Quien lo niegue está errado o actuaría de mala fe. Qué duda cabe que esos recursos se han incrementado notablemente. Qué duda cabe que los parámetros —los parámetros de investigación como tal investigación— de formación del personal investigador, de transferencia de la investigación, de conexión con el mercado de trabajo y con las empresas, todos esos parámetros han aumentado, como demuestra la encuesta del Instituto Nacional de Estadística, a la que usted se ha referido, del mes de diciembre, de hace muy pocos días.</parrafo>
        <parrafo>Eso es el texto. Y yo, en cuanto al texto, le animo, desde mi grupo, animamos a la Consejería a que continúe, continúe sin desmayo, en el incremento de los recursos. Estamos entre las ocho que, efectivamente, ya dedican más del 1%; pero, evidentemente, tenemos que dedicar más recursos pensando que, por ejemplo, la Comunidad de Navarra dedica el 1,9%; Cataluña, que no creo que sea, si me permite la broma el portavoz de Izquierda Unida, no creo que sea políticamente incorrecto citar a Cataluña, pues Cataluña o el País Vasco, que tampoco es políticamente incorrecto, o Madrid, que serían las tres que más recursos dedican.</parrafo>
        <parrafo>No estoy haciendo, no estoy haciendo una comparanza en el sentido de: «Es que tenemos que gastar más porque tenemos que gastar más que Madrid o que el País Vasco». Eso es una nimiedad. Eso, si me permiten, sería una niñería. Hay que gastar lo que realmente es necesario, para conseguir los resultados que se pretenden. No se trata de una carrera a ver quién gasta más, porque se puede gastar mucho y gastar mal.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en cuanto al texto, qué duda cabe que esos recursos se han incrementado, pero qué duda cabe que hay que seguir en la misma línea. Y hay que seguir en la misma línea por una razón, para nosotros, fundamental: la crisis exigirá un nuevo modelo, exige un nuevo modelo de desarrollo. Y ese modelo pasa necesariamente por la investigación, el desarrollo y la innovación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, de forma ineluctable, es ineluctable, es casi axiomático. No es materia discutible. Eso en cuanto al texto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al contexto —y no es una crítica política—, considero que es un tema demasiado importante como para caer en la crítica de lo que serían los detalles, o las mínimas estructuras, que, evidentemente, tienen su lugar en la crítica política, de que un grupo de investigación concreto, pues no recibe los recursos... En fin, hay un universo de aspectos concretos donde podemos entrar, y debemos entrar porque es nuestra obligación. Pero ahora mismo nos estamos moviendo en planteamientos que exigen un planteamiento —valga la redundancia— de Estado, entre comillas, de que los grupos políticos que están representados en este Parlamento, por lo menos el Partido Popular, aportemos, aportemos nuestras ideas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al contexto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al contexto, es real, no es especulación, que hay debilidades a las que hay que buscar solución. Por ejemplo, el peso de lo público frente a lo privado —o con lo privado, mejor dicho, no frente, con lo privado—, si se compara en ese contexto, en ese marco general, en ese marco general.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que las empresas privadas, que muchas de ellas reciben ayudas económicas del Gobierno andaluz, deben hacer también un esfuerzo, porque si, además de recibir ayudas económicas para su funcionamiento como empresa, reciben ayudas económicas para la propia investigación, eso son dos vías de financiación, y habría que pedir a esas empresas, sobre todo a las que tienen financiaciones de la Junta, que dediquen a la investigación un esfuerzo importante.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, es fundamental la conexión entre los grupos de investigación —ya se ha dicho, pero nunca se insistirá suficiente; yo tengo aquí bibliografía sobre el caso—, la conexión de los resultados de investigación con las empresas. Se han celebrado jornadas, se han hecho declaraciones, y se insiste en que esa comunicación, que esa comunicación se acusa fundamentalmente a la Universidad, de que los investigadores universitarios estamos en nuestro mundo, ¿no?, en un mundo un poco..., bueno, pues allí arriba, ¿no?, y en especial los de Humanidades. Los de Humanidades ya no estamos ya ni siquiera en el mundo: estamos en el ultramundo, ¿no? Claro, yo lo entiendo, lo entiendo; entiendo que yo dedique parte de mi esfuerzo a ver cuántas palabras inventó don Francisco de Quevedo en el diccionario de 1770... Eso puede ser una cosa que no le interesa nada más que a los que nos interesa. Pero eso es fundamental dentro de un concepto de cultura, pero no me voy a entretener en ello.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que, en este segundo parámetro, la conexión, la interconexión de los resultados de la investigación, especialmente universitaria... Y ahí, bueno, pues se ha dicho que es que los investigadores universitarios tienen poco conocimiento de la realidad empresarial; que la realidad empresarial tiene poco conocimiento del mundo universitario; que el mundo universitario no se preocupa en exceso, o no se ha planteado en exceso, cuál es la necesidad de investigación, a la que me referiré en el tercer apartado, de investigación concreta en un momento concreto... Bueno, esto se puede resolver, pues, incluso, organizando vías, creando vías de información que sean de ida y vuelta entre las empresas y la comunidad universitaria. Que la comunidad universitaria, sus señorías son conscientes, hace un enorme esfuerzo de trabajo, muchas veces, pues sin los medios, y hay un gran voluntarismo y una gran vocación. Yo soy de los que creen que la Universidad es un activo clave para cualquier sociedad, y mucho más para la andaluza. Ahora, es verdad que, dentro de eso, hay que racionalizar. Esto sería el punto tercero.</parrafo>
        <parrafo>Una investigación de excelencia tiene que ser también una investigación donde haya unas prioridades, unas grandes líneas. Yo, como miembro de un grupo de investigación de Humanidades, no voy a tirar piedras sobre mi propio tejado; pero, evidentemente, yo entiendo que, en la hora en que nos toca vivir, pues hay otras prioridades de investigación a las que hay que dedicar más recursos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando digo «Humanidades» me refiero ya al análisis de microinvestigación. Ponía el ejemplo de las palabras inventadas por don Francisco de Quevedo, no me refiero, por ejemplo, a otros aspectos de la investigación de Humanidades, que en otros espacios, como el mundo norteamericano, que, con todos los defectos que pueda tener, pues sigue siendo una referencia en el ámbito de investigación —insisto, con todos los defectos que pueda tener, como, por ejemplo, pues las grandes inversiones de las industrias armamentísticas en investigación—; pero también sabemos que de algunas de esas investigaciones han salido resultados prácticos, de tecnología aplicada, que no tienen nada que ver con el armamento, sino, por ejemplo, con la medicina. Es decir, que eso nos llevaría muy lejos. Pero es cierto que hay que atender a unas líneas prioritarias, y hay algunas, como se han citado, como las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a plantear el atender un ámbito en lo que serían líneas prioritarias de la investigación en Andalucía: el ámbito de, llamémoslas, industrias o realidades, o realidades imprescindibles, por ejemplo, en lo agroalimentario, y, por ejemplo, bajando más, en el tema del aceite, en el tema del aceite. Por supuesto, sabemos los esfuerzos que se han hecho, me constan, los conozco; pero el tema del aceite y el tema agroalimentario es, sin lugar a dudas, uno de los ámbitos donde la investigación tiene una más fácil transferencia a esas empresas, y, a su vez, la creación de empleo y el desarrollo. El medio ambiente es otro ámbito fundamental, todo lo que son investigaciones sobre la sostenibilidad ambiental, que es tan imprescindible en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por supuesto que están los nuevos ámbitos de investigación; pero ir en líneas que ya están marcadas por la propia historia y por la propia realidad —y voy a plantear una tercera, que sería el patrimonio cultural, la investigación aplicada al patrimonio cultural— me parece fundamental. Yo creo que... Claro, es pro domo mea, ¿no? Y aquí está el portavoz de cultura del Partido Socialista, que en este caso quizás coincida conmigo en el pro domo mea o pro domo nostra, ¿no? Es decir, la cultura es uno de los grandes bienes, de las grandes columnas de Andalucía. La investigación aplicada a restauración, a conservación..., todo eso me parece necesario. Que no es que no se esté haciendo; no estoy negando la mayor. Estoy incidiendo en algunos aspectos donde, quizás, a lo mejor, pues hay que dedicar más recursos que en otros ámbitos, ese sentido de la prioridad urgente en un contexto como el que nos ha tocado vivir. Incluso —y esta es una palabra que es como se dice en el uso coloquial del andaluz— «nombrar la bicha». Alcalá Venceslada la recoge, está prácticamente en toda Andalucía lo de «nombrar la bicha». La construcción. Se va a seguir construyendo en Andalucía, qué duda cabe, qué duda cabe. De una forma racional, de una forma controlada, de una forma sostenible. Qué duda cabe. No podemos caer en un suicidio de decir: «No, no, es que la industria, la llamada industria del ladrillo, eso desaparece». No, mire usted, no va a desaparecer. Ahora, precisamente porque no va a desaparecer, sino que se va a racionalizar, sino que se va a poner como debe ser, pues la investigación también, en lo que es arquitectura y tecnología aplicada a la construcción.</parrafo>
        <parrafo>¿Me perdona el señor Presidente? No sé, quizás estoy ya muy cerca del límite de mi tiempo. Lo siento mucho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, puede continuar y terminar. Voy a permitir que sea generoso, pero vaya con...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en líneas generales, para ir concluyendo, nos parece muy necesario, muy necesario el que esta Consejería lidere, lidere —no pida, lidere— en el aspecto de investigación, en el plano de la investigación, el futuro. Hay que estar por encima de la tristísima realidad que esta Consejería, que es una macroconsejería, que tiene también otros temas terribles, difíciles, que afectan a las personas...; pero, sin embargo, la responsabilidad nos exige atender a la investigación como el futuro, el futuro. Y yo estoy convencido —estoy convencido— de que, con un análisis concreto de la realidad, y con un análisis que no sea partidista por parte de nadie, si nos aplicamos a estas cosas tan importantes y tan necesarias, el futuro será mucho mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno de los grupos parlamentarios —el primer turno, quiero aclarar— tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, teniendo hoy como tenemos la primera Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa, permítame que, en nombre del Grupo Socialista, le felicite por su enérgica defensa de los consumidores andaluces ante lo que parece ser un gran timo por parte de la suministradora Endesa contra millones de andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Es lo primero que quería manifestarle, para inmediatamente, decir que me encuentro, como portavoz socialista, muy satisfecho con el debate que hoy tenemos. Yo creo que tanto el señor Vaquero, representante del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, como el señor Garrido Moraga, pues, creo que han estado a un nivel de gallardía política, de nobleza y de elegancia, reconociendo los logros y, evidentemente, poniendo también el acento —pues, claro que sí— en las debilidades que aún tenemos y en lo que todavía arrastramos del pasado. Pero yo destacaría dos frases, una dicha por uno y otra dicha por otro, tanto monta... No voy a decir ni siquiera quién, porque son similares. Uno de los portavoces ha dicho: «Estamos en el buen camino», y el otro ha dicho: «Hay que seguir en la misma línea». Por tanto, yo creo que debemos de congratularnos todos de que, en un debate tan estructural —esto no es un debate sobre algo, simplemente, coyuntural, sino algo que está, como ha dicho el señor Consejero, en la musculatura de Andalucía—, todos los grupos parlamentarios hayamos manifestado tantas coincidencias en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero decir —quizás lo haya dicho en alguna otra ocasión— que, quizás, la medida más innovadora —o de las medidas más innovadoras que se han tomado en Andalucía— haya sido, justamente, crear esta Consejería de Innovación; unir, precisamente, a todos los agentes en una misma dirección, puesto que la innovación lo que hace, justamente, es poner y alinear elementos distintos para que el resultado no sea una simple suma, sino que, a ser posible, se convierta en una multiplicación. Por tanto, yo hago mía la frase de los otros portavoces: Señor Consejero, estamos en el buen camino. Señor Consejero, le animo a seguir en la misma línea.</parrafo>
        <parrafo>Y, si me permite el señor Garrido, en su referencia al texto y al contexto..., pues, eso, que creo que se parece mucho al esquema DAFO que se suele hacer y que aquí se ha hecho. El señor Consejero ha hablado de cuáles eran las debilidades del sistema ciencia-empresa en Andalucía, y de cómo muchas de esas debilidades se han convertido en fortalezas; de la misma manera, que algunas de las amenazas que están en el contexto, señor Garrido, las haremos, justamente, oportunidades de todos y de todas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hemos conseguido dos logros fundamentales, que probablemente no sean cuantitativos, sino que sean todavía mucho más importantes, porque son logros en lo cualitativo; y es que los científicos piensen en la empresa y los empresarios piensen en la ciencia como una gran oportunidad. Yo creo que ese cruce de miradas es el punto fundamental de lo que tiene que ser la vocación política de esta Consejería, que es, en definitiva, la gran transformación de Andalucía, como el propio señor Consejero ha puesto de manifiesto, pensando siempre no solo en el factor crecimiento, sino en el factor desarrollo, que carga más de contenidos intangibles, de contenidos más cualitativos, y, por tanto, con mucha más profundidad y con una visión mucho más a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy día, señorías, los 1.750 grupos de investigación, y, desde luego, incluidos los de Humanidades... Yo creo que hay que mandar un mensaje muy claro a los grupos de investigación de Humanidades, que están presentes en la inquietud de la Consejería de Innovación no solo por el potencial económico que puedan tener —económico me refiero desde el punto de vista del crecimiento—, sino del potencial cultural para seguir armando a esta sociedad andaluza de elementos de felicidad colectiva. Creo que ese es, quizás, el gran desafío que tienen muchos de estos grupos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y los grupos conforman, como ha dejado patente el señor Consejero, no una simple suma aislada, sino que, realmente, se han convertido en un auténtico sistema de I+D+i en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera decir —los dos portavoces se han referido a esta materia— que, probablemente, otras comunidades autónomas estén por delante de Andalucía; pero, evidentemente, es que, cuando recibieron las competencias Cataluña, Madrid y otras comunidades, se encontraron mucho mejor dotadas porque existían allí infraestructuras, tanto materiales como en recursos humanos, muy superiores a las de Andalucía. Si en Cataluña había, pues, no sé cuántos centros del Consejo Superior de Investigaciones Científicas, y aquí había uno o ninguno, como decía el del chiste, pues, evidentemente, eso no nos lo podemos cargar —digamos— en el debe de la Consejería, sino que eso, realmente, estaba ahí, era una debilidad del sistema. Y, ahora, con la construcción de más, más..., y, además, en alianza entre la Junta de Andalucía y el Gobierno de España, y, evidentemente, multiplicando —como lo estamos haciendo— esos institutos mixtos del Consejo con varias, o con algunas, de las consejerías de la Junta de Andalucía, estamos convirtiendo —como decía— esa debilidad en una auténtica fortaleza.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, hace diez o doce años casi nadie hubiera imaginado que hoy estuviéramos debatiendo, nada más y nada menos, que sobre nueve iniciativas parlamentarias sobre ciencia y empresa; dos mundos que yo creo que hace pocos años estaban tan alejados —el de los científicos y los empresarios—. Y yo creo que eso es lo que prueba la actual situación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos en el buen camino, pero llevamos ya un trecho recorrido que nos permite, desde luego, estar satisfechos, aunque, evidentemente, no se puede bajar la guardia.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, insistir, como también han hecho mis colegas de los otros grupos parlamentarios, en la importancia de tener un debate como este en un momento de crisis. Yo creo que es importante que señalemos a los andaluces y a las andaluzas que, en un momento de crisis, justamente también —y esto son movimientos anticíclicos—, hay que apostar mucho más por las medidas no coyunturales, sino, realmente, estructurales; por marcarse objetivos estratégicos que terminen transformando Andalucía en la dirección que el señor Consejero ha manifestado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos cambiado el texto de las universidades. Hoy día hemos multiplicado casi..., en diez años, vamos a multiplicar por tres los presupuestos de las universidades. Pero por medio de los contratos programa, pues vamos a saber y analizar, conjuntamente, qué ocurre con los egresados. ¿Crean o no crean empresas una vez que acaban sus carreras? ¿Encuentran, o no, un empleo relacionado con sus conocimientos cuando salen de la Universidad? Y esto que antes no era una función, no era reflejo de la Universidad —esto no estaba en el hábito de la Universidad—, hoy día tiene que serlo. Hoy día, la Universidad tiene que rendir cuentas sobre qué ocurre con los jóvenes que salen de la Universidad con sus títulos universitarios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta es ahora una parte de la evaluación de las universidades, y, evidentemente, está contribuyendo al cambio al que antes se refería el señor Consejero. Con este aumento del presupuesto estamos consiguiendo no solo adaptarnos formalmente a Bolonia, sino, además, modernizar toda la metodología docente, pasando de una metodología basada casi exclusivamente en la lección magistral, a lo que va a ser muy pronto una docencia casi, casi personalizada. Yo creo que esa es la cuestión fundamental. Y cuando pensamos hoy día en Bolonia, yo creo que tenemos que tener en cuenta que Bolonia no es más que una excusa en Andalucía para transformar las universidades que heredamos en lo que queremos que sean las universidades andaluzas del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, vamos en la buena dirección, como decía el señor Garrido. Conocemos el tejido investigador y quién es quién en cada uno de los grupos. Los grupos reciben, sistemáticamente, una serie de ayudas —13 millones de euros, como ha señalado el señor Consejero—, pero, además, consiguen financiación a través de proyectos de investigación y proyectos de excelencia —245 proyectos, 47 millones de euros de inversión—. Y ahora, evidentemente, tenemos que aumentar la lista de los grupos que ya compiten en Europa para tratar de conseguir retornos, que de eso es de lo que se trata. Si España contribuye con un porcentaje de su presupuesto a la ciencia en Europa, que los investigadores españoles, que los investigadores andaluces seamos capaces de hacer retornar, al menos, ese mismo porcentaje a la ciencia en Andalucía, a la ciencia en España.</parrafo>
        <parrafo>La aplicación de la investigación, evidentemente. Yo tampoco quiero que esto se convierta en una obsesión, o sea, no se puede, tampoco, pensar que no hay ninguna ciencia, ninguna investigación, ninguna actividad científica válida, si no es inmediatamente aplicable. Yo creo que es importante tener en cuenta esa idea, tener en cuenta esa vocación que debe tener cada descubrimiento, para inmediatamente revertir en la sociedad, en la modernización de la sociedad, pero que, desde luego, la ciencia tiene que ser mucho más. Evidentemente, hay muchas cosas que se descubren y no es hasta después, muchas veces, de varias décadas cuando no se encuentra cuál es, evidentemente, la aplicación práctica, pero la línea es la correcta. IDEA es la convocatoria más importante que hay en toda España en relación a ayudas a las empresas, para que las empresas se modernicen, para que introduzcan elementos de innovación y de investigación, corporación tecnológica, una idea, yo creo, que revolucionaria, poniendo juntos a más de mil científicos con más de cien empresas, en donde discuten desde las dos mentalidades de los dos polos en una misma dirección, lo que es la transformación de Andalucía, que es el empeño que desde el Parlamento de Andalucía tenemos que renovar permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, nuestra satisfacción por los resultados conseguidos, tanto en el PPA de Málaga, como en Cartuja 93, yo, como, además, diputado por Sevilla, creo que una de las asignaturas pendientes es que todavía muchos sevillanos no han incorporado que Cartuja 93 es uno de los elementos más potentes que tiene la realidad de esta ciudad, de esta provincia, poniéndose al lado del Parque de Zamudio, y solo por detrás de tres centros tecnológicos, precisamente de países escandinavos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el volumen de negocio de Cartuja 93 es, quizás, una de las realidades más palmarias de la transformación de Sevilla en los últimos años. Decía antes la importancia de las coincidencias, de las sinergias, y aquí también habría que hacer alusión a los compromisos del Gobierno de España con dos áreas que, según la propia Ministra Garmendia, ha señalado como las dos prioridades científicas en las cuales España debe  ser líder en los próximos años en Europa: las energías renovables y la salud. Y yo creo que a este respecto, tanto en energías renovables como en salud, Andalucía está muy bien, señorías, está muy bien. Hoy los científicos, por tanto, miran a estas oportunidades con auténtica esperanza y, desde luego, vamos, simplemente hacer constancia de la visita que ha habido de un grupo del Parlamento Europeo, que se ha desplazado a Andalucía, tanto a la provincia de Granada como a la de Sevilla para, justamente, comprobar in situ los enormes avances y potenciales que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos convertido el sol de ser, digamos, nuestra herramienta para la riqueza solo turística, en una de las grandes herramientas del desarrollo potencial de Andalucía con el tema de las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el señor Consejero ha sido muy..., ha dado muchas explicaciones. Totalmente de acuerdo, también, con el portavoz de Izquierda Unida en la importancia que se le está dando a la carrera del científico, una persona que termine, hoy día, una titulación universitaria puede ya considerar la posibilidad de dedicarse a la ciencia. Y esto ya no es una cuestión de unos años en donde se hace la tesis doctoral, se publican cuatro cosas mientras se busca un empleo, sino que, verdaderamente, ahí hay una oportunidad de empleo para muchos jóvenes andaluces que terminen sus titulaciones universitarias. Los avances que se han hecho en este terreno son fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, terminar por decir que yo, como investigador, como también el señor Garrido Moraga, yo creo que él es algo más joven que yo, simplemente decirle que, haciendo también y utilizando dichos populares, se le ponen a uno los dientes largos de ver la cantidad de oportunidades que tiene un joven científico en Andalucía, el Programa Insignia, el Programa Talentia, mandando egresados universitarios andaluces a Columbia, a Stanford, a Oxford, a Cambridge, etcétera, etcétera. Yo creo y, sobre todo, con el compromiso que luego vuelven para que todos esos avances reviertan en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, muchas gracias. Congratularme, como portavoz del Grupo Socialista, del ambiente que hoy hemos tenido en esta Comisión, y simplemente animarle a que siga por un camino en el que todos hemos coincidido que es el correcto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, de nuevo, el uso de la palabra al señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Muchísimas gracias, señorías, por las tres intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Difícilmente se puede sentir un Consejero más apoyado en una política que después de escuchar a su señoría, además me parece que una política de transformación, como es la política que estamos hablando, de transformación cultural, no se trata solamente, como decía el señor Moraga, de poner más o menos recursos, se trata de hacer una transformación cultural en la forma de actuar y de pensar de muchas empresas y de muchos profesionales de la investigación.</parrafo>
        <parrafo>Que estemos de acuerdo los tres grupos en cuál es la línea de trabajo y que lo que nos pueda diferenciar son los ritmos, o elementos más particulares sobre las prioridades, yo creo que refuerza de manera muy significativa la capacidad de la Consejería para llevar a efecto lo que sus señorías plantean como imprescindible para nuestra tierra y, por tanto, me parece que ese apoyo lo tengo que poner de manifiesto incrementando, incluso, el esfuerzo que se está haciendo en mejorar la situación de Andalucía en los temas de I+D+i.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por sumarme a la posición de los tres grupos, yo creo que se han hecho esfuerzos muy importantes en estos años, y, por lo tanto, que hoy ya no estamos hablando de un problema de recursos, que hemos puesto los suficientes recursos como para generar un sistema de conocimiento potente, eficiente, capaz de impulsar nuevas vocaciones investigadoras y científicas, capaz de desarrollar grupos más potentes, capaz de transferir más conocimiento a la sociedad, y, por lo tanto, que ese esfuerzo, un esfuerzo presupuestario que ha multiplicado los fondos tan solo en cuatro años por nueve, en Andalucía —muy importante—, que hemos pasado de prácticamente aquellos nueve millones de euros para los grupos de investigación a unirles más de cuarenta millones para los grupos de investigación, 170 millones para los proyectos de excelencia, más de novecientos proyectos de excelencia a lo largo de este tiempo, la incorporación de más de mil nuevos investigadores, bueno, toda una serie de datos que creo que confirman un poco la reflexión que hacían sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en este momento el problema de los recursos ya no está en la escasez de recursos para la investigación, sino en el buen uso de esos recursos. Y me explico. El señor Vaquero decía, casi como pregunta, que dónde creía la Consejería que estaban las dificultades en este momento en seguir el impulso de la I+D, y creo que eso eran prácticamente las reflexiones que el señor Garrido Moraga ponía sobre la mesa cuando hablaba de las debilidades que aún subsisten en el sistema. Yo creo que coincidimos totalmente. Hay un exceso de peso de lo público en el sistema de I+D+i, todavía a la empresa privada le cuesta trabajo poner entre sus prioridades invertir en conocimiento, es un tema culturalmente no arraigado en los genes de la empresa andaluza, y, por lo tanto, que conlleva algún tiempo para que se vaya transformando.</parrafo>
        <parrafo>Los datos del INE, efectivamente, ponen de manifiesto crecimientos por encima del 30% en un año, lo cual es un buen síntoma, pero todavía absolutamente insuficiente, en mi opinión, y que hay que seguir insistiendo, y yo creo, por ejemplo, que el nuevo acuerdo de concertación debería ser uno de los elementos importantes para que el empresariado se comprometa a una mayor apuesta por la I+D+i. Yo creo que este VII Acuerdo de Concertación, que debe situarnos en una buena posición en la salida de la crisis debe aprovechar este tiempo claramente para añadir a la capacidad de competir de nuestras empresas el elemento conocimiento como elemento esencial en ese proceso. En eso creo que coincidimos los tres grupos y, por lo tanto, prácticamente, poco más que añadir.</parrafo>
        <parrafo>Sí, dentro de esa reflexión, el señor Vaquero planteaba —lamento, no está en este momento en la sala—, bueno, poco si habíamos notado algún tipo de dificultad en cuanto al acceso al crédito por parte de las empresas para proyectos de I+D+i. Yo creo que tendrá oportunidad de leerlo en el Diario de Sesiones, hasta ahora no ha llegado a la Consejería esto. No obstante, quien podría tener dificultades es la pyme y, como sabe, hemos puesto en marcha un programa muy concreto para que podamos, incluso, subvencionar el cien por cien del gasto de las pequeñas empresas en proyectos de innovación, en proyectos de I+D, a través de los bonos de innovación, dentro del Fondo Tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>A partir de estos momentos, como saben, en la Orden de Incentivos, cualquier pyme puede acceder a unos bonos al cien por cien, para adquirir nuevos conocimientos, para adquirir servicios de centros de investigación, de centros tecnológicos... Por lo tanto, servicios avanzados y servicios de innovación.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto va a propiciar el que no haya ningún problema de financiación en estos temas. Junto a esto, sin ninguna duda, el desarrollo del Fondo JEREMIE, que, en este momento, se está poniendo en marcha en la Junta de Andalucía, va a ser otro elemento esencial para apoyar la inversión en I+D, al igual que Invercaria está jugando un papel definitivo, junto con la Corporación Tecnológica de Andalucía, en la financiación de proyectos de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no creo que ese vaya a ser un elemento importante en estos momentos. Yo creo que los problemas de financiación están situados más en refinanciación, en financiación de circulante de las empresas... Bueno, un poco en ese cambio tan traumático que ha existido, de haber dinero barato para todos, hasta ahora, a haber mucho menos dinero, mucho más selectivo y, por lo tanto, con más dificultad de acceso.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son, realmente, en mi opinión, las dificultades que tenemos en este momento para avanzar en nuestro sistema de innovación? Yo creo que una de ellas es que todavía no hemos sido capaces de conseguir que la cooperación se convierta en un elemento crucial, desde el punto de vista de la calidad de la investigación. Es decir, no hemos sido capaces de conseguir que haya una investigación transversal, o interdisciplinar, en Andalucía. Yo creo que este es un elemento esencial.</parrafo>
        <parrafo>Los problemas, hoy día, son muy complejos y es muy difícil abordarlos desde una sola disciplina o desde un solo, digamos, punto de vista, sino que hay que abordarlos de manera mucho más compleja. Y ese diseño de nuestras universidades compartimentadas verticalmente, donde es imposible, prácticamente, la cooperación en horizontal, dificulta enormemente el que tengamos grandes grupos de investigación, con especialistas de distintas áreas, que sean capaces de abordar, conjuntamente, con distintas miradas y distintas respuestas, problemas que tenemos en nuestra sociedad. Yo creo que este es uno de los grandes retos difíciles de conseguir, yo estoy convencido. Si era difícil conseguir colaboración entre los científicos y las empresas, mucho más difícil, en mi opinión, es conseguir colaboración entre los propios científicos de distintas áreas, por la falta de cultura y también por el tipo de organización vertical de nuestras instituciones. Tenemos una sociedad muy verticalizada, en general, e instituciones como las universidades, de manera especial, ya que están no solamente jerarquizadas, sino además con una falta de porosidad, desde el punto de vista horizontal, muy importante. Ahí pondría yo un elemento esencial de donde tenemos que situar nuestra estrategia.</parrafo>
        <parrafo>El segundo tema que me parece importante de futuro, de qué cuestiones debemos abordar... Planteaba el señor Garrido Moraga que deberíamos centrar o, digamos, poner más esfuerzo en líneas prioritarias. Pero eso es lo que estamos haciendo hasta ahora. Hasta ahora hemos marcado sectores prioritarios, como el sector de la industria de la cultura, que su señoría ponía de manifiesto, el sector medioambiental, la biotecnología o la agroindustria, o la biotecnología y la salud... Todo esto lo hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tendríamos que dar un paso más —y tenemos que ver cómo lo hacemos—, y es definiendo temas mucho más concretos de investigación que sean pertinentes y necesarios. Ya no basta con decir a los científicos que investiguen sobre biotecnología, sino que tendremos que saber —como decía el señor Garrido Moraga—, en el aceite de oliva, en concreto, dónde están, en estos momentos, los momentos trascendentes de investigación, y que se pongan a trabajar ahí nuestros mejores científicos, o en el tema aeronáutico, o en el tema de la energía renovable... Dónde están las limitaciones del desarrollo local, si es la estrategia de investigar en los sistemas de concentración solar, en la fotovoltaica, o va más por la lámina fina, o va más por la flexibilidad de las... Buscar dónde están, realmente, aquellos elementos esenciales y, por lo tanto, no solamente actuar en líneas prioritarias de investigación, sino en temáticas ya muy concretas de investigación donde se sitúe, de la mejor forma posible, nuestro grupo. Yo creo que eso, lo que denominamos la pertinencia de los proyectos de investigación, debe ser otro de los elementos esenciales.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué me preocupa, en este momento? Pues lo tengo que poner de manifiesto: me preocupa que, a la vista del gran incremento presupuestario que la Junta ha hecho en temas de investigación, y de la facilidad de acceso a esos fondos, nuestro grupo de investigación no intente acceder a fondos europeos del VII Programa Marco o a fondos nacionales; que vean mucho más fácil el acceso a los fondos de Andalucía; que con esto se consideren, sobradamente, cubiertas sus necesidades, y, por lo tanto, que perdamos capacidad de obtener fondos y recursos de los grandes programas europeos y nacionales. En ello estamos intentando hacer un esfuerzo, e incluso retribuyendo, de manera especial, a aquellos grupos de investigación que vayan a conseguir esos... A insertarse dentro del VII Programa Marco, fundamentalmente, y de los planes nacionales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, fíjense de lo que estamos hablando, que en este momento se nos puede convertir en un problema el haber hecho un incremento tan importante, en los últimos años, de la financiación de la investigación. Es decir, que aquí deberíamos situarnos. ¿Por qué? Porque, ahora, lo que tenemos que conseguir es que ese incremento no solamente se siga haciendo, sino que seamos eficientes en el uso de esos recursos y, por lo tanto, la investigación que hagamos sea una investigación... Se ha puesto de manifiesto y se ha insistido mucho en tratar de trasladarse a la sociedad, que me parece básico... Pero me parece importante, porque es donde tenemos el mayor déficit, no porque sea lo más importante.</parrafo>
        <parrafo>En mi opinión, la investigación básica es lo más importante de todo; eso es lo más importante. Pero el problema es que, aquí, donde tenemos un gran déficit no es en la investigación básica, sino en la investigación transnacional, y, por lo tanto, ahí es donde tenemos que poner el acento.</parrafo>
        <parrafo>Si no apostamos por la investigación básica y no impulsamos la investigación básica, en términos metafóricos, nos estaríamos comiendo la simiente, y el año que viene no podríamos sembrar; tendríamos comida para este invierno, pero el invierno que viene no tendríamos comida. Eso es, en mi opinión, lo que ocurre con la investigación básica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es la prioridad, pero nuestro déficit no está ahí, sino en la capacidad de trasladar conocimiento a la sociedad; en conseguir, incluso, que aquellos que se dedican a la investigación básica, que dentro de los grupos haya especialistas en obtener conocimientos, a lo largo de esa investigación básica, que sean trasladables a la sociedad, y ponerlos en valor.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuevos sistemas que funcionen de manera más eficiente en todo el proceso de creación de nuevo conocimiento y de traslado de conocimiento a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Cuando damos la cuantificación... Evidentemente, cuando recibimos, en el mes de diciembre, los datos del INE, pueden comprender sus señorías que tuve que felicitar a los colaboradores de la Consejería que trabajan en la política de investigación. Hemos dado un salto muy importante y nos hemos colocado entre las primeras comunidades en todos los datos. Pero, además, hay que añadir algo más, señorías: Muchos de los proyectos, muchas de las patentes y muchas de las inversiones que se sitúan en Madrid y Barcelona corresponden a Andalucía, y somos conscientes de ello. Las grandes multinacionales, por ejemplo, que tienen varios centros en España, algunos en Andalucía, todo lo que se hace en Andalucía lo computan en Madrid, donde tiene su sede, o en Barcelona, si la tiene allí.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Superior de Investigaciones Científicas, por cierto, todas las patentes que desarrollan las computan en Madrid, aunque las desarrolle en el Centro de Electrónica de Sevilla; computa en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, tenemos un sistema también de cuantificación de la I+D complicado para algunas comunidades, sobre todo para Andalucía, donde no reside la sede ni de las grandes compañías, ni del Consejo Superior... Por lo tanto, a esa situación de mejora que hemos tenido en los datos del Instituto Nacional de Estadística hay que sumar un dato oculto, que permanece oculto, que es la imputación de patentes, de inversiones, de proyectos de I+D que se hacen en Andalucía, pero que computan, fundamentalmente, en Madrid y, en algunos casos, en Barcelona, a través de las multinacionales que tienen allí su sede social, aunque luego tengan centros de investigación aquí, como ocurre, por ejemplo, en la que ayer estuvimos inaugurando su nuevo centro de investigación, en Granada, que tiene su sede en Madrid, su primera sede en Barcelona, computa todo allí, y el centro de investigación que tienen, lo tienen aquí —no lo tienen ni en Madrid ni en Barcelona, sino en Andalucía—, y todo computa en su sede social, claro. Ese es un dato difícilmente solventable por parte del Gobierno andaluz, pero tenemos que tenerlo en cuenta, pues muchas veces los datos también esconden algunas realidades que los ciudadanos no aprecian porque no tienen el acceso a esa información.</parrafo>
        <parrafo>Por ir concluyendo, señorías. En este momento, en mi opinión, tenemos que dar un paso importante, que es el desarrollo de la Ley de la Ciencia y el Conocimiento. Y el desarrollo de la Ley de la Ciencia es la puesta en marcha de la Agencia del Conocimiento. Este es un elemento, en mi opinión, esencial para dar respuesta al mayor problema que en este momento pueden tener los grupos de investigación y los investigadores e investigadoras de Andalucía, que es la dificultad de gestionar proyectos, la pérdida de fuerza y de tiempo que conllevan para nuestra investigación los trámites cada vez más complejos de grandes proyectos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>El que tengamos una Agencia que no solamente evalúe, que no solamente acredite, sino que además canalice iniciativas de investigación, asesore en el desarrollo de patentes, mejore todas nuestras capacidades de desarrollo de proyectos y apoye a los grupos de investigación, creo que es uno de los retos esenciales que tenemos que abordar, en los que estamos trabajando y en los que yo creo que ya hay menos dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Les decía al principio de mi intervención que lo que se está abordando es un cambio cultural, y que, con el apoyo de sus señorías, con seguridad se consigue mucho más rápido ese cambio cultural que si en esta sala discrepáramos de cuál es el camino.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay un elemento esencial en este tema, que algunas veces lo comento. Cuando creamos Corporación Tecnológica de Andalucía, obligamos a que, de cada proyecto que pusiera en marcha una empresa, el 15% del valor del proyecto fuera contratado con la Universidad, y, por lo tanto, casi se le empezó a denominar «el impuesto revolucionario de las universidades». Era la obligación que le imponíamos a la empresa. Al cabo de tres años, los proyectos de Corporación Tecnológica que presentan las empresas, de media, están trasladando a la Universidad más del 30%. Es decir, no era ningún impuesto revolucionario, sino que, voluntariamente, han más que duplicado las aportaciones que hacen a las universidades por lo que están obteniendo de las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en eso consiste fundamentalmente el cambio cultural: que donde hace cuatro años investigadores colaboraban con la empresa privada y eran tachados, dentro de la Universidad, de mercantilizar su actuación, señalados con el dedo por estas cuestiones, hoy yo creo que ocurre ya lo contrario: los grupos de investigación que no son capaces de trasladar a la sociedad, en términos de valor real, los resultados de su investigación, yo creo que empiezan a ser tachados, dentro de la Universidad, desde luego, como poco, de poco comprometidos con la sociedad que los envuelve, y me parece que esto es importante como cambio cultural.</parrafo>
        <parrafo>En el debate de las humanidades, de las ciencias sociales, yo sintetizaría mucho este tema. Ha crecido de manera paralela a la investigación en ciencias sociales, en ciencias experimentales, en ingeniería, en ciencias de la salud, en humanidades, a lo largo de estos últimos cinco años; es decir, no ha habido un incremento de uno con decrecimiento de otro: han incrementado los dos paralelamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que yo echo de menos? Pues echo de menos, por ejemplo, que, desde la investigación, en las ciencias sociales y las humanidades se haga más transferencia de conocimiento. Es decir, lo que están haciendo, por ejemplo, los norteamericanos de convertir en auténticos productos, que están en la red fundamentalmente, conocimientos que se desarrollan en las universidades en las áreas de humanidades y ciencias sociales, nosotros podríamos hacerlo perfectamente. No sé por qué La Wikipedia..., elementos, de verdad, que tienen que ver con la lengua, con la literatura, con la historia, etcétera, no se pueden convertir en auténticos productos que salgan de nuestras aulas. Probablemente porque hay pocas conexiones entre el mundo de las telecomunicaciones y la informática con el mundo de las humanidades, lo cual vamos a intentar también resolver. Vamos a avanzar en ese camino, porque creo que esa es una mezcla muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Lo que investigamos y el conocimiento que obtenemos hay que transferirlo a la sociedad, hay que convertirlo en auténtica cultura social, y en muchos casos son productos que tienen también un valor económico, como puede ser la lengua castellana o como pueden ser otros elementos, y no tenemos por qué negarnos ni avergonzarnos de utilizar esos nuevos conocimientos como un producto que tiene un valor en los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este es un tema importante, sobre el que no solamente hay que reflexionar, sino tomar algunas decisiones estratégicas para impulsarlo. Creo que, detrás de este tema, existen auténticas oportunidades de generar empleo, riqueza, desarrollo, e incluso presencia de nuestro país en la escala internacional, y mayor peso político. Luego debemos utilizarlo, en mi opinión. Y ahí, desde luego, coincido totalmente con lo que planteaba el señor Garrido de nuestro patrimonio cultural, de nuestro patrimonio histórico: hay ahí productos esenciales en el desarrollo de la transferencia de conocimiento, no solamente de la investigación, en los que tenemos que poner el máximo esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a usar el segundo turno. Por tanto, en ausencia del señor Vaquero —usted, señor García, no va a intervenir—, señor Garrido Moraga, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señor Consejero. Señorías. De forma muy breve —brevísima—.</parrafo>
        <parrafo>Estoy de acuerdo con el portavoz del Partido Socialista en que ahora los investigadores andaluces tienen muchas más posibilidades, y, Si no, que lo diga el profesor Trigueros, conmigo en aquel centro de cálculo de la Universidad de Málaga, con un ordenador de fichas perforadas que ni cabíamos, ¿no? Bueno, eso son anécdotas particulares.</parrafo>
        <parrafo>A mí me preocupa mucho el tema de la creación del Espacio Europeo del Conocimiento, el tema Bolonia —por sintetizar—, porque llega en un momento muy complicado. La realidad, lo que el día a día nos atosiga, para el tema de investigación es fundamental que se haga bien.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que estamos todos en lo mismo, pero es verdad que Bolonia no es un cambio de planes de estudio: es un cambio de mentalidad académica. A los que hemos tenido la suerte y el privilegio de poder desarrollar nuestra investigación y nuestra docencia en el extranjero, pues no nos cuesta trabajo —nos hemos tenido que adaptar a los sistemas anglosajones, ¿no?—; pero yo sé que eso va a ser complicado, y habrá que hacer una labor pedagógica en la Universidad, porque es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, ha dicho el Consejero algo que me parece..., en lo que nosotros, nuestro grupo, quiere insistir también: la selva burocrática europea para nuestros grupos de investigación. Hay algunas universidades, en concreto, pues cito... —claro, cada uno citará la suya—, yo cito la de Málaga, que ha creado una oficina para ayudar a los grupos de investigación a presentar los proyectos. Si nos quejamos de la burocracia española, o andaluza, hay que reírse al lado de la burocracia comunitaria, porque eso ya es... Vamos, no hay palabras para calificarla.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, es fundamental que se ayude a los grupos, que se les resuelva, porque normalmente el investigador es verdad que ese mundo lo desconoce, es un mundo muy complicado, y creo que, atendiendo a ese aspecto y al aspecto de la reforma cultural del modelo universitario andaluz —y español, claro—, me parece que serían dos aspectos muy importantes para poder seguir en esta línea de desarrollo de la investigación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, simplemente dos cosas, señor Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para de nuevo adherirme a lo que ha manifestado el señor Consejero: la investigación transversal es un reto. Y voy a poner un solo ejemplo, ¿no? El tema de la telemedicina, donde hacen falta, pues que se junten ingenieros industriales, informáticos, sociólogos, economistas, médicos, para desarrollar un campo que es una auténtica oportunidad de modernizar y de avanzar, ¿no?, como es el tema ese.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, que también, paradójicamente, el hecho de que los grupos andaluces tengan ahora una adecuada financiación, pues lo que es una fortaleza se puede convertir en una debilidad si no acuden a proyectos. Por tanto, animarle, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que algo hay en la convocatoria última, de que a los grupos que vayan y que acudan a los programas europeos, bueno, se les reconozca eso como un mérito para seguir recibiendo ayudas de investigación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Totalmente de acuerdo con el señor Garrido, de nuevo, con el tema de la selva burocrática, y, por tanto, lo de la Agencia del Conocimiento, pues es algo a lo que el Grupo Socialista va a darle la bienvenida, la más calurosa.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, algo que se me había olvidado en la anterior, un olvido imperdonable que es, evidentemente, pues felicitar a todo el equipo de la Consejería de Innovación, porque, evidentemente, pues todos se han ganado... y todos hemos ganado. Y, además, transmitir que este acuerdo por unanimidad del Parlamento no es solamente un mensaje para la Consejería, sino para el conjunto de la sociedad andaluza, que yo creo que también debe seguir mirando al Parlamento como un sitio donde se debate, en donde grupos con ideologías distintas coincidimos en temas que son fundamentales para la realidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ya, para concluir el debate, el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>No, no la va a usar. Pues muchas gracias, señor Consejero, y continuamos con el orden del día, que corresponde al turno de preguntas.</parrafo>
        <parrafo>En principio, hay 10 preguntas con ruego de respuesta escrita que han sido contestadas, y que el señor Rojas, en comunicación personal que tuve con él, me dijo que, bueno, que se daba por satisfecho en la contestación y que, por tanto, pues que no se iban a ver en este tema. Por lo tanto, lo comunico para conocimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

