<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>533</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000409</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000409. Pregunta oral relativa al Fondo Andaluz para la Promoción al Desarrollo (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto número dos del orden del día, iniciando así el turno para las preguntas, la primera de ellas es la que se refiere al Fondo Andaluz para la Promoción al Desarrollo, que va a hacer la señora Ana María Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, la señora Consejera tiene la palabra para dar respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, muchas gracias, señoría. Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría, por su pregunta, el Fondo Andaluz para la Promoción del Desarrollo creado por la disposición adicional novena de la Ley, de 27 de diciembre, del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía tiene como objetivo facilitar el acceso al sector financiero formal de las personas que desarrollan una actividad económica generadora de recursos en países prioritarios de la cooperación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Debo, por lo tanto, informarle, en relación con su pregunta, que en este momento estamos desarrollando los procesos necesarios para identificar, dentro de los países prioritarios de la cooperación, aquellas entidades colaboradoras que se encargarán de la gestión del fondo y del seguimiento de los proyectos que vamos a financiar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, en cuanto sean identificadas esas entidades en los países de destino, procederemos a la firma de los correspondientes convenios, y a partir de ahí, por supuesto, podré detallarle una pregunta que en este momento no puedo hacer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>No esperaba menos de usted, la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, vamos a ver, nuestro grupo nos hemos interesado por los temas de cooperación muchas veces en esta Comisión y en el Parlamento. Pero no para hacer demagogia, sino para enterarnos de verdad de lo que está pasando. Y, en esa línea, hoy le hacemos esta pregunta, porque queríamos saber exactamente qué es lo que ha hecho el Gobierno andaluz con esta partida novedosa de cinco millones de euros en el presupuesto de este año para promoción al desarrollo. Parece ser que ustedes han querido trasladar a nuestro presupuesto andaluz, pues, el Proyecto de Ley nacional del 22 de octubre de 2010, que sustituye al Fondo de Ayuda del Desarrollo, y que, como usted bien sabe, fue aprobado por unanimidad de todos los grupos políticos en el Congreso de la nación. Allí se llama Fonprode y aquí le han llamado Faprode, efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y en principio yo quiero decirle, como le ha dicho antes mi compañero Antonio Ayllón, que al Partido Popular le parece positivo este cambio normativo a nivel nacional, porque se contemplan, además de la subvención pura y dura en materia de cooperación, otros fondos, cuyo objetivo es crear empleo y tejido productivo en los países a donde van destinados. Y a nuestro grupo le parece que, salvando lógicamente los fondos que van destinados a la ayuda humanitaria y a necesidades básicas de los países necesitados, en estos momentos de sequía y decrédito, es muy interesante y fundamental para estos países el poder acceder a créditos subvencionados.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos dicho siempre: los fondos que se destinan a la cooperación y al desarrollo no pueden ser solo la subvención de proyectos que no tienen luego continuidad. Porque muchos proyectos duran lo que dura la aportación de los fondos solidarios, y después, desgraciadamente, mueren por sí mismos. Lo lógico es que, aparte de evaluar con antelación el tamaño del proyecto que se va a desarrollar, hay que hacerle un seguimiento, hay que buscarle una continuidad y, por supuesto, hay que consolidarlo.</parrafo>
        <parrafo>El Fonprode propone otra manera de ayuda al desarrollo de los países, aportándoles fondos con compromisos de devolución, ayudando a empresarios y a emprendedores a que monten sus negocios en estos países, ver su viabilidad, controlarla y seguirla, que es lo más importante. De esta manera, se ayuda también a la creación de riqueza estable, a la creación de empleo, a la creación de tejido productivo en estos países y también, por qué no, a colaborar mediante sus impuestos en el bienestar de su país. Y eso a nosotros nos parece, como he dicho, una medida muy positiva.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, señora Consejera, y después de escuchar su respuesta, tengo que decirle varias cosas. Nos dice hoy, cuando solo queda poco más de un trimestre de vigencia de los presupuestos, que aún no se ha abierto el plazo para solicitar los préstamos. Porque todavía no se han desarrollado los procesos necesarios para identificar, si no he tomado mal nota, las entidades colaboradoras que se encargarán de la gestión del fondo y del seguimiento de los proyectos financiados, y que, por lo tanto, no existe hasta el momento ninguna relación de proyectos. Es decir, la misma respuesta que nos dieron a una pregunta escrita formulada por el portavoz en esta Comisión, don Antonio Ayllón, en el mes de julio. Aquí está. Eso se llama eficacia y capacidad de gestión, señora Consejera, sí señor. Eso se llama eficacia y capacidad de gestión, señor Giralte. Ahí tiene usted un dato para seguir alabando a su Consejera con verdadera pasión, sí señor.</parrafo>
        <parrafo>Como comprenderá, con estos datos tengo que denunciar en esta Comisión, entre otras cosas, la utilización falaz y torticera que hace el Gobierno socialista de los presupuestos. Porque, como ya hemos denunciado en muchas ocasiones, no solo es que los presupuestos de su Consejería en materia de cooperación y desarrollo estén falseados, destinándolos a proyectos que poco tienen que ver con la solidaridad entre los pueblos; es que además no se ejecutan, señora Consejera. Si aquí tenemos la prueba. Este año se destinaban, según usted ha contado, 94 millones de euros, dentro de su Consejería, para proyectos de cooperación. Y presume usted con estas cifras de ser una de las comunidades más solidarias de España. Pero ya sabemos, señora Consejera, que el papel lo aguanta todo, claro. Pero, después de la ejecución..., de la ejecución presupuestaria, no presume usted tanto, ¿verdad? No podrá usted presumir tanto. Así que yo le daría un consejo, si me lo permite: dedíquese más tiempo a gestionar su Consejería en condiciones, con eficacia, y menos a hacer demagogia barata.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, más allá de comparecencias aisladas en Comisión, como la que usted acaba de hacer hoy, la mayoría de ellas forzadas por la oposición, digan ustedes lo que digan, nunca, nunca se ha hecho un debate en profundidad sobre cómo, dónde y a qué proyectos van dirigidos los fondos que desde su Consejería se destinan a la cooperación y al desarrollo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Rico, apenas treinta segundos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Si yo comprendo..., yo comprendo que me queda poco tiempo, pero yo lo único que quiero decir, vuelvo a repetir, es que está obligada por ley. En concreto, el Fonprode, en este caso los fondos andaluces, el Ministerio está obligado a hacer dos informes anuales y presentarlos al Parlamento. Y, en el caso del Gobierno andaluz, eso brilla por su ausencia. Y, claro, no lo han hecho. Pero, si lo hubieran hecho, ¿qué tendríamos nosotros que hacer para que nos contaran, en dos sesiones, en dos veces, qué han hecho con esos fondos? Pues nada, porque, como no lo hacen, nada.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señora Consejera, en definitiva, y ya que tengo poco tiempo —y gracias a la magnanimidad de la señora Presidenta—, decirle, como siempre, que sin el seguimiento necesario, sin el control y la rendición de cuentas, a fin de garantizar la total transparencia, difícilmente los andaluces, y este grupo político, vamos a tener nunca la certeza de si se están evitando corrupciones, malversaciones de fondos o posibles fraudes, como, desgraciadamente, ha pasado con otras partidas presupuestarias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Rico, he sido realmente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... gestionadas por su Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... amplia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Espero que usted no haya pretendido orientar toda la pregunta para esta última frase que ha realizado, sobre malversaciones o fraudes. Me parecería extremadamente grave que hubiera venido usted a decir eso. Y creo, de verdad, que eso no está avalado por la transparencia, como le decía, de las cuentas públicas...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Rico, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en relación con la cooperación internacional que hemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Es que, si hacen círculo, no van a escuchar a la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Desde ese punto de vista, como entiendo que no ha sido la intención, porque, si no, no habría dedicado usted un segundo, al final, a ese tema, sino que habría dedicado el grueso de la pregunta, voy a contestarle a la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Y la pregunta, como no puede ser de otra manera, yo, se lo digo, en esas estadísticas, en esos informes anuales, que reflejan lo que hace cada cual en España en materia de cooperación, Andalucía no solamente es la que realiza más presupuesto, obviamente eso no tendría ningún mérito —ahí el papel sí lo aguanta todo, cuando se hacen presupuestos—, pero obviamente se mantiene a la cabeza del conjunto de comunidades autónomas de España en ejecución presupuestaria. Que ahí ya es harina de otro costal. Los papeles lo aguantan todo en los presupuestos, pero en la ejecución presupuestaria son programas concretos, cantidades concretas, con las certificaciones de todos los organismos y la constatación que realizan las ONG y el propio Gobierno y la Agencia Estatal de Cooperación. Yo a veces me pregunto, de verdad, si usted cree que es que todas las organizaciones no gubernamentales de España estarían dando su visto bueno a esas estadísticas si no pensaran que están bien hechas. ¿O esas organizaciones no gubernamentales y agentes de la cooperación son cómplices de no sé qué clase de contubernio estadístico en torno a la cooperación? Les pido respeto porque, ¿sabe cuál es la mejor garantía de un Gobierno como el andaluz? Que, cuando trabajamos con la gente, cuando trabajamos con los interesados, cuando están sentados en un Consejo de Participación, con transparencia y con toda la información, también es una satisfacción y una tranquilidad que estén a nuestro lado, ojo, críticos cuando tienen que serlo, porque nos exigen más y no aceptan con facilidad ningún paso atrás, pero, desde luego, también para nosotros es una garantía de nuestra buena gestión.</parrafo>
        <parrafo>Le explico, con respecto a la pregunta que formulaba. Y, desde luego, creo que sus argumentos son bastante imprudentes, por lo menos con poco conocimiento del procedimiento administrativo de un asunto como este, de tanta complejidad. Estamos hablando de un convenio que tiene que firmar la Consejería de Hacienda y Administración Pública con esta Consejería de Presidencia, que, entre otras cuestiones, con carácter legal e inevitable, tiene que fijar los destinatarios de los instrumentos financieros. Y, evidentemente, se está en ese trabajo de campo. Hay equipos técnicos, que luego ustedes criticarán, porque han ido a El Salvador o a Guatemala, precisamente, a cerrar acuerdos y convenios con entidades financieras de otros países. Porque ni la Junta de Andalucía ni ninguna ONG van a abrir allí una oficina con una caja fuerte con dinero, ¿verdad?, y con las divisas, se las llevan desde España y las reparten allí al primero que pase por la esquina. Verá, estamos hablando de créditos de entidades financieras, de un proyecto en el que hay muy poca experiencia previa en ningún lugar de España, en el que estamos abriendo nuevamente camino desde la Junta de Andalucía. Y yo me alegro de que, desde luego, el trabajo se esté haciendo con todo rigor. Porque estamos abriendo una puerta muy interesante que compartimos con ustedes, que es una filosofía que puede ayudar a generar más cultura emprendedora y un mayor dinamismo en las sociedades de destino, pero, desde luego, estamos hablando, a la fuerza, de la identificación de instrumentos financieros, con la solvencia, con la garantía, con el compromiso suficiente, en países donde comprenderá, si necesitan ayudas al desarrollo, es porque las estructuras financieras, las estructuras sociales, las estructuras gubernamentales, en muchos casos, son mucho más difíciles y mucho más complejas que en nuestra sociedad. Por lo tanto, no hay otra razón y, evidentemente, los recursos que no se gestionen o que no se puedan destinar irán incrementando ese fondo para que cuando esté operativo podamos disponer de la máxima cantidad posible. Y, evidentemente, este análisis del sistema financiero de cada país, con especial referencia a la microempresa, a la oferta y a la demanda existente en cada una de ellos; las posibles entidades de microcréditos de esos países que puedan convertirse en entidades colaboradoras de la agencia con los correspondientes convenios, con todas las garantías jurídicas..., pues, sí, es verdad, se tarda no un mes, ni se tarda dos ni se tarda tres, se tarda el tiempo necesario para que con plena garantía jurídica llegue a los destinatarios, —insisto— en un proyecto de una enorme trascendencia y en el que compartimos el entusiasmo de que pueda abrir una nueva vía de cooperación internacional.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no dude, señoría, de que estaré encantada, cuando llegue el momento, de informar a esta Comisión de los beneficiarios, euro por euro, del fondo y los proyectos aprobados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

