<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>324</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mercado interior, Aplicación del derecho comunitario, Farmacia, Gran almacén, Manifestación comercial, Turismo, Patrimonio cultural, Política comercial, Red de carreteras, Libre prestación de servicios</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000001 2006/123/CE</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000001. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en la regulación del proyecto de ley por la que se modifican diversas leyes para la transposición en Andalucía de la Directiva 2006/123/CE, de 12 de diciembre de 2006, del Parlamento Europeo y del Consejo, relativa a los servicios en el mercado interior (procedente del Decreto Ley 3/2009, de 22 de diciembre) (pág. 3).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/PL-000001</numero_expediente>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>2006/123/CE</numero_expediente>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. José Carlos Mestre López, representante de la Unión General de Trabajadores (UGT-Andalucía). D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. D. Rafael Aljama Alcántara, representante de Comisiones Obreras (CC.OO.). D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Manuel Valle Chacón, Secretario General de la Confederación de Empresas Pequeñas y Autónomos de Andalucía (CEMPE). D. Fernando Martín Luque, representante de la Confederación de Empresas Pequeñas y Autónomos de Andalucía (CEMPE). D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Carrillo Alcalá, Secretario General de la Confederación de Empresarios de Andalucía (CEA). D. Luis Roldán Ranchal, asesor jurídico de la Asociación de Trabajadores Autónomos de Andalucía (ATA). D. Isidoro Romero de la Osa, representante de la Unión de Profesionales y Trabajadores Autónomos de Andalucía (UPTA). D. Antonio Maya Rodríguez, representante de la Unión de Profesionales y Trabajadores Autónomos de Andalucía (UPTA). Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel García-Izquierdo Parralo, Presidente de la Confederación Empresarial del Comercio de Andalucía (CECA). D. Jordi Castilla López, representante de la Federación de Consumidores en Acción de Andalucía (FACUA). D. José Carlos Cutiño Riaño, representante de la Unión de Consumidores de Andalucía (UCA). D. Venancio Gutiérrez Colomina, representante del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Secretarios, Interventores y Tesoreros de la Administración Local. D. Isidro Román López, Decano del Colegio Profesional de Ingenieros Técnicos Industriales de Granada.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar inicio de la Comisión de comparecencias de agentes sociales. Y darle la bienvenida a la Unión General de Trabajadores, que es la primera que va a tener la ocasión de intervenir; a sus dos representantes, José Carlos Mestre López, Secretario de Acción Institucional, y don Rafael Martín Arcas, Secretario de Comercio. Bien. Lo que les pedimos es que se atengan a los diez minutos lo más posible, porque tenemos la mañana un poco complicada.</parrafo>
        <parrafo>De modo que, sin más, tienen la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESTRE LÓPEZ, REPRESENTANTE DE UGT-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Venimos con el documento, como en otras ocasiones, para evitar extendernos más de lo que la Comisión tiene a bien concedernos como tiempo para nuestra comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señoras y señores parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerles, en nombre de la Unión General de Trabajadores de Andalucía, la invitación cursada por esta Comisión para comparecer en el trámite parlamentario del proyecto de ley por el que se modifican diversas leyes para la transposición en nuestra Comunidad de la Directiva 2006/123/CE, de 12 de diciembre de 2006, del Parlamento Europeo y del Consejo, relativa a los servicios de mercado interior, procedente del Decreto Ley 3/2009, de 22 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde nuestro sindicato queremos destacar el valor que el sector servicios tiene en nuestra economía, decisivo para afrontar una etapa de recesión como la que estamos viviendo por su capacidad para crear empleo y servir de motor para el crecimiento y la competitividad en el resto de actividades que genera.</parrafo>
        <parrafo>La transposición de esta directiva viene a homogeneizar las cuestiones relativas a los servicios en el mercado interior de los estados miembros. Esta estaba pendiente desde que fue aprobada en el Parlamento Europeo hace más de tres años, y desde entonces no se había llevado a cabo su adaptación para adecuar la normativa andaluza a la libertad de establecimiento y a la libre circulación de servicios, sin incluir las normas relativas al comercio y ferias en Andalucía, cuya transposición se está llevando a cabo a través de una ley específica para este ámbito. Asimismo, la directiva garantiza la seguridad jurídica necesaria, tanto a las personas destinatarias como a las prestadoras de los servicios, eliminando aquellos obstáculos que se oponen a la libertad de establecimiento en todo procedimiento de autorización que no cumpla con los requisitos de necesidad, proporcionalidad y no discriminación. Y, en cuanto a la libre circulación de servicios entre un estado y otro, también señala los principios que deberán respetar los estados miembros para asegurar el libre ejercicio de la actividad en su territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se hacía necesario que finalmente se adaptase esta directiva antes de que expirase el plazo del 22 de diciembre de 2009 recogido en su artículo 44, que obliga a los estados miembros a modificar sus disposiciones legales reglamentarias y administrativas para adecuarlas a los principios que la directiva establece.</parrafo>
        <parrafo>Estando casi agotado el plazo para la transposición, el Gobierno de la Junta de Andalucía tuvo que recurrir a la técnica del decreto ley, en este caso el Decreto Ley 3/2009, de 22 de diciembre, que ahora se presenta como proyecto de ley por el procedimiento de urgencia ante este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestra posición, no vamos a entrar a valorar si dicha fórmula es la más adecuada, pero sí con carácter general a la norma tenemos que hacer las siguientes observaciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la directiva no supone una completa liberalización del sector servicios, puesto que hay determinados grandes lobbies que han conseguido mantenerse fuera, como es el caso de la telefonía o los colegios profesionales. También la directiva deja afuera aspectos que consideramos muy relevantes, como la garantía de la calidad de los servicios regulados. Se regula el dónde, el cuándo y el cómo se prestarán estos servicios, pero no los criterios de estándares de calidad de los mismos. Los aspectos referentes a la mejora de la calidad de los servicios para los consumidores no se explicitan suficientemente.</parrafo>
        <parrafo>No existe regulación de los mecanismos de control de competencia; falta, a nuestro juicio, hacer una mención expresa a las principales instituciones encargadas de la aplicación y revisión de las normas sobre competencias en la Unión Europea, que son la Comisión, el Tribunal Europeo de Primera Instancia o el Tribunal de Justicia de la Unión Europea, y, en todo caso, los tribunales nacionales en este ámbito. Por otra parte, consideramos que los desarrollos reglamentarios previstos en la nueva regulación deberían estar más precisados en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En relación al contenido del proyecto de ley, se ha aprovechado la transposición de la directiva para regular aspectos que desde nuestro punto de vista nada tienen que ver con los principios que inspiran esta norma. Así, hemos de manifestar nuestra disconformidad con la modificación del párrafo c) del artículo 20 de la Ley 1/1996, de 10 de enero, del Comercio Interior de Andalucía, que quedaría, según el texto propuesto, en lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>«c) En los establecimientos instalados en puntos fronterizos, en estaciones y medios de transportes terrestres, marítimos y aéreos que tengan acceso restringido para los viajeros, en caso de no existir zonas restringidas, la libertad horaria solo se aplicará a un total de 500 metros cuadrados de superficie útil de exposición y venta al público. Esta superficie será determinada por quien posea la titularidad de los puntos fronterizos, estaciones y medios de transportes, excepto en el caso de establecimientos de carácter colectivo, en que será determinada por la entidad promotora de los mismos.»</parrafo>
        <parrafo>Considerando que existe la necesidad de abordar la controversia surgida en la interpretación de la normativa reguladora de los horarios comerciales en puntos fronterizos, estaciones y medios de transportes de viajeros, creemos que la nueva redacción aprobada por el Gobierno no aporta una adecuada solución. Partimos de que la libertad de horarios en esas instalaciones tiene por objeto la prestación de servicios a los viajeros que hacen uso de las mismas, y no la creación de espacios comerciales con libertad horaria en poblaciones o lugares en los que no están previstos por la Ley de Comercio Interior.</parrafo>
        <parrafo>Sentado esto, la norma debe atender a la realidad, y, en este sentido, nos encontramos con que debe aplicarse a las instalaciones ya construidas y en servicio, pero también a aquellas que vayan a construirse en un futuro.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de la dificultad que puede suponer crear zonas restringidas para uso exclusivo de viajeros en algunas estaciones o puntos fronterizos actualmente en servicio, pero no es imposible en todos lo casos. Igualmente, consideramos que no es obstáculo insalvable que se establezca obligatoriamente para las que vayan a construirse en un futuro: sería un requisito más de los que tendrían que cumplir.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro juicio, la modificación del párrafo c) del artículo 20 de la Ley 1/1996, de Comercio Interior de Andalucía, debería establecer como norma general que las zonas comerciales con libertad horaria en puntos fronterizos, en estaciones y medios de transportes terrestres, marítimos y aéreos deben ser de acceso restringido y uso exclusivo de viajeros. Esta norma debería ser aplicada con carácter general a las instalaciones existentes y a las que se establezcan en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>No creemos apropiado dejar a criterio de las entidades promotoras la delimitación de las zonas de establecimientos con libertad horaria. Esto es tanto como otorgarles facultad para que libremente decidan, en primer lugar, si en las instalaciones de nueva construcción va a haber o no zona comercial de uso restringido a viajeros o no, y, en segundo lugar, si optan por una zona de libre acceso, en qué punto o puntos se instalarán negocios que disfruten de libertad horaria. Además, en la actualidad existen estaciones que tienen limitaciones físicas para delimitar zonas de acceso restringido para viajeros, y, por tanto, sería muy difícil que cumpliesen la norma general que proponemos. En esos casos se privaría a los viajeros que las utilizan de tener acceso a servicios comerciales. Podríamos entender que para esos casos se establecieran excepciones a la regla general; pero creemos que en ningún caso la delimitación de las zonas de libertad horaria debe quedar a la discreción de la entidad promotora o de cualquier otro particular, sino que debería ser una cuestión que resolviera la Administración. En este sentido, además, creemos que no es necesario establecer una superficie de 500 metros para todos los casos, sino que debería establecerse por algún parámetro, como el número de viajeros que usan esas instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>No obstante lo anterior, saludamos este proyecto de ley, que ha contado con un amplio consenso por parte de los agentes económicos y sociales, resaltando la adaptación del texto por parte de la Consejería de la Presidencia a lo recogido en el dictamen del Consejo Económico y Social de Andalucía aprobado por unanimidad en el Pleno de 29 de diciembre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>En opinión del CES, órgano del que formamos parte, el proceso abierto con la transposición de la directiva se ha presentado como una oportunidad para modernizar la legislación, incrementar la transparencia y llevar a cabo un ambicioso programa de simplificación administrativa; aspecto este último que destacamos por lo recogido en el artículo 5 de la directiva referente a la simplificación de los procedimientos. De forma más concreta, se ha recogido conforme al dictamen del CES de Andalucía, en relación con la modificación de la Ley 12/2009, de 15 de diciembre, del Turismo, en su artículo 49, la necesidad de mantener la exigencia de la habilitación otorgada, por la administración turística, a todos los guías de turismo que quieran presentar, enseñar y guiar a los turistas los bienes incluidos en el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por último, también queremos destacar, como positivo del proceso para la transposición de la citada directiva, que se ha tenido que realizar un ejercicio de evaluación de toda la normativa andaluza reguladora del acceso a las actividades de servicios y de sus ejercicios para adecuarla a los principios que dicha directiva establece, introduciendo reformas en leyes en las que nuestra Comunidad Autónoma tiene competencias exclusivas.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, esperamos que estas consideraciones puedan servir a los diferentes grupos parlamentarios a la hora de elaborar sus enmiendas y quedamos a su entera disposición para cualquier duda o aclaración al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mestre, sobre todo por cumplir con el tiempo, tan precioso aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, tiene el turno de palabra por el Grupo Popular, ¿alguna pregunta? ¿Por el Grupo Socialista? Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mínimamente, para agradecer en nombre del Grupo Socialista las aportaciones que realizan, el interés por asistir a esta reunión en la que nos trasladan sus impresiones y, bueno, tengan en cuenta, por parte del Grupo Socialista, que tendremos en cuenta las cuestiones que nos han planteado respecto a esos matices que nos hacen, bueno, pues para tratar de mejorar la ley en el trámite parlamentario que aún queda.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para mostrar nuestro agradecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si quieren alguna cosa más, tienen la oportunidad de decirlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESTRE LÓPEZ, REPRESENTANTE DE UGT ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más. Reiterarles nuestro agradecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Van a dejar por escrito la intervención también, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Vale, pues muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Proseguimos la comparecencia ante la Comisión, en este caso, Comisiones Obreras de Andalucía, representada por el señor don Rafael Aljama Alcántara, que, les recordamos, tiene 10 minutos para hacer la exposición y tiene la palabra en el momento que quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALJAMA ALCÁNTARA, REPRESENTANTE DE COMISIONES OBRERAS DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, como viene siendo habitual en nuestras comparecencias, agradecer la oportunidad que se nos da a Comisiones Obreras para exponer en este Parlamento y, en concreto en esta Comisión, nuestra opinión, en este caso, sobre esta norma que lo que hace es trasponer una directiva de la Unión Europea que consideramos importante.</parrafo>
        <parrafo>También, como viene siendo habitual, informarles que, al final de mi exposición, entregaré al Presidente una copia de nuestras propuestas o de nuestras alegaciones para que las distribuyan entre los grupos. Y, entonces, dada la brevedad del tiempo, aunque ahí se argumenta con mayor fuerza algunas cuestiones, sí me voy a centrar solo en aquellos elementos que para nosotros son más destacados en esta ley.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría hacer un poco de historia sobre esta directiva y es conocido el posicionamiento que ha mantenido Comisiones Obreras y otras organizaciones sindicales en esta directiva a lo largo, incluso, de su tramitación en el Parlamento Europeo, en la Unión Europea, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Una directiva sujeta a una larga historia de rechazo y oposición, con una participación decidida también de la Confederación Europea de Sindicatos. Esta directiva, conocida como la Directiva Bolkestein, entendíamos que contenía o tenía contenidos muy negativos para nuestro país y, fundamentalmente para nuestros trabajadores, sobre todo cuando hablaba del principio país de origen, donde situaba que la legislación era del país de procedencia, y no de la de aquel en la que se prestaban los servicios, o cómo incidía esto en el derecho laboral, en la negociación colectiva, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, también señalar que al final y, afortunadamente, la redacción fue sensible a la movilización y muchos de estos elementos negativos se retiraron, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, esta directiva a nosotros sigue sin gustarnos en cuanto a lo relativo de los servicios de mercado interior. Creemos que en Andalucía teníamos ajustado un marco pactado, negociado y consensuado y que era importante, y esta directiva viene a remover muchas cosas, ¿no? Pero, bueno, entendemos que ese escenario ya pasó, estamos en otro escenario, desde últimos de diciembre de 2009 que finalizaba el plazo para que el Estado llevara a cabo la transposición del contenido de la directiva y ahora nos encontramos en ese otro escenario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros, sin entrar en cuestiones que creíamos... o con las que no estábamos de acuerdo con la directiva, pero como está ahí y es el marco que va a regular el tema, donde sí nos hemos centrado es en ver si esta norma, este proyecto normativo se adecua, o no, a lo que dice la directiva o se excede en algunas cuestiones que la directiva considera.</parrafo>
        <parrafo>Queremos decir, inicialmente, que nosotros valoramos globalmente como positiva la adecuación que se ha hecho de las diferentes leyes que se ven afectadas por este contenido. Creemos, por tanto, que la Consejería de Presidencia ha estado acertada con este planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras tenemos algunas reservas o algunas cuestiones que explicitaremos en esta comparecencia y que van a girar, fundamentalmente, en base a la Ley 1/1996, de la Ley de Comercio Interior y a la Ley 12/99 de Turismo. Y hay dos o tres elementos que son en los que yo me voy a centrar, aunque, insisto, hay algunos más que vienen explicitados en nuestros documentos y que está a vuestra disposición.</parrafo>
        <parrafo>Queremos resaltar, por otra cosa, algunas cuestiones que nos han parecido positivas. Una mención importante que valoramos como positiva es la modificación de la Ley de Comercio Ambulante y la Ley de Ferias Comerciales Oficiales ya que la participación del Consejo Andaluz de Comercio en la elaboración del informe sobre su contenido y sus modificaciones obliga al ayuntamiento a motivar las razones que tiene para hacer estas cosas cuando se aleje del informe emitido por el Consejo Andaluz de Comercio. Entonces, nosotros como siempre resaltamos o valoramos positivamente el darle contenido a los órganos de participación social. Entendemos que aquí se les da más cancha y, por lo tanto, nos parece importante.</parrafo>
        <parrafo>La modificación de la Ley de Comercio Interior tiene elementos positivos que están aquí y que no aclaro. Solo me pararé en algunos que para nosotros es fundamental: la regulación de los horarios comerciales. En ese sentido, valoramos como muy positivo el consenso alcanzado en cuanto a la redacción del artículo 20 de la ley, especialmente, a sus párrafos c) y e), relativos a los establecimientos con libertad horaria. Y nos parece que esa redacción va a evitar en el futuro interpretaciones que vayan contra la finalidad de la Ley de Comercio Interior y de la regulación de los horarios comerciales .Creemos que esta aclaración evitará en lo sucesivo que se produzcan situaciones como las que se han dado en el centro comercial Vialia Estación María Zambrano, de Málaga, y que parece que se pueden reproducir en otros modelos comerciales que se pretenden plantear por Adif o por puertos o por otras cuestiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que la redacción esta puede conseguir poner fin a la situación de abuso y prevalencia de las grandes cadenas de distribución con respecto a los pequeños comerciantes, reestableciéndose el respeto y el cumplimiento de la legislación comercial vigente, por parte de todos los actores relacionados con el sector comercial. Y, en ese sentido, como costó trabajo encontrar el consenso sobre esa redacción entre la Consejería de Comercio, los agentes económicos y sociales, incluidos los empresarios, pues nos atrevemos a hacer la petición a los grupos parlamentarios de que se mantenga la redacción en los términos tal y como se establece en el proyecto de ley y no caer en la tentación de presentar enmiendas de última hora que desvirtúen la intención y el equilibrio, sobre todo el equilibrio, que plantea esta norma, que nos parece que ha sido muy difícil consensuarlo y que, por lo tanto, es positivo mantener en ese término.</parrafo>
        <parrafo>Resaltando también algunas otras positivas que, insisto, van en nuestro documento, hay determinados aspectos que no compartimos y que, bueno, pensamos que queremos poner de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la eliminación de la licencia comercial de la Consejería competente en materia de comercio. Ahora, con la aplicación de esta modificación, serán los ayuntamientos los que concedan la licencia municipal de apertura, previo informe autonómico sobre autorización de grandes superficies minoristas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros ahí le vemos un problema. Consideramos que los ayuntamientos, y más en esta época, con la crisis, no están en condiciones por recursos, por capacidad de personal para controlar y regular un asunto tan importante, mucho más cuando los plazos de resolución son muy breves y el silencio administrativo sigue teniendo carácter positivo. Entonces, mucho nos tememos que antes estaba mejor controlado desde instancias superiores que en este plazo.</parrafo>
        <parrafo>Estimamos necesario, por tanto, que la Comunidad Autónoma prevea fórmulas y recursos para controlar de otra manera no solo las aperturas, sino también el funcionamiento de estos establecimientos una vez se han puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Hay una redacción también, la del artículo 42.6, que no entendemos. Nos gustaría que se redactara de una manera más clara, ¿no? Esto es..., entendiendo que habla sobre el impacto de las grandes superficies en algunas ocasiones trasciende al municipio y creemos que ahí la Comunidad tiene que jugar un papel principal y no secundario. Aunque los ayuntamientos, para conceder las autorizaciones, insisto, tienen que dar, tienen que mantener los criterios de cohesión y equilibrio y la sujeción para otorgar las licencias municipales al planeamiento urbanístico, al instrumento de planeamiento urbanístico como el Plan de Ordenación del Territorio o el plan que se renueva cada año de establecimientos comerciales, dice: «como la emisión del informe autonómico para la autorización de las grandes superficies solo se utiliza» —y dice la redacción que es la que no vemos clara— «en aquellos casos en que el emplazamiento estuviese en un instrumento de planeamiento urbanístico no informado por la Consejería competente en materia de comercio interior o informado desfavorablemente». Entonces, quiere decir que, o no estaba previsto y se modifica, o que actúa en contra del plan de ordenamiento [...] establecido. Entonces, pues, esas dos cuestiones no nos parecen que tengan cabida y que, bueno, pues habría que darle otra mejor redacción, pues está posibilitando que fuera de lo que se articula haya posibilidad de actuar...</parrafo>
        <parrafo>Y hay otro elemento en el que también nosotros hemos hecho mucho hincapié. Nos gustaría que siguieran modificando.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Andaluz de Comercio va a tener un papel consultivo para ser oído preceptivamente en los procedimientos de concesión para grandes establecimientos comerciales. Consideramos que ha sido positiva la constitución de este órgano, pero, en ese sentido, excusándose —como se dice en la Directiva europea— en que no puede participar la competencia en el conocimiento de los temas, no estamos de acuerdo en que se excluya al conjunto de los agentes económicos y sociales. Y a ver si me explico, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>La Directiva prohíbe la intervención de competidores en los procesos de autorización, y nos parece correcto. Pero los sindicatos ni somos competidores ni pueden considerarnos competidores. Por lo tanto, si en el Consejo Andaluz de Comercio están competidores, entre comillas, que son las organizaciones empresariales, o habilitas otro órgano o creas dentro del Consejo Andaluz una subcomisión donde los sindicatos, las organizaciones de consumidores, las organizaciones vecinales, podamos conocer y podamos informar, preceptivamente, sobre la viabilidad o no, sobre..., nuestra opinión o no sobre la apertura de nuevos centros comerciales. O sea, que la Directiva excluye a los competidores, pero, al excluir al Consejo Andaluz de Comercio, nos excluye a todos, y nosotros no somos competidores. Competidores son la parte empresarial. Por lo tanto, ese es un elemento que nos parece positivo..., que nos parece, perdón, que habría que modificarlo y garantizarlo en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, también hay otro elemento donde estimamos que, tal y como está redactado, puede existir una cierta arbitrariedad a la hora de aplicar este anteproyecto de ley, y es..., ante la posibilidad de hacer excepciones en la instalación de grandes superficies, cuando cuente con un informe que lo motive. Creemos que estos informes... El decir «cuando cuente con un informe que lo motive» es abrir mucho el campo. O sea, creemos que esos informes deberían responder a criterios indicadores ya planteados en el plan de ordenación o en los planes que hemos mencionado antes, en el ordenamiento del comercio en líneas generales, ¿no? Si hubiera alguna razón o motivo para instalar un establecimiento comercial fuera de los espacios aptos para estas grandes superficies, que ya dice el propio planeamiento, no deben obedecer a unas razones nuevas, sino a que se modifiquen esos planes de ordenamiento, o bien la planificación urbanística del municipio, el plan de ordenación territorial o el plan de establecimientos comerciales. O sea, es lo que puede abrir la espita, pero no que se abre por un informe que lo motive por otras circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Como conclusión de lo expuesto, desde Comisiones Obreras de Andalucía reconocemos el esfuerzo de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte en procurar, mediante la transposición obligada de la Directiva de [...] y Servicios que la Ley de Comercio Interior de Andalucía responda a un nuevo modelo. Valoramos —insisto— que siga manteniendo en lo esencial el modelo de comercio sostenible que nos hemos dado en Andalucía. Pero, de todas maneras, pensamos que se pueden incorporar o impulsar otros instrumentos o medidas, como las que he aportado, que estarían más acordes con el modelo comercial equilibrado, por el que apostamos desde Comisiones Obreras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo... La segunda ley donde queremos aportar un elemento fundamental es en la reforma de la Ley de Turismo, la Ley 12/1999. Hay un elemento con el que seguimos manteniendo la discrepancia, lo hemos formulado en los sucesivos trámites de participación y consulta, y, de momento, siguen en el anteproyecto. Y es un elemento, el artículo 49, que afecta a los guías de turismo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, pues, la Directiva —y, por tanto, la transposición— plantea que..., o elimina la habilitación que otorga la Consejería para presentar, enseñar, guiar a los turistas, dentro de lo que es el patrimonio y el Catálogo General del Patrimonio Histórico Andaluz. Nosotros entendemos que se debería mantener esa habilitación. No estamos de acuerdo en que un guía de turismo que venga de otra comunidad autónoma, que venga de la Unión Europea o que venga del espacio europeo comercial pueda ejercer su profesión temporal o totalmente en Andalucía sin haber pasado por ese examen, por ese control que realiza la autoridad competente en turismo, ya que los guías que están en Andalucía sí han tenido que pasar por esa situación. La excusa de que en otros países no existe esa habilitación para ejercer de guía y pueden hacerlo otros profesionales entendemos que no es absolutamente válida. No tiene lógica que ejerza de guía en Andalucía alguien que no demuestre que conoce nuestra cultura, nuestro patrimonio, nuestro idioma, nuestras expresiones para explicar, ¿no? Así como tampoco es lógico que la Consejería de Turismo, dentro de distintos planes, haya dedicado muchos recursos, fundamentalmente económicos, en fomentar la calidad turística, en fomentar la formación de los guías, para que luego un profesional inadecuado, porque no tiene la titulación, o poco cualificado, porque dentro de esa libre libertad de circulación no conoce la situación de Andalucía, invalide todo ese esfuerzo o todos esos recursos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que la exigencia de una cualificación específica no se opone a la libre circulación ni al libre establecimiento, sino que es poner una norma más que habría que cumplir, pues, para, simplemente..., sino que lo que hace es fomentar los servicios de calidad. Y seguimos pensando —como he dicho antes— que, si no se exige esto al que llega, estamos discriminando a los que actualmente están, que sí han tenido que tener esa formación y acreditarlo mediante un examen y una homologación para poder hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Aljama, debe ir concluyendo. Llevamos [...] ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALJAMA ALCÁNTARA, REPRESENTANTE DE COMISIONES OBRERAS DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Pues, nada más. Yo... En este sentido, simplemente, pues, estos elementos que he situado son los más importantes. E, insisto, valorar globalmente como positivo el esfuerzo que se ha hecho para transponer esta Directiva —Directiva muy compleja y muy complicada para nosotros—. Y estos son elementos que creemos que todavía se pueden mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, señor Aljama. Agradecerle de nuevo su asistencia aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pedir disculpas a la Comisión y, cómo no, al compañero Aljama..., es decir, por no haber podido estar a tiempo y al principio del inicio de la intervención, tanto que..., si hubiera estado en presencia el compañero de UGT como de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, efectivamente, yo me quedo con la parte de la intervención final del señor Aljama en nombre de Comisiones Obreras, en la que nos plantea dos cuestiones y que, al menos, nosotros vamos a tomar una nota muy especial y particular de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>La primera, que hay que crear mecanismos de participación de los agentes sociales o, sobre todo, de todas aquellas organizaciones que, sin tener una incidencia directa entre lo que son los elementos del mercado de comercio interior, tienen una opinión que dar y una opinión que situar al conjunto de las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, el compromiso de mi fuerza política en apostar abiertamente por que se abra paso a un comercio equilibrado en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a situar, lógicamente, un estudio muy exhaustivo de lo que ha sido la intervención de Comisiones Obreras en esta Comisión, para trasladar los aspectos que puedan mejorar la ley, en función de la intervención y del posicionamiento de Comisiones Obreras.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo demás, vuelvo a pedirle disculpas por haber llegado tarde a la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Ayllón?</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Sicilia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, para agradecer al representante de Comisiones Obreras, al señor Aljama, su intervención, su interés por trasladarnos la impresión que tienen ustedes acerca de la transposición que hemos realizado.</parrafo>
        <parrafo>Tomamos nota de las cuestiones que ustedes nos han apuntado en el día de hoy, nos harán llegar el documento y lo estudiaremos. Y, en la medida de lo posible, evidentemente, el Grupo Socialista tratará de mejorar la ley con las aportaciones que han hecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aljama, volver a agradecerle su participación.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, proseguimos la Comisión con la comparecencia de CEMPE, Confederación de Empresas Pequeñas y Autónomos de Andalucía, representada por su Presidente, don Francisco Martín Luque y su Secretario General, don Juan Manuel del Valle..., perdón, Juan Manuel Valle Chacón, que va a ejercer de portavoz en esta ocasión. Asimismo, viene acompañado por don Miguel Bermúdez Moruno, don Ángel Cordero Leal del Ojo, Joaquín Cádiz Camacho, Rafael González Pérez, Francisco Velasco Sánchez, Jesús Espada Sánchez, Antonio Hernández Moreno y Francisco de Asís García García.</parrafo>
        <parrafo>De modo que recodarle que hay diez minutos para la exposición, que los tiene el que vaya a ejercer de portavoz.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Chacón?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLE CHACÓN, SECRETARIO GENERAL DE CEMPE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Valle Chacón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valle Chacón. ¿Es quien ejerce de portavoz? Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLE CHACÓN, SECRETARIO GENERAL DE CEMPE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Confederación de Empresas Pequeñas y Autónomos, CEMPE Andalucía, comparecemos ante esta Comisión de Presidencia para exponer nuestro parecer con respecto al proyecto de ley por el que se modifican varias leyes de nuestra Comunidad Autónoma. Y nos centramos, principalmente, en la modificación de la Ley de 1988, del Comercio Ambulante.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, desde CEMPE estamos convencidos de la necesidad de un debate general sobre el comercio ambulante en Andalucía, del que salga el compromiso del Gobierno andaluz de reconocer, a todos los niveles, la verdadera importancia de este sector, tanto para la economía como para la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Esta afirmación se sustenta en la comprobación de cómo el Parlamento Europeo ha aprobado una Directiva sin contar con el comercio ambulante de este país y, por tanto, sin contar con el comercio ambulante de Andalucía. Nadie ha preguntado al comercio ambulante sobre los efectos que podía tener la Directiva, lo que pone de manifiesto la necesidad de una vía normal de interlocución con el sector, vía del diálogo por la que CEMPE siempre ha apostado, aportando, en distintos momentos, propuestas al Gobierno andaluz, y sigue apostando de una manera firme y responsable desde una posición constructiva.</parrafo>
        <parrafo>Ahora nos encontramos con una Directiva que ha obligado a modificar Derecho estatal, apareciendo la Ley 17/2009, y en el ámbito autonómico con la aparición, primero, del Decreto Ley 3/2009, y, finalmente, del proyecto de ley objeto de esta comparecencia. Una norma andaluza que, con su publicación el 24 de diciembre, generó una gran preocupación en el comercio ambulante, por la incertidumbre que despierta sobre el futuro de este sector profesional, del que dependen, en Andalucía, en torno a cuarenta mil autónomos y autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Primero, por la limitación que establece de las autorizaciones para un periodo que oscilará entre uno a cuatro años, y que será concretado, por los ayuntamientos, en función del tiempo necesario para que el titular amortice las inversiones y obtenga una remuneración equitativa de los capitales invertidos.</parrafo>
        <parrafo>Desde CEMPE entendemos que este periodo máximo de cuatro años debe ser ampliado notablemente, criterio que, desde CEMPE Andalucía, entendemos que es indeterminado y que puede generar un grave problema a los ayuntamientos andaluces, porque: ¿Cómo van a medir los servicios municipales el grado de amortización de las inversiones? ¿Van a hacer un cuadro de amortización de la inversión para cada una de las autorizaciones que se concedan en los municipios? ¿Qué va a suceder con los profesionales que ya tengan amortizadas sus furgonetas..., en fin, sus inversiones, porque las compraron hace varios años? ¿Tendrá su autorización una duración inferior?</parrafo>
        <parrafo>Son cuestiones que nos plantean los propios ayuntamientos, después de que CEMPE haya mantenido, la semana pasada, una reunión en Madrid con el Vicepresidente de la Comisión de Comercio de la Federación Española de Municipios y Provincias, donde nos mostraban la preocupación existente, en muchos ayuntamientos, por cómo van a llevar a la práctica este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Señores y señoras, el sector está preocupado no solo por la limitación de la duración de las licencias, ya que esto no supone ninguna novedad. La propia Ley de Ordenación del Comercio Minorista establece, o dice muy claramente, que no podrá ser por tiempo indefinido.</parrafo>
        <parrafo>El grado de alarma aumenta cuando, a esta limitación temporal, se le añade el proceso diseñado por la Directiva para la renovación de las autorizaciones. En este sentido, conjugando lo establecido en el proyecto de ley con la exigencia de la Directiva de Servicio, el hecho de haber prestado con anterioridad el servicio en un determinado puesto de venta no puede ser valorado positivamente, de forma que constituye una ventaja para el prestador cesante frente a otros terceros que participen en un concurso en igualdad de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Desde CEMPE entendemos que esta previsión deja en una situación de auténtica inseguridad a todos los profesionales del comercio ambulante, que han hecho de esta profesión su medio de vida y el de su familia, porque no tendría la más mínima garantía de continuidad al frente de sus puestos cada vez que concurran a un proceso de renovación en el que correrán el riesgo de perder su puesto en beneficio de otra persona.</parrafo>
        <parrafo>La fórmula del concurso en igualdad de condiciones no nos parece admisible porque impide que el comercio ambulante sea una profesión con perspectivas de futuro. Ningún profesional acometerá inversiones importantes, como la furgoneta, sin una garantía de continuar vendiendo en un mínimo de mercadillos a la semana, lo que redundaría en la pérdida de la calidad del servicio, no cumpliéndose, por tanto, una de las finalidades perseguidas por la propia Directiva. Además, se corre el peligro de perder las rutas de ventas, consolidadas por los comerciantes ambulantes durante años de ejercicio de su profesión.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde CEMPE, agradecemos el anuncio del Gobierno andaluz y del Grupo Socialista de presentar una enmienda a este proyecto de ley, al igual que otras que se han presentado en diputaciones y ayuntamientos, para que el periodo de duración de las autorizaciones pueda ser prorrogado. Se trata, simplemente, de incorporar a la norma andaluza lo que ya está reflejado en la Ley de Ordenación del Comercio Minorista, publicada el 2 de marzo. Aunque, desde una posición constructiva, desde CEMPE entendemos, y así lo exponemos hoy aquí, que esta enmienda, por sí sola, no soluciona el problema, puesto que hablar de prórroga y vincular esa prórroga al tiempo necesario para amortizar las inversiones, sin añadir nada más, vuelve a ser un concepto indeterminado que generará multitud de problemas a los ayuntamientos, problemas que serán trasladados luego a los comerciantes ambulantes, a lo que hay que añadir la incertidumbre para el sector por no saber qué sucederá después de esas anunciadas prórrogas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde CEMPE, al igual que con el Gobierno andaluz, con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, y los distintos grupos parlamentarios, también hemos venido manteniendo conversaciones con otras comunidades autónomas, así como con la Federación Española de Municipios, y proponemos que se establezca un periodo transitorio de aplicación de la nueva normativa no inferior a tres años, para ofrecer una garantía y seguridad mínima a los comerciantes ambulantes que ya están ejerciendo su actividad en estos momentos. Esa es la línea que están valorando aplicar, por ejemplo, desde el Gobierno catalán, en coordinación con su Federación de Municipios; una medida que, de aplicarse en Andalucía, permitiría al Gobierno andaluz, en ese margen temporal mínimo de tres años, programar y desarrollar, en colaboración con las organizaciones del sector, actividades diversas dirigidas a los comerciantes ambulantes que, actualmente, desempeñan su actividad: cursos de formación continua, conferencias, etcétera, y que serían evaluables por los ayuntamientos a la hora de renovar las autorizaciones actuales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍN LUQUE, REPRESENTANTE DE CEMPE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En este sentido, desde CEMPE-Andalucía consideramos necesaria la inclusión en el proyecto de ley de una disposición por la que el Gobierno andaluz se comprometa a elaborar una orden de fomento del comercio ambulante dentro de ese periodo transitorio de aplicación mencionado en párrafos anteriores, y que sería la herramienta legal que permitiría poner en práctica las medidas que propone CEMPE-Andalucía, así como otras muchas que redunden en un apoyo decidido al segundo subsector comercial más importante de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como es lógico, desde CEMPE-Andalucía entendemos que esta orden de fomento del comercio ambulante debe ir paralela a la inclusión del sector dentro de los planes integrales de fomento del comercio interior de Andalucía, ya que el mercadillo es una fórmula comercial que posee mayor relevancia en Andalucía que en otras comunidades autónomas, y, por lo tanto, no debe seguir siendo excluido de dichos planes.</parrafo>
        <parrafo>Por último, desde CEMPE-Andalucía hemos hecho un llamamiento a los distintos grupos parlamentarios y a la FAMP para elaborar una ordenanza marco que se extienda a todos los ayuntamientos de Andalucía, para corregir la multitud de regulaciones distintas que se da en la Comunidad Autónoma para una misma actividad, y valoramos, por tanto, de manera positiva la posibilidad de que la consejería competente pueda adoptar medidas de mejora de los mercadillos de aquellos municipios cuyas ordenanzas hayan sido objeto del informe favorable por el Consejo Andaluz de Comercio. Dicha ordenanza debería contemplar, en el apartado referido al lugar donde se puede realizar la actividad, un contenido más amplio, y establece que dichos lugares deben reunir unas exigencias mínimas en materia de infraestructuras y dotación de servicios para convertir al mercadillo en un elemento de calidad dentro de la planificación integral de los pueblos y ciudades; infraestructuras y servicios que podrían resumirse en acceso a instalaciones asfaltadas, puntos de luz, alcantarillado, fuentes de agua potable, servicios, unidad de primeros auxilios, contenedores para la recogida selectiva de basura, medidas en materia de prevención de riesgos laborales, puntos de información al consumidor en el mercadillo, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Desde CEMPE-Andalucía agradecemos la invitación para comparecer en esta Comisión del Parlamento de Andalucía y hacemos un llamamiento al Gobierno andaluz y a los distintos grupos para que hagan un esfuerzo político en beneficio del futuro del comercio ambulante, su aportación a la economía y a la sociedad andaluza. Creemos que nos merecemos que el comercio ambulante tenga esa dotación.</parrafo>
        <parrafo>En este camino de diálogo constructivo encontrarán siempre a CEMPE-Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias a la Confederación de Empresas Pequeñas y Autónomos de Andalucía por sus aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, pidiéndole muchísima brevedad, tiene la palabra el señor Valderas por Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, para agradecer a CEMPE y a los compañeros que la representan aquí hoy su información, trasladándoles desde Izquierda Unida que vamos a tomar muy buena nota. Creo que hemos tenido la oportunidad, en otro tipo de reuniones, de ver, por una parte, la importancia que tiene el sector; el número tan importante de trabajadores, tanto del sector autónomo como los que están en el mismo con el sector autónomo que intervienen en el mercado ambulante en el conjunto de Andalucía, y, por lo tanto, compartimos la mayor, la necesidad de un debate general que esta formación política se va a comprometer a trasladar al resto de fuerzas políticas, para que se pueda situar alguna de las propuestas que tienen y que haga también una mejor expresión de concreción en la ley, que es el tema de proponer el periodo transitorio, es el tema de una orden de fomento del mercado ambulante, y es una línea general de actuación en los municipios, con unas ordenanzas que se adecuen a sus peticiones y que permitan, lógicamente, salvar en las mejores condiciones un sector que, desde la importancia del comercio y del empleo, sigue necesitando Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, agradecer su propuesta, y solicitarles, al menos en nombre de mi grupo, que todo lo que sean, desde el punto de vista de la propuesta concreta, aquellas cuestiones que tienen, nos las trasladen directamente, con el objetivo de que en el transcurso del desarrollo de la ley podamos ver bien reflejadas las propuestas que compartimos conjuntamente con CEMPE.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Ayllón tiene la palabra por el Partido Popular.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo mismo: Agradecerles su visita aquí, sus propuestas, y decirles que las vamos a intentar ver con mucho cariño, y vamos a ver si se puede aportar la mejor legislación posible para que no tengamos ningún tipo de problema y puedan desarrollar su actividad sin ningún problema. Vamos a ver si es posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Sicilia tiene la palabra por el Partido Socialista</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues también desde el Grupo Socialista trasladarles el agradecimiento por su comparecencia hoy aquí y tomar buena nota de lo que ustedes nos proponen. Sabemos que hay muchas cuestiones de las directivas que a ustedes no les gustan. Saben también que es obligación de la Comunidad hacer esa transposición, y, como ya hemos mantenido alguna que otra reunión con el Grupo Socialista, saben ustedes que hay una intención clara —ya se ha hecho así— de, en la medida de lo posible, trasladar a la ley sus reivindicaciones, que creemos, además, que pueden mejorarla, sobre todo en lo que se refiere a la posibilidad de prórroga en esas autorizaciones de venta ambulante que tanto les preocupa y tanta incertidumbre a ustedes les crea. Creemos que, con esa modificación en ese artículo, ustedes, cuanto menos, pueden sentirse más seguros en lo que esa prórroga para ustedes amortizar los gastos que hacen, bueno, pues pueda servir, y también en lo referente a la transmisión, a la autorización, autorizar las transmisiones sin que pierdan el periodo de vigencia de esas autorizaciones. Así ya lo hemos manifestado, se lo hemos manifestado a ustedes, que es intención del Grupo Socialista introducir esa enmienda en la ley, en el discurrir por el Parlamento que aún le queda a esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más que agradecerles nuevamente sus aportaciones, que, como digo, ya se están teniendo en cuenta y vamos a seguir teniéndolas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias de nuevo por su presencia.</parrafo>
        <parrafo>Si quieren añadir algo, sí les rogaría que muy brevemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLE CHACÓN, REPRESENTANTE DE CEMPE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. Simplemente anunciarles a los distintos grupos que ahora se les entregará una copia de la comparecencia a efectos de que la tengan en cuenta en los ulteriores debates parlamentarios, y, previamente, si es posible, en la presentación de enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍN LUQUE, REPRESENTANTE DE CEMPE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, un momentito.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que sí querría añadir, brevemente, nada más, es precisamente darles las gracias por esa oferta que nos han hecho y demás. Pero sí quiero..., no me iría tranquilo como comerciante ambulante si no pidiera, desde el colectivo que representamos, que tengan muy en cuenta, a la hora de esa..., sobre ese artículo, sobre crearse el tema de la licencia que nos hace tener en precario, queremos seguir trabajando de la misma manera que hemos venido trabajando hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, por supuesto, tener esa voluntad, por parte también..., trasladarle al Gobierno andaluz, pues esa inclusión dentro del fomento de los planes del comercio, porque también es un sistema comercial que está ahí, ¿eh?, y creo que nos merecemos estar incluidos dentro de ese...</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, buenos días, bienvenidos. Quiero dar la bienvenida, en nombre de esta Comisión parlamentaria, a la Confederación de Empresarios de Andalucía. Hoy han querido y han podido acompañarnos don Antonio Garrido Alcalá, su secretario general; don Jaime Artillo González; don Luis Picón Bolaños, y don Ángel Aguado.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, simplemente eso, darles las gracias por haber querido estar aquí y por sus aportaciones, que seguiremos con gran interés. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Antonio Garrido Alcalá.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO ALCALÁ, REPRESENTANTE DE LA CEA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Vicepresidenta, muchas gracias por su salutación. Señoras y señores diputados, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comparecemos ante esta Comisión para trasladarles nuestra opinión sobre el proyecto de ley procedente del Decreto Ley 3/2009, que entró en vigor ya el 27 de diciembre, y que posteriormente, pues, fue convalidado por el Parlamento. Y, como estamos comprobando, la tramitación de la ley por el procedimiento de urgencia, y nos encontramos ante una normativa plenamente vigente y, por tanto, contamos con la ventaja de poder analizar y valorar desde nuestra vertiente, desde una vertiente empresarial, la repercusión y la eficacia que ya está teniendo en su aplicación real. Se trata de un proyecto de ley con enorme trascendencia en la sociedad, por cuanto en Andalucía existe una notable necesidad de progresar en la simplificación y agilidad de los trámites administrativos, no solamente en las materias que nos ocupan, sino en todas las materias relacionadas con la actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>La variada materia supone el primer aspecto a comentar dentro de la norma, pues, si en fase de borrador alguna de estas modificaciones pasaron por el trámite de audiencia correspondiente y pudimos comparecer, que está previsto por la Ley 6/2006, de 24 de octubre, las de materias medioambiental han tenido un proceso distinto, pues en vez de esta vía, que resulta obligada, se somete a información pública a través de una resolución de 15 de febrero de 2010, y en este sentido cabe criticar esa metodología del proyecto, a no ser el procedimiento más adecuado el seguido por la Consejería de Medio Ambiente, ya que apenas se ha tenido tiempo de verificar la idoneidad de las modificaciones de este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Además, comentar que debido a esta amalgama de disposiciones, el proyecto no presenta la uniformidad necesaria, siendo más bien un compendio de reformas legislativas, sin más relación que la obligada por la directiva, pero con sentido y alcance distinto dependiendo del sector.</parrafo>
        <parrafo>La perspectiva que debe plantear la gestión administrativa, dándole un impulso agilizador y simplificador de su intervención, no se obtiene con este proyecto, ya que se limita a dar una nueva redacción y a normalizar los procesos, dejando la autorización expresa como último recurso, pero sin que las condiciones establecidas sean favorecedoras de potenciar la actividad económica. Es cierto que se establece, como régimen general, la libertad de acceso a las actividades de servicio y su libre ejercicio en todo el territorio español y se regula como excepcionales los supuestos que permiten imponer limitaciones a estas actividades.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, el marco donde desarrollar la actividad siempre se presenta restringido, ya sea por el planeamiento o por la normativa sectorial que impone requisitos expresos para cada una de las actividades. La aspiración del incremento de la actividad económica que prevé la norma queda desdibujada debido a que no existe una minoración real de los trámites y cargas administrativas que deben afrontar los prestadores de servicio.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, se solicita un esfuerzo para modificar el texto, de manera que afloren posibilidades reales de generar actividad económica a través de la supresión de las normas limitadoras de uso, salvo aquellas estrictamente imprescindibles para la sostenibilidad del entorno natural y el respeto a las personas y al patrimonio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el texto presentado para su comentario, resulta obligado dividirlo en los sectores que regula debido a la falta de uniformidad ya comentada.</parrafo>
        <parrafo>En lo relativo al ámbito comercial debemos referenciar para informar del alcance, en nuestra opinión, que dentro de la Confederación de Empresarios de Andalucía, como organización empresarial más representativa, tenemos integrada en su seno organizaciones, a su vez, más representativas del sector comercial andaluz, que aglutinan a todos los formatos, tamaños y subsectores. Así se encuentran integradas en nuestra organización la Confederación Empresarial del Comercio de Andalucía, CECA; la Asociación Nacional de Grandes y Medianas Empresas de Distribución, ANGED Andalucía; la Confederación Andaluza de Empresarios de Alimentación, CAEA; y la Asociación de Cadenas Españolas de Supermercados, ACES. Asimismo, la CEA tiene directamente afiliadas a las principales empresas operadoras comerciales, a nivel nacional e internacional, y también a los principales promotores de proyectos comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Esa estructura asociativa nos lleva, en el seno del Consejo de Comercio de la Confederación de Empresarios de Andalucía, a buscar el mayor consenso posible entre formatos y tamaños distintos, e intentamos llegar al máximo de los consensos posibles. Este documento que nosotros hemos elaborado, precisamente, fruto de ese consenso, con independencia de algunas de las organizaciones anteriormente reflejadas, y concretamente la CECA, creo que también va a comparecer o ha comparecido en esta Comisión con su planteamiento. Nosotros hemos trasladado este documento, el documento de consenso de las organizaciones miembro.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto, volviendo al proyecto, recoge la modificación de diversas leyes de ámbito autonómico que afectan al sector comercial. Dichas reformas normativas superaron en su trámite todos los hitos e informes pertinentes, el trámite de audiencia a las organizaciones más representativas, el dictamen del Consejo Económico y Social, el dictamen del Consejo de Defensa de la Competencia de Andalucía, el Informe de la Comisión Asesora de Comercio Interior de Andalucía, el dictamen del Consejo Consultivo, etcétera. Muchos de estos órganos ya hemos tenido oportunidad de expresar nuestro posicionamiento al respecto y en todas estas fases se ha valorado el modelo de transposición elegido por el Gobierno de la Junta de Andalucía, que ha permanecido inalterado tras su tramitación y paso por el Consejo de Gobierno, por lo que damos por hecho que es voluntad del legislador mantener dicho modelo de transposición.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, no es nuestra intención en esta comparecencia entrar a valorar en el momento procesal en el que nos encontramos el modelo de transposición, sino más bien poner de manifiesto determinados desajustes que hemos comprobado está ocasionando la entrada en vigor de la norma y que afectan directamente a la competitividad empresarial, por lo que se requiere de la correspondiente modificación en el proyecto de la ley y enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, se trata de hacer viables los futuros proyectos empresariales en el sector comercial, dotando de la necesaria seguridad jurídica y certeza económica el proceso de inversiones en nuestra Comunidad, con la consiguiente generación de riqueza y empleo, tan acuciante en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que vamos a apuntar las cinco cuestiones claves sobre las que entendemos se hace necesaria una modificación, si bien también les adelanto que, dada la complejidad, tanto técnico-jurídica de este proyecto de ley, y de las cuestiones a plantear, al finalizar la intervención entregaremos un anexo con los datos y, concretamente, con las apreciaciones exactas que entendemos puedan enriquecer o puedan ayudar a los grupos parlamentarios a establecer, luego, su estrategia desde el punto de vista del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>El primer punto de las cuestiones susceptibles de cambio es la indicación expresa del carácter positivo del silencio administrativo en la emisión de los informes comercial y autonómico de la Consejería competente en materia de comercio interior. Me refiero a los artículos 34, 36 y 42.6. A fin de garantizar la necesaria seguridad jurídica y certeza económica que requiere un promotor u operador para invertir, se solicita que se incluya en la norma una referencia expresa a que el silencio administrativo en la emisión del informe comercial, por parte de la Consejería, en materia de comercio interior, tendrá carácter positivo, es decir, favorable, para que sea al principio de proceso de inversión donde quede claro la viabilidad futura de la misma.</parrafo>
        <parrafo>A tal efecto, el artículo 34 debería contemplar expresamente que el silencio de comercio al planeamiento tenga carácter favorable, y, en consecuencia, el artículo 36.c) también debe señalar que el silencio posea carácter favorable.</parrafo>
        <parrafo>Además, el artículo 42.6 debe recoger que el informe autonómico será vinculante cuando la gran superficie se encuentre prevista en un instrumento de planeamiento urbanístico que haya sido informado desfavorablemente, y, por tanto, se debe eliminar el apartado final del artículo, que señala que «excepcionalmente, en ambos casos, el silencio tendrá un carácter desfavorable».</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, como segunda cuestión clave, solicitamos la fijación de un régimen transitorio dotado de la necesaria seguridad jurídica en la Disposición Transitoria Quinta, eliminando el carácter vinculante del informe autonómico que emite la Consejería competente en materia de comercio interior.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como está redactada la Disposición Transitoria Quinta, quiebra la necesaria seguridad jurídica, cuando vuelve a someter la autorización para la implantación de grandes superficies minoristas a un informe autonómico de la Consejería competente en materia de comercio interior. Pese a que el suelo ya es apto, se podría solicitar la licencia de obras y el promotor ya ha realizado cuantiosas inversiones. En este sentido, se requiere eliminar el carácter vinculante del informe autonómico que emite comercio.</parrafo>
        <parrafo>La tercera cuestión, en cuanto al requisito contemplado en el artículo 39.2.a), que exige para la instalación de las nuevas grandes superficies minoristas la dotación de, al menos, cinco plazas de aparcamiento por cada cien metros cuadrados de superficie útil para la exposición y venta al público.</parrafo>
        <parrafo>Se hace necesario incorporar al texto actual una excepción para las grandes superficies minoristas que se ubiquen en zonas urbanas consolidadas o tengan aparcamientos subterráneos. Los planes generales de ordenación urbana, los PGOU de los municipios de Andalucía, ya regulan la dotación de plazas de aparcamientos de centros comerciales dentro de sus normas urbanísticas.</parrafo>
        <parrafo>Además, en el caso de las grandes superficies ubicadas en zonas urbanas, se produce una contradicción significativa, dado que estas se ubican en zonas céntricas, coincidentes en algunos casos con espacios históricos, con un viario estrecho y poco permeable al paso de vehículos, con una edificabilidad media-alta en varios niveles y con grandes dificultades geotécnicas y urbanísticas para construir aparcamientos bajo rasante, unido a que, en el mayoría de los casos, se accede a las mismas de forma peatonal, en transporte público o en bicicleta.</parrafo>
        <parrafo>Estas grandes superficies son necesarias para equilibrar los distintos formatos comerciales y dinamizar, por su situación y por su papel de elemento de atracción, al comercio tradicional que está en su entorno.</parrafo>
        <parrafo>Es más, revitalizan espacios en crisis o infravalorados en las ciudades, primero, implantándose en las grandes superficies urbanas y, a continuación, van llegando operadores y servicios que ocupan los locales de calles colindantes.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, se propone la siguiente redacción de la excepción explicada: «Cuando las plazas de aparcamiento sean subterráneas, la dotación será de, al menos, tres plazas por cada cien metros cuadrados de superficie útil para la exposición y venta».</parrafo>
        <parrafo>En el cuarto lugar, el artículo 38.1 recoge: «Las grandes superficies minoristas estarán sometidas a la obtención previa de su instalación o ampliación de la licencia municipal de obras”. Por su parte, el artículo 38.2 contempla: «No podrá iniciarse actuación urbanística alguna, que implique actos de transformación física del suelo, sin haber obtenido previamente la licencia municipal de obras». Solicitar una licencia municipal de obras para una gran superficie obliga a que el suelo de la actuación prevista sea urbano, es decir, que sea urbanizable, lo que conlleva que el promotor debe desarrollar, en algunos casos, un proyecto de parcelación y, en todo caso, un proyecto de urbanización, además de solicitar la licencia municipal de obras sujeta a una tramitación con información pública, informes sectoriales, informes comerciales, etcétera, sin que haya certeza de que, tras este costoso y duradero proceso inversor, se adjudique la licencia al solicitante. En este sentido, el punto 2 del artículo 38 entra en contradicción directa con el primero, dado que prohíbe el inicio de cualquier actuación urbanística sin haber obtenido, previamente, licencia municipal de obras. Ello nos llevaría a la imposibilidad real de solicitar autorización para una gran superficie.</parrafo>
        <parrafo>Por ello se sugiere la eliminación del punto 2, para evitar la contradicción directa con el punto 1. Asimismo, a fin de salvar la inseguridad jurídica y falta de certeza económica que provoca el punto 1, se propone que se cambie el concepto del tipo de autorización, y, en lugar de licencia municipal de obras para una gran superficie minorista, se podría solicitar una autorización municipal para una gran superficie minorista, o algún término similar. Con ello se evitaría todo el proceso que hemos comentado en el punto anterior.</parrafo>
        <parrafo>Si no se contempla esta posibilidad, cabrían otras alternativas, en función del tipo de suelo, que debieran recogerse expresamente como posibles en la normativa, a fin de presentar la solicitud de autorización de gran superficie minorista, que detallamos en el anexo antes citado que íbamos a entregar.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y como quinta cuestión clave, el punto 3 del artículo 38 establece: «La Consejería competente en comercio interior podrá aprobar la información mínima y específica que deberá aportar el promotor, sin perjuicio de la facultad del ayuntamiento de establecer, en el ámbito de sus competencias, otros requisitos necesarios». No acotar la información que pueden solicitar los ayuntamientos pudiera conllevar desequilibrios competitivos y situaciones de dudosa equidad, según los criterios de cada municipio. Se debe evitar que la autonomía local provoque desajustes en los criterios de oportunidades que se den a los promotores en los distintos ayuntamientos, lo que pudiera suponer exigencias desproporcionadas fuera de contexto. Por tanto, esta situación se evitaría fijando para las corporaciones locales un criterio de máximos, contemplando de manera excepcional, en todo caso, la posibilidad de exigir algún estudio o requisito extraordinario por causas lo suficientemente justificadas.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, todo lo expuesto obedece a un profundo análisis práctico de la norma. Somos conscientes de la complejidad técnica y jurídica del proyecto de ley, y dificulta, en gran medida, su interpretación, y por eso —y ya he adelantado anteriormente— entregaríamos un anexo explicativo. Pero les rogaría que esta dificultad no afectase a la adecuada valoración que merece un tema de la importancia que nos ocupa y que afecta directamente a la competitividad empresarial. Además, estamos, por supuesto, a su entera disposición para aclarar cualquier cuestión sobre la que puedan existir dudas interpretativa, pues, le reitero, nuestra intervención no está centrada tanto, como he dicho anteriormente, en el fondo de la norma como en temas prácticos claves para su aplicación, y en este sentido entendemos que las cuestiones planteadas no alteran en absoluto el modelo de transposición propuesto y, sin embargo, contribuyen a mantener la competitividad y al equilibrio que ha impulsado al sector comercial en los últimos años, y del que todos hemos presumido.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, solicitamos tengan en consideración estas propuestas realizadas por parte de la Confederación de Empresarios de Andalucía, que, además, entendemos ayudarán a seguir manteniendo el dinamismo y la decisiva contribución a la generación de riqueza y empleo del segundo sector de actividad económica en Andalucía, como es el comercio.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, y dentro del documento que le vamos a hacer llegar, hemos incorporado también referencia a otras normas afectadas por la transposición que debemos reflejar en esta exposición, que hemos reflejado en esta exposición. Nos estamos refiriendo a comentarios sobre la Ley 9/1988, de 25 de noviembre, de Comercio Ambulante, e igualmente nos referimos a la modificación de la Ley 3/1992, de 22 de octubre, de Ferias Comerciales de Andalucía, mencionando la desaparición de varios requisitos y, en lo relativo a la modificación de la Ley 12/1999, del Turismo de Andalucía, en lo que hace referencia al papel de los guías intérpretes de turismo. Estas tres referencias las incluimos también. No son temas estrictamente en el sentido de..., como les hemos hecho en la exposición más completa sobre el tema comercial, pero sí también se ven condicionadas por la transposición de la directiva comunitaria.</parrafo>
        <parrafo>Y, por nuestra parte, volver a reiterar nuestra aportación técnica a través del documento que les vamos a hacer llegar a continuación; nuestra actitud de puesta a disposición para cualquier tipo de consulta, pregunta o apreciación que consideren, y nuestro agradecimiento por haber tenido la oportunidad de trasladarles a ustedes los planteamientos, que, repito, son fruto de un consenso interno no fácil, por razones del juego de intereses que existe entre las empresas en función de su formato y en función de pertenecer a distintas organizaciones de ámbito empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Valderas. Con mucha brevedad, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer la información, yo diría puntual y completa, y, al mismo tiempo, la disposición que ofrece la CEA a que, más allá de lo que es esta comparecencia, se puedan mantener encuentro y diálogo, que retoma mi fuerza política, y también traslada nuestra disposición a, puntualmente, ver aquellos temas, en el transcurso del debate de la ley, que fueran necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, agradezco la información; me parece que es una información completa, una documentación necesaria; nosotros vamos a hacer una observancia de las propuestas que hacen con el mayor nivel de rigurosidad, y, en ese sentido, nosotros también reclamaremos de esa disposición, por si tenemos que, lógicamente, aclarar algunos de los planteamientos o parámetros en función también de las propuestas, modificaciones o matices que nosotros podamos hacerles a las propuestas que nos van a plantear, y que agradecemos en la documentación que nos van a entregar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN,</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ayllón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para agradecer que acudan a esta Comisión, y del informe que nos van a dar vamos a estudiar todas las posibilidades a ver si podemos incorporar a la ley lo que piden, con ese ánimo de consenso de que es verdad que es dificultoso, ¿no?, ese campo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En nombre del Grupo Socialista trasladarles también nuestro agradecimiento por su comparecencia hoy aquí, y también, como decía el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, también por el trabajo minucioso y estudio detallado que han hecho de la ley, que en el informe que nos pasarán a continuación, y las aportaciones que podamos ir haciendo en sucesivas reuniones que podamos mantener, y en contactos sucesivos, bueno, pues seguro que van a servir para que mejoremos la ley en aquellas cuestiones en las que podamos coincidir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, gracias por su comparecencia y por el estudio detallado y minucioso que han hecho de la ley, que seguro que nos va a servir para mejorarla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Reiterar de nuevo, en nombre de la Comisión, su presencia y las aportaciones que han hecho, y si brevemente, muy brevemente, quieren aportar más... Pero sí les rogaría muchísima brevedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRILLO ALCALÁ, REPRESENTANTE DE LA CEA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tan breve como darles las gracias a los representantes de los grupos políticos por su actitud y reconocimiento al trabajo realizado. Repito que facilitaremos la información, y el facilitarles la información, además, puede ir más allá incluso del mero planteamiento documental, sino que perfectamente es posible el que se puedan producir las consultas que consideren los grupos parlamentarios pertinentes, no solamente en la propia Confederación de Empresarios de Andalucía, sino, con independencia del papel que CECA, en su comparecencia, lógicamente, tendrá, también la posibilidad de que ANJE, cuyo Presidente es Ángel Aguado, que está aquí con nosotros, y luego CAEA y las otras dos organizaciones, miembros que forman parte del sector comercial, también puedan estar a disposición de todos los diputados, de los grupos parlamentarios, para que puedan evacuar esas consultas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y muchas gracias por la atención que nos han tenido.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, darles la bienvenida en nombre de esta Comisión. No tengo que rogar la brevedad, porque sé que voy a contar con la colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, pues, agradecerles de antemano, evidentemente, su esfuerzo y colaboración con esta Comisión parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Luis Roldán Ranchal, asesor jurídico de ATA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROLDÁN RANCHAL, ASESOR JURÍDICO DE LA ASOCIACIÓN DE TRABAJADORES AUTÓNOMOS DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías. Es para nosotros, para la Asociación de Trabajadores Autónomos de Andalucía, una gran satisfacción poder participar en este proceso de elaboración de la ley para la transposición de la Directiva 123/2006 del Parlamento Europeo y del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Es una satisfacción, especialmente para nosotros, que les podamos hacer llegar nuestra opinión en relación a determinados aspectos que consideramos que afectan, en gran medida, a los autónomos andaluces, que en realidad son los destinatarios de nuestros servicios y de nuestra defensa.</parrafo>
        <parrafo>Agradecemos muy sinceramente que se haya contado con nuestra organización para ser oídos, lo que hacemos en nombre de todos los autónomos andaluces en general y en particular de nuestros asociados, que son, en este momento actual, 60.000 asociados de cuota, y organizaciones integradas en ATA en particular.</parrafo>
        <parrafo>Esta oportunidad que se nos brinda la consideramos ajustada a los principios de representatividad y oportunidad, dicho sea por la oportunidad de poder participar en este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Téngase en cuenta que ATA es una de las organizaciones más representativas de los 469.944 autónomos; es decir, casi 470.000 autónomos que existen en Andalucía, de los que el 70%, 329.532 autónomos andaluces, son trabajadores autónomos propiamente dicho.</parrafo>
        <parrafo>Cuando decimos «trabajadores autónomos propiamente dicho» estamos, evidentemente, no contando con aquellos que pertenecen a entidades societarias, cooperativas o cualquier otro tipo de entidad colectiva. Se trata, por consiguiente, de trabajadores por cuenta propia o autónomos que en un 83,4% no cuentan con trabajadores a su cargo, o, a lo sumo, cuentan con solo un trabajador o dos trabajadores a su cargo.</parrafo>
        <parrafo>Este es, sucintamente, el tejido empresarial que tenemos en Andalucía, que conforman el 70% de los casi 470.000 autónomos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los autónomos a los que representamos; es decir, al pequeño trabajador por cuenta propia; trabajadores, personas físicas en su gran mayoría. Son trabajadores que, a nuestro juicio, merecen toda la sensibilidad y la protección del legislador y sustentamos nuestra pretensión en ser justos, ser justos, muy justos con la aportación que estas personas tienen con respecto a la riqueza de nuestra Comunidad Autónoma. No olvidemos que los autónomos aportan el 19% de nuestra riqueza de la región, el 19% del Producto Interior Bruto andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, si es necesario resaltar la contribución de los autónomos a la riqueza de nuestra Comunidad Autónoma, qué podemos decir de la aportación de los trabajadores autónomos que se dedican al comercio. De esos 470.000 autónomos en total que tenemos en Andalucía, 139.558, casi el 30% del total de autónomos, se dedican al comercio, son autónomos comerciantes.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos hace pedirles a esta Comisión que consideren la importancia que para nuestra asociación supone estar en el Consejo Andaluz del Comercio como órgano consultivo, órgano colegiado de participación social de la Consejería competente y contemplado en el Real Decreto 3/2009.</parrafo>
        <parrafo>Debe considerarse ATA una organización representativa, desde el punto de vista cuantitativo y cualitativo, especialmente en la aportación, en lo que representamos respecto del comercio andaluz. Nosotros conocemos las inquietudes mejor que nadie, conocemos las dificultades, las necesidades, las penurias por las que pasan todos esos comerciantes andaluces, especialmente en la actualidad, cuando el comercio andaluz está sufriendo, entendemos, la peor crisis conocida históricamente. Muchos de ellos, muchos de esos comerciantes, arrastran junto al cierre de sus negocios la ruina de su patrimonio personal y familiar. Las normas de nuestra Comunidad Autónoma en materia de comercio deben contar, por tanto, con la opinión de nuestra organización, solo así se podrá conocer, con bastante exactitud, cuáles son las verdaderas necesidades de los pequeños comerciantes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Queremos ya resaltar algunos aspectos —muy brevemente— de lo que va a suponer la transposición de la directiva europea en el ámbito competencial de Andalucía. Resaltamos y aplaudimos, en este sentido, determinadas medidas contempladas en el Decreto Ley 3/2009, especialmente la eliminación de obstáculos que supongan la libertad de establecimientos en Andalucía. Entendemos que eso es bueno, respecto a los prestadores de servicios: los emprendedores, siempre y cuando se garantice con ello que no suponga merma alguna para los empleadores andaluces ya establecidos en nuestra Comunidad, y que se garantice, lógicamente, la mejor prestación de esos servicios a los destinatarios de los mismos, que no son sino los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>La eliminación de las trabas administrativas generará un más fácil y rápido acceso a la puesta en marcha de las pequeñas y medianas empresas andaluzas, y con ello se ganará en competitividad y en una segura mejora de la prestación de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Eso nos parece muy positivo. Plausible también nos parece la regulación normativa prevista en el Decreto 3/2009 en materia urbanística. En este aspecto solo nos preocupa que se regule correctamente la necesaria protección para el pequeño comerciante. De tal forma que pueda radicar su actividad con la mayor facilidad en cuanto a la disponibilidad de suelo destinado urbanísticamente a esos fines.</parrafo>
        <parrafo>Especialmente nos parece muy satisfactorio el hecho de que el planeamiento urbanístico que prevea de forma detallada el emplazamiento de una gran superficie deba incorporar un plan de movilidad urbana. Eso nos parece muy acertado. Esto permitirá un mejor acceso de los clientes a los centros comerciales. Si a ello le unimos la preferencia por un emplazamiento de los centros comerciales en suelo urbano, la potenciación de la centralidad urbana y las medidas que priorizan el acceso peatonal, con toda seguridad se va a conseguir la integración en el tejido comercial urbano, especialmente de los espacios comerciales ya existentes.</parrafo>
        <parrafo>Eso ya no nos va a aparecer tan bien en lo que les voy a decir ahora en cuanto al concepto de gran superficie minorista. Entendemos que no es acertado incluir en la misma situación jurídica a establecimientos comerciales de 10 metros cuadrados, de 20 metros cuadrados o de 50 metros, con aquellos que disponen de hasta 2.500 metros cuadrados. A nuestro juicio no es justo. Se trata de una medida desproporcionada en cuanto a las necesidades de unos y de otros. Con ello no pretendemos poner..., que se pongan trabas a nadie, pero que sí se distinga claramente entre los pequeños y los grandes. Nos parece que debe distinguirse claramente la eliminación de esas trabas administrativas y de licencias. Por ejemplo, se podrían establecer hasta cien o doscientos metros para proteger al pequeño comerciante de otros, ¿no? Aportamos esa idea. Solo así se podrá facilitar una verdadera igualdad de oportunidades de grandes y pequeños. Incluirlos a todos en el mismo trato legislativo genera, con toda seguridad, una manifiesta desigualdad en la mayor protección y sensibilidad con la que el legislador les ha de dotar.</parrafo>
        <parrafo>Seré necesario exigir más, entendemos, a quienes más tengan, y exigir menos a quienes menos tengan. Pretender dar las mismas facilidades a unos y a otros generará, seguro, desigualdad y falta de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece importante que se eliminen, insisto, que se eliminen trabas administrativas y burocráticas, licencias administrativas, para todos. Nos parece que eso es bueno para la competitividad. Pero esa eliminación de trabas deberá ser directamente proporcional a la menor entidad, hablando en concreto de superficie, de los comercios solicitantes de su establecimiento. En la medida de lo posible deben arbitrarse medidas legales para diferenciar, atendiendo a ese criterio de superficie, a unos de otros.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, con esto casi, prácticamente, terminamos. Si determinante será nuestra integración en el Consejo Andaluz del Comercio, de igual forma pedimos se tenga muy en cuenta al pequeño comerciante en las ferias comerciales oficiales. De tal forma que legalmente se contemple su participación en esas ferias, de manera que les permita ofrecer sus productos —seguro que serán de tipo artesanal, de pequeña producción—, y con ello podrán poner en el escaparate de esas ferias su capacidad productiva y su capacidad inventiva, imaginativa y, en resumen, emprendedora, que les podrá igualar a otros grandes comerciantes.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en cuanto a los autónomos dedicados a la venta ambulante, queremos también acordarnos de ellos. Pedimos que las licencias administrativas se les concedan por el mayor plazo posible. Se ha entendido que pueden concedérseles hasta casi por cuatro años. Y esta es la causa por la que solicitamos se tenga en cuenta esa circunstancia, toda vez que solo así estos comerciantes ambulantes podrán disponer de la seguridad jurídica necesaria y de las expectativas de negocio, en cuanto a plazos, que les permitirá explotar mercantilmente su negocio a un mayor plazo y seguramente con una mejor prestación del servicio. De igual forma, generará una mayor consolidación de sus negocios, una mayor competitividad, una mejora en la prestación del servicio, e incluso una potenciación del mercado de trabajo, que si les va bien seguramente tendrán que contar con mano de obra.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, prácticamente, hemos terminado. En nombre de la Asociación de Trabajadores Autónomos les agradecemos sinceramente, públicamente, la oportunidad que se nos ha brindado de poder participar en la elaboración, si cabe, gracias al artículo 112 del Reglamento del Parlamento. Por lo menos, que se nos oiga, ¿eh? Yo creo que algo tendrán ustedes en consideración, y por ello les damos muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Roldán. No le quepa la menor duda de que no solo vamos a oír, sino que también se van a incorporar todas las alegaciones que sean posibles y razonables.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para dar gracias por la información, yo creo que exhaustiva, puntual y sincera. Yo quiero valorar la intervención como una intervención sincera, que reclama del Parlamento y de los poderes públicos aquellos aspectos que en estos momentos una asociación también importante como ATA, en representación de, yo diría, la mayoría, prácticamente, del sector de autónomos de Andalucía, que tiene un espacio comercial importante, representa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo primero, la mayor, nosotros estamos de acuerdo con el espacio de petición de representatividad, es decir, que nos habéis hecho en esta mesa. Entre otras razones porque creemos que, para el mejor desarrollo de la democracia, mientras más nivel de participación, de opiniones, de pluralismo se dé en todos los sectores, mejor. Por lo tanto, vaya eso por delante.</parrafo>
        <parrafo>La segunda es que nosotros defendemos desde siempre al pequeño y mediano comercio frente a la gran superficie. Y, por lo tanto, vamos a compartir elementos de diferenciación entre lo que significa la gran superficie y el pequeño y mediano comercio en Andalucía, que una gran parte de ellos están sustentados en la actividad de empresarios autónomos, que no tienen, a veces, más de dos trabajadores con ellos, ¿no? Y, en ese sentido, creo que sí, que hay que distinguir, no se pueden marcar exactamente las mismas medidas ni administrativas, ni urbanísticas, ni de otro tipo, para un comercio de 10, 50, 100, o para grandes superficies. Yo creo que eso está ahí. Incluso yo soy de los que piensan —y esto lo digo ya como un elemento particular— que el gran sostén de trabajo, de empleo, está en el pequeño y mediano comercio, y no en el gran comercio. Esa es una realidad, y que en su momento, cuando se discutió la Ley de Comercio de Andalucía, tuvimos la oportunidad de ver.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a tener en cuenta también que se abra el espacio a que el pequeño comerciante esté en las ferias comerciales. Por lo tanto, tomamos ese tema y compartimos un poco la inquietud que presentáis sobre un sector también de los autónomos que están en el sector de los ambulantes, qué tipo de licencia, qué tipo de seguridad jurídica, qué tipo de seguridad desde el punto de vista empresarial, teniendo esas empresas unas determinadas particularidades comerciales. Donde intervienen también los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, agradecemos el tema y estamos abiertos a tener una relación más estrecha al desarrollo total de la ley, más allá de la comparecencia que habéis hecho hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para dar las gracias, y consideraros un sector que para nosotros es fundamental y básico, como bien con los números que se han dado entendemos que el autónomo en Andalucía tiene un papel, como digo, fundamental. Y, como tal fundamental es, vamos a escuchar todas las peticiones que habéis hecho. Vamos a intentar, desde nuestra posición, intentar hacer que esta ley mejore todo lo posible de cara a ese sector tan importante, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sicilia, por el Partido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Nada, trasladar desde el Grupo Socialista la gratitud por su comparecencia, por el estudio minucioso de la ley y por las aportaciones, y, como bien han dicho los representantes de las otras dos fuerzas políticas, bueno, pues estudiaremos con detalle, porque, evidentemente, las aportaciones que nos hagan, sin duda serán aportaciones muy importantes, porque vienen de un colectivo fundamental para nuestra tierra, como es el colectivo de autónomos, que además engloba..., bueno, pues a un variopinto número de pequeños empresarios, por decirlo de alguna manera. Desde el sector del ambulante hasta el que tiene una pequeña tienda que está tratando de competir con un gran centro comercial que tiene enfrente.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas cuestiones tenemos que tenerlas en cuenta, porque es la realidad de nuestra tierra, y, por tanto, darles las gracias nuevamente por esas aportaciones, que vienen a hablar de esa realidad y que tendremos en cuenta para mejorar la ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, reiterar el agradecimiento por vuestra presencia esta mañana aquí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si, después de haber escuchado al resto de los compañeros, queréis aportar algo, tenéis brevemente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROLDÁN RANCHAL, ASESOR JURÍDICO DE LA ASOCIACIÓN DE TRABAJADORES AUTÓNOMOS DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, agradecerles que hayan considerado nuestras peticiones. Estamos seguros de que, desde luego, las van a considerar. Están sustentadas en datos estadísticos objetivos, no es sino la realidad de nuestra tierra lo que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, desde luego, confiamos plenamente en que esas necesidades, que son reales, van a ser oídas por esta Comisión, y seguro que se van a ver plasmadas en la norma correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Darles la bienvenida, en primer lugar, en nombre de esta comisión parlamentaria, por su presencia y por sus aportaciones, de antemano, y tiene la palabra el señor Antonio Maya por..., el señor Isidoro Romero de la Osa, perdón, por Fadacaya. Perdón, por UPTA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROMERO DE LA OSA, REPRESENTANTE DE UPTA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Empiezo sin problema.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer a esta comisión parlamentaria la posibilidad que nos dan, la opción de expresar nuestra opinión en relación al decreto ley que nos ocupa, que modifica diversas leyes hasta la fecha vigentes en la Comunidad, para trasladarles, como digo, nuestra opinión.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hacer referencia a una parte de esta ley, ¿eh?, y el compañero Antonio Maya, con posterioridad, intervendrá refiriéndose a aquellas modificaciones que introduce en relación a la Ley del Comercio Ambulante en Andalucía. Yo me voy a referir en concreto a algunas de las que plantea en relación a la Ley de Comercio Minorista.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero decir que el contenido del proyecto de ley que el Consejo de Gobierno remitió al Parlamento ha obviado, bajo nuestro punto vista, una ley de ámbito nacional como es el Estatuto del Trabajo Autónomo. Prueba de ello es que, en el contenido de dicho anteproyecto o proyecto de ley, o decreto ley, se obvian artículos muy concretos del Estatuto del Trabajo Autónomo. Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>En febrero de este año, de 2010, hay en el sector del comercio en la Comunidad Autónoma andaluza 115.585 autónomos y autónomas, y hay un total de establecimientos comerciales, tanto minoristas como mayoristas, que emplean de 0 a 3 personas, 120.879. Una simple operación aritmética pone de manifiesto que casi un 90% de las personas que tienen establecimientos comerciales, minoristas o mayoristas, son autónomos. Por lo tanto, este sector es uno de los que..., o quizás en el que con más claridad queda de manifiesto el peso específico que en el mismo, en el sector del comercio en Andalucía, tenemos los autónomos. El 90% de los hombres y mujeres que se dedican al comercio minorista y mayorista en Andalucía son autónomos. Como acabo de decir hace un momentito, del total de establecimientos comerciales, 120.879 tienen entre cero y tres empleados.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley, que el Parlamento está ya debatiendo —o va a comenzar a debatir—, tiene, a nuestro juicio, dos cuestiones que obvian, claramente —bajo nuestra perspectiva—, con una clarísima..., de una manera clarísima, aspectos del Estatuto del Trabajo Autónomo, que, como ustedes bien saben, es una ley de carácter básico, en la que se contemplan las... Se define qué es el trabajo autónomo, se otorgan determinados derechos al conjunto de hombres y mujeres que nos dedicamos al trabajo por cuenta propia en nuestro país, y también, por lo tanto, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, en el Título III, sobre derechos colectivos del trabajador autónomo, en el artículo 19 se establece que las asociaciones de trabajadores autónomos son titulares de los derechos de carácter colectivo a, artículo 19.1.2.C, ejercer la defensa y tutela colectiva de los intereses de los trabajadores autónomos. En el artículo 21.5, se establece que las asociaciones de autónomos tenemos la capacidad de ostentar representación institucional ante las administraciones públicas u otras entidades y organismos de carácter estatal o de comunidad autónoma que la tengan prevista. En ese mismo artículo, en el punto b), las asociaciones de trabajadores autónomos somos también los titulares de los derechos para ser consultadas cuando las administraciones públicas diseñen las políticas públicas que incidan sobre el trabajo autónomo.</parrafo>
        <parrafo>Si nos vamos, en concreto, al punto 7 del proyecto de ley, o decreto ley —me pierdo un poco en la terminología—, proyecto de ley supongo que será ya, en este momento—... Si nos vamos, como digo, al punto 7, que modifica el artículo 14 de la Ley 1/1996, de 10 de enero, de Comercio Interior de Andalucía, relativo a la composición del Consejo Andaluz de Comercio Interior, se podrá comprobar con total claridad que un sector en el que el 90% de las personas que tienen establecimientos comerciales son autónomos, no tienen representación en el Consejo Consultivo de Comercio Interior de Andalucía. Se da la paradoja de que el sector en el que, con mayor claridad, queda de manifiesto que son hombres y mujeres que nos dedicamos al trabajo autónomo, pues, no tenemos representación en el Consejo en el cual..., en este caso, el Gobierno andaluz, bueno, pues, lo tiene como instrumento de participación y de consulta de aquellas cuestiones que afectan al sector. Es decir —y perdónenme la expresión—, todo para el pueblo pero sin el pueblo. Todo para el comercio minorista, pero sin los comerciantes minoristas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que dicha ley —la que ahora se modifica— es del año 1996. Obviamente, en el año 1996 no existía el Estatuto del Trabajo Autónomo, tiene algo más de dos años ya de vigencia el Estatuto del Trabajo Autónomo, y creemos que no sería muy razonable, o no tendría mucho sentido, que en un momento en el que, por parte del Parlamento andaluz, se debate una ley que va a modificar parte de una ley del año 1996, se desconozca, se obvie, no se tenga en cuenta, no se tenga en consideración, una ley de ámbito nacional, como es el Estatuto del Trabajo Autónomo, que —insisto— con claridad meridiana establece que la titularidad de los derechos de presentación y defensa y tutela de los intereses colectivos de los trabajadores autónomos la tienen las asociaciones de autónomos. Partiendo de eso, sería difícilmente explicable, desde un punto de vista político, y bajo nuestro punto de vista —desde la opinión de UPTA—, también desde un punto de vista jurídico, que, a la hora de modificar esa ley, se desconociera y no se tuviera en consideración lo que establece una ley de ámbito superior.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y con esto termino—, lo que trasladamos a los grupos parlamentarios, a los tres grupos parlamentarios del Parlamento andaluz, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, del Partido Popular y del Partido Socialista Obrero Español de Andalucía, es que se introduzca una modificación en los debates parlamentarios, en concreto, en el punto 7 —como acabo de decir— de esta ley, incluyendo una letra más en cuanto a la composición del Consejo Consultivo, que establezca, en esta letra más, seis representantes de las organizaciones de trabajadores autónomos más representativas. Creemos que es de justicia, y no solo de justicia, también... No se entendería, en términos políticos, en el sector, que donde el 90% de las personas a las que se les aplica, o que tienen..., les va a afectar dicha ley al 90%, no tengan representación en un órgano en el que se va a debatir, se va a reflexionar, a consensuar, a participar en cuanto al sector en el que —insisto— el 90% de ellos son autónomos, pero sin ellos, claro. En el año 2010, estando en vigor la ley, pues, creemos que no sería..., no tendría mucho sentido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto —y termino ya, de verdad—, que se incluyese en ese punto una letra más, con una redacción de que..., seis representantes de las organizaciones de trabajadores autónomos más representativas, como ya hay de las cámaras de comercio, como hay de los sindicatos, como hay de las organizaciones empresariales, como hay de la Federación Andaluza de Municipios, como hay de las diferentes consejerías, pero como no hay de los hombres y mujeres que se dedican al comercio minorista en Andalucía, que —insisto— son el 90% del comercio minorista.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MAYA RODRÍGUEZ, REPRESENTANTE DE UPTA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, antes de empezar, yo quería entregarles a cada grupo y a la Presidenta de la Comisión una serie de..., las peticiones que ya hemos hablado con todos los grupos parlamentarios, ya las hemos casi refrendado con vosotros anteriormente, desde hace dos o tres meses. Pero quería que las tuvieran, para, una vez que... ¿Cómo las hago llegar? Si no les importa... Las tuvieran delante de la mesa a la hora de hablar, porque tampoco voy a ser muy locuaz, pero sí concreto. Y esto para..., esta para... Perdón, Presidenta, pero no tenía uno específico para...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, como saben, como Presidente de FADACAYA y miembro de la Comisión Ejecutiva de UPTA a nivel regional, y representando a asociaciones de distinto ámbito pero, sobre todo, de comercio ambulante, como es AVAL, FACLA y las federaciones y asociaciones provinciales... Que en el escrito verán reflejadas en la última hoja, ¿eh?, todas las entidades que concretan, además de estar también dentro de la CACI y haber estado durante bastante tiempo intentando negociar, con el apoyo de todo el colectivo, pues, una modificación, modificación que no afectara negativamente al comercio ambulante, al vendedor ambulante, la aplicación de la Directiva europea.</parrafo>
        <parrafo>Yo no creo que ninguna..., ni la Administración autonómica ni, incluso, la central, con los decretos que se han estado emitiendo, fuera o tuviese ningún tipo de intención en dañar al colectivo. Y, por supuesto, creo menos todavía que ningún grupo parlamentario haya tenido intención de dañar al colectivo. Quizás haya sido un error de mesa, como cuando se diseña una casa y se le olvida a uno una puerta. Entonces, como creemos que no hay ninguna mala intención, nosotros ya nos reunimos con los grupos parlamentarios. Primero, nos reunimos con el Grupo de Izquierda Unida, que nos atendió el señor Vaquero; después nos reunimos con el grupo del PP, nos atendió Jorge, creo, y algún compañero más; y, posteriormente, al día siguiente nos reunimos con el grupo parlamentario, con Antonia. Paralelamente, estábamos... Con Antonia Moro, perdón. Paralelamente, estábamos negociando, porque nosotros, como colectivo, sí estamos en la CACI —en la Comisión de Comercio Interior—. Yo soy el representante del colectivo de comercio ambulante, no del comercio minorista, que la verdad es que no está representado nada más que por una entidad, por la CECA, por la CEA y algunas otras más que duplican, pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Pues, como les decía, llevamos bastante —dos años ya— negociando con la Dirección General, con la señora directora general María Dolores Atienza, y con sus técnicos, sobre todo, que son los que están intentando darle forma a la ley. Y ya habíamos solicitado... Esto que ustedes tienen delante son unos puntos básicos que creemos que, como mínimo, deberían ser contemplados. Por supuesto, el acuerdo que ya habíamos tomado con los partidos políticos era que el artículo 3 se reformaba, tal y como habíamos llegado al acuerdo con la Dirección General, que dice que los puestos, las autorizaciones, serán prorrogables y serán transmisibles. Eso es lo que de verdad el colectivo... Y como ya habéis visto el otro día, en la manifestación del día 25, el colectivo, después de saber que habíamos acordado eso con los grupos mayoritarios... Ustedes vieron que de 30.000 personas que, teóricamente, componen nuestro colectivo, había unas quinientas cincuenta ahí delante, según la Policía; según la organización, unas mil personas. La verdad es que hubo un error de comunicación y, quizás, si se hubiera llegado a esas 500 personas que ya habíamos entablado negociaciones con..., tanto Izquierda Unida, PSOE y PP, y que se había arreglado —por lo menos, tenían voluntad de arreglar esto—, ni siquiera hubieran venido. Fueron fallos..., un fallo de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, básicamente, quería hacer esa introducción, para que sepan... Yo no voy a ir abogando que nosotros somos el colectivo mayoritario de Andalucía. Se puede demostrar, ¿no?, incluso con las listas, D.N.I. y personas, cuando nos lo pida cualquier partido político, aunque está la Ley de Protección de Datos, pero nuestros socios no tienen problema porque están dados de alta y no deben, no se esconden de nadie, y lo que sí queremos es que en la medida que podáis, y ya, de verdad, paso a desarrollar el pequeño escrito que os hemos traído, en la medida que podáis, nos ayudéis a que el colectivo esté unificado en Andalucía y que los protagonismos se obvien y que se cree una sola entidad andaluza que sea fuerte en el tema del colectivo de comercio ambulante, porque nos hace falta de cara a España, a lo que es la Comisión Nacional de Comercio Ambulante, donde yo estoy también representando a las entidades, pero aquí lo que se trata, y más en tiempos, como estamos ahora, de crisis, es que estemos todos a una y no..., ¿cómo se dice?, no tiremos los recursos, los poquitos que tenemos, en banalidades y en protagonismos personales.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, paso a detallar lo que de verdad el colectivo nos ha pedido durante mucho tiempo. El problema que tiene el vendedor ambulante, y ya luego lo veréis en la redacción que hay ahí, primero es que se ha tratado como a un colectivo de tercera clase siempre, desde que ese colectivo está funcionando, la Administración que sea, del carácter, del tipo político que sea, del partido que sea, todo el mundo ha pensado que el vendedor ambulante, bueno, vende en plaza, y son profesionales, son autónomos, son empresarios, hay cooperativas; que pagan sus impuestos, que pagan más impuestos, incluso, relativamente, que el comerciante minorista, porque si pasamos a evaluar que, además de pagar su autónomo, paga su..., paga lo que es la plaza que se llama, o la parada, en los ayuntamientos, además de todo eso, nos encontramos con que el día que llueve no vendemos, el día que ventea no se vende, el día que un ayuntamiento, del carácter que sea, dice que no le da la gana dejar montar, no se monta. Indudablemente, estamos pagando igual que cualquier comerciante, pero no tenemos los mismos derechos. Es más, yo creo que ya se ha quitado de la ley, de la Ley de Subvenciones, se ha quitado el último párrafo, que decía: «Estas subvenciones serán aplicables a los comerciantes minoristas, salvo ambulancia y comerciantes ambulantes». La verdad es que no os describo la indignación que sentimos cuando se nos hace eso.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente ya, porque eso venía del Ministerio de Madrid, la autonomía, yo sé que se ha percatado del tema y que lo está arreglando, o lo ha arreglado ya, obviamente eso venía del Ministerio de Madrid y lo tenía a nivel general. Y, claro, aquí las transposiciones se hicieron directamente, sin darse cuenta del tema.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hecha la breve introducción, nosotros pensábamos que, con la aplicación de la directiva europea, no le voy a dar el nombre ese raro que le dan algunos escritos, porque no, es una directiva europea de alguien que no ha pensado, por supuesto, en los pobres comerciantes ambulantes, que son empresarios, que crean puestos de trabajo, que crean riqueza, que mantienen a los ciudadanos y a las ciudadanas en los pueblos, que fijan la población. Todas esas cosas no se han contemplado cuando en Europa han legislado. Pero, en fin.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nos daba miedo es que la aplicación de la libertad de comercio, de la forma que lo estaba, o se estaba intentando trasladar aquí desde Europa, pues, prácticamente, dejaba al comerciante ambulante en manos de que cualquier, yo ya no voy a decir concejal, cualquier técnico de cualquier ayuntamiento automáticamente se lo fulminaba, lo echaba, y además no tenía ningún derecho. Después de treinta años que llevan casi la mayoría de los vendedores ambulantes trabajando, treinta años, te encuentras con que tu puesto de trabajo, imaginaros que estuvierais aquí ustedes y nosotros allí, imaginaros después de treinta años, que más de uno llevará en política y trabajando, que le digan ahora a uno: «Oye, que Europa dice que tú estarás aquí hasta que yo lo diga». No, hombre, por favor. No, no me...</parrafo>
        <parrafo>Total, una de las cosas que pedíamos es que las licencias fueran prorrogables, ya no marcábamos ni incluso años, nosotros queríamos quince años y prorrogables, pero, como veíamos que lo que íbamos a hacer era provocar un problema a nivel legislativo, porque tanto la autonomía como el Ministerio van a tener problemas con la directiva en Europa, creíamos que si conseguíamos que de uno a cuatro años, y prorrogables, y transmisibles, era más que suficiente para que el colectivo se tranquilizara y siguiéramos negociando, porque nosotros lo que pretendemos y le pedimos a la dirección general y a ustedes como grupo, les hemos pedido que, además de que las modificaciones se hayan hecho, de que sean transmisibles y prorrogables las licencias, se abra una mesa de debate, una mesa donde durante todo el año podamos ir buscando soluciones y ayudando, pues, sobre todo para ayudar al colectivo de comercio ambulante, porque, además, ya no son solo como antes se hablaba: «Es que son los gitanos». No, hay gitanos y payos, hay inmigrantes y hay muchísimos trabajadores que han tenido que huir de las fábricas y de la mal llamada globalización y han caído en el comercio ambulante. Pero, además de eso, sean gitanos, sean payos, son empresarios, están generando dinero, cada uno de ellos están manteniendo dos o tres familias, dos o tres familias mantienen cada uno, y estamos fijando empleo, estamos creando empleo. Cuando nadie crea empleo, lo creamos nosotros desde el comercio ambulante. Y, entonces, claro, veíamos que esto o era una distracción de la propia Administración, o que a algún técnico se le había olvidado. Entonces, pues, hablamos con la directora general, con María Dolores, se le mandó a la consejería, entablamos conversación con todos ustedes, solicitamos unos mínimos, y además esos mínimos aquí van refrendados por otra serie de medidas que necesitamos que se tomen. Es que, dentro de esa plataforma y esa mesa, podamos ir a mejorar el tema de la subvención y adquisición de vehículos, como han hecho los italianos, o han hecho los franceses, que el gasoil tenga, se puedan abaratar los costes, igual que hace cualquier transportista, que podamos acceder a las nuevas tecnologías, que nos preparemos, que seamos competitivos de cara a lo que se nos viene de Europa. No queremos irnos con un mandil allí a la playa; nosotros queremos seguir siendo vendedores ambulantes, y además teniendo posibilidades de que, con las nuevas tecnologías, las tarjetas, es decir, una serie de mejoras que yo creo que son insignificantes, que nos viene bien al comercio ambulante, que nos viene bien al comercio minorista y que nos viene bien a la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Así que eso es lo que os pedimos, que os leáis esto, que tengáis la consideración, porque, aunque nosotros ya hemos cerrado [...] tanto con el Grupo Parlamentario del PSOE y con el Grupo Parlamentario del PP, que no puso ningún tipo de objeción, o con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que Pedro Vaquero nos dijo que lo que pedíamos era justo, no que no hubiera ley, porque eso es una, eso es un bluff, eso es humo para caldear el ambiente, son cuatro grupitos minoritarios que lo que quieren es caldear el ambiente. No, el colectivo sabe que legislados estamos mejor que sin legislación, porque sin legislación cualquiera nos hará lo que le dé la gana, cuando estemos legislados y estemos dentro de una norma, que sea buena y asequible para nosotros, mejoraremos muy mucho.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que os pedimos y os trasladamos es que os llegue, que llegue a los distintos partidos, que lo tenga en cuenta, como presidenta, y que el señor letrado... Porque es usted el señor letrado, ¿no? Que el señor letrado tenga a bien de que no es que hayamos utilizado diez mil abogados, pero vemos que todo esto se puede aplicar sin ningún tipo de retraso, ni daño a la norma, ni a la ley, y sin dañar a otros colectivos. Obviamente, el nivel de la representatividad es otra cosa, la concertación, es lógico, es lógico que el 95% estemos dentro de la [...]. Bueno ya no se va a llamar [...], como sabéis, con la reforma, pero es lógico que tengamos representación los pequeñitos. Lo que no es lógico que el 90% esté exento, y las grandes superficies estén ahí dentro, y además representadas tres veces.</parrafo>
        <parrafo>Así que perdonad si he sido demasiado elocuente, pero es que sentimos el tema, vamos, y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Maya. Gracias, señor Romero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mira, a mí me gustan este tipo de intervenciones. Creo que, con claridad, rotundidad y por derecho, creo que está bien definido así, y yo creo que, en los temas parlamentarios, mientras se dé esa situación, mejor se puede dar la respuesta. Por lo tanto, frente a claridad, rotundidad y por derecho, mi respuesta merece claridad y por derecho.</parrafo>
        <parrafo>He visto, y conozco, a través de mi compañero Pedro Vaquero, además de por otras oportunidades que he tenido, los siete planteamientos que hacéis, y yo diría que en un 90% estamos de acuerdo: el tema prorrogable, el tema cuatro años, prorrogables, mejora de horarios, infraestructuras, desaparecer exclusiones, sobre todo esa de desaparecer exclusiones. Y lo digo porque a mí me parece que en democracia, pues, mientras más opiniones puedan recoger el sentimiento plural de cualquiera de los elementos de representatividad de una parte de la sociedad, mejor. Por lo tanto, como es mejor, y lo comparto, no dudéis que estos siete planteamientos nosotros los vamos a transformar en enmiendas que mejoren el texto y den respuestas a las peticiones que estáis haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor... Ah, perdón, la señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en ausencia de mi compañero, que ha tenido que salir un momento, y que está siguiendo la Comisión, tomo yo la palabra en nombre del Grupo Popular para decirles, por supuesto, nuestro agradecimiento por haber comparecido esta mañana aquí. Y decirles que, efectivamente, hemos escuchado con mucha atención todas sus reivindicaciones; creemos, como le hemos dicho antes a CEMPE —que también son trabajadores autónomos, pequeños, empresas pequeñas también—, que sus reivindicaciones han ido prácticamente por el mismo sentido, y que nosotros vamos a recogerlas, lógicamente, para que esta ley pueda mejorar en todo lo que se refiere a ustedes, a este tipo de trabajadores, que la mayoría, evidentemente, son del comercio y que les afecta mucho.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros ya tuvimos oportunidad, como bien saben ustedes, de tener con ustedes una reunión hace pocas fechas. Ya los compañeros que están en la Comisión de Comercio tomaron nota de ello. Efectivamente, estamos trabajando en todas estas medidas para intentar ver si se pueden transponer de alguna manera a esta ley o a otras que podamos también modificar, y, bueno, en ello estamos.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que son muy sensatas las cosas que nos dicen. Evidentemente, conocemos toda la problemática de los comerciantes ambulantes, sobre todo en lo que se refiere al tiempo, a las condiciones climatológicas, a muchas eventualidades que tienen que pasar, y también conocemos que hay algunos ayuntamientos, por ejemplo, que están trabajando..., vamos, que en este caso gobierna el Partido Popular, donde se les están haciendo pequeños gestos, en el sentido de, bueno, compensar, de alguna manera, tema impuestos con otro tipo de cosas que han tenido que padecer ustedes, y en ese sentido, pues así intentaremos que se haga en todos los más posibles.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchísimas gracias, les reitero, y que, bueno, consideramos todas sus opiniones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ. VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para mostrar nuestro agradecimiento, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, a los representantes de colectivos tan importantes como el comercio de minoristas y como la venta ambulante.</parrafo>
        <parrafo>Tomamos nota, tomamos buena nota —y ya lo habíamos hecho antes—, porque, como bien han comentado, hemos mantenido alguna reunión —en este caso no he tenido la oportunidad de hacerlo yo, sí otros compañeros del Grupo Parlamentario Socialista—; sabemos de sus reivindicaciones y sabemos de su interés por participar activamente en elaborar esta ley, que es, en definitiva, lo que todos queremos: que aquellos sectores que se ven afectados puedan tener una participación activa para mejorar la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tomamos nota de lo que ustedes nos comentan, de lo que ya nos han comentado en esas reuniones, y vamos a tratar de aportarlo a la ley, porque, bueno, creo que podemos mejorarla mucho en lo que nos decían respecto al comercio minorista: que pueda estar representado en ese Consejo Consultivo. Y, cómo no, bueno, pues dar también tranquilidad y seguridad, de cara al futuro, a esos hombres y mujeres que trabajan en la venta ambulante, que puedan tener esa tranquilidad y esa seguridad en el futuro, sobre todo teniendo en cuenta, además, lo que nos permite la normativa europea, porque no hemos de olvidarnos que estamos un poco limitados en función de esa disposición europea. Pero total ánimo de trabajar, de manera conjunta, en mejorar esa ley, y también tomamos nota y recogemos el guante de esa mesa en la que podamos debatir los problemas que tiene el sector ambulante.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi Grupo Parlamentario Socialista, y como partido político, como Partido Socialista, no les quepa la menor duda de que estaremos encantados de poder formar parte de esa mesa, en la que podamos trabajar para mejorar las condiciones que tienen el trabajo y los trabajadores de la venta ambulante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, reiterar el agradecimiento de esta Comisión a su presencia aquí esta mañana, y, desde luego, asegurarles que se van a ver con mucho cariño las alegaciones que han planteado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Darles la bienvenida en nombre de esta Comisión y agradecerles el interés y las aportaciones que a continuación nos van a exponer.</parrafo>
        <parrafo>Así que tiene la palabra en nombre de CECA, de la Confederación Empresarial de Comercio de Andalucía, su Presidente, Manuel García-Izquierdo Parralo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA-IZQUIERDO PARRALO, PRESIDENTE DE CECA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es de verdad un placer el que se nos oiga y el que se nos haya dado esta oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Para la Confederación Empresarial de Comercio de Andalucía supone, como he dicho, una importante responsabilidad comparecer en el día de hoy ante esta Comisión para expresar nuestra opinión sobre un proyecto de ley de gran impacto económico y social para el sector del comercio.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar con nuestra exposición, permítanme que les manifieste nuestra gratitud por darnos la oportunidad de transmitirles nuestras opiniones y criterios al respecto.</parrafo>
        <parrafo>CECA, con más de treinta mil asociados en Andalucía, representados a través de nuestras ocho organizaciones provinciales y tres sectoriales, focaliza todos sus esfuerzos en potenciar todos aquellos factores necesarios para que el pequeño y mediano comercio pueda afrontar con éxito los retos que impone el nuevo mercado, y de esta forma ser capaces de crear un comercio competitivo; un sector que representa aproximadamente el 10% del producto interior bruto y el 11,6% del empleo en Andalucía, y que constituye uno de los pilares de cualquier economía, de cada sociedad, incluso de cada cultura. El comercio es y seguirá siendo un elemento esencial y estratégico en la calidad de vida de nuestras ciudades, en la calidad de vida de las personas, y un aliado en un modelo de ciudad sostenible vital y más humana. No existe ningún centro comercial urbano vivo con futuro sin que la actividad comercial esté presente. Aquello de que «el comercio hace ciudad» no es ninguna frase hecha sin más: es la auténtica realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde nuestra organización siempre hemos defendido el modelo de comercio que se adapta mejor a las características de nuestra sociedad mediterránea; un modelo que no es otro que el comercio urbano, el ubicado en las plazas y calles, en el corazón de nuestras poblaciones, en sus centros monumentales o junto a ellos. Y, por supuesto, siempre hemos abogado por la construcción de un sistema comercial más competitivo, eficaz, eficiente y equilibrado donde todos los formatos tengan cabida y donde el comercio urbano tenga un papel protagonista en nuestra sociedad y en nuestras ciudades.</parrafo>
        <parrafo>En base a ello, el proyecto de ley que nos ocupa tiene una gran relevancia sustantiva, tanto desde el punto de vista económico como social. Para nosotros, cobra especial trascendencia la reforma de la Ley 1/1996, de 10 de enero, de Comercio Interior de Andalucía, que valoramos inicialmente de forma positiva, al introducir contenidos propios del urbanismo comercial, apostando por el comercio-ciudad y por el equilibrio entre los diferentes formatos comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Destacamos de la reforma de la Ley de Comercio el Título IV, referente a los establecimientos comerciales, en el que nos centraremos o en el que me centraré a partir de este momento.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido hemos observado como en el proyecto de ley, atendiendo a los principios propios de la Directiva 2006/123, relativa a los servicios en el mercado interior, se refuerzan las exigencias urbanísticas territoriales y ambientales a la hora de la implantación de nuevas grandes superficies minoristas y apuesta por modelos urbanos con criterios de ciudad compacta, permitiendo una implantación más racional de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Se establece, asimismo, criterios para la previsión de la capacidad de la red viaria urbana e interurbana, conexión con redes de transporte público y de transporte urbano, así como la preferencia por la ampliación de la oferta comercial existente frente a la instalación de establecimientos aislados, aspectos que efectivamente consideramos significativos, desde el punto de vista del formato de comercio, que nuestra organización representa y defiende, y haciendo una apuesta clara y decidida por el comercio-ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, como el Título IV se centra casi exclusivamente en regular el proceso de implantación de las grandes superficies minoristas, adolece de medidas de apoyo para el pequeño y mediano comercio. Por ello entendemos que el proyecto de ley debería contemplar una visión integral de las distintas formas comerciales, no solo de las grandes superficies minoristas, sino también del tejido comercial existente, especialmente para el pequeño y mediano comercio.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido creemos necesario que se establezcan acciones dirigidas al mantenimiento del pequeño y mediano comercio, siendo necesarias, además, políticas activas de reactivación del tejido comercial existente. Por lo que sugerimos incluir en el proyecto de ley las siguientes consideraciones:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, sería necesario exigir un informe diagnóstico comercial no solo para aquellos planeamientos que permitan la implantación de una gran superficie minorista, sino para todos los instrumentos de planificación urbanística, aunque no contemplen dicha implantación con el objetivo de valorar la situación actual, estándares existentes, cuantificación del suelo comercial, déficit comercial, garantizar la óptima accesibilidad al tejido comercial, etcétera, que sirven para diseñar las distintas estrategias para la activación del pequeño comercio.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, destacamos la importancia de establecer medidas y planes de desarrollo que favorezcan la mejora de áreas urbanas donde se localicen centros comerciales abiertos; un formato comercial de especial relevancia por su contribución a la mejora de la competitividad del pequeño y mediano comercio. Dentro de estas medidas se encuentran aquellas tales como la accesibilidad a los mismos, dotación de aparcamientos, planes de peatonalización, embellecimiento de fachadas, mobiliario urbano, pavimentación de calles, señaléctica, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, creemos necesario apostar por el desarrollo de nuevos formatos comerciales, ligados al concepto tradicional de mercados de abastos. Estos deberían incorporarse como dotación mínima en los nuevos crecimientos urbanos, modernizando el concepto tradicional de mercado de abastos y complementándose con otros usos tales como aparcamientos, servicios comunitarios, deportivos, etcétera, que equipen de la dotación necesaria para cualificar el área donde se implanten.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, entendemos que se deberían soportar planes de activación del tejido comercial existente por parte de la Administración, en base al informe diagnóstico comercial, para minimizar los efectos del impacto de la implantación de las grandes superficies minoristas. En esta línea proponemos que la memoria de idoneidad que el Ayuntamiento ha de elaborar, según lo previsto en el proyecto de ley, artículo 41, valore las medidas que contribuyan a la mejora del comercio urbano de la ciudad consolidada. Se debería incluir, entre otras, medidas de apoyo a la formación comercial, la conciliación entre los formatos tradicionales y las nuevas fórmulas comerciales, actuaciones a favor de los pequeños establecimientos comerciales de la zona de influencia, incentivación del empleo local, así como inversiones en urbanismo comercial: planes de movilidad, peatonalización, localización de aparcamientos, embellecimiento de fachadas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, consideramos fundamental que en el proyecto de ley se incluyan medidas de reactivación para el tejido comercial existente, apostando de esta manera por un sistema comercial más competitivo y equilibrado, introduciendo actuaciones que hagan posible la convivencia entre los formatos comerciales y la mejora del comercio ya existente.</parrafo>
        <parrafo>Independientemente de estas consideraciones existen a nuestro juicio determinados aspectos regulados en el proyecto de ley sobre los cuales mostramos nuestras discrepancias. Por ello les ruego que me permitan realizar las siguientes propuestas de modificaciones concretas y puntuales.</parrafo>
        <parrafo>Así en el artículo 32.6 se indica que el planeamiento urbanístico que prevea espacios comerciales susceptibles de rehabilitación valorará su accesibilidad, peatonalización, aparcamientos y mobiliario urbano programado en su caso, su rehabilitación mediante actuaciones integradas de reforma.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que este tipo de actuaciones son necesarias, y, por tanto, deberían ser obligatorias para el planeamiento urbanístico, por la importancia que tiene para el tejido comercial urbano, máxime cuando en el propio texto se establece como criterio para la determinación del uso pormenorizado de gran superficie minorista en el artículo 33.b) las sinergias con la rehabilitación de espacios comerciales. Por ello proponemos la siguiente redacción:</parrafo>
        <parrafo>«El planeamiento urbanístico deberá identificar los espacios susceptibles de rehabilitación comercial y valorará su accesibilidad, peatonalización, aparcamientos y mobiliario urbano programando, en su caso, su rehabilitación mediante actuaciones integradas de reforma».</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, para precisar el efecto de los planes de establecimientos comerciales consideramos adecuado modificar el artículo 29.4; el cual establece que el plan de establecimientos comerciales deberá ser tenido en cuenta en la elaboración de los instrumentos de planeamiento urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que no se debe permitir implantar grandes superficies minoristas fuera de los ámbitos potenciales aptos establecidos, ya que, tal y como enuncia el propio texto, la determinación de los ámbitos aptos para las grandes superficies minoristas se lleva a cabo mediante la aplicación de criterios territoriales que den cobertura a todas las exigencias y requisitos físicos y ambientales, por lo que cualquier otra ubicación estaría desprovista de estos criterios territoriales.</parrafo>
        <parrafo>Por consiguiente, se debería establecer el carácter vinculante de los espacios aptos establecidos por el plan de establecimientos comerciales para la implantación de las grandes superficies minoristas. Por ello proponemos la siguiente redacción:</parrafo>
        <parrafo>«El plan de establecimientos comerciales deberá ser vinculante en la elaboración de los instrumentos de planeamiento urbanístico». En este sentido y como consecuencia de lo anterior se deberían modificar los siguientes artículos y disposiciones relativos a la misma cuestión, los artículos 27.2, 32.2 y la disposición adicional IV.</parrafo>
        <parrafo>Además, respecto a la documentación necesaria que el promotor debe aportar para la solicitud de licencia municipal de obras, en el artículo 38.3 se indica que la Consejería competente en materia de comercio interior podrá aprobar, mediante orden, la información mínima y específica que el promotor deberá aportar. Considerando que esta documentación es la que el ayuntamiento expone al trámite de información pública, vemos conveniente que sea la propia ley la que establezca su contenido mínimo. En todo caso, si no lo establece la propia ley, consideramos necesario que la redacción se modifique poniendo la siguiente: «La Consejería competente en materia de comercio interior deberá aprobar, mediante orden, la información mínima y específica que el promotor deberá aportar, conteniendo al menos, la misma, memoria de idoneidad que después el ayuntamiento remitirá a la Consejería competente en materia de comercio interior, y sobre la que se emitirá el informe autonómico». El sentido de esta propuesta no es otro que garantizar que la información que se exponga al público, para remitir las alegaciones oportunas, permita valorar la adecuación del proyecto al contenido del plan de establecimientos comerciales y al cumplimiento de los requisitos para la instalación de grandes superficies minoristas.</parrafo>
        <parrafo>Por último, queremos destacar dos disposiciones del proyecto que consideramos de especial relevancia para nuestro sector. En concreto, las disposiciones transitorias primera y cuarta. En primer lugar, partiendo de la base de que uno de los fundamentos de la nueva ley es que sea el propio planeamiento el que localice las grandes superficies minoristas, nos preocupa la aplicación de la disposición transitoria primera, relativa a las previsiones del planeamiento urbanístico sobre grandes superficies minoristas. Esta establece que, para los instrumentos de planeamiento urbanístico vigentes a la entrada en vigor del presente decreto-ley, no será necesaria la calificación expresa de uso de gran superficie minorista, si ordena de forma concreta y pormenorizada la parcela en donde esté prevista la instalación de una gran superficie minorista. Tal y como está redactada, a nuestro juicio no nos queda claro que esta transitoriedad..., que no será necesario que la parcela donde se vaya a implantar una gran superficie minorista cuente con un uso pormenorizado de gran superficie minorista, si desde el planeamiento existe previsión sobre su instalación. No entendemos otra interpretación que no sea la exigencia que desde el planeamiento se prevea la instalación de una gran superficie en la parcela, con lo que no será suficiente que la parcela cuente con ordenación pormenorizada apta, si no prevé su instalación.</parrafo>
        <parrafo>Incidimos en esta disposición transitoria, porque tememos que se puedan producir distintas interpretaciones a la misma. Creemos fundamental que se aplique esta exigencia de previsión desde el planeamiento, tal y como se define en la disposición, ya que, de lo contrario, nos podríamos encontrar en una situación de indefensión en los próximos años en aquellos municipios en los que su planeamiento se encuentra en vigor a la entrada del decreto-ley, si basta con que la parcela se encuentre con ordenación apta.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la disposición transitoria cuarta del proyecto de ley, relativa a las licencias comerciales en tramitación, establece que los promotores cuya solicitud de licencia comercial se encuentre tramitándose a la entrada en vigor del presente decreto-ley podrán optar, previo requerimiento de los órganos administrativos competentes, entre su archivo o la continuación de su tramitación, que continuará rigiéndose por la legislación vigente en la fecha de su presentación, excepto en la necesidad del informe preceptivo que existía de la Comisión Asesora de Comercio Interior. CECA entiende que, efectivamente, existe la necesidad de contemplar el régimen transitorio para estos supuestos que, de alguna manera, se encuentran en situaciones jurídicamente ambiguas e indefinidas. No obstante, consideramos que la nueva redacción aprobada por el Gobierno no aporta una adecuada solución, ya que, a nuestro juicio, en los casos en los que se opte por la continuación del expediente, por la legislación vigente en la fecha de su presentación, se debería aplicar en su integridad, y sin excepción alguna, es decir, sin exceptuar la necesidad del informe preceptivo de la Comisión Asesora de Comercio Interior y la aplicación hasta entonces del Plan Andaluz de Orientación Comercial, PAOC, tal y como se les cita la disposición derogatoria única. Entendemos que, en el caso contrario, además de generar una situación de indefensión para los intereses de nuestro comercio, estaríamos invocando la aplicación directa de los principios inspiradores de la Directiva 2006/123 a la Ley 1/1996, de 10 de enero, De comercio interior de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, y fuera del ámbito del título cuarto, hasta ahora objeto de la presente comparecencia, nos gustaría centrar nuestra intervención en otro apartado del contenido del proyecto de ley, en relación a los establecimientos con libertad horaria, recogido en el artículo 20 de la Ley 1/1996, de 10 de enero, De comercio interior de Andalucía. Para nuestra organización, la regulación de los horarios comerciales ha sido y sigue siendo un factor determinante para garantizar el desarrollo y consolidación del comercio andaluz, un sector donde la competitividad se mida por el servicio, la calidad y la atención al cliente, por productos y servicios adecuados y próximos al consumidor, y no por unos horarios comerciales que nos alejen del principio básico de la conciliación laboral y familiar, y de un modelo social-comercial que suponga una ventaja competitiva a favor de las grandes superficies minoristas y no responda a los principios de calidad de vida de, repito, nuestro modelo comercial mediterráneo. En este sentido hemos de manifestar nuestra disconformidad con la modificación del citado artículo en su párrafo c), cuando hace mención al acceso restringido para los viajeros en los establecimientos instalados en puntos fronterizos, en estaciones y medios de transporte terrestre, marítimo y aéreo, concretando que la libertad horaria solo se aplicará a un total de 500 metros cuadrados de superficie de venta, que será determinada por la entidad promotora. Si bien nuestra organización es consciente de tratar la normativa reguladora de los horarios comerciales en puntos fronterizos, estaciones y medios de transporte de viajeros, entendemos que la nueva redacción recogida en el texto de reforma no aporta una adecuada solución. La libertad de horario en este tipo de instalaciones tiene por objeto la prestación de servicio a los viajeros que hacen uso de las mismas, y no la creación de espacios comerciales, con libertad horaria en lugares en los que no están previstos por la Ley de Comercio Interior. En este sentido, entendemos que debe aplicarse a las instalaciones ya construidas y en servicio, pero también a aquellas que vayan a construirse en un futuro. Por ello, desde nuestro punto de vista, se debería establecer como norma general que las zonas comerciales con libertad horaria en puntos fronterizos, en instalaciones y medios de transporte terrestres, marítimos y aéreos, deben ser de acceso restringido y uso exclusivo de viajeros. Esta norma debería ser aplicada con carácter general en las instalaciones existentes y en las que se establezcan en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García Izquierdo, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA-IZQUIERDO PARRALO, REPRESENTANTE DE CECA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a concluir en dos segundos..., un poquillo más de dos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la nueva redacción del texto, cuando deja a criterio de las entidades promotoras la delimitación de las zonas de establecimiento con libertad horaria, entendemos que se les esté confiriendo de esta manera la facultad para que decidan si en las instalaciones de nueva construcción va a haber o no zona comercial de uso restringido a viajeros o no. Y además, si optan por una zona de libre acceso, en qué punto o puntos se instalarán negocios que disfruten de libertad horaria. Creemos que la delimitación de la zona de libertad horaria no debe quedar a la discreción de la entidad promotora o de cualquier otro particular, sino que debería ser una cuestión que resolviese y resolvieran la Administración. En este sentido, además, consideramos que no se debería establecer una superficie de 500 metros cuadrados para todos los casos, sino que debería delimitarse en función de algunos parámetros, como el número de viajeros que usan estos establecimientos instalados en puntos fronterizos, en estaciones y medios de transportes terrestres, marítimos y aéreos y estaciones de transportes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoras y señores, lo que nos preocupa es la necesaria seguridad jurídica, la concreción de las normas, la facilidad y accesibilidad de su interpretación; nos preocupa, en resumen, una buena técnica jurídica que permita una eficaz aplicación de una norma, pues creemos que es un elemento sustancial en nuestra sociedad, y más aún en un tema tan importante como el que hoy nos ocupa: para el pequeño y mediano comercio.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero finalizar ya como he empezado, agradeciendo la oportunidad que nos han brindado al permitirnos esbozar nuestro planteamiento acerca de este proyecto de ley, que conllevará una adaptación normativa importantísima, ya que va a marcar el modelo comercial de nuestras ciudades de los próximos años; un modelo equilibrado de comercio que tenga en cuenta los distintos intereses empresariales que confluyen en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García-Izquierdo.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Solo para agradecer su presencia aquí y su trabajo, que es concienzudo, y esperamos poder llevarlo a esta ley o intentar llevar esas iniciativas que ustedes plantean.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Trasladarle, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, nuestro agradecimiento por su comparecencia y por el estudio detallado que han hecho de la ley para tratar de aportar, desde su perspectiva, lo mejor para este proyecto; que tendremos en cuenta, evidentemente, sus aportaciones porque muchas de ellas mejorarán la ley, y es intención de todos hacer la mejor ley para el sector.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Por parte de esta Presidencia, agradecerle al señor García-Izquierdo, al señor Guerrero Huesca y a la señora Tejumal del Campo el hecho de habernos aportado esos conocimientos.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, proseguimos las comparecencias, en este caso por la Federación de Consumidores en Acción en Andalucía, FACUA.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos el honor de recibir a doña Rocío Algeciras Cabello y don Jordi Castilla López, que, según parece, va a hacer de portavoz, ¿no? De modo que, agradeciéndoles, primero, el hecho de venir a esta Comisión para poner sus conocimientos a disposición de los distintos grupos, le damos la palabra, recordando que tenemos diez minutos para no ser con otros comparecientes..., cumplir con el horario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jordi Castilla, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTILLA LÓPEZ, REPRESENTANTE DE FACUA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo. Intentaré ser breve en la medida de lo posible.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la invitación a esta comparecencia y el que se vean las aportaciones que podamos realizar desde esta asociación de consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando un poco ya en lo que sería materia, en principio entendemos que el trámite tiene un aspecto básicamente formal, ¿no?, de hecho porque la normativa está actualmente ya en vigor, y simplemente lo que venimos es a ratificar esa norma en Parlamento que había salido anteriormente por decreto. Ya, viendo la norma en sí, el contenido de la norma, desde esta federación entendemos que se da un paso atrás —ya con la transposición de la directiva en sí se da un paso atrás— respecto al modelo de autorización de solicitud de licencia comercial que teníamos para grandes superficies, en el cual se les está dando importancia a aspectos que nosotros entendíamos que eran básicos, ¿no?, como era la necesidad real de la demanda y de la oferta comercial, así como determinados aspectos que eran importantes, como son medidas medioambientales, laborales, e incluso el fomento del derecho de los usuarios y consumidores dentro de ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Con el modelo actual se le da demasiado peso, entendemos, a la Administración local; se le da demasiado peso también a lo que es el planeamiento urbanístico, y entendemos que puede generar un desequilibrio entre los distintos municipios de nuestra Comunidad, además de perderse ciertas medidas de protección social que antes teníamos, de alguna forma, más garantizadas.</parrafo>
        <parrafo>También consideramos que los derechos de los consumidores y usuarios, que sí que aparecen en la propia directiva, no se ven realmente reflejados en lo que ha sido la transposición a la norma, y son aspectos que la directiva, incluso a la hora de definir a los consumidores como destinatarios, concretamente viene a hablar del derecho de información en los artículos 19, en el 20, en el 21, aspectos en la calidad de los servicios que echamos en falta en lo que es la norma que estamos alegando.</parrafo>
        <parrafo>También consideramos que la desaparición de la obligatoriedad del registro de comerciantes supone una pérdida en lo que es lo que debería ser una herramienta de control y conocimiento del tejido comercial para la Administración pública, y que sirva, además, también como un sistema de identificación administrativa para lo que son consumidores y usuarios, ¿no?, a la hora de saber con quién están contratando, que estén perfectamente reflejados.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la pérdida de la potestad autonómica respecto a la instalación de grandes superficies, que se limitan básicamente a una función puramente informadora, entendemos que pierde un poco lo que sería un control supramunicipal de lo que sería el comercio que se está generando en nuestra Comunidad, y, como decíamos anteriormente, pueden darse condicionamientos para que haya desequilibrio entre los distintos municipios, e incluso minimizar lo que serían las alternativas para el propio usuario y consumidor.</parrafo>
        <parrafo>Continuando, también está previsto en la propia norma que la dirección general competente pueda habilitar a otros funcionarios para hacer labores de inspección. Entendemos desde FACUA que debería partir de garantizar que la Administración competente dotara y tuviera un número oportuno de inspectores, y no partir ya de la base de que quizás eso no sea así. Y, por otro lado, dudamos también de que cualquier otro tipo de funcionario —no llega a estar claro en la norma— que no sea inspector pueda asumir las funciones de inspección. Entonces, partiríamos en las alegaciones de que se dotara a la Administración, o a la consejería competente en materia de comercio, de una forma adecuada para no tener que verse en ese tipo de situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en lo que es relacionado al registro, establece que hay un poco..., o vemos nosotros algún tipo de contradicción, ¿no?, al indicar, en el apartado 3 de artículo 10, que se debe comunicar el registro al comienzo y a la finalización de la actividad. Nos resulta paradójico, ¿no?, porque, por un lado, estamos evitando la obligación de estar incorporados en el registro y, sin embargo, por otro lado, estamos obligando a esa comunicación. Entendemos que, en ese sentido, la norma debería ahondar en qué posicionamiento se coloca, ¿no?, si realmente estamos hablando de un registro —que ya hemos comentado nosotros que es necesario— y qué tipo de comunicación verbal es el que realmente sería necesario que lo hiciera.</parrafo>
        <parrafo>La misma reflexión la hablaríamos cuando se establece la obligación de los ayuntamientos de comunicar al registro el otorgamiento de licencia municipal de grandes superficies, ¿no? No queda claro hasta qué punto es preceptivo, o no es preceptivo en la norma, partiendo siempre de la posición de FACUA de que el registro es una dotación de un mecanismo de seguridad y garantía de control público que entendemos que es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, entramos también indicando que hay algunos aspectos, algunas denominaciones que no están totalmente determinadas en la norma. Hay expresiones de carácter indeterminado, que entendemos que se debería adecuar poniendo, bueno, un artículo definitorio al principio de la norma, ¿no? Pues, aspectos como podría ser establecimiento colectivo individual, elemento significativo, ciudad compacta, territorio fragmentado, son aspectos que luego, a la hora de interpretarlos, pueden dar lugar a problemas. Y entendemos que sería oportuno que viniera definido en la propia norma.</parrafo>
        <parrafo>Luego, el artículo 29.2 establece la vigencia del Plan de Establecimientos Comerciales y dice que será indefinida, y se establecen supuestos de revisión y también cada cuatro años. Se considera que habrá supuestos en los que van a existir alteraciones de gran envergadura, que van a suponer la elaboración de un texto distinto. Entendemos que la vigencia en ningún momento va a ser indefinida, y proponemos que se suprima el referido precepto.</parrafo>
        <parrafo>Indicamos también que, a la hora de ver los pronunciamientos preceptivos que se deben tener para otorgar la licencia comercial, además de los aspectos puramente urbanísticos, entendemos que también sería razonable ver el informe..., o sea, ver las medidas que propone el propio comerciante a la hora de garantizar los derechos e intereses de los consumidores y usuarios, ya que entendemos que puede ser un valor añadido a la hora de ver la idoneidad de esa instalación.</parrafo>
        <parrafo>En el mismo sentido nos posicionamos a la hora de ver el certificado de calidad municipal del comercio de Andalucía, desde el punto de vista de que desde los mismos municipios se puede fomentar, ¿no?, la protección y la defensa del derecho de los consumidores, para tener este certificado de calidad municipal. Fomento que podría ser a través de sistemas arbitrales municipales, de sistemas de mediación para la resolución de conflictos o, incluso, de sistemas de información realmente efectivos, que dan ese plus de calidad al municipio. Continuando... Bueno, en la misma línea, que en la memoria de idoneidad de las superficies también se aporte los derechos de consumidores y usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Luego, pasando ya a la Ley de Comercio Ambulante, evidentemente, mantenemos el posicionamiento que hemos dicho anteriormente con respecto al registro. Y, quizás, lo acentuamos un poco más, porque quizás sea un sector un poco más volátil y para el cual el usuario..., pues, sería realmente importante tener un registro para determinar el comerciante con el cual está contratando, en caso de que hubiera algún tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, continuando con la Ley de Comercio Ambulante, se propone que el hecho de no tener a disposición de los consumidores y usuarios la hoja de reclamaciones se considere una falta grave. Y también consideramos una falta grave el hecho de no tener el cartel informativo al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y, básicamente, estas son las aportaciones que, desde la federación FACUA, hemos venido a aportar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias, señor Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular, tiene la palabra el señor Ayllón</parrafo>
        <parrafo>.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... Y vamos a ver si nos servirá de documento de trabajo para elaborar la ley, ¿no?, perfeccionarla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por el Grupo Socialista, señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, también muy brevemente, para darles las gracias, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por la comparecencia que han tenido hoy aquí y por el trabajo realizado que, bueno, de su exposición se denota que ha sido un trabajo minucioso y dedicado, y alargado en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Cuestiones muy interesantes las que nos han presentado, nos harán llegar el documento, imagino. Y, bueno, pues, como le ha dicho también el representante del Grupo Popular, por nuestra parte lo estudiaremos minuciosamente para todas aquellas cuestiones que creamos que pueden enriquecer la ley, que pueden, en algún caso, dejar claras algunas de las cuestiones que, en principio, y a criterio de ustedes, también nos cuentan que puede haber algún tipo de duda. Bueno, pues, añadirlas para hacer una ley lo mejor posible y que dé un buen servicio a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, por parte de esta Presidencia, agradecerles su presencia aquí y la transmisión de conocimientos que nos han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Seguimos con las comparecencias.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, la Unión de Consumidores de Andalucía, UCA, representada por don José Carlos Cutiño Riaño, Secretario General de Relaciones Institucionales. Darle la bienvenida a esta Comisión y, por adelantado, las gracias por su colaboración. Y recordarle que son 10 minutos para la exposición.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CUTIÑO RIAÑO, REPRESENTANTE DE LA UCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señores representantes de los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, agradecer, desde la Unión de Consumidores de Andalucía, la oportunidad que se nos da de trasladarles nuestra opinión, nuestra valoración, sobre una norma que, a diferencia de otras que también tenemos el honor y el placer de valorar desde aquí, pues, nos afecta muy especialmente a los consumidores y usuarios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Sé que mis compañeros de otras organizaciones han hecho una prolija explicación, basada, sobre todo, en el informe que en su momento se hizo sobre esta norma desde el Consejo de los Consumidores y Usuarios —que compartimos, además, en buena medida—, por lo que no me voy a explayar, quizás, demasiado en cuestiones relacionadas con el articulado. Traigo las alegaciones de mi federación tanto en soporte escrito como en soporte en CD, para que sea más fácil su manejo. Y, quizás, me voy a ceñir —también por razones de tiempo— a las cuestiones más generales que nos afectan, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, yo les quisiera decir que, desgraciadamente, en este..., en el proceso de elaboración de esta norma, a diferencia de lo que suele ser habitual en otras que, quizás, nos afectan más colateralmente, pues no se ha tenido la misma vocación de dar participación a una pata fundamental en el mercado, como son los consumidores, desde la gestión de la norma. Nos sorprende, ¿no? Es decir, participamos en normas, recientemente, pues como en la Ley de Muerte Digna, en la Ley del Agua, en la Ley de la Vivienda..., evidentemente, nos afectan. Pero en una norma que afecta directamente al comercio, al mercado, a las transacciones de bienes y servicios en régimen minorista, pues normalmente, cuando llegamos, llegamos a través de los trámites de audiencia formales —como este, que siempre agradecemos—, o como el anterior trámite de audiencia ante el Consejo de los Consumidores y Usuarios, y cuando, como se suele decir vulgarmente, «está el pescado vendido». Evidentemente, existen unos agentes económicos, que, como ha venido sucediendo en anteriores actuaciones en materia de comercio, pues han cerrado el coto de la participación social, y, evidentemente, llegamos cuando nos toca. Pero llegamos, quizás, tarde y débiles, debilitados a la hora de defender unos intereses que para nosotros son una pata fundamental para que funcione lo que aquí se está planteando, que no es otra cosa que la dinamización de la actividad económica, la dinamización de la actividad comercial, que no solo se puede contemplar desde la perspectiva del comerciante o desde la perspectiva del trabajador, del comerciante, que, evidentemente, tienen intereses muy directos, pero que no servirían de nada, no tendrían nada que vender, si no hubiera una parte dispuesta a comprar, que es la que a nosotros nos toca representar.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, tenemos que reconocer que, en el proceso de audiencia formal, a través del Consejo de los Consumidores, hemos visto cómo muchas de nuestras aportaciones se han visto incluidas, pero, difícilmente, podían incluirse las que afectaban a la parte más sustancial, de más calado de la norma, que, al final, es una cuestión de principios, y que además asumimos que tampoco, quizás, ustedes tengan mucho que manejar o que variar, por cuanto somos los primeros conscientes de que estamos hablando de transposición de normativa comunitaria, que nos limita hasta donde nos limita. Y, simplemente, pues nos van a permitir ustedes, ya que no tenemos el derecho a modificar determinadas situaciones, al menos sí el derecho al pataleo y el derecho que tienen ustedes, también, de conocer cuál es nuestra posición, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que es una transposición dura, porque lo que hace es acoger, probablemente como no puede ser de otra manera, normas que están sustentadas en lo que nosotros, peyorativamente, siempre hemos denominado como la Europa de los mercaderes o la Europa de los lobbies; un concepto de Europa que tiene poco en consideración al ciudadano, que tiene muy poco en consideración al ciudadano como consumidor —probablemente lo tiene mucho en consideración como cliente—, como surtidor de recursos a ese mercado, y que emite normas para dinamizar la actividad comercial que piensan exclusivamente en determinados intereses económicos. Y esta es una norma que viene impregnada, probablemente, por los intereses de las grandes cadenas comerciales, una norma que, evidentemente, bajo el tamiz de dinamizar la actividad económica, de flexibilizar la intervención administrativa y social sobre el mercado y sobre la actividad económica, al final lo que nos lleva es a un nivel, que para nosotros puede ser preocupante, de desregulación, de desplanificación del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos sentíamos muy cómodos en el marco anterior, a pesar de que no participamos, como decía antes, en su paritorio, pero nos daba la oportunidad de intervenir en determinadas decisiones económicas que la Directiva cuestiona.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, a través de la Comisión Andaluza de Comercio..., en la Comisión Asesora de Comercio Interior, interveníamos en los procesos de decisión de dónde y cómo cabía una superficie comercial, y de qué características; interveníamos en la distribución de las redes de comercio minoristas, atendiendo a los intereses de los consumidores, a la diversificación de la oferta, a la conveniencia de no saturar determinadas zonas para evitar la incidencia sobre determinadas formas de comercio; que no es que queramos proteger per se, sino que entendemos que deben existir para que el consumidor tenga más alternativas y no se pueda ver, en un momento dado, condicionado por lo que le ofrecen, fundamentalmente, las grandes cadenas de distribución comercial. Y eso desaparece, desaparece la función, no la asesora, porque, evidentemente, sigue existiendo la posibilidad de intervenir a través de ese Consejo Andaluz de Comercio, en el conocimiento, en la información y en trasladar nuestra opinión sobre determinadas decisiones en el ámbito del mercado y del comercio. Pero, evidentemente, a pesar de que nuestra función anterior era meramente consultiva, también la hemos perdido.</parrafo>
        <parrafo>Sí hemos conseguido que, al menos, en el proceso de elaboración de la norma, se determine la composición del Consejo, que no se deje a una norma reglamentaria, y hemos conseguido garantizar al menos nuestra presencia, lo cual, bueno, pues es digno de valorar en cuanto a la vocación que expresa ahí la Administración Pública y el Gobierno de seguir dando participación, pero nos tememos que esa participación pues vaya a quedar más diluida entre otros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupa mucho la alteración que sufre el proceso de autorización. Realmente, esa función que ostentaba la Junta de Andalucía, a través de su Consejería de Economía, de autorizar finalmente la implantación de grandes superficies en función de lo oído a los agentes económicos y sociales, desaparece, y trasladamos la decisión a un ámbito local, y casi, casi, condicionado exclusivamente por cuestiones urbanísticas. Es decir, es el planeamiento urbanístico a partir de ahora el que va a determinar dónde cabe una superficie comercial, de qué características y en qué condiciones. Y esto nos parece empobrecer de forma importante el necesario discurso económico y social entre todos los agentes a la hora de..., no quiero decir diseñar el mercado, no quiero decir diseñar las redes comerciales, pero sí, al menos, poder, de alguna forma, planificar dónde, realmente, tienen cabida determinadas fórmulas y dónde, por saturación, pues lo que estaban provocando era realmente la erradicación de otras formas de comercio, que, como digo, no queremos proteger..., es decir, cuando se nos ha planteado algunas veces a los consumidores qué interés tenemos en proteger, a ultranza, el pequeño y el mediano comercio, pues, mire usted, el pequeño y mediano comercio debería saber protegerse por sí mismo, debería de haberse adaptado a las nuevas condiciones de mercado..., debería de haber hecho muchas cosas. Pero, probablemente, a nosotros no nos interese en absoluto que el pequeño y mediano comercio se vea absolutamente fagocitado por la gran distribución comercial sustentada en tres grandes marcas que puedan imponer sus condiciones en el mercado, una vez que hayan hecho tabla rasa de ese comercio tradicional preexistente.</parrafo>
        <parrafo>Asistimos a centros urbanos, a centros comerciales, absolutamente homogéneos entre ciudades diferentes porque no existe ya el comercio autóctono, y esto nos preocupa porque las condiciones, al final, del comercio, las condiciones del mercado, pues vienen fijadas por otros poderes económicos. Esto lo hemos perdido.</parrafo>
        <parrafo>Otros aspectos de la norma. Bueno, pues desaparece la inscripción previa, y mantenemos en el registro de comerciantes, y mantenemos un registro light, un registro a posteriori que se sustenta no en una inscripción con toda la documentación pertinente, sino en una comunicación, una comunicación que se convierte al final en una declaración responsable de: «Mire usted, yo estoy aquí, me voy a sentar en tal sitio y lo voy a hacer bien. Y, si algún día usted tiene la capacidad de venir a inspeccionarme, pues procuraré estar bien». Pero la experiencia, también, es que la capacidad de inspección de la Administración está limitada, y, de hecho, la propia norma no tiene más remedio que reconocerlo y decir que, cuando la inspección no llegue —porque no llegará, porque no habrá capacidad en un mercado en expansión—, pues habrá que tirar de otros funcionarios que tendrán que estar necesariamente capacitados para desarrollar funciones de inspección, y esto es preocupante. Y es preocupante porque la situación del mercado tampoco hay que concebirla ahora mismo..., en el modelo actual no estamos hablando de un mercado regulado, encorsetado...; un mercado en el que proliferan bazares de todo tipo, que venden todo tipo de cosas, que llegan a través de importaciones de todo tipo y naturaleza, y que ponen en el mercado productos que no tienen nada que ver ni con el mercado ni con las condiciones de homologación y de seguridad mínimas exigibles a cualquier producto dentro de la Unión Europea. Y se llega donde se llega. Y lo denunciamos, y se inspecciona el establecimiento en concreto, pero no se tiene una capacidad de respuesta ante esas dimensiones. En ese marco, reducir aún más los niveles de control de la Administración, pues, evidentemente, solo puede preocuparnos.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, son consideraciones generales, no me quiero extender mucho; solo para decir que sí nos gustaría que en el texto definitivo, al menos los informes preceptivos que se siguen manteniendo, sí tuvieran en consideración tres aspectos fundamentales. Uno que nos corresponde directamente a nosotros, que es la articulación de mecanismos de protección y de garantía de los consumidores, y de implementación de los mecanismos extrajudiciales de resolución de conflictos —me refiero a órganos de mediación y al sistema arbitral de consumo, básicamente como elementos muy potentes y de mucho peso a la hora de definir un mercado seguro y de garantía para el consumidor—, y también aspectos que han quedado más diluidos, como pueden ser los medioambientales, a la hora de que, obviamente, deberían estar incorporados a las consideraciones urbanísticas, pero que, bueno, habría que tener en cuenta también a la hora de definir cuál es el impacto de una actividad, sobre todo en materia de comercio, cómo se gestionan los residuos, cómo se gestionan los accesos o cómo se gestiona la movilidad, y, por supuesto, también nos preocupa —aunque esto habrá quien lo defienda mejor que nosotros— cómo incide eso en el tejido laboral, en un tejido laboral de calidad en aquellos lugares donde se implante, porque sí tenemos claro que a partir de ahora van a tener mucho que decir los ayuntamientos, que son los que, en definitiva, van a habilitar la implantación de determinados modelos comerciales, y es ahí donde habrá que corregir los desequilibrios, garantizar un empleo de calidad, garantizar la protección de los consumidores y garantizar un entorno sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte no me voy a extender más. Ya les digo: Traigo un documento prolijo con consideraciones concretas al articulado, que les voy a entregar, y quedar simplemente a su disposición para cualquier cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cutiño.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el Grupo Parlamentario Popular. Señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias por el trabajo realizado, y esperamos ese documento para analizarlo y poder sumar lo que estiman conveniente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sicilia, del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues nada, también muy brevemente, para agradecer la presencia hoy aquí del representante de UCA, y por el trabajo realizado, que en muchos aspectos usted conoce bien que coincidimos ustedes y el Grupo Parlamentario Socialista, pero que —también lo ha dicho usted— es una normativa europea de la que tenemos que dar traslado, y en los límites que nos dejan para maniobrar. Tengan en cuenta, y trasládeselo a su organización, que todas estas propuestas que hoy usted nos ha relatado, y que con detalle veremos en el documento, en la medida de lo posible trataremos de introducirlas en esa ley, para que sea una ley que satisfaga al mayor número posible de organizaciones, y sobre todo a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues proseguimos la Comisión con las comparecencias, en este caso en nombre del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Secretarios, Interventores y Tesoreros de la Administración Local, asumiendo la representación el señor don Venancio Gutiérrez Colomina, Secretario del Ayuntamiento de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Darle la bienvenida a la Comisión, y las gracias por anticipado por su colaboración, y recordarle que son DIEZ minutos para la exposición. Y usted tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>El señor GUTIÉRREZ COLOMINA, REPRESENTANTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE SECRETARIOS, INTERVENTORES Y TESOREROS DE LA ADMINISTRACIÓN LOCAL</parrafo>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, manifestar que para mí es un honor comparecer ante el Parlamento de Andalucía para intervenir en este trámite de audiencia.</parrafo>
        <parrafo>Quería señalar, en primer lugar, que, teniendo en cuenta los fines de la organización Cosital, a la cual vengo representando, nosotros nos vamos a centrar más en los aspectos de incidencia en las entidades locales dejando de lado otros aspectos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, queríamos poner de relieve la obligatoriedad de aplicación por las entidades locales de la Directiva de Servicios. Existe una consolidada doctrina que reitera que la ejecución del Derecho comunitario corresponde a quien materialmente ostenta la competencia, según las reglas de Derecho interno. Por tanto, los ayuntamientos, lógicamente, también tienen su parte de ejecución y de transposición de la directiva. Y, además, hay otra cosa que quisiéramos señalar, y es que justamente la jurisprudencia del Constitucional señala que, si las disposiciones de una directiva son incondicionales y suficientemente precisas, está obligado el juez nacional a dejar de lado la ley nacional y aplicar directamente. Esto quiere decir que también los ayuntamientos tienen que aplicar directamente algunas de las cosas de la directiva, por ejemplo los requisitos prohibidos, y, así, aunque en la disposición transitoria octava de la modificación de la Ley de Venta Ambulante se dice que se adaptará en seis meses la ordenanza, si hubiera algún concurso ya, antes de los seis meses, indudablemente el ayuntamiento tendría que seguir los requisitos prohibidos, no imponerlos. No estaría de más que, si de alguna manera, se pudiera precisar en la ley eso...</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quisiera señalar que el proceso de transposición no queda finalizado con la tramitación de esta ley, sino que existen otras de las que sería conveniente también hacer su modificación. Simplemente referirme a dos: a la modificación de la Ley de Gestión Integrar de Calidad Ambiental de Andalucía —GICA—, y la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la GICA, entendemos que, al igual que la ley conocida como «Ley Ómnibus», la Ley 25/2009, estatal, que establece que la declaración responsable o la comunicación previa acompañará a la evaluación de impacto ambiental sin necesidad de licencia, pues, igualmente, entendemos que debería modificarse la GICA para establecer que la declaración responsable o la comunicación previa acompañe a la calificación ambiental sin necesidad ya de licencia. Bastaría con esto, indudablemente, siempre con la calificación ambiental.</parrafo>
        <parrafo>También entendemos que la Directiva de Servicios incide en la legislación urbanística, aunque al principio pueda parecer que no, puesto que el considerando 9 de la directiva dice que no afecta, por ejemplo, a las normas de carácter general, que se aplican tanto a los particulares como a los prestadores de servicios, y las normas generales, como el tráfico, la ordenación del territorio, urbanismo y ordenación rural, pero, sin embargo, nosotros entendemos que esto no es así por una serie de razones.</parrafo>
        <parrafo>Primero, el urbanismo es una razón de imperioso interés general. Por tanto, está presente de manera trascendente en la Directiva de Servicios para dos cosas: Una, para justificar el establecimiento del régimen excepcional de la autorización, o bien para legitimar la excepción a la regla general del silencio positivo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, porque no debe utilizarse el urbanismo para restringir la libertad de establecimiento y la circulación. La propia jurisprudencia del Tribunal de Justicia en las comunidades europeas establece que todas las medidas nacionales, incluida la ordenación del territorio y del urbanismo, que restrinjan el ejercicio de libertades solo pueden justificarse si reúnen cuatro requisitos: que no sea discriminatorio, que estén justificadas por razones de imperioso interés general, que sean adecuadas para garantizar la realización del objetivo que persiguen y que no vayan más allá de lo necesario. Por tanto, la única norma urbanística que justificaría restricciones a la libertad de establecimientos serían las referidas a la protección del entorno urbano, incluida la planificación urbana y rural, y las referidas a la protección del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la actividad, por ejemplo, de urbanización es una actividad de servicios. De tal manera que la actividad que realiza el agente urbanizador se puede encuadrar dentro del concepto de actividades del servicio al tratarse de una actividad económica, y, como señala el considerando 33 de la directiva de servicios, este concepto de servicios incluye actividades muy variadas, entre otras, los servicios relacionados con los inmuebles, como las agencias inmobiliarias o con la construcción incluidos los servicios de arquitectos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le será de aplicación a dicho servicio económico las directivas de servicio. Y, como hay una limitación de autorizaciones, pues, se tienen que dar todas las garantías de imparcialidad y de transparencia y, por tanto, al agente urbanizador habría que aplicarle los requisitos prohibidos del artículo 14 y de la directiva, y habría que evaluar la imposición de los requisitos establecidos en el 15. Y también tendría que respetarse el derecho de los prestadores de otros estados miembros a participar en el procedimiento de selección del agente urbanizador.</parrafo>
        <parrafo>Y en último lugar, referido al urbanismo, estaría el valor del silencio para las licencias urbanísticas. Aunque hay una última sentencia de Tribunal Supremo resolviendo un recurso de casación en interés de ley de 28 de enero de 2009, que dice: «No pueden entenderse adquiridas por silencio administrativo licencias en contra de la ordenación territorial y urbanística, y que vincula a todos los jueces y tribunales por ser en interés de ley, en recurso de casación. Sin embargo, a la luz de la directiva entendemos que esto habría que interpretarlo de acuerdo con la jurisprudencia comunitaria y con la directiva de servicios, tendría que justificarse en una razón de imperioso interés general. Si nos referimos a la protección del entorno urbano, es indudable, por ejemplo, que la licencia solicitarla para obra en un inmueble de protección histórico artístico no podría obtenerse por silencio positivo, puesto que además de afectar a la protección del entorno urbano se podrían producir daños irreparables. No ocurriría igual en el caso de una licencia de obras, para construir un edificio en la zona de la ciudad no sometida a protección, aunque fuese contrario al planeamiento, puesto que la Administración podría acudir a la revisión de oficio, que aunque no hubiera utilizado medidas cautelares, no sería irreparable, porque podría procederse a la demolición, igual pasaría si fuera en suelo no urbanizable de especial protección, que sí sería negativo o en el suelo no urbanizable común.</parrafo>
        <parrafo>En esta misma línea que mantengo, pues hay otros autores, por ejemplo como Narbón Laínez, que es el presidente de la Sala de lo Contencioso, de Valencia, que señala justamente que la directiva introduce una modificación en el régimen del silencio de las licencias.</parrafo>
        <parrafo>Así que en mi opinión una transposición adecuada de la directiva requeriría la modificación de las legislaciones urbanísticas autonómicas, determinando específicamente las razones imperiosas de interés general del ámbito urbanístico, que produjeran en silencio negativo, y siendo para las restantes el valor de silencio positivo.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, referido al contenido específico del decreto ley se refiere a la modificación de una serie de leyes que nosotros no le vemos gran relevancia, que no tenemos nada que comentar, y se trata también del régimen sancionador, se modifica con carácter general lógicamente, porque se trata del incumplimiento en el caso de comunicaciones previas, declaraciones responsables, una actualización que me parece correcta, y hay una serie de modificaciones que sí inciden en el ámbito local, que son las referidas a la Ley de Comercio Interior de Andalucía y a la vez a la Ley de Venta Ambulante.</parrafo>
        <parrafo>En la Ley de Comercio Interior de Andalucía entendemos que, a pesar de la exposición de motivos del Decreto Ley, no anuda totalmente la planificación territorial ni la autorización de las grandes superficies minoristas, sino que establece un informe comercial, que es dudoso que se acomode a la directiva de servicios. En este sentido entendemos que son positivos criterios de la limitación de la libertad de establecimientos para defender la ciudad compacta frente a la ciudad dispersa, y eso justifica además la prohibición de que haya estos grandes establecimientos comerciales en el suelo no urbanizable. Vemos correcto esto.</parrafo>
        <parrafo>Si el plan de equipamientos comerciales va a ser un plan de ordenación del territorio, de incidencia en la ordenación del territorio, el planeamiento urbanístico debe definir el uso pormenorizado de grandes superficies minoristas, ¿qué sentido tiene el informe comercial? No tiene ningún sentido. Si los criterios y los planes son urbanísticos y las razones de imperioso interés general son urbanísticas, con la intervención de los órganos urbanísticos sería suficiente. De ahí que la intervención de los órganos comerciales supone, en mi opinión, una duplicidad de intervención, lo que está prohibido por el artículo 10.3 de la Directiva de Servicios, que señala que no deben solaparse los informes y las intervenciones, y podría correrse el riesgo que se impugnara por la Comisión Europea, como ha ocurrido en Cataluña por recurso de 16 de septiembre de 2008 de la Comisión Europea, que dice que se está utilizando otros enganches competenciales para conseguir los mismos resultados de protección comercial.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente nos referimos a la Ley de Comercio Ambulante. Decimos que esta ley, por ejemplo, señala, su propia naturaleza pública tiene lugar en suelo público, por lo que el régimen de autorización previa se justifica: orden público, protección de consumidores, protección civil, salud pública, protección destinatarios, servicios medio ambiente y entorno urbano. Tiene como novedad la no inscripción obligatoria en el Registro General de Comercio Ambulante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en mi opinión, esta ley debe tener en consideración algunas circunstancias en atención de las características socioeconómicas de las personas afectadas por ella. En ese sentido el plazo de uno a cuatro años nos parece poco para las nuevas adjudicaciones, y en cuanto a lo que ha venido sucediendo hasta ahora, ha venido renovándose indefinidamente, con lo que sería conveniente establecer un régimen transitorio con un límite temporal definido en la ley, de acuerdo con la directiva. Lo entendemos eso, que estaría basado en la amortización de inversiones y la remuneración de capital invertido, y que sería desarrollado dentro del límite legal por las ordenanzas municipales.</parrafo>
        <parrafo>Debe tenerse en cuenta, por otra parte, que se ha publicado recientemente el Reglamento de Venta Ambulante de carácter estatal, que tiene carácter de legislación básica, también; está en los títulos competenciales estatales de la planificación económica y que, entre otras cosas, establece la transmisibilidad de la autorización por el tiempo de vigencia de la concepción y la obligatoriedad de la concurrencia competitiva en la selección, y que se realice la solicitud por declaración responsable.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos, no obstante, a pesar de este carácter de concurrencia competitiva, que en el desarrollo de esta ley —que se tramita por urgencia—, que podría incluirse alguna excepción en cuanto a las autorizaciones temporales, por ejemplo, Semana Santa, Feria, que son autorizaciones muy temporales y que se puedan realizar por sorteo o por una selección más simplificada.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, pues, agradecer esta audiencia, esperando haber aportado algunas consideraciones que ayuden a las entidades locales a realizar una mejor transposición de la Directiva de Servicios, que no les provoque la obligación de indemnizar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gutiérrez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra por Izquierda Unida, el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, en primer lugar, muy especialmente para agradecer la información que el señor Gutiérrez nos ha depositado aquí, en esta comparecencia, pidiéndole en primer lugar disculpas. Pero, bien, no tengo el don todavía de la ubicuidad y poder estar al mismo tiempo en dos lugares, ¿no? Vengo de una Comisión, que es la que me ha impedido poderle atender con una mayor certeza de escuchar lo que decía.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en ese sentido, bueno, me quedaré a lo recogido en las cintas. No dude que tendremos muy en cuenta, al menos desde mi grupo parlamentario, su opinión, por lo que me parece de fundamentada en lo último que le he podido escuchar. Y espero que con ella se mejore las condiciones de una ley, que es de gran importancia para el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular, el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle lo que nos aporta, una información que creemos puede ser muy útil, porque va a ser un campo de actuación, el ámbito municipio, y entendemos que la experiencia suya y de su colectivo es muy importante la información que nos ha trasladado deberá ser muy útil en la práctica diaria de la aplicación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Trasladarle también en nombre del Grupo Socialista nuestro agradecimiento por su comparecencia y por el interés en el estudio minucioso de esta ley, que, como bien han dicho el resto de portavoces, es muy importante para nuestra región, y desde su experiencia y la aportación que usted hace, pues, seguro que va a ser muy útil para completar esa ley que sirva y tengan más claro los ayuntamientos cómo poder aplicarla en beneficio de todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No queda más, señor Gutiérrez, que reiterarle el agradecimiento, y, bueno, si quiere brevemente añadir algo, al escuchar las palabras de los compañeros de los grupos parlamentarios, le ruego que sea muy breve.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>El señor GUTIÉRREZ COLOMINA, REPRESENTANTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE SECRETARIOS, INTERVENTORES Y TESOREROS DE LA ADMINISTRACIÓN LOCAL</parrafo>
        <parrafo>—Muy breve.</parrafo>
        <parrafo>Solamente darles las gracias por su atención. Y, para mí, reiterar que es un honor comparecer en esta Comisión o en cuantas otras se me llame.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, proseguimos con las comparecencias en Comisión. En este caso, del Colegio Profesional de Ingenieros Técnicos Industriales de Granada, representado por don Isidro Román López, decano; don José Ortega Castilla, secretario técnico, y don José Antonio Sánchez Pérez, asesor jurídico.</parrafo>
        <parrafo>Primero, darles la bienvenida y las gracias, por anticipado, por atender a la llamada de este Parlamento, y recordarles que tenemos diez minutos para la exposición y que, según me dicen, el señor decano, don Isidro Román López, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROMÁN LÓPEZ, DECANO DEL COLEGIO PROFESIONAL DE INGENIEROS TÉCNICOS INDUSTRIALES DE GRANADA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, he de agradecer la invitación que se me ha cursado, por el señor Presidente de la Comisión, para esta intervención, como decano del Colegio Oficial de Peritos e Ingenieros Técnicos Industriales de Granada, pero, como quiera que quien les habla ostenta, además, la presidencia del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Ingenieros Técnicos Industriales, les ruego permitan que mi intervención sea en nombre de la ingeniería técnica industrial andaluza, que integra a más de once mil profesionales. Este agradecimiento se hace aún mayor al tener en cuenta el fuerte vendaval que azota actualmente a los colegios profesionales de carácter técnico y que pone en grave peligro su función en la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, como bien conocen, al proyecto de ley, por el que se modifican diversas leyes para la transposición en Andalucía de la Directiva 123/2006, de 12 de diciembre, del Parlamento Europeo y del Consejo, relativa a los servicios de mercado interior procedente del Decreto Ley 3/2009, de 22 de diciembre, lamentablemente, entre las leyes que son objeto de su modificación pocas afectan a la industria andaluza, y por ello a la ingeniería técnica industrial, debiendo ser otros agentes sociales y organizaciones quienes hablen de cuestiones como la actividad comercial y ferial, del turismo, de las carreteras, de los museos de Andalucía, del patrimonio histórico andaluz, del juego, las apuestas y sus tributos, y de la actividad farmacéutica. Pero sí hablaré de las energías renovables y del ahorro y eficiencia energética en Andalucía al contemplar el proyecto de ley una modificación del artículo 29 de la Ley 2/2007, de 27 de marzo, referente al control administrativo y organismos colaboradores en materia de energías renovables, ahorro y eficiencia energética.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, desde la ingeniería técnica industrial andaluza, que tendría que estar recogida en este apartado la posibilidad de que los controles, certificaciones, inspecciones, etcétera, que se indican, puedan ser realizados por técnicos competentes. Este tipo de instalaciones incluyen otras como las eléctricas de media y baja tensión, es decir, instalaciones que afectan a la seguridad de las personas y a los bienes, por lo que han de ser proyectadas y dirigidas por técnicos competentes en esta materia. A tal fin, habrá que tener en cuenta las atribuciones conferidas por la Ley estatal 12/1986, de 1 de abril, que regula las atribuciones profesionales de los arquitectos e ingenieros técnicos, ya que, conforme a su artículo 2.1, los ingenieros técnicos industriales ostentamos la facultad de realizar valoraciones, tasaciones, peritaciones, estudios e informes y otros trabajos análogos en aquella especialidad para la que la misma ley nos faculte para proyectar y dirigir tales proyectos e instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>No entendemos, por tanto, que se insista en la intervención de organismos de control, pues eso supone un coste económico adicional para el promotor, al ser necesaria la actuación previa del técnico proyectista y director de obra, todo ello cuando se insiste, por determinados estamentos, en que el coste del visado colegial es una rémora para la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la Administración no tendría que acudir a un organismo de control autorizado para la comprobación de las instalaciones industriales, pues bastaría con la certificación del profesional técnico competente con conocimientos académicos reconocidos en la rama de la técnica industrial y atribuciones profesionales conferidas en mérito a dichos conocimientos. Así ocurre en casi todos los países de nuestro entorno europeo. Si ello no se considerase oportuno, bien se podrían alcanzar los correspondientes convenios entre la Administración andaluza y las colegios oficiales de peritos e ingenieros técnicos industriales para la comprobación documental y técnica de los trabajos profesionales de dichos técnicos, mediante sistemas de control y visado de tales trabajos profesionales, ya que los mismos, sin duda, afectan a la integridad física y seguridad de las personas en las instalaciones industriales que se proyectan y dirigen por nuestros colegiados. Tales convenios se encuentran ya refrendados por la disposición adicional quinta de la Ley estatal 2/1974, de 13 de febrero, sobre colegios profesionales, en su redacción adaptada a la Ley 25/2009, de 22 de diciembre —la conocida como «Ley Ómnibus»—.</parrafo>
        <parrafo>He de recordarles a las señoras y señores diputados que, conforme a lo dispuesto en el artículo 17 de la Ley 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de los colegios profesionales de Andalucía, corresponde a los mismos, como fines esenciales, alcanzar la adecuada satisfacción de los intereses generales en relación con el ejercicio de las profesiones respectivas, lo que implica la representación y defensa de los intereses generales de la profesión, pero también la defensa de los derechos de la ciudadanía en general.</parrafo>
        <parrafo>Por último, entendemos que determinados aspectos de la Ley 25/2009, de 22 de diciembre, invade competencias trasferidas a las comunidades autónomas, y, en lo que nos interesa, a la andaluza, fundamentalmente en el ámbito de la seguridad industrial y la compleja reglamentación que le afecta. Así lo han interpretado algunas comunidades cuyos gobiernos autónomos estudian el presentar el correspondiente recurso.</parrafo>
        <parrafo>Dicho lo anterior, quedo a su completa disposición para cuantas cuestiones u observaciones deseen realizarme las señoras y señores diputados, no sin antes darles de nuevo las gracias por haber permitido dirigirme a ustedes en relación con el proyecto de ley objeto de estudio en esta Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Román.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular, tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más que para agradecer la información. Creemos que en los colegios profesionales también tiene una incidencia especial esta ley, vamos a ver cómo lo podemos trasladar al texto, y a ver si se puede hacer mejor tratamiento para todos, siempre teniendo en cuenta que estamos regidos por esa directriz europea, esa norma europea, que también está ahí.</parrafo>
        <parrafo>Y no me resisto a decir que desde Granada siempre las cosas se dicen atinadamente, y espero que, en este caso, también respetando a mis compañeros, como somos mayoría de Granada, ¿eh?, me autorizan a que lo diga así.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sois mayoría de granaínos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sicilia por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por el Grupo Socialista y diputado en Jaén, muy cerquita de Granada, y podemos corroborar que, ciertamente, en Granada las cosas se hacen bien y es mucho lo que pueden aportar también en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, mostrar nuestro agradecimiento por su comparecencia, por haberse trasladado hoy aquí a trasmitir a esta Comisión sus aportaciones y sus cuestiones acerca de la ley, y, bueno, sin entrar tampoco en mucho detalle, y, como ustedes bien nos han indicado, siempre, aunque no pueda ser una cuestión detallada en lo que a ustedes les afecta, de la ley, bueno, por mínima que pueda ser la aportación —ustedes lo han demostrado con su intervención—, va a servir, sin ningún tipo de dudas, para mejorarla.</parrafo>
        <parrafo>Y nuevamente agradecer esa aportación, que nos hagan llegar su intervención hoy aquí, y cualquier otra cuestión que estimen oportuna para mejorar la ley, que es el interés de todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, por esta Presidencia agradecerles de nuevo el aporte de conocimiento que hacen. Si tienen a bien dar una copia para que todos los grupos lo tengan, para la posibilidad que tengan para el trámite de la ley, y darles las gracias, y vamos a dar por cerrada la Comisión, que han sido ustedes los últimos comparecientes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su colaboración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROMÁN LÓPEZ, DECANO DEL COLEGIO PROFESIONAL DE INGENIEROS TÉCNICOS INDUSTRIALES DE GRANADA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias a ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

