<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Jefe del gobierno, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Restauración, Sede de la institución, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000254</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000254. Comparecencia del Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre las reformas y obras que se están llevando a cabo en el Palacio de San Telmo (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías. Comenzamos esta Comisión, la primera de este periodo de sesiones, con el primer punto del orden del día, que es la solicitud de comparecencia solicitada por el Grupo Popular, la 8-08, a fin de informar sobre las reformas y obras que se están llevando a cabo en el Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que el Palacio de San Telmo es uno de los edificios más representativos del barroco sevillano. Fue declarado monumento histórico-artístico el 6 de abril de 1968, y hoy tiene la condición de Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>También es conocido que este palacio, propiedad de la Infanta María Luisa, fue donado por esta al Arzobispado de Sevilla, que estableció en 1901 el Seminario Mayor de la diócesis. En 1989, y dado el estado de deterioro en que se encontraba, y que, como la propia Iglesia ha reconocido, no tenía recursos para hacerse cargo de la restauración, se firmó un convenio de cesión institucional de dicho palacio entre el propio Arzobispado y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El convenio de cesión contenía una serie de condiciones, que son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Primero, la cesión del inmueble se realizó con carácter finalista, es decir, para albergar única y exclusivamente la sede de la Presidencia de la Junta de Andalucía, no para fin distinto de este.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, la transmisión efectiva del palacio se posponía, y se posponía hasta que finalizaran las obras en distintos edificios que la Junta de Andalucía se comprometía a ceder a la Iglesia como contraprestación, entre ellos el nuevo seminario metropolitano de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, se autorizaba a la Junta de Andalucía para que pudiera iniciar las obras de restauración del palacio en las zonas que fueran quedando sin uso por parte de las instituciones y servicios de la Iglesia.</parrafo>
        <parrafo>Y cuarto, se creaba una comisión mixta, encargada de velar por el desarrollo, ejecución e interpretación del convenio.</parrafo>
        <parrafo>El convenio, ya digo, se firmó en el año 1989, pero hasta 1990 no se desaloja parte del palacio, y, desalojada esta parte, se pudo acometer una primera fase de rehabilitación. El proyecto y dirección de las obras de esta primera fase se encargó, con el acuerdo de la comisión  mixta, al arquitecto don Guillermo Vázquez Consuegra, considerado, como ustedes saben, un gran especialista en arquitectura de San Telmo, inmueble que llevaba estudiando desde veinte años atrás. Las obras de esta primera fase, que afectaron aproximadamente al 15% de la superficie construida, se iniciaron en agosto de 1991 y se inauguraron por su Majestad el Rey en 1992.</parrafo>
        <parrafo>A mediados de 1998, la Iglesia procedió al traslado definitivo de sus servicios e instituciones que permanecían todavía en el palacio, y es entonces cuando se iniciaron ya los trámites para realizar el proyecto de la segunda y última fase de rehabilitación, encomendándose dicho trabajo al mismo arquitecto que la primera.</parrafo>
        <parrafo>Tras los trámites administrativos oportunos, es decir, el envío del anteproyecto a la Comisión Provincial de Patrimonio, Gerencia Municipal de Urbanismo, etcétera, se inicia el expediente de contratación de obra en octubre de 2004, y el 23 de noviembre de 2004 el Consejo de Gobierno autoriza a la Consejería de Economía y Hacienda a la contratación de las obras de restauración de la segunda y última fase del Palacio de San Telmo, cuya licitación por concurso fue publicada en todos los boletines oficiales, es decir, el de la Junta de Andalucía, del 30 de noviembre de este mismo año, 2004; el Boletín Oficial del Estado, de 14 de diciembre, y el Boletín Oficial de la Unión Europea, de 30 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>El 31 de marzo de 2005 se adjudicaron las obras a la empresa Ferrovial Agromán, por un importe de 34,2 millones de euros, lo que representó una bajada del 11% respecto del presupuesto de licitación, y dicho importe, actualizado con la revisión de precios legalmente establecida, asciende a 37,1 millones de euros. El plazo de ejecución era de 33 meses —plazo que hubo de ser ampliado, debido, fundamentalmente, a trabajos de excavación arqueológica—. El 2 de junio de 2005 se formaliza el contrato de obras, y se inician las mismas en septiembre de 2005.</parrafo>
        <parrafo>Son obras que, por lo demás, se efectúan con absoluta garantía de respeto a las exigencias de protección y conservación del patrimonio histórico y cultural, así como a las normas presupuestarias y de contratación administrativas públicas. Se actúa sobre los 21.711,5 metros cuadrados de la superficie construida del palacio, así como sobre los 18.019 metros cuadrados del jardín anexo.</parrafo>
        <parrafo>Del conjunto de actuaciones previstas en el proyecto, ya concluyeron las excavaciones arqueológicas, las demoliciones de zonas gravemente deterioradas y sin valor, obras de cimentación, como recalces y nuevas cimentaciones, refuerzos estructurales y nuevas estructuras, pilares, forjados, muros de carga y la construcción de nuevas cubiertas. También ha finalizado la construcción del aparcamiento subterráneo.</parrafo>
        <parrafo>En la capilla del palacio se ha procedido a la restauración integral de la cubierta, toda la estructura de madera, y están muy avanzadas las labores de restauración de frescos y retablos, mientras que las pinturas y bienes muebles se han trasladado a la sede del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, para su renovación.</parrafo>
        <parrafo>En el jardín se ha colocado un sistema de riego y se han realizado dos plantaciones, básicamente de arbolado: palmeras, acebuches, encinas, alcornoques y ficus, al tiempo que se han conservado todos los ejemplares existentes.</parrafo>
        <parrafo>En la fachada se ejecutan trabajos de conservación de la galería de esculturas de los doce sevillanos ilustres, obra, como saben ustedes, de Antonio Susillo. Además, se trabaja en las particiones, así como en la colocación de instalaciones y de acabados en el interior del palacio.</parrafo>
        <parrafo>Como ya les he dicho, hubo que ampliar el plazo de ejecución, debido a hallazgos arqueológicos y a nuevas necesidades que se fueron viendo en los trabajos cuando se fue cimentando, restaurando, conservando forjados, cubiertas y muros encontrados. Esto obligó a un proyecto modificado, aprobado el 10 de diciembre de 2007, por un importe de 4.420.954 euros para sufragar todos estos gastos.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, y tras la necesidad manifestada por la dirección facultativa, el 22 de febrero de 2008 se autorizó la redacción de un proyecto complementario. Este proyecto complementario contempla actuaciones diferentes, todas ellas encaminadas a la adecuación de la zona rehabilitada en la primera fase, a las nuevas necesidades y normativas técnicas, así como a la inclusión de determinadas actuaciones que no se habían contemplado en obras precedentes. En concreto, restauración de la estructura de madera existente bajo la cubierta de la iglesia; restauración de las esculturas de fachada; la necesidad de sustituir la carpintería, toda la carpintería exterior del edificio, atendiendo a razones de seguridad, funcionales y de adecuación de la normativa actual; mejoras en climatización e iluminación del Salón de los Espejos, restaurado en la primera fase también; actualización y adecuación de las instalaciones existentes de la primera fase; restauración y limpieza de revestimientos ornamentales y acabado de la primera fase, y la iluminación de jardines. Este proyecto complementario fue aprobado el 11 de abril de 2008, y se acordó el inicio de contratación de las obras el 21 de abril, y tras los oportunos informes y trámites administrativos se formalizó el correspondiente contrato el 6 de octubre de 2008, por un importe de 5.191.618,83 euros, IVA incluido, lo que representa un quince dieciocho por ciento del presupuesto de adjudicación, contando con un plazo de ejecución de nueve meses. Es importante destacar que estas obras complementarias constituyen un contrato independiente de las de restauración de la segunda fase.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, la consignación presupuestaria para esta obra asciende a un total de 46,7 millones de euros, de los que se lleva ejecutado, aproximadamente, el 80,1%.</parrafo>
        <parrafo>Debo insistir en la trascendencia de estas obras para nuestra Comunidad Autónoma, para la ciudad de Sevilla en particular, ya que su ejecución nos va a permitir la recuperación de uno de los edificios más emblemáticos de la ciudad, de la arquitectura civil del barroco andaluz, lo que va a suponer la puesta en uso de la totalidad del inmueble, que, como he dicho anteriormente, tiene una superficie construida de casi veintidós mil metros cuadrados, recuperando con ello su integridad funcional, lo cual no ocurría desde mediados del siglo XX.</parrafo>
        <parrafo>Es un edificio que, lamentablemente, llegó al patrimonio de la Junta en un estado de deterioro grave, muy grave, como es sobradamente conocido por todos los que lo han visitado, por lo que ha sido necesaria su recuperación integral, que se está efectuando, como he dicho anteriormente, con absoluta garantía de respeto a las exigencias de protección y conservación del patrimonio histórico y cultural. Y, por supuesto, en cumplimiento siempre del acuerdo concertado en su día con el Arzobispado de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Toma la palabra, en nombre del grupo proponente, don Jaime Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Vicepresidente, por su información; una información que nos llega en algunos casos nueva, es decir, que no se había..., a pesar de la oportunidad que había tenido el Gobierno de haber ido explicando y dando información de una obra que, por sus características especiales, de ser la futura sede de la Presidencia de la Junta, una obra pública, una obra singular... Usted ha hecho una detallada exposición y una referencia histórica y patrimonial del edificio, que, evidentemente, lo tiene; pero yo le diría que, en algunos datos, ciertamente ha hecho falta esperar, incluso más de cinco años, para poder conocer algunas de las cosas que usted hoy ha expuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y no será por falta de petición de mi grupo, que a lo largo de estos últimos años lo hemos venido solicitando reiteradas veces. Habría que remontarse al día 28 de junio del año 2004, cuando hicimos la primera petición del proyecto, aprobado por la Comisión de Patrimonio. No me refiero al proyecto de adjudicación, sino al proyecto de autorización histórica por la Comisión de Patrimonio, dado que, efectivamente, usted mismo se ha encargado de decir que es un BIC, Bien de Interés Cultural, y que, por lo tanto, era lógico y natural, en nuestra labor de control del Gobierno, que, por el principal partido de la oposición, pretendiéramos conocer al detalle en qué consistía la restauración, qué elementos se veían afectados, cuál era el destino de las estancias del palacio, así como la tecnología, los criterios constructivos, los métodos que se iban a emplear en la restauración del edifico.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, a lo largo del año 2005, 20 de junio, hicimos, a su vez, una petición de los proyectos de conservación y restauración; el 5 de septiembre pedimos la comparecencia del Gobierno para que nos explicara la última opinión que había vertido sobre el palacio la Academia de Bellas Artes; efectuamos preguntas orales en Pleno el 6 de septiembre de 2005, el 12 de septiembre de 2005, pidiendo copia del proyecto, del proyecto y del presupuesto, el expediente administrativo, copia del contrato de adjudicación... Y, después de todo eso, fíjese que tenemos que llegar y volver a preguntar por escrito solicitando informes complementarios a toda esa información. Terminábamos preguntando: «Pero, bueno, ¿cuál va a ser la planificación?».</parrafo>
        <parrafo>A mí, señor Vicepresidente, siempre me ha extrañado el oscurantismo con el que el Gobierno ha tratado la rehabilitación del Palacio de San Telmo, la falta de información, de transparencia y de documentación aportada a mi grupo. Y le voy a poner...</parrafo>
        <parrafo>Porque usted probablemente me dirá: «Hombre, pues usted ha tenido, han tenido ustedes la oportunidad de llegar y de ver el expediente; se le ha facilitado la información». Bueno, pues, mire, yo tengo la anécdota, que no es tal anécdota, sino que es un hecho constatado, de que mi compañero de grupo, que fue a llegar y a ver el expediente una vez que inicialmente había ido a Cultura y luego fue a la consejería correspondiente, pues llegaron, le dieron la llave, lo introdujeron en un cuarto llenos de archivos y de carpetas, y le dijeron: «Ahí está el expediente». La pregunta de mi compañero: «Bueno, ¿no hay un sumario? ¿No hay un índice? ¿No hay nadie que me pueda indicar dónde puedo yo obtener la información del Palacio de San Telmo?». «Mire usted, ahí está el expediente: ingénieselas usted como pueda, compóngaselas como pueda, y ahí está el expediente».</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la entrega de documentación. Fíjese, señor Vicepresidente, yo tengo aquí copia de lo que nos entregaron ustedes, algunas de las copias de lo que nos entregaron ustedes en un momento determinado. Cuando llegamos a pedir las copias del expediente, pues llegaron a darnos ustedes, del pliego de cláusulas administrativas, lo que son las carátulas o los modelos de los pliegos de cláusula administrativa que habitualmente utiliza la Junta de Andalucía, pero en blanco. Es decir, pliego de condiciones, en blanco, sin ninguna, sin ninguna de las características. Nos remitían a unos anexos que no existían, tales anexos. Y tengo un ejemplo muy claro, mire.</parrafo>
        <parrafo>Este es el programa de trabajo. Programa de trabajo: restauración del Palacio de San Telmo, fase 2, situado en la avenida de Roma, sin número, Sevilla». Aquí tiene usted el programa de trabajo en blanco. Todas las casillas, todas las cuadrículas, sin un solo dato, sin un solo dato, y con el sello de la Consejería, ¿eh?, el sello y visado por alguien de la Consejería; ni una sola cifra, ni un solo dato sobre la programación de las obras, sobre el costo de las obras, a una legítima petición de información que había hecho mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Este ha sido el proceder del Gobierno a lo largo de estos cinco años respecto al Palacio de San Telmo, una y otra vez ninguneando la información, dando información a medias, y un diputado que va a solicitar una información y se encuentra en un despacho lleno de anaqueles y diciéndole «compóngaselas usted como pueda».</parrafo>
        <parrafo>Así tuvimos que seguir a lo largo, como le decía, del año 2005, de 2008; pedimos comparecencia en Comisión, preguntas orales en Pleno... Señor Vicepresidente, 17 iniciativas a lo largo de estos últimos años, 17 iniciativas de mi grupo, más la última pregunta en Pleno, que usted respondió, y a la cual me referiré, más su comparecencia de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿Eso es normal? ¿Es normal que la oposición tenga 17, 19 veces con hoy, que recurrir a petición de información para conocer lo que debería ser probablemente el proyecto que se hiciera con el mayor rigor, la mayor transparencia, la mayor dación de información? Es decir, absolutamente un documento, un edificio que necesitamos todos los andaluces conocer, un edificio que se está haciendo con fondos públicos, que tiene unas características especiales, como usted mismo se ha encargado de recordar, desde el punto de vista de patrimonio histórico-artístico, un edificio singular en la capital de Andalucía, y tiene la oposición que hacer 19 peticiones para obtener algo de información con un mínimo de fiabilidad. Señor Vicepresidente, mire, esto, sinceramente, perdone, pero no es normal.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, el 19 de septiembre del año 2005, le pedimos al Gobierno que se creara una comisión. Usted, en su preámbulo, en su intervención, ha dicho: «En la cesión del edificio del Arzobispado al Gobierno, se creó una comisión mixta». Era normal, para vigilar el compromiso, los cumplimientos de ese documento, de ese protocolo, de esa cesión del Arzobispado a la Junta de Andalucía. ¿Tanto trabajo le habría costado al equipo de gobierno, al Gobierno de Andalucía, llegar y crear esa comisión de seguimiento, que, además, la pedimos los tres grupos parlamentarios entonces, para crear esa comisión y que hubiéramos podido estar informados de primera mano? Hoy nos hemos enterado de que existen proyectos complementarios, que existen proyectos complementarios. Ahora luego entraremos y analizaremos el tema. Pero, señor Vicepresidente, nos parece que no es el proceder de un gobierno que quiere o que en algunos momentos presume de transparencia y de hacer las cosas con absoluto rigor y con información la actitud que ha venido manteniendo hasta ahora en este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le decía que usted contestó no hace mucho, me parece que fue el pasado mes de noviembre, a una pregunta en Pleno sobre este mismo asunto. Bueno, a mí me sorprendió un poco, ¿verdad?, porque empezaba usted diciendo: «Resulta curiosa la insistencia de su grupo sobre el Palacio de San Telmo». No sé por qué le resultaba curiosa: es lo normal. Nuestra obligación es controlarles a ustedes, y mucho más en un proyecto que ahora veremos que se ha disparado desde el punto de vista presupuestario, desde el punto de vista de calendario, y que todo ello se ha llevado con un oscurantismo brutal. Y usted se quejaba de nuestra insistencia. «Resulta curiosa la insistencia de su grupo». Pero ¿qué pretende usted? ¿Que no controlemos al Gobierno? ¿Pretende usted que, sobre esa obra, que se ha disparado de precio, que lleva un retraso considerable, le preguntemos y a usted le extrañe, después de 17 preguntas distintas, iniciativas parlamentarias de todo tipo? Mire, señor Vicepresidente, no tiene justificación, desde ningún punto de vista, la actuación de ustedes con el Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Llegaba usted también y decía: «No se cansen, no sean cansinos, no mientan». Bueno, pues, mire usted, yo no le he mentido cuando le he sacado a usted el cronograma que nos entregaron con blanco inmaculado, ni una casilla rellena: ni una. Era un montón de papeles diciendo: «Cállense ustedes, ahí tienen los papeles, diviértanse ustedes, distráiganse ustedes con esos papeles, a ver si son capaces de llegar y de encontrar algún dato fiable de lo que ustedes estaban preguntando». Es un ejemplo verdaderamente demoledor, un ejemplo demoledor en contra de lo que usted anuncia y lo que ustedes dicen de transparencia y de información.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla usted de la segunda fase, pero yo no tengo más remedio que recordarle, señor Vicepresidente, que ya había llovido con la primera fase. La primera fase no hay que olvidarla. Fueron 903 millones de pesetas de aquella época, 903 millones de pesetas, 5.861.000 euros, año 1997. ¿Y sabe usted lo que dijo la Cámara de Cuentas? Detectó que había más obras que las recogidas en el contrato, aprobadas sus liquidaciones por el que había más obras que las recogidas en el contrato, aprobadas sus liquidaciones por el Consejero de Cultura, mediante sendas órdenes del 6 de marzo y del 20 de junio, por importe de 862 millones de pesetas, más 41 de dirección facultativa y auxiliar. Aprobadas sus liquidaciones, ¿eh?, pero que no estaban, las obras no estaban contempladas en el proyecto inicial. Se realizaron a dedo, sin respetar las obligaciones legalmente previstas para la contratación pública. Luego era lógico que nosotros, en esta segunda fase, pusiéramos todo el interés del mundo en controlar las obras del Palacio de San Telmo. Es que fíjense con los antecedentes que ustedes empezaron esta segunda fase. Es que ya eso se nos ha olvidado, pero, evidentemente, eso está en la memoria y está en los papeles del propio edificio, que yo hoy me encargo de recordar aquí, que yo hoy me encargo de recordar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, todo ha sido una sucesión de hechos para ocultar información o para decir verdades a medias, que son las peores mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla usted de 38,59 millones de euros para la segunda fase, que ese fue el contrato. Efectivamente, en el año 2005, 9,44 según los presupuestos; en el año 2006, 15,76 millones de euros, y en el año 2007, 13,51. Claro, supongo que con eso, que llegaba a los 38 millones de euros, pues se cubría lo que inicialmente estaba previsto; pero es que lo que hay en el proyecto, en el contrato, son 33 meses. Habla usted de prórroga. Yo le pregunto, ¿cuánto es la prórroga del edificio? Porque no lo ha dicho. 33 meses. Ya llevamos un año, un año de retraso; un año. Eso, evidentemente —supongo que será la consecuencia de los 14 millones de euros que hay en los presupuestos del año 2008—, más los 12.323.000 euros que hay en el año 2009 suman la friolera de 65.058.727 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y ha dado usted algunos datos de los modificados del año 2007 y del año 2008, diciendo que el complementario, el presupuesto complementario no tenía nada que ver con el primero. Mire, aquí hay una cosa absolutamente clara: que el proyecto inicial era de 34 millones de euros. Usted ha hablado de 37 con revisión. No vayamos a confundir, porque la revisión, evidentemente, no está terminada. Supongo que con la revisión de obra se estará usted refiriendo, en todo caso, únicamente a la primera parte de la cifra que usted ha dado, porque, si los proyectos complementarios y los sucesivos también tienen revisión, esa cifra aumentará. Aquí la realidad es que la obra estaba adjudicada en 38,59 y que, hoy por hoy, en los presupuestos hay 65 millones de euros. Eso supone una desviación del 70% de los costos del Palacio de San Telmo. 70% globalmente. Usted lo podrá disfrazar y vestir el muñeco como quiera: con un proyecto complementario, con un proyecto auxiliar, con la modificación del proyecto, con las trampas de no superar el 10% —me quedo en el 9,95 para no superar el 10—, con el exceso de medición, con el 20%... La realidad pura y dura es que San Telmo estaba previsto en 38,59 y llevamos 65, más los cinco millones de la primera fase. 70 millones de euros es lo que hasta ahora les ha costado a los andaluces, nos viene costando a los andaluces, nos va a costar, por ahora, el Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿esto será sin amueblar? Porque, claro, si a partir de ahora entramos con el amueblamiento y los complementos, y siguen ustedes el criterio de sus compañeros gallegos, a 2.300 euros cada silla, desde luego, yo creo que es que para agarrarse a la silla todos los andaluces de lo que nos va a costar el Palacio de San Telmo, en las condiciones en las que en estos momentos estamos. Yo le pregunto: ¿Esto cómo es? ¿Cómo se puede con un retraso de obra de esta envergadura, un 33% ya de retraso de la obra, en el contexto global de lo que había? ¿Cómo se puede ajustar...? Dio usted por escrito dos respuestas recientemente: que el crédito librado era bastante inferior y que el presupuesto no llegaba a la cifra que al final hemos visto. Usted ya sabría, supongo, que en el año 2009 habría que adjudicarle una partida importante, puesto que la obra no estaba para terminar. Sin embargo, ese dato, evidentemente, usted no lo dio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Vicepresidente, si dividimos los 70 millones de euros entre los 21.711 metros cuadrados construidos, el costo de las obras de San Telmo supone 3.224 euros el metro cuadrado, 3.224 euros el metro cuadrado —535.000 pesetas de las antiguas, medio millón de pesetas por metro cuadrado, medio millón de pesetas—. Señor Consejero, el módulo de la VPO está a 1.000 euros el metro cuadrado, a 1.026 —tres veces y media por ahora, por ahora, por ahora, con los 70 millones de euros—. Pero, claro, evidentemente, para ustedes eso parece que no tiene la menor importancia, en estos tiempos, con las carencias y con las necesidades que tenemos. Hoy nos hemos enterado: 48.000 afiliaciones menos de andaluces a la Seguridad Social, 300.000 familias sin cobertura de desempleo en Andalucía; pero, eso sí, la Junta no tiene inconveniente en llegar y en gastarse esta cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sinceramente, le digo: le he hecho la cuenta en el sentido más favorable. Los 21.000 metros cuadrados son superficie construida, superficie construida. Hay un dato, un dato en una contestación, y es que la superficie útil de verdad son 10.000 metros cuadrados, 10.000 metros cuadrados, señor Vicepresidente. Si dividimos los 70 millones entre 10.000 metros cuadrados —haga usted la cuenta, haga usted la cuenta—: 7.000 euros el metro cuadrado de superficie útil de San Telmo, 7.000 euros. A mí me parece, sinceramente, que es absolutamente, absolutamente descabellado este criterio en estas circunstancias por las que está pasando nuestra tierra. Cuando tantas familias no pueden llegar a final de mes, cuando tantas familias tienen dificultades para pagar una hipoteca, cuando tantas y tantas familias no tienen cobertura y se ven abocados un día sí y otro no al desempleo, cuando hay más de 6.000 desempleados al día en España y en Andalucía, el que se juegue con estas..., se hagan estos disparos de pólvora del rey, haciéndoles gastar a los andaluces esta cifra, es absolutamente, señor Vicepresidente, absolutamente impresentable. Usted también llegaba...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le decía usted a mi compañero, le decía usted a mi compañero el señor Zoido, en el Pleno... Yo le rogaría que me atendiera, señor Vicepresidente, porque llegaba y le decía usted: «¿De verdad no se le cae a usted la cara de vergüenza diciendo esto?» Eso le contestó usted al señor Zoido, a una pregunta que él le hacía. «¿De verdad no se le cae a usted la cara de vergüenza diciendo esto?» Yo le pregunto..., le respondo, señor Vicepresidente: ¿Y a usted, se le cae la cara de vergüenza con estos datos, con 70 millones de euros gastados en el Palacio de San Telmo?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La «cara de vergüenza» era referido a algo que ustedes ya no tocan, que es la residencia oficial. Si quiere, vamos a hablar también de la residencia oficial, ¿o eso ya se lo han quitado a ustedes de la cabeza?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Allá usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Porque la respuesta que yo hice era a una residencia oficial en el Palacio de San Telmo, que hay que decirlo todo. Hombre, porque eso usted no lo ha dicho. No ha dicho usted que el señor Zoido tenía residencia en Sevilla, y vivía en la Subdelegación del Gobierno, ¿eh?, eso no lo ha dicho. No lo ha dicho. Porque ahora ya el tema de la residencia lo han quitado de en medio, eso ya no cuenta. Ahora estamos hablando de otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le diré. Mire, señor Raynaud, usted puede contar las anualidades que quiera, pero, si las obras han estado paradas, no se gasta el dinero. Lo que se va a gastar por certificación de obra son 46,7 millones de euros, 46,7 millones de euros. Ese es el tema. ¿Y eso cuánto da? 2.149 euros por metro cuadrado; menos que este Parlamento, que fueron 2.600 euros por metro cuadrado; tres veces menos que el palacio de Rajoy, cuando hizo la reforma el Gobierno del Partido Popular en Galicia, que fueron 6.130 euros por metro cuadrado.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, lo que sí le puedo asegurar, señor Raynaud, es que no estamos hablando de viviendas de protección oficial. Estamos hablando de la restauración de un palacio del Barroco, y la restauración que se hace como consecuencia de un convenio que se hizo con la Iglesia. Con la Iglesia se hizo para restaurar algo que no podía hacer por sus propios medios la Iglesia, en una política que yo no critico, que yo no critico, una política de sedes administrativas en donde se han utilizado, no solamente en este caso, sino en muchos otros, la restauración de edificios históricos de Andalucía, que son infinitamente más costosos que hacer edificios nuevos. Más barato habría sido hacer la sede de la Presidencia de la Junta que restaurar el Palacio de San Telmo; más barato habría sido. Por cierto, leo que este mismo mes..., no, el mes pasado, en enero, el Cardenal de Sevilla decía: «Lo pasé mal hasta el día en que se firmó la cesión institucional de San Telmo». Y añadía: «Había sectores que no lo comprendían, y he de decir que fue una operación muy consultada, desde mis superiores en la Iglesia hasta consultores de todo tipo: abogados del Estado, economistas, gente de la cultura, de la política, sacerdotes... Y la verdad es que todas las opiniones eran positivas», decía. «El Palacio de San Telmo había que salvarlo, no importaban las ideas políticas, y a nosotros nos resultaba inviable». Eso lo decía el Cardenal hace un mes. Todos decían lo mismo, menos usted, señor Raynaud, que posiblemente piense que el Palacio de San Telmo había que dejarlo que se cayera. Pero este Palacio de San Telmo cuesta mucho trabajo restaurarlo, y mucho dinero, pero no el que usted dice, el que yo le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>¿Oscurantismo? Mire, la historia de San Telmo es una historia de evidencias públicas. Y usted ha estado en el ayuntamiento. Usted lo sabe. El 29 de noviembre de 1999 se remitió el anteproyecto a la Comisión Provincial de Patrimonio Histórico, motu proprio, no había obligación de hacerlo. El 5 de mayo de 2000 se recibieron las observaciones de esta Comisión, que hicieron además que se reconsideraran algunas decisiones que se habían tomado inicialmente. El 19 de noviembre de 2001 se presentó el proyecto básico en la Gerencia Municipal de Urbanismo del Ayuntamiento de Sevilla, en el que se recogían todas las observaciones planteadas por la Comisión Provincial de Patrimonio al anteproyecto, al tiempo que se solicitaba la licencia de obras.</parrafo>
        <parrafo>El 29 de julio de 2003, la Comisión Provincial de Patrimonio Histórico informó favorablemente el proyecto básico remitido por la Gerencia Municipal de Urbanismo del Ayuntamiento de Sevilla, requiriendo que, previamente a la presentación del proyecto de ejecución, se aportase un informe histórico arquitectónico pormenorizando los valores del inmueble, que sirvieron de base para su declaración como Bien de Interés Cultural que completara lo recogido en la memoria del proyecto básico.</parrafo>
        <parrafo>El 18 de octubre de 2004 se remitió a la Consejería de Cultura y a la Gerencia Municipal de Urbanismo del Ayuntamiento de Sevilla el proyecto básico y de ejecución de restauración de la segunda fase del Palacio de San Telmo, acompañado del informe histórico arquitectónico, pormenorizando los valores del inmueble que sirvieron de base para su declaración como Bien de Interés Cultural, solicitado por la Comisión Provincial de Patrimonio Histórico el 29 de julio de 2003.</parrafo>
        <parrafo>El 10 de noviembre de 2004 la Comisión Provincial de Patrimonio Histórico informó favorablemente del citado proyecto básico y de ejecución de restauración de la segunda fase del Palacio de San Telmo, siendo por ello dictada resolución de la Delegación Provincial de la Consejería de Cultura el 30 de noviembre de 2004. En noviembre de 2005, la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando, organismo, como usted sabe, de prestigio, al que se había solicitado informe sobre la adecuación de las obras, visitó el edificio, y sobre todas las acusaciones que ustedes habían hecho en el Parlamento dieron la razón a la Junta de Andalucía, sin que ustedes luego rectificaran ni un ápice. Entre ellos, el famoso patio de Basterra, que para ustedes era una obra colosal, monumental, que había que mantener, a pesar de que afeaba todo el conjunto arquitectónico, en opinión también de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, lo que usted cuenta como anécdota se lo voy a decir yo como realidad. Atienda, señor Raynaud: el 26 de octubre de 2005, es verdad, dos compañeros parlamentarios suyos se personaron en el despacho de la Dirección General de Patrimonio, en Torretriana, sin avisar, y sin seguir el cauce reglamentario de que la Presidencia del Parlamento remitiera la notificación de la visita a la Consejería. A pesar de todo, se les dejó entrar en Patrimonio para que vieran el expediente. Y es verdad, dijeron: «Es que esto..., hace falta un índice». Muy bien, nosotros nos comprometimos a tener el índice en quince días. Doce días después, la Viceconsejera de Economía y Hacienda, aquí presente, y que no me dejará mentir, dirigió sendos escritos a los dos diputados que fueron, indicándoles que les esperábamos, que estábamos a su disposición, para fijar hora y día en que quisieran ir a por el expediente. Todavía, y han pasado casi cuatro años, no hemos tenido contestación a la notificación que hizo la Viceconsejera. No tendrían ustedes mucho interés, más que para alborotar, porque cuando había que estudiar, no fueron. Cuando había que estudiar, no fueron. Cuando había que leer, no fueron. Tenían la notificación, pero no fueron. No fueron, no acudieron. La señora Viceconsejera les mandó una notificación para que dijeran fecha y hora, y todavía está esperando, y han pasado cuatro años. Por lo tanto, vamos a decir las cosas como son, señor Raynaud, y lo que pasa es que ustedes han querido utilizar San Telmo para hacer una política que no entiendo, incluso comparando con viviendas de protección oficial, pero cuando han tenido que estudiar y mirar los expedientes, no se han dignado ni siquiera a ir a verlos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En el turno de réplica, tiene la palabra el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, permítame que yo, por lo menos, las intervenciones las haga como considere oportuno, y que me refiera a ellas de la manera que considere y que toque los temas que considere conveniente en defensa de los intereses de todos los andaluces y de mi grupo político. Eso en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, bueno, usted ha llegado... Piensa usted que el expediente que tenemos aquí, ¿cómo nos ha llegado, por ciencia infusa? ¿Hemos llegado y lo hemos hurtado de algún sitio? Esto es fruto del expediente que nos dieron ustedes. Y habrá usted podido comprobar que se lo he enseñado, la hoja del calendario económico, en blanco. Esa fue la documentación que usted nos entregó.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Vicepresidente, usted habla de unas cantidades. Yo entonces le pregunto: ¿Para qué han presupuestado entonces ustedes en el año 2009? ¿Para qué? Por cierto, no me ha respondido usted cuándo se va a terminar el Palacio de San Telmo. ¿Va a haber más modificados? Usted, lo que me está diciendo, supongo que será la cantidad que hasta ahora se ha certificado, y que serán los datos, pues que ustedes habrán contabilizado. Pero yo le pregunto, yo le pregunto: si la obra está en los cuarenta y tantos millones a que usted se refiere, ¿para qué han presupuestado ustedes, en el año 2009, 12.323.760 euros? Es decir, se supone que la obra no estará terminada en esa cantidad. Se supone que no estará cerrada en esa cantidad, señor Vicepresidente. Si no, desde luego, no lo entiendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la realidad, fíjese, es que con esa cantidad, y, por lo tanto, con los metros cuadrados, que usted hablaba de los costos por metro cuadrado, yo le puedo decir... ¿Eh? Lo he dado yo, lo he dado yo. Lo he dado yo porque lo tengo aquí. Y supongo que los presupuestos de la Junta los ratifica usted, ¿no? Es usted el Vicepresidente Económico. Bueno, pero usted es el que lo hace, ¿o somos nosotros los que lo hacemos? Los datos son de los Presupuestos de la Junta de Andalucía, así que no me estoy inventando nada. Y el informe de la Cámara de Cuentas de los 5,8 millones es de la Cámara de Cuentas. Yo aquí estoy manejando los papeles y los datos que ustedes nos han aportado. No hay nada de una cosecha extraña a los datos aportados por el Gobierno, eso lo tiene usted que tener meridianamente claro, meridianamente claro. Y usted hoy..., hoy he conocido que ya por ahí hay una certificación de tres millones y pico de revisión. Que, evidentemente, estaba contemplada. Por lo tanto... Pero que digo que no será, a lo mejor, la definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, con los datos que yo he dado, que son los datos que usted nos ha aportado, yo lo que he hecho ha sido sumar, sumar, con ese dinero, 700 viviendas de VPO, aunque a usted le moleste el que yo le haga la comparación; 28 kilómetros de autovía, 5 hospitales de alta resolución o 35 centros de salud o centros infantiles y primarios. Esa es la realidad, esa es la realidad, y usted habla de conceptos históricos, de..., naturalmente que todos nos alegramos de que un edificio... Otra cosa distinta es el control, la rigurosidad en el control económico y de la obra.</parrafo>
        <parrafo>Y usted llega y se permite decir que ha habido transparencia y que nos dan... Pero, mire, señor Vicepresidente, el día 3 de noviembre mandamos un escrito pidiendo visitar las obras, el día 3 de noviembre del año 2008. Nos contesta la Mesa diciendo que no estaba correctamente redactada la petición. Pues muy bien, volvemos de nuevo a redactar esa petición, el día 12 de noviembre. El día 9 de diciembre le volvemos a reiterar, le volvemos a reiterar que los diputados del Grupo Popular hemos solicitado una visita al Palacio de San Telmo. Se lo tenemos que reiterar. Nos contestan ustedes tres meses y una semana después diciendo que la visita se va a llevar a cabo el 11 de febrero. ¿A eso le llama usted transparencia y dar facilidades y facilitarle a la oposición el que puedan llegar...? Íbamos a comprobar, a ver las obras in situ. ¿Qué secreto de Estado guarda usted en el Palacio de San Telmo? ¿Qué es lo que se guarda allí con tanto celo, con tanto temor para que se tarde tres meses y una semana en darnos fecha para la visita? Y nos dicen: «Oiga, condición: que también se haga extensiva al resto de los grupos políticos». Pues no hay ningún inconveniente, nos parece magnífico, estupendo. Y damos nuestro pláceme.</parrafo>
        <parrafo>Cuál es la sorpresa que el pasado 13 de enero recibimos un escrito que, según un informe del jefe de servicio de proyectos y obras, se suspende la visita al Palacio de San Telmo. ¿Me puede usted responder, señor Vicepresidente, por qué? ¿Eh? Verdaderamente, bueno, inaudito, inaudito. Ahora, cuatro meses y medio después, nos contesta usted que se suspende la visita, que pretenden..., qué miedo tienen ustedes a que nosotros vayamos y veamos in situ las obras que se están haciendo, que veamos qué es lo que se está haciendo en el Palacio de San Telmo, después de que lleva en obras años y años y años. ¿No le parece a usted motivo más que suficiente, después de haber rechazado ustedes una comisión de seguimiento de la obra, el que, por lo menos, podamos ir y comprobar in situ la obra?</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, permítame. Termino, señor Presidente. Termino diciéndole que yo comprendo que ustedes estén muy satisfechos, por lo visto, de lo que están haciendo en el Palacio de San Telmo. Yo creo que quizás ustedes están contagiados con esa página web que hay, de palacios de gobierno, donde el Palacio de San Telmo, pues, se compara con el Palacio de Buckingham, con el Palacio do Planalto, de Brasilia, con el Palacio del Quirinal, con la Casa de Gobierno de Karachi, con la Residencia Presidencial de La Casona, con el Palacio de la Generalitat de Cataluña. Por cierto, que esos palacios no los había nombrado usted cuando ha hecho el comparativo de los precios, curiosamente ninguno de ellos. Aquí está, palacios de gobierno. Y, para mayor gloria de la Junta de Andalucía y del señor Chaves, el Palacio de San Telmo, con esta lista que le acabo de anunciar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Vicepresidente, por su comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves se encontró con un convenio firmado, cuando llegó a Andalucía, entre la Iglesia y la Junta de Andalucía, para restaurar el Palacio de San Telmo. O sea, no hable usted del señor Chaves, porque el señor Chaves ha ejecutado un compromiso que había asumido el Gobierno anterior, y me parece muy bien, porque forma parte de una política de sedes, por ejemplo, lo que es el casino de Almería, lo que es la Delegación Provincial de Cádiz, lo que es la manzana de San Pablo, en Córdoba, lo que es la Normal, de Granada, lo que es la casa del Consulado de Málaga, lo que era Pabellón de Cuba, de Sevilla; es decir, una restauración de sedes para ocupar instalaciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si se decide que el Palacio de San Telmo sea la sede de la Presidencia del Gobierno, habrá que restaurarlo en los términos que merece el palacio. Y ahí yo no entro, yo no entro si es muy caro o muy barato, porque el proyecto de restauración lo hace alguien que sabe más que usted, o que yo, de cómo hay que restaurar un monumento histórico-artístico del Barroco. Yo ahí no entro. Yo creo que es lógico pensar que quien tiene la dirección de obra y se le ha encargado el proyecto conoce perfectamente qué es lo que hay que mejorar, qué es lo que hay que sanear, qué es lo que hay que hacer para conservar y restaurar este palacio, que, indudablemente, desde el punto de vista del confort, de la comodidad, no es el mejor edificio, no es el mejor edificio posible para la sede, para una sede administrativa. Pero sí lo es porque se puede..., tiene usted la sede de la Consejería de Cultura en Sevilla, tiene usted la sede de la Consejería de Justicia, también en Sevilla, que se han restaurado y se han mantenido monumentos histórico-artísticos que yo creo que es bueno para la ciudad de Sevilla. No sé el coste, pero es un coste que es bueno para la ciudad de Sevilla, convendrá usted conmigo. Yo no sé cuánto, por ejemplo, el Museo de Picasso le supone de viviendas de protección oficial a Málaga, pero seguro que es rentable, desde el punto de vista de lo que es la imagen de Málaga, la ciudad de Málaga y la configuración de su paisaje urbano. Por lo tanto, la restauración de San Telmo dejémosla donde está, que es algo que históricamente se hizo, algo que está ahí y algo que yo creo que tiene el coste que tiene, que —le insisto— son esos millones que les he citado, ni más ni menos, ni más ni menos, con ese coste, proyecto complementario que les he citado también, para adaptar la primera fase a las nuevas necesidades, la primera fase, por ejemplo —la sustitución de toda la madera de todas las ventanas, que ya estaba corrompida, ya estaba mal; es decir, una serie de cosas que ha habido que hacer y que se han ido adecentando en el tiempo —.</parrafo>
        <parrafo>Terminará a final de este año la obra; si no, a principios del 2010, pero le digo que es el plazo que tiene porque esa fase complementaria, que hemos dicho, eran nueve, diez meses.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí me voy a referir en especial a la visita que ustedes dicen, una visita que nosotros vamos a hacer, con los que de ustedes se quieran apuntar y con la prensa, al Palacio de San Telmo. La vamos a hacer, pero deje que no sea la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz, sino la dirección facultativa de la obra la que diga el momento. Yo le voy a leer lo que nos remitieron cuando les dijimos lo de la visita. El comunicado que nos hicieron fue, textual: «Las obras se encuentran hoy a pleno rendimiento, estando las distintas zonas del palacio y el jardín en diversas fases de actuación, ejecutándose en algunas zonas instalaciones y, en otras distintas, revestimientos, solerías, falsos techos, etcétera. En el jardín se están ultimando las plantaciones, y a la vez se están ejecutando instalaciones de riego y alumbrado. Todo lo anterior implica que el acceso al palacio, por parte de personal ajeno a la obra, no sea conveniente por su propia seguridad, además de que cualquier recorrido por las obras es muy complicado, puesto que nos encontramos con zonas en las que se está colocando solerías, o bien falsos techos, o zonas con andamios, en las que se está tendiendo cableado para instalaciones. Tampoco es conveniente el acceso al jardín por los mismos motivos, además de que la inestabilidad atmosférica de la época convierte algunos caminos en impracticables».</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que me remite a mí la dirección de obra. Y esto es por lo que decimos que se aplaza a otra fecha, y no con ustedes, con los medios de comunicación y con el que quiera ir, con el que quiera ir. No hay ningún oscurantismo, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, ustedes se han empeñado en hacer del Palacio de San Telmo oposición política, y a mí no me parece mal, yo se lo digo claramente. Desde el punto de vista de lo que es la sede de la Presidencia de la Junta de Andalucía, es una obra para Sevilla, es una obra que se hace para la ciudad de Sevilla. Desde el punto de vista de la eficiencia económica, si a mí me preguntaran, un edificio nuevo siempre habría sido más barato, más funcional, más cómodo y más moderno, pero no habría sido mejor para la ciudad de Sevilla, no habría sido mejor para la ciudad de Sevilla. Y eso es un hecho absolutamente cierto, y además usted ha podido leer lo que ha dicho el Cardenal de Sevilla, y lo que consideraba la Iglesia que había que hacer se ha hecho. Y, afortunadamente, no ha seguido en manos de la Iglesia, porque entonces el Palacio de San Telmo hoy no habría podido restaurarse como se está restaurando y como va a quedar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

