<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>581</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Financiación, Política de vivienda, Vivienda, Administración regional, Administracion central, Rehabilitación de edificios, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000459 8-11/APC-000589</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000459 y 8-11/APC-000589. Comparecencias de la Consejera de Obras Públicas y Vivienda, sobre los acuerdos Junta de Andalucía-Estado en relación a la financiación de la política de vivienda y rehabilitación de viviendas en Andalucía (pág. 11).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000459</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000459. Comparecencia de la Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre los acuerdos Junta de Andalucía-Estado en relación a la financiación de la política de vivienda,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000589</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000589. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre el acuerdo firmado recientemente entre el Ministerio de Fomento y la Junta de Andalucía para la rehabilitación de viviendas en el ámbito de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Ramón Díaz Alcaraz, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. José García Giralte, D. Martín Soler Márquez y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ramón Díaz Alcaraz, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, debate agrupado de las siguientes iniciativas: solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera a fin de informar sobre los acuerdos de la Junta de Andalucía-Estado en relación a la financiación de la política de vivienda, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Y también solicitud de comparecencia para informar sobre el acuerdo firmado recientemente entre el Ministerio de Fomento y la Junta de Andalucía para la rehabilitación de viviendas en el ámbito de Andalucía, a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Comienza el debate con la palabra de la señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente —ya lo ha expresado el Presidente y no lo voy a reiterar—, sí quisiera empezar recordando que, ya el pasado 21 de septiembre, comparecía, en esta comisión, para dar cuenta precisamente de los convenios suscritos, hasta ese momento, entre la Junta de Andalucía y el Gobierno de España, en el marco de la Comisión Bilateral relativa al Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitación, a cuyo contenido —digo al contenido de aquella comparecencia— debo remitirme para no hacer reiterativa esta intervención. Precisamente el representante de Izquierda Unida ha hecho una mención al tema de la financiación que he olvidado… bueno, estamos hablando, un poco, de cuál va a ser la situación de futuro, quizás podríamos recuperar esa cuestión ahora, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, por lo tanto, después de aquella firma, que fue en el mes de julio, hemos hecho…, a lo largo del año, nosotros hemos ido reajustando objetivos y programas para financiar con los recursos disponibles, desde el año 2011, pues las actuaciones que queríamos que tuvieran prioridad de ejecución. Y de hecho, pues se ha producido una nueva firma… Bueno, hay un convenio marco, una firma de convenio marco, que se produjo el pasado 7 de noviembre, que va a alcanzar, en conjunto, a más de dieciséis mil quinientos objetivos de distintas líneas, que ahora comento, y un volumen total de inversión de casi cuatrocientos cuatro millones de euros. De esas cifras, el Ministerio de Fomento aporta el 59,2%, y la Junta de Andalucía, el 40,8%.</parrafo>
        <parrafo>Esta inversión se desglosa o estos objetivos —mejor dicho— se desglosan de la siguiente manera: para promoción de vivienda protegida en venta, 3.355 actuaciones; para promoción de vivienda protegida en alquiler, 3.989; ayudas para inquilinos, 4.300; una pequeña partida para adquisición de vivienda usada de 240 ayudas, y, finalmente, 4.658 actuaciones en materia de rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el reajuste de objetivos planteados con el Ministerio de Fomento, y que firmamos finalmente en dos despachos, el 7 de noviembre, con el Ministro de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en desarrollo de este convenio, porque las actuaciones de inquilinos de vivienda protegida tienen otra canalización; pero sí se procedió conjuntamente a la firma de 33 convenios con 21 municipios en materia de rehabilitación, renovación urbana, erradicación de chabolismo y alojamientos protegidos.</parrafo>
        <parrafo>El volumen total de los recursos contemplados en dichos convenios supera los 103 millones de euros, en relación a la cifra que anteriormente daba de los 404. Esta, por otra parte, señorías, debo decir que es una valoración, porque los convenios cogen actuaciones, y luego la traducción a lo económico…, nosotros, bueno, pues… No vale lo mismo una VPO de régimen general o de régimen especial; no tiene el mismo coste una rehabilitación en una barriada u otra. Por lo tanto, hay una serie de parámetros que nos lleva… Pero, luego, los convenios que hemos firmado expresamente en rehabilitación…, si algunos de ustedes han tenido la oportunidad de conocer algunos de ellos, están expresamente recogidos ya la cuantía económica de la aportación de cada Administración. No así en el genérico que recoge solo actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en el caso de los convenios firmados, ahora, en noviembre del 2001, de estos 33 convenios, que la Junta de Andalucía aporta algo más del 40% de los recursos, el Ministerio de Fomento aporta algo más del 33%, los privados —pueden ser promotores o propietarios— aportan casi el 24%. Muchas veces actuamos en áreas de rehabilitación sobre viviendas privadas, y hay una participación que es importante; y los ayuntamientos, solo lo hacen en dos casos, aportan el 2% de estas cuantías que hemos ido firmando, que hemos firmado en este mes de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esos recursos, señorías, se dividen en dos grandes ámbitos de actuación: la construcción de alojamientos protegidos para colectivos especialmente vulnerables, y las áreas de rehabilitación y renovación urbana.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de los alojamientos protegidos, hemos firmado 12 convenios con siete ayuntamientos que les relato: La Línea de la Concepción y Sanlúcar de Barrameda, en Cádiz; Ogíjares, en la provincia de Granada; Almonte y Moguer, en la de Huelva; Málaga capital, y Lebrija, en la provincia de Sevilla. En total se van a construir 364 alojamientos protegidos por un importe que supera los 23 millones de euros. Ya he tenido la ocasión de especificar las características de este programa en mi anterior comparecencia, inmediatamente anterior a esta, y como hechos que yo destacaría, o con respecto a la singularidad de Andalucía, en estos alojamientos protegidos, es que tradicionalmente cuando es concebida esta ciudad de alojamientos protegidos, por parte de la Administración General del Estado, pensando en colectivos con riesgo de exclusión social, pues estamos pensando en una serie de colectivos, pero aquí, en Andalucía, ha tenido una aplicación práctica muy concreta, es la participación de empresas agrícolas para construir un número significativo de estos alojamientos para destinarlos a temporeros agrícolas. O sea que esa figura que inicialmente podríamos pensar que no estaba en la mente del planificador, en Andalucía está teniendo precisamente también y con la importancia de la presencia de los promotores privados…, particularmente en la provincia de Huelva, tanto en Almonte, como en Moguer, de los siete casos que he mencionado, en Almonte y en Moguer tiene esa singularidad a favor de alojamientos para temporeros agrícolas. Creo que tienen sentido, personas que vienen aquí por un periodo, una temporada, tres, cuatro o seis meses, que tengan la facilidad de tener acceso a estos alojamientos. Y ha tenido esta deriva, yo diría positiva, en el caso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de las áreas de rehabilitación y renovación urbana, como sus señorías conocen, la Junta tiene declarados 44 ámbitos de actuación en toda Andalucía, que venían siendo afrontadas por la Junta de Andalucía con fondos propios. Nosotros, progresivamente, hemos ido implicando al Ministerio de la Vivienda, primero, y al Ministerio de Fomento, ahora, para que tuvieran también una participación en recursos, pues naturalmente si conseguimos más recursos podemos incrementar nuestras actuaciones. Y ya el Ministerio de Fomento se ha incorporado, de hecho, en 21 de las 44 áreas de rehabilitación que tenemos en la comunidad autónoma, en este caso, en la convocatoria 2011, el Ministerio participa en operaciones de rehabilitación, renovación urbana o erradicación del chabolismo, en 21 de estas 44 áreas.</parrafo>
        <parrafo>Los acuerdos ya se habían firmado, como decía anteriormente, acuerdos en 2009 y en 2010, donde las aportaciones de Fomento fueron respectivamente de 26,7 millones de euros y de 68,8, para intervenir respectivamente en nueve y 12 áreas. Estoy hablando de la cifra global de lo que he dicho, y no es solamente Fomento, la cifra global del 2009 y 2010: 26,7 y 68,8, donde Fomento o Vivienda, la Administración del Estado, en el año 2009 participó en nueve áreas; en el año 2010, en 12 áreas. Los acuerdos firmados ahora, en 2011, permitirán mejorar las condiciones de 4.408 viviendas y la financiación conjunta se eleva a 85 millones de euros. Por tanto, ahí ha habido un cambio. Bueno, naturalmente eso procede de una negociación donde nosotros planteamos nuestras prioridades, y el Ministerio de Fomento ha ido atendiendo a esta demanda. También eso se ha producido, señorías, a costa de otros programas que hemos reajustado también.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, ha habido..., progresivamente hemos implicado al Ministerio de Fomento, desde 2009, en la renovación, en las operaciones de renovación y rehabilitación de nuestros cascos históricos, determinadas barriadas, o en la erradicación del chabolismo.</parrafo>
        <parrafo>De esos 85 millones, la Junta financia el 49%; Fomento, casi el 40, 39,6; los privados participan en un 8,5%, y los ayuntamientos, pues, aportan el 2,7% de toda esa financiación.</parrafo>
        <parrafo>Estas intervenciones son muy variadas y diferentes, están muy analizadas y estudiadas en cada caso. En general, responden a edificios o barriadas que tienen un alto grado de deterioro como consecuencia del periodo en que fueron construidas esas viviendas. Son operaciones de rehabilitación urbanística del entorno de estas barriadas, renovación de calles, de saneamientos, de infraestructuras, en algunos casos procede la demolición de las casas originales y su sustitución por viviendas de VPO nuevas; por lo tanto, cada caso tiene unas características. Yo les voy a hacer ya, de forma muy sucinta, un desglose territorial para que sus señorías puedan plantearme las cuestiones que estimen oportunas.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Almería capital, se van a acometer dos actuaciones en El Puche, dentro del programa, pues una zona que sus señorías conocen, con un alto grado de exclusión social y que estamos trabajando en su integración, donde un programa ya de largo recorrido se viene desarrollando, al menos, diría yo, en los últimos diez años. Se va actuar, concretamente, con estos recursos en operaciones de rehabilitación de 452 viviendas y un importe de casi veinte millones, donde la Junta aporta el 62%.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Cádiz, yo destacaría dos actuaciones: Algeciras, en los barrios de La Piñera y El Saladillo, que fue objeto también de una pregunta parlamentaria no hace mucho, y que tuve, además, la oportunidad de visitar el lunes pasado. Vamos a actuar en 408 viviendas, con una aportación de más de cuatro millones de euros, donde la Junta va a aportar el 53%. En Jerez de la Frontera, una operación en el barrio de La Constancia, en la primera fase. En Algeciras, La Piñera y El Saladillo era la segunda fase, señorías; aquí, en Jerez, en La Constancia, la primera. Estamos hablando de 94 viviendas y 1.551.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>En Granada yo destacaría dos actuaciones en la propia capital, en polígonos conocidos, barrios conocidos por sus características, el polígono Almanjayar, la segunda fase, y en El Albaicín también su segunda fase. Actuaremos en 733 viviendas, con una participación donde la Junta de Andalucía, bueno, en conjunto, la actuación está en torno a los 7.900.000, y la participación de la Junta próxima al 50%.</parrafo>
        <parrafo>En Baza, una vía de rehabilitación de su casco histórico, hemos firmado un acuerdo para proceder, en su primera fase, pues las necesidades siempre son más, pero en la primera fase, 55 viviendas, casi un millón de euros, 958.000 euros. En Guadix, también en el área de rehabilitación de su casco histórico, 51 viviendas y una aportación también próxima al millón de euros, 962.000.</parrafo>
        <parrafo>En Huelva, en Huelva capital, la actuación en Marismas del Odiel, una actuación que contó con un posicionamiento de este Parlamento en la operación denominada Casa por casa, que sus señorías recordarán, estamos ya actuando en la segunda fase. Vamos a proceder a la construcción... En este caso, el Casa por casa significa demolición de las viviendas existentes y construcción ex novo de viviendas. Ya se ha entregado la primera fase. Aquí estamos hablando de 125 viviendas y más de once millones de inversión, con una participación de la Junta superior al 63%. También en la provincia de Huelva una actuación en Aracena, en su casco histórico, de 85 viviendas y más de un millón, 1.357.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>En Jaén hemos firmado convenios con Andújar, Baeza, Martos y Úbeda. También en el caso de una barriada, también, suficientemente conocida en Andújar, cual es La Lagunilla Puerta de Madrid, la primera fase. Vamos a acometer la rehabilitación de 204 viviendas, por un importe superior a los dos millones de euros. En el área de rehabilitación integral del casco histórico de Baeza, 138 viviendas y 1.854.000 euros. El área de rehabilitación integral de Martos, 99 viviendas, 1.500.000 euros. Y, en el caso del área de rehabilitación del casco histórico de Úbeda, 97 viviendas y 1.246.000 euros. En estos casos con mayor participación, Baeza, Martos y Úbeda, con una participación más significativa de la Administración general del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Málaga, debo destacar la operación de erradicación del chabolismo en la barriada de Los Asperones, donde su señoría también ha hecho anteriormente mención, estamos hablando de la segunda fase, una zona compleja de intervención donde son importantes los recursos económicos, pero también con todo el trabajo de carácter social que hay que hacer para la integración social de sus residentes. En esta segunda fase abordaremos las operaciones..., llevan operaciones de realojo, y, por lo tanto, de sacar a estas personas de sus barriadas y, durante..., temporalmente, tienen que alojarse en otras. Son operaciones costosas en términos económicos y sociales. Estamos hablando de una operación para actuar sobre 105 viviendas y 1.424.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, en la provincia de Sevilla, hemos firmado convenios con Alcalá de Guadaíra, con Lebrija y con Sevilla. En Alcalá de Guadaíra estamos hablando de una segunda fase de 83 viviendas y 1.375.000 euros. En Lebrija también hablamos de una segunda fase, con 83 viviendas y 1.369.000 euros, en total. Los porcentajes de una y otra Administración, y de los privados, si sus señorías tienen interés, pues, se los puedo facilitar. Y, finalmente, en la capital de Sevilla se han firmado cuatro convenios.</parrafo>
        <parrafo>Por eso antes hablaba de que teníamos 33 convenios en 21 capitales. En una de las que hemos firmado, en Granada, se han firmado dos. En Sevilla se han firmado cuatro, que son actuaciones de la segunda fase en el Polígono Sur. Yo aquí hablo de segunda fase, y en algunos casos nosotros estamos por la cuarta, la quinta o la sexta. Y digo segunda fase porque es desde que el Ministerio, desde que Madrid se incorpora a estos programas. Nosotros, en algunos casos, ya no sé por qué fase estamos, pero estamos hablando desde que se incorporó el Ministerio de Vivienda, hoy de Fomento, a estas operaciones. Por tanto, la capital de Sevilla, segunda fase del Polígono Sur, Alcosa y casco norte, y primera fase del polígono... He puesto lo del Polígono Sur. Pues me habré equivocado: es del Polígono Norte. En conjunto, de todas las actuaciones en Sevilla, 1.579 viviendas, más de veintiséis millones de euros de inversión.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En suma, señorías, estamos hablando de un conjunto de actuaciones que movilizan más de 108 millones de euros, con participación mayoritaria de las Administraciones públicas, según los casos, básicamente, pero Junta de Andalucía y Ministerio de Fomento, sobre todo; en unos casos, con prevalencia de los recursos de la comunidad autónoma y, en otros casos, con prevalencia, o mayor presencia, de recursos del Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Como he manifestado en anteriores comparecencias, en relación a programas de rehabilitación —y con ello termino, señorías—, quisiera destacar... Bueno, yo he hecho aquí una relación de estas actuaciones más significativas, que creo que, siendo importante y necesaria esta movilización de recursos económicos, a mi juicio es fundamental el trabajo de integración social, de rehabilitación integral, como se denomina en algunos de estos programas, para que estos programas de renovación y recuperación física de las barriadas signifiquen también un programa de integración social de sus residentes. Y, desde luego, tenemos que seguir avanzando en estos objetivos de integración social y aportando más recursos a esta política para alcanzar ese objetivo, yo diría, de recuperación duradera, sostenible —me atrevería también a decir—, de los barrios en los que se interviene.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar con el debate, tiene la palabra, de los grupos proponentes, el Partido Popular. Su portavoz, la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Gracias, señora Consejera, por su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a hablar hoy, en la comparecencia, como hace un par de meses, del Plan Concertado de Vivienda y Suelo de Andalucía y del convenio marco con el Ministerio de Fomento. Son las dos patas fundamentales de la política de vivienda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el Plan Concertado, como les decía, tuvimos ocasión de debatir solamente hace unos meses, en la comisión del mes de septiembre, y la Consejera decía, en esta comisión, que el Plan Concertado se había diseñado en un contexto sociodemográfico y en un contexto socioeconómico distinto del que existe en este momento. Y aludía a tres factores: que se diseñó en 2007, con un ciclo de expansión económica donde no se veía venir la crisis; que se daba respuesta a un crecimiento demográfico y a una fuerte inmigración —cosa que ahora no ocurría, que estaba estancada—, y el tercer factor era el alto precio de suelo y vivienda. Todo esto, además, sobre la base de que es un plan concertado que contó en su día con el apoyo de todos los agentes económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Para llevar este plan concertado, se firmó el acuerdo marco en mayo de 2009, en el que se establecían los cupos de viviendas a financiar en Andalucía, que en total eran de unas ciento veinte mil actuaciones de vivienda nueva, rehabilitación y suelo. Sin embargo, después de este convenio, que es el que teníamos vigente hasta la fecha de diciembre de 2010, llegó el recorte de Zapatero a la política de vivienda en Andalucía, en diciembre de 2010, suprimiendo la ayuda a la entrada de viviendas, reduciendo la ayuda a los promotores de viviendas de alquiler y, en definitiva, ninguneando totalmente al Presidente Griñán, a la Junta de Andalucía, que reclamó unas medidas transitorias y que en ningún caso se tuvieron en cuenta por parte del Gobierno de Zapatero. El recorte fue brutal.</parrafo>
        <parrafo>Un decreto que vino a suponer un duro golpe para todo el sector de la construcción inmobiliaria en Andalucía, pero, sobre todo, también un duro golpe a su Gobierno, en la Junta de Andalucía, y a su partido, porque hacía muy poco que se había aprobado la Ley del Derecho a la Vivienda y el Partido Socialista había hecho mucha campaña y mucha demagogia con el nombre de los derechos sociales, y porque en esa ley se dice que la falta de financiación estatal se supliría con la falta de financiación de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el año 2010 fue el peor año en Andalucía para la vivienda protegida. Los promotores, que hacen casi el 90% de la vivienda protegida, no confían en un Gobierno que en la mitad del juego cambia las reglas del partido, que deja a muchos ciudadanos que han adquirido una vivienda sin las ayudas de la vivienda protegida, y no confían en un Gobierno que prometió que habría crédito para vivienda protegida, y que se hizo fotos con las entidades financieras, y, sin embargo, que a día de hoy, el grifo de los bancos está absolutamente cerrado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el sector no puede hacer frente a la demanda porque no encuentra los apoyos necesarios del Gobierno, y la demanda de vivienda asequible, desde luego creciente, no encuentra la oferta prometida por su Gobierno en la Ley del Derecho a la Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Los años 2010 y 2011 son los peores años conocidos en la serie histórica de vivienda protegida desde el año 1991 del Ministerio de España. El año 2010, solo ocho mil quinientas viviendas entregadas, y, de la misma forma también, una cifra similar de calificaciones provisionales.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de esa serie arrojan un máximo de vivienda protegida, entre los años 1996 en adelante, con cifras alrededor de dieciocho mil viviendas, y ahora, en Andalucía, con los gobiernos de Zapatero, estamos a la mitad. Y esto lo digo porque, después, su partido, sus portavoces, en esta comisión y donde haga falta, pues dan las cifras..., bueno, pues se las inventan, y directamente acusan al Partido Popular de los recortes y de no apoyar la vivienda protegida. Sin embargo, la gráfica de las viviendas protegidas, la serie histórica del Ministerio de la Vivienda, refleja claramente que, a partir del año 1996, se hacían en Andalucía, con Gobiernos del Partido Popular en la Nación, el doble de viviendas de lo que se ha hecho en los períodos del Gobierno socialista en el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, Zapatero y... No serían tan malos los gobiernos del Partido Popular, que en esos años impulsaron el doble de viviendas protegidas, que, por lo tanto, llegaron a mayor número de andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Zapatero y la política socialista nos ha llevado a mínimos históricos en casi todo, pero el paro y la crisis financiera han sido los dos elementos fundamentales, también responsables de la situación en política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero, evidentemente, es el derecho al trabajo, porque sin el empleo no se puede pagar ni un alquiler ni una hipoteca, y lo segundo es que los bancos puedan financiar hipotecas para adquisición de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Consejera que la demanda se había volcado hacia el alquiler. Evidentemente, es una demanda mediatizada por la situación económica actual. Está clarísimo, y está más que probado en estudios e informes del sector inmobiliario, que los andaluces, desde luego, prefieren una vivienda en propiedad a una vivienda en alquiler, lo que no quiere decir que, evidentemente, no tenga que haber una bolsa importante de alquileres a precios asequibles. Pero, desde luego, de esa lectura, lo que se desprende es que, simplemente, la situación económica de las familias andaluzas está realmente bajo mínimos.</parrafo>
        <parrafo>Todo está bajo mínimos, y sus políticas han contribuido a ello, puesto que han frenado un sector estratégico generador de empleo. Dos tercios de los empleos destruidos en estos años provienen del sector de la construcción. Y ahora, cuando estamos prácticamente al final de la legislatura, es cuando ustedes deciden modificar una ley fundamental, una ley estratégica en Andalucía, para la creación de empleo y para la creación y la dinamización de la economía, como es la Ley del Suelo; que, si se hubiera hecho antes, pues no tendríamos que estar quizás hablando de la situación actual.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso, porque, claro, es una modificación y adaptación a una ley estatal del año 2007, una ley estatal aprobada por el Gobierno socialista, y parece que no creen ni ustedes mismos en su propio modelo, puesto que se ha tardado tanto tiempo. Y, de hecho, a día de hoy aún no tenemos esa ley adaptada a su Gobierno, a su propuesta de ley estatal. Y, desde luego, no se han modificado aspectos fundamentales de esta ley que eran absolutamente necesarios para poner en el mercado viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo 2010 fue un año malo: 2011 ha pasado en blanco, absolutamente en blanco. Solo ha aparecido el Ministerio de Fomento en campaña electoral cuando se estaba acabando el año, justo antes de la campaña, para firmar estos convenios que usted nos ha citado y que se han firmado, pues dos días antes de las elecciones, con un ministro en funciones y con compromisos vinculados al año 2011, pero con dotaciones presupuestarias ya del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, usted misma ha dicho que han sido políticas que se venían tradicionalmente financiando con fondos propios —las diferentes actuaciones de recuperación del patrimonio residencial existente en 44 áreas de Andalucía—; pero qué curioso que, durante estos años atrás, del Gobierno socialista en la Nación, pues esos presupuestos de rehabilitación no han venido a Andalucía, y es ahora cuando ustedes, directamente, firman acuerdos con un ministerio prácticamente en funciones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo damos por bien recibido. Lo que no es posible entender es por qué el año 2011 se ha pasado absolutamente en blanco, y por qué, los dos últimos años anteriores, prácticamente las áreas de rehabilitación concertada han estado paralizadas, absolutamente paralizadas, a pesar de que para ello hay 44 oficinas montadas en toda Andalucía, con sus correspondientes alquileres de locales, con sus correspondientes contratos a personas para que trabajen en ellas, y, sin embargo, las obras han estado absolutamente paradas. No lo digo yo: lo dicen los medios que en estas zonas, por ejemplo, pues se están ocupando de ello.</parrafo>
        <parrafo>Mire, por ejemplo, el Polígono Sur en Sevilla: «Cinco años de plan integral no logran el despegue de El Polígono Sur».</parrafo>
        <parrafo>El problema, ¿sabe cuál es, señora Consejera? El problema es que esas 44 áreas de las que usted nos ha hablado y sobre las cuales..., de una parte de ellas se han firmado convenios, como digo, en el último minuto, llevan determinadas en Andalucía durante más de veinte años. Y llevamos veinte años hablando de las mismas áreas de rehabilitación concertadas y de las barriadas degradadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que algo ha fallado, por tanto, en estos años. Desde luego que se han hecho cosas, no voy a poner en duda que se han invertido cantidades y que se han hecho cosas, pero es tan irrelevante... Y, sobre todo, yo lo que creo es que ha fallado el método y la propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, usted ha vuelto a hablarnos de convenios en barriadas que..., llevamos año tras año invirtiendo dinero, y que, desde luego, no se ve por ningún lado que esas barriadas se renueven, se revitalicen y formen parte..., se integren definitivamente en la ciudad. Por eso, bueno, pues es el propio comisionado del Polígono Sur el que dice que en el año 2009-2010 no se han hecho actuaciones de ningún tipo, que el área está paralizada y que, bueno, pues que harían falta, realmente, más apuestas por este tipo de barriadas, cosa que no se ha hecho en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en campaña, ustedes han vuelto a hacer lo mismo, han vuelto a ir a estas barriadas, a firmar los convenios, pero no lo han hecho durante años. No lo han hecho durante años, y el resultado está ahí, a la vista. Por eso es fundamental, bueno, pues establecer unas reglas claras de juego. Ustedes han..., bueno, pues han cortado, han enterrado el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, donde había unos objetivos, donde era un plan concertado, y usted ha venido hoy a hablar de un nuevo marco de financiación, que no sé ya a qué plan concertado se refiere o qué es lo que han hecho con el convenio que se firmó en el año 2009 entre el anterior Consejero, Juan Espadas, y la Ministra Corredor. Ese convenio ha quedado derogado, evidentemente, puesto que usted está hablando de otros convenios. Y el plan concertado, evidentemente, ha reducido, por la vía de los hechos, esos objetivos, esas expectativas.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, por tanto, viene ahora a relatarnos una serie de convenios, que están muy bien, pero que a mí lo que me gustaría preguntarle es dónde ha quedado el resto de actuaciones que se recogían en el convenio y qué va a pasar con ese plan concertado. Porque lo primero que habría que decir es que ya no es un plan concertado, puesto que... Dígame dónde están los agentes sociales en estos recortes que se están planteando por parte de su consejería, qué tiene que decir el sector y qué tienen que decir los sindicatos. Porque ustedes lo que han hecho ha sido una orden nueva para consolidar, digamos, estos recortes —tanto de Zapatero como los propios de la Junta de Andalucía—, una orden de desarrollo y tramitación de las actuaciones en materia de vivienda y suelo, que se ha publicado recientemente —el 19 de noviembre— y que por la vía de los hechos ha venido a modificar los objetivos del plan. Una orden que ya no entra en cifras de objetivos, que no entra en nada que podamos corroborar. De hecho, el convenio marco del que estamos hablando es lo más oculto que se conoce, puesto que no se conoce ese convenio marco y yo, desde luego, he tenido ocasión de pedírselo a su consejería, no he tenido el documento, no está colgado en la página web, no se conoce ese acuerdo marco y, por lo tanto, seguimos en la línea que la consejería viene practicando durante todos estos años y es, pues, la falta de transparencia, la falta de conocimiento. A mí me gustaría que todos esos convenios que se han conocido —y yo los he conocido— se publicaran en su página web, se conocieran por todos los ciudadanos, tuvieran acceso y, desde luego, que usted nos dijera dónde está ese convenio marco que usted ha firmado con un Ministerio de Fomento en el último minuto, dos días antes de las elecciones, porque, desde luego, nosotros no lo conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, la orden de desarrollo y tramitación que se ha publicado el 19 de noviembre..., esa, la que decimos, la que creo que ha venido a modificar por la vía de los hechos el plan concertado, pues realmente es preocupante, puesto que establece, en su disposición única, que las resoluciones de subsidiciaciones autonómicas —es decir, las ayudas autonómicas— de préstamos hipotecarios a personas tanto promotoras como adquirentes de vivienda protegida, se podrán modificar y resolverse de nuevo por periodos anuales cuando las necesidades presupuestarias lo justifiquen. Es decir, señora Consejera, usted, en la disposición transitoria única de una orden, ha desmontado toda la política del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, en la que viene a decir que si hay dinero se pagarán las ayudas, independientemente de que esa vivienda protegida tenga una subsidiación a un préstamo por periodo de diez, quince, veinte años. Usted lo que viene a decir es que si cada año hay dinero pues ustedes podrán renovarlo, y si no hay dinero ese año, pues ustedes dejarán de pagar las ayudas a los adquirentes y a los promotores de vivienda protegida. Dígame en qué entidad financiera van a aceptar un préstamo para una hipoteca de una vivienda protegida con esta disposición que ustedes han introducido a través de una orden y que lo que viene es a cargarse, por la vía de los hechos, tanto el plan concertado como los acuerdos marco con el Ministerio de Fomento que tengan que tener lugar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, lleva quince minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Lo que quería decirle, en definitiva, es que hemos pasado en esta legislatura de la Ley del Derecho a la Vivienda a recortar este derecho, es decir, a aterrizar..., a llegar a decir que se concederán las ayudas según disponibilidad presupuestaria. Pues bien, el Gobierno socialista ha llegado a un punto de no retorno. Hace falta un cambio en los conceptos, y esto no es más que cambiar de querer controlarlo todo a través del urbanismo, de la planificación del territorio, como si se fuera el propietario de toda Andalucía, a poner los recursos del territorio, del suelo y del urbanismo al servicio de los andaluces, al servicio de quienes más lo necesitan, que son esas barriadas degradadas —más de cuarenta y cuatro en Andalucía, y muchas más que no se han delimitado ni aprobado—. En definitiva, un reparto más justo de los beneficios y las cargas que provoca el urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Durante años han sido muy pocos los que se han beneficiado del potencial que significa la práctica del urbanismo. Y nosotros creemos que el urbanismo debe ponerse al servicio de las personas en sus necesidades básicas, como es, en primer lugar, la vivienda, los equipamientos, los espacios libres y la movilidad. Y esto no se hace desde una orden, sino que se hace desde toda una estructura política, al servicio de una ideología, que es poner en el centro a las personas y a sus necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación también, como proponente de la iniciativa, tiene la palabra el señor Díaz Alcaraz, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, manifestarle el agradecimiento de este grupo parlamentario por los datos que nos acaba de trasladar en la comparecencia que acaba de mantener. Y en nuestro ánimo está el conocer en profundidad el acuerdo suscrito recientemente entre el Ministerio de Fomento y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, previamente a la intervención sobre la rehabilitación de vivienda, que era lo que este grupo parlamentario había solicitado, sí hacer una serie matizaciones a la intervención que acaba de mantener la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, su señoría hace una comparativa, y toma como referencia los años 1996 y 2010, donde habla de 18.000 viviendas y de 8.000 viviendas en el caso concreto del año 2010. Pero se le olvida, de alguna forma, comentar que desde el año 2004, desde ese periodo —un periodo más amplio—, se han realizado en nuestra comunidad autónoma más de quinientas mil viviendas protegidas. En definitiva, un 46% más que los ocho años del gobierno del Partido Popular. Y no nos cabe ninguna duda de que incluso su señoría acaba reconociendo que algunas cosas se han hecho, pero que ha fallado el método. Y no, no ha fallado el método, lo que ha fallado ha sido una crisis brutal que no ha tenido más remedio que aplicar recortes en diversas materias, priorizar inversiones, y de eso... Ahora que su señoría y su partido político ya forman parte del Gobierno de España, sin duda que de aquí en adelante escucharemos como argumento los motivos de la crisis económica para aplicar recortes, para aplicar ajustes y para aplicar todo lo que significa una política donde, en el uso de sus atribuciones y sus funciones, priorizarán lo que consideren oportuno. A lo cual, desde luego, nosotros daremos nuestra opinión, al igual que hace su señoría con el tema de la vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en la comparecencia que hoy hemos solicitado, quisiéramos conocer de primera mano y de la propia Consejera en qué va a consistir, a pesar de..., ya de los datos que mantenemos, que hemos tomado nota, el Plan de Rehabilitación y de Vivienda Protegida.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, a nosotros, a este grupo parlamentario, no le cabe ninguna duda del enorme esfuerzo económico que significa para el Gobierno de la Junta de Andalucía acometer y dar respuesta a requerimientos que, en materia de rehabilitación, demandan los ciudadanos andaluces en estos momentos. Son miles de familias las que se ven abocadas a tener que llevar a cabo importantes obras de rehabilitación en sus domicilios, la mayoría de los casos de forma inexcusable, porque incluso atentan contra la propia seguridad de los edificios y, por extensión, a la de las personas que en ellas están habitando. Y que, de no ser por estas iniciativas conjuntas, tanto del Gobierno de la Junta como del Gobierno de España, no podrían acometerse en la mayoría de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Es significativo que, en un momento como el que estamos atravesando, de una aguda crisis económica, donde los recortes se establecen prácticamente en el conjunto de todas las administraciones que componen nuestro país, no solamente en España, sino a nivel europeo, la Administración pública siga realizando inversiones millonarias en lo que es la materia de rehabilitación de viviendas y también en alojamientos protegidos. Desde este grupo entendemos que estas inversiones, mucho más que por su carácter inversionista, obedecen a un carácter social, pues ambas inversiones van dirigidas a la parte más débil de la ciudadanía. Por un lado, como usted bien ha dicho hace escasos momentos, en el tema de los alojamientos protegidos a temporeros, que tienen que realizar una labor fundamentalmente en el plano agrícola en determinados territorios, fundamentalmente en el de Huelva, y que tendrían que tener también una vivienda digna mientras desarrollan su trabajo en ese espacio.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no se puede obviar que la mayoría de los ciudadanos a los que van dirigidas estas políticas son de ingresos limitados, si no se encuentran, incluso, en alguna situación de desempleo, por lo que, señora consejera, este Convenio de Rehabilitación y Alojamientos Protegidos cumple un alto contenido social.</parrafo>
        <parrafo>De su intervención se desprende que la aportación económica de los acuerdos firmados sobre rehabilitación asciende a más de ochenta y cinco millones de euros, de los cuales, la Junta de Andalucía va a financiar en torno al 49%; el Ministerio de Fomento, el 39,6%, y el resto será financiado entre los privados y los ayuntamientos en una parte muchísimo más pequeña.</parrafo>
        <parrafo>Queda patente en estos datos el esfuerzo de la Administración andaluza, que supondrá actuaciones en más de 4.408 viviendas, repartidas entre el ámbito de lo que supone el territorio de nuestra comunidad autónoma: Almería, Cádiz, Granada, Huelva, Jaén, Málaga y Sevilla. Actuaciones no solo dirigidas a la rehabilitación de viviendas, sino también a operaciones de renovación y equipamiento urbano. Intervenciones como las que desde hace escasas fechas se están llevando a cabo en un barrio de Sevilla, en el Parque Alcosa, en el que se van a rehabilitar la Plaza de Bib Rambla y Avenida de la ONG, que componen 12 bloques y 332 viviendas, que van a dar comienzo, creo que esta misma semana —ya se procedió al vallado el pasado lunes—, y, desde luego, los vecinos agradecen enormemente que por fin se vaya a iniciar esa obra que para ellos significa la seguridad en el ámbito en el que tienen que vivir diariamente.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señora consejera, de lo que usted nos ha explicado hace un momento, de la rehabilitación que se va a llevar a cabo en el conjunto de Andalucía y, fundamentalmente, lo que afecta a la ciudad de Sevilla, son cuatro convenios los que se han firmado: en Polígono Sur, Casco Norte, Alcosa y segunda fase de Polígono Sur. En el Parque Alcosa —como usted bien conoce— hay otras tres plazas que han solicitado, en base a la denominación de área de rehabilitación integral, la rehabilitación de sus viviendas en las Plazas de Azahín, Zocodover y Encina del Rey, que presentan una patología en la cimentación de los edificios que puede poner en peligro la propia viabilidad del edificio y que son tres de las plazas que los vecinos están reclamando para que se rehabiliten y entren dentro de este acuerdo que se ha firmado recientemente.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, señora consejera, quisiéramos desde este grupo parlamentario apoyarla, animarla y decirle que contará con todo el apoyo del Grupo Socialista del Parlamento de Andalucía para que siga trabajando en lo que son políticas de rehabilitación para esos miles de ciudadanos andaluces que ven que sus viviendas solamente podrán ser rehabilitadas y puestas en funcionamiento para que puedan tener la seguridad de que no van a sufrir ningún percance y que solamente eso se hace posible desde la Consejería de Vivienda con las ayudas que el Gobierno andaluz pone a su disposición.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, yo quiero que usted me diga con claridad si las actuaciones que usted ha diseñado que se van a realizar y las cantidades responden a números reales. Usted ha dicho que van a ser 16.500 objetivos y 404 millones. ¿Dónde están esos 404 millones, de dónde salen? O sea, ¿están asegurados, dispone realmente, se va a disponer realmente de esos dineros? O los bancos que al final mandan van a impedir que, incluso lo ya presupuestado, pueda llevarse a la práctica. Es decir, ¿disponen la Junta y el Ministerio de esos dineros?</parrafo>
        <parrafo>También nos preocupa extraordinariamente el que, en cuanto a rehabilitación en estos últimos años, la rehabilitación preferente ha desaparecido del mapa en los dos últimos años. ¿Va a haber este año próximo, en el 2012, y en qué dimensión, en cuánta cuantía?</parrafo>
        <parrafo>Cuando ha hablado de chabolismo, me extraña que en Sevilla no figure El Vacie, que lleva ya cincuenta años de existencia y que no para de crecer, que es un chabolismo crónico, ni el de Torreblanca, que ya también es viejo. Y nos preocupa el último convenio que ustedes han firmado, que han firmado con un gobierno que ya no existe, ¿hasta qué punto el gobierno próximo cumplirá o no cumplirá ese acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, usted me ha dicho que tiene que distinguir entre coyuntura y estructura, ¿no? Entre lo inmediato y lo permanente, de alguna manera, lo que será después. Se están creando las condiciones estructurales para que, cuando salvemos la coyuntura... Pero el problema es ¿cuándo vamos a salvar esta crisis que es la coyuntura? Porque todos los analistas nos dicen que, en los próximos años, la coyuntura se va a estratificar o se va a consolidar. No sé si la coyuntura se va a convertir en estructura.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a nosotros nos preocupa, sobre todo, que todos estos proyectos, que ya han sufrido recortes en el 2012, en el 2013 no tengan más recortes todavía, que se queden en buenas intenciones de las que dicen que el infierno está lleno, de buenas intenciones, y no haya concreción. Porque el problema está en que, si no hay dinero, no hay vivienda, y, sobre todo, el número de los marginales va a crecer. Nos han dicho que, en el 2013 y en el 2014, nos han dicho que el paro, según la OCDE, ha dicho que el paro va a aumentar. Esa gente está fuera del mercado, y para esa gente, ¿cuántas viviendas de alquiler se pueden hacer? ¿Cuántas viviendas en uso se pueden hacer? ¿Cuántas, qué cantidad y qué dinero hay para hacerlas? Porque, si no, usted tiene que cumplir con su obligación diciendo que sigue habiendo planes, pero pueden ser planes de papel si no tienen financiación.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que ahora las decisiones importantes ya no se van a tomar en Andalucía, porque no tenemos competencias. Ahora ustedes tendrán, si siguen gobernando después de las elecciones autonómicas aquí, en Andalucía, dirán: «Madrid». La culpa ya no será la política internacional, la crisis internacional, sino también Madrid, que va a recortar. Yo tengo la plena seguridad. Yo creo que no..., o van a mejorar. Yo creo que van a mejorar en los recortes. O sea, que van a recortar, pero más. Eso es lo que yo pienso. Si me equivoco, ojalá que me sorprendan.</parrafo>
        <parrafo>Y, entonces, a mí lo que me da la impresión es que la Consejería de la Vivienda, que ya es una dirección general y que, además, no tiene dinero, y que ahora depende, en su cofinanciación, de Madrid, y, además, si Madrid tiene un color político y Andalucía tiene otro color político, me temo que va a haber más recortes todavía, además de los recortes que impone la crisis... Que va a haber doble recorte: el de «por la crisis», y el de «porque eres mi enemigo político». Y eso va a funcionar así, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, al final, es como el chiste del loro: arreglarse. Y el problema que yo veo es que aquí, a las víctimas, yo les veo menos esperanzas... Usted me ha querido dar esperanzas en la primera intervención. Yo los veo con menos esperanzas que nunca. Porque, con lo que usted tiene sobre la mesa, ¿se puede garantizar que se va a cumplir? ¿En qué tanto por ciento? ¿En un 10%, en un 20%, en un 30%, al cien por cien, en un 50%? Es decir, las expectativas que se crean con la nueva ley de la vivienda, donde se hace una radiografía de las necesidades reales que hay en cada municipio de Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, eso ¿en cuánto se va a cumplir? O sea, ¿qué capacidad real tenemos para que eso se cumpla? Porque, por lo que se ve, hay pocas posibilidades reales, ¿no?, y, entonces, cuánto se cae el derecho a la vivienda realmente.</parrafo>
        <parrafo>El derecho a la vivienda sigue en la Constitución intacto, sigue en el Estatuto de Autonomía —artículo 25— intacto; pero, en la práctica, ese derecho hoy no existe, desgraciadamente, y me temo que va a existir mucho menos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me gustaría que fuera usted —no sé si tiene los datos sobre la mesa— lo más práctico posible, porque lo que está esperando la gente es una respuesta concreta. Es decir, que usted le diga a Lebrija, por poner un..., o le diga a Osuna, o le diga a Martín de la Jara, que, de los planes que ellos tienen, de las medidas de viviendas en alquiler, de las necesidades que tienen en rehabilitación, de las necesidades que tienen en viviendas de propiedad o de VPO, cuánto de eso que piden se va a poder convertir en realidad en 2012. En 2012, ¿cuántas respuestas dan? Primero, porque lo necesitan los demandantes; segundo, porque se ha creado una esperanza que se puede convertir en una frustración tremenda, y, tercero, porque el paro crece, y la construcción da empleo, la rehabilitación da empleo, pero llevamos dos años que, como le decía, no hay, y, entonces, ¿por dónde? ¿Por dónde se sale de este atranque social?</parrafo>
        <parrafo>Y usted decía: «La rehabilitación no es solamente rehabilitación de vivienda». Por supuesto. Cuando se ataca el chabolismo o cuando se atacan los barrios marginales de las distintas ciudades de Andalucía, hay más que vivienda, hay mucho más que vivienda. Yo conozco ese mundo bastante. Muchísimo más que vivienda. Pero, claro, es que los recortes llegan, desgraciadamente, a urbanismo y vivienda, pero llegan también a servicios sociales, y, además, el que se queda parado... Porque no harían falta servicios sociales si la gente tuviera empleo. Pero parece que las perspectivas están peores.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo no sé cómo podemos..., la gente que, realmente, entre todos, queremos una solución a los problemas concretos y reales, buscamos o inventamos en esta, yo diría..., en este momento de economía de guerra, por la crisis —las guerras las han creado otros—, en este momento, ¿qué nos inventamos?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tenemos que ser imaginativos, aunque yo creo que lo que hay que hacer es otra política. Pero, mientras hacemos otra política, que, como no tenemos fuerza, aunque lo digamos, no la vamos a conseguir, que no sé si es revolucionario o no, pero, desde luego, es distinta, donde el ser humano sea el centro de la economía; mientras llegamos a eso, ¿qué inventamos para, con los recursos existentes, dar respuesta concreta? En rehabilitación, que yo creo que es muy importante, porque genera empleo y porque da respuestas concretas a un edificio que se va a caer si no se arregla. En rehabilitación creo que es muy importante; en vivienda-uso, aunque no guste.</parrafo>
        <parrafo>Yo no estoy tan de acuerdo... Y yo conozco la idiosincrasia también de los pobres, básicamente, pero de todo el mundo, y sé que quieren más la propiedad que la vivienda..., más la propiedad que el alquiler. Pero es también porque era tan caro el alquiler, era tan caro el alquiler, que dicen: «Bueno, si me voy a gastar este dinero, me lo gasto para la propiedad». Si el alquiler es barato y en consonancia con lo que tiene la gente, coge el alquiler sin ningún problema, y yo creo que tenemos que ir en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, a mí me gustaría que, en este momento concreto, en que muchos planos se hicieron contando con una financiación que no se tiene, con lo que tenemos ahora mismo, ¿en qué cosas concretas nos podemos quedar? En rehabilitación, en construcción de viviendas, en dar respuesta a los ayuntamientos en sus demandas, y en generación de un tejido social imprescindible, imprescindible. Y a mí me parece que desde su Consejería se puede hacer mucho. Claro, si cuenta con dinero. Esa es mi gran preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera que me respondiera —se lo he dicho antes, pero que fuera puntual— por qué El Vacie no entra, por qué no entra. Porque yo creo que es una vergüenza que, estando aquí al lado de nosotros, que eso se siga manteniendo hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Muchísimas gracias a sus señorías por sus intervenciones, que me dan pie, pues ahora a tratar de aclararles algunas de las cuestiones que me han planteado.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la intervención de la señora Martínez, en representación del Grupo Popular, pues, por una parte, señoría, yo no sé si..., conforme estaba oyendo su intervención, no sabía si estábamos en campaña, en campaña de las generales, que ya ha pasado, que ha pasado —ya al señor Rodríguez Zapatero no es el momento de pedirle cuentas—, y en las campañas autonómicas todavía no estamos, señoría. Entonces, esa intervención suya general me pareció una intervención más vinculada a una campaña electoral que a un debate en comisión.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted referencia... Bueno, por tanto, todo ese planteamiento de ese carácter general, creo que no ha lugar en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho una referencia a los cambios, a los convenios que se han ido firmando. Señoría, siempre es así. El año pasado, el convenio con el Ministerio de Fomento para el año 2011, efectivamente, fue firmado en el mes de diciembre. O sea, durante el año, se van discutiendo los contenidos, el ajuste, los..., y el año pasado se firmó un mes, mes y medio más tarde con respecto a este año. Entonces, según yo tengo entendido en el tiempo que llevo en la Consejería —que ahora estamos hablando de algo más de un año—, se han planteado los objetivos generales en el convenio marco, que, efectivamente, firmó en su momento el Consejero Espadas con la Ministra Corredor, y anualmente se formalizan. Primero en las ayudas que nos van ellos... El Ministerio va enviando progresivamente los recursos para los préstamos, para las subvenciones o para los alquileres, y, por otra parte, cuando estamos hablando de temas de rehabilitación, se firman estos convenios. El año pasado se firmaron bien entrado el mes de diciembre; este año se han firmado a principios del mes de noviembre. Con un buen Gobierno en funciones no, señoría. El Gobierno ha entrado en funciones el 21 de noviembre. El Gobierno, el 7 de noviembre, no estaba en funciones. Como era periodo electoral, es lo que provocó que no se pudiera hacer una firma pública de los mismos. Pero el Gobierno, el 7 de noviembre, el Gobierno de España, no estaba en funciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta firma de los convenios ha seguido siendo anualmente, de la manera que le he especificado, y no hay ninguna novedad con respecto a años anteriores. Por lo tanto, convocatoria, firma de convenio marco en 2009, de acuerdo...</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay un escalonamiento entre el plan estatal y el plan autonómico, con un año de diferencia: el plan autonómico de 2008, inicio del plan estatal, de 2009, y, progresivamente, firma de los convenios específicos, de los contenidos específicos. El año pasado se hizo en diciembre, este año lo hemos hecho en noviembre. Por tanto, ahí lo que hay es regularidad en el comportamiento de dos administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Entro también en parte a lo que ha comentado el representante de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo, con respecto a cómo entiendo yo que va a ser el cumplimiento del Gobierno con respecto a estos compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señoría, lo doy por supuesto, lo doy por supuesto. Hay un Gobierno... O sea, aquí hay que distinguir entre Administración y responsables políticos. Ha habido un Gobierno, firmado por un responsable político que no está en funciones, y, por lo tanto, yo doy por supuesto que el Gobierno de España, que salió de las urnas, pues va a cumplir rigurosamente los compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, viendo a la señora Martínez, estoy también más tranquila, porque entiendo que ella tiene una preocupación por esto..., por el problema de la rehabilitación que compartimos y la vivienda protegida. Entonces, estoy también tranquila porque veo que apuesta por estas políticas de forma similar. Todos tendremos matices de forma similar a lo que estamos planteando nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto yo, en la lealtad institucional, como yo creo que se ha podido demostrar en los ocho años de gobierno socialista con las comunidades autónomas de otro signo político, como se han ido firmando convenios y manteniendo estas políticas de carácter social y público de compromiso de ambos gobiernos, yo di por supuesto, señoría, que esos recursos están firmados y están disponibles. Por parte de la Junta de Andalucía, los recursos que yo he especificado anteriormente, de esos 404 millones he dicho que nosotros aportamos el 40,8%. No tengo aquí hecha esa operación... Son recursos que nosotros les garantizamos que tenemos nuestros presupuestos a través de EPSA, que han sido obtenidos, como explican en anteriores comparecencias, con préstamos que ha obtenido, por ejemplo, en el ICO, ¿no?, es uno de los últimos que hemos... Entonces, o bien está... Son recursos propios. A usted le preocupaba la banca. En este caso, estamos hablando de recursos propios, no estamos hablando de financiación externa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Decía la representante del Partido Popular que, primero, que no se ven por ningún lado los resultados de esta política, por una parte, y que no hemos hecho nada. Entonces, me va a permitir... No hemos hecho nada... Yo quizás, señorías, quizás no vayan ustedes por algunas de estas barriadas en las cuales se está trabajando. Pero, señorías, yo les diré los datos globales, haciendo uso de una pregunta parlamentaria de Izquierda Unida Los Verdes. En rehabilitación, señoría, nuestros compromisos de esta legislatura, ya comprometidos y mayoritariamente consumidos, es decir, abonados... Le voy a hablar mayoritariamente estoy hablando de una inversión de 594 millones de euros comprometidos, y abonados, 473; el resto son los que estamos en actuación. ¿No le parece a su señoría que es...? ¿Le parece a su señoría que es no hacer nada si en transformación de infravivienda hemos gastado 25 millones de euros, hemos concedido ayudas por importe de 25 millones de euros? ¿Cree que no hemos hecho nada en rehabilitación autonómica, que para casi 27.000 actuaciones hemos consumido 160, hemos dado ayudas por 160 millones de euros, y ya están abonadas más de 132 millones?</parrafo>
        <parrafo>¿También le parece que no hemos hecho nada en rehabilitación de edificios: los ascensores, quitar las barreras arquitectónicas, donde hemos hecho casi 13.500 actuaciones por importe de más de 43 millones de euros, la mayor parte de ellos abonados?</parrafo>
        <parrafo>Y en rehabilitación singular, 34.000 actuaciones y más de 200, en torno a 225 millones de euros. Pues la rehabilitación del patrimonio público de viviendas de la comunidad autónoma, donde hemos invertido casi cien millones, 98 millones de euros, esas son cantidades abonadas, señoría, son cantidades abonadas en los 98 millones de euros, y más de 27.000 actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Se podría hacer más. Claro, señoría, que se podría hacer más. Claro que se podría hacer más, señoría. Pero en la legislatura, lo he dicho, le estoy diciendo que estamos..., hemos hecho un compromiso, ayudas comprometidas por casi seiscientos millones de euros, y abonadas, señoría, hemos..., porque […] están en ejecución, para empezar las que estamos hablando en estos días, abonadas, señoría, ejecutadas, invertidas y, en algunos casos, puesto que son a través de los propios vecinos, las comunidades de vecinos, 475 millones ya abonados, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esa es una realidad. ¿Que hay necesidades, como el señor Sánchez Gordillo dice, en otras barriadas como El Vacie? Claro que las hay. ¿Que tendríamos que, también el representante del Partido Socialista ha planteado también otras actuaciones necesarias? Claro que hay otras actuaciones que acometer, pero yo me estoy remitiendo a las actuaciones que hemos acometido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos trabajando…, estamos trabajando para mejorar las condiciones de habitabilidad de las viviendas de los andaluces. Lo he dicho en mi anterior intervención y lo quiero reiterar ahora: seguiremos y seguimos trabajando, si bien, naturalmente, hay un largo..., hay un camino por recorrer, pero nosotros siempre pensamos que ya buena parte de él está recorrido.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, en relación a su referencia, a la modificación de la Ley de Ordenación Urbanística, si se hubiera hecho antes, dice usted... Bueno, señoría, le he dicho anteriormente que la modificación de la ley, la adaptación del planeamiento ha permitido que en estos momentos haya suelo disponible para la construcción de 278.000 viviendas de VPO en Andalucía. Por lo tanto, creo que hemos avanzado. Nosotros fuimos pioneros en la incorporación. Nosotros nos tenemos que adaptar en algunos capítulos nuestra Ley de Ordenación Urbanística, la ley estatal, pero no olvide que la ley de la que estamos hablando, el modelo fue la ley andaluza. El 30% de suelo para vivienda protegida estaba ya en la ley andaluza. Cuando la ley estatal lo incorpora, parte de muchos de los requerimientos que la ley estatal incorpora como ley emanada de un gobierno socialista, que es nuestro modelo de Ley de Ordenación Urbanística, incorporaba la mayor parte de los criterios. Algunas veces hay una filosofía en una ley que no se puede identificar con pocas palabras, pero, concretamente, la obligación que la ley estatal pone de reservar el 30% del suelo para vivienda protegida estaba ya en la Ley de Ordenación Urbanística nuestra, y de ahí que nosotros, por tanto, no es que no nos creamos nuestro modelo, es que ese es nuestro modelo. Ese era nuestro modelo, lo tenía la ley andaluza, y, como es nuestro modelo, la ley estatal del Partido Socialista así lo incorporó.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no hay ningún cambio, ninguna diferencia ni…, precisamente, una..., el mismo modelo para el Gobierno socialista de ir en ámbito del Estado y en el Gobierno socialista andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En relación a las referencias que se hacen, si ahí, en la... Todo, todo convenio, toda firma que se realiza o todo presupuesto que se plantea de ayuda, siempre el criterio de la disponibilidad presupuestaria forma parte de todas las políticas que se ponen en marcha. Ese es, por decir, una cláusula genérica y aceptada, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Así que no sé si volviendo ahora…, repasando la intervención del representante de Izquierda Unida, yo diría que por nuestra parte, los dineros están asegurados. Entendemos que el Gobierno de la Nación, el Gobierno que salga, el Ejecutivo que salga, que finalmente nombre el señor Rajoy, pues un Ejecutivo que respetará los convenios que han sido firmados por un Gobierno en pleno ejercicio de sus competencias, y no un Gobierno en funciones, y que tendrá la lealtad institucional que el Gobierno del Partido Socialista del señor Rodríguez Zapatero ha tenido con los gobiernos autonómicos de otro signo político en el desarrollo de la política de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Creo que por..., si hay alguna aclaración, podría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

