<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>396</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria de la madera, Ayuda a la industria, Ayuda a las empresas, Economía forestal, Explotación forestal</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000240</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000240. Proposición no de ley relativa al apoyo al sector del corcho (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a debatir la siguiente proposición no de ley, en este caso correspondiente al Grupo Parlamentario Socialista, y es relativa al apoyo al sector del corcho. Y para su presentación y debate tiene la palabra la señora Cózar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tomo la palabra para presentar esta proposición no de ley, que, bueno, después de largas conversaciones con personas muy identificadas y pertenecientes al sector corchero, hemos consensuado y hemos traído después de ver cuáles son los retos a lo que en este momento se enfrenta el sector corchero.</parrafo>
        <parrafo>Y es que desde hace algún tiempo estamos viendo con preocupación cómo el sector corchero es noticia permanentemente por la difícil situación que atraviesa, tanto en España como en Portugal, donde también las empresas están teniendo problemas.</parrafo>
        <parrafo>Según la historia —y me van a permitir un repaso por la historia, porque así podremos entender muchísimo mejor dónde estamos y podremos ver cuáles son las actuaciones o los errores que no debemos repetir—, pues, según la historia, los corcheros españoles se jactaban, antes de la Guerra Civil, de no haber tenido nunca que recurrir a los subsidios del Estado. Sin embargo, otra crisis, la de los treinta, hizo mella en el sector en España, hasta el punto de que el sector terminó pidiendo primas a la exportación. En ese momento todavía era la industria catalana la que ostentaba el liderazgo mundial, y sabemos también que la industria corchera española acabó inmediatamente sucumbiendo ante la fabricación portuguesa y ante los sustitutivos del corcho, que no son nuevos, sino que ya, por esas fechas, también tuvieron una incidencia importante en la crisis que padeció el sector. Hay bibliografía que así lo demuestra. De hecho, aquella oleada de sustitutivos sintéticos es la que desplazó el corcho de sus aplicaciones, en lo que hoy estamos empezando a pensar que tiene una oportunidad, que serían las aplicaciones como aislamiento y como revestimiento, así como de muchos segmentos del mercado taponero.</parrafo>
        <parrafo>Episodios similares encontramos también en los primeros años de la posguerra, en la segunda mitad de los cuarenta. En ese momento la industria corchera se benefició de ayudas o subsidios que en ningún caso sirvieron para recuperar los mercados perdidos.</parrafo>
        <parrafo>Durante la crisis de los años treinta y la Guerra Civil siempre se ha venido reclamando, y siempre encontramos la misma reclamación, la diferencia entre los montantes exportados por la industria corchera portuguesa y la española, y parece que los viejos planes de rescate lo que hicieron fue desviar la atención de los corcheros españoles respecto a los verdaderos problemas que afrontaba el sector, por lo que la solución no llegó. Y, por supuesto, también es posible encontrar otras similitudes, por ejemplo, en el auge de los precios del corcho, desde los que hemos tenido ahora, en la década de los noventa hasta 2003, y en los años previos a la gran depresión de 1929. En ambos casos ocurrieron movimientos especulativos tendentes a acaparar la materia prima por parte de los grandes grupos empresariales del sector. Ya en 1933 hay un artículo, de Luis Prat, titulado «La crisis corchera», que hablaba de cómo el corcho se quedaba en los árboles —lo mismo que estamos escuchando en estos días— en 1930 y en 1931, igual que ahora, esperando tiempos mejores; es decir, esperando precios mejores.</parrafo>
        <parrafo>Aquella fue una crisis de demanda, y esta también, pero con una diferencia importante: la industria de entonces estaba más diversificada, y ahora no es el caso. Hoy tenemos monoproducción y fuerte concentración de la demanda; dos riesgos importantes que cualquier analista económico apuntaría.</parrafo>
        <parrafo>La monoproducción taponera es una amenaza para la industria, y permanecerá hasta que se produzcan cambios estructurales que orienten el negocio hacia una mayor diversificación, y pienso que empiezan a darse las condiciones para cambiar esta realidad.</parrafo>
        <parrafo>El tapón de corcho no va a poder competir, o difícilmente lo va a poder hacer, en aquellos aspectos determinados exclusivamente por el factor precio, aunque se hayan dado grandes pasos en esta dirección con los nuevos sistemas de certificación y normalización, algunos genéricos y otros específicos del sector.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos otro reto: la diferenciación. Esta sí es una buena oportunidad; esta es una buena oportunidad porque la crisis que vivimos ofrece una buena oportunidad de volver a lo natural, y el corcho no puede perder ese tren que pasa en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>La búsqueda de lo ecológico, lo medioambiental, ha abierto nuevos nichos de mercados que hay que explorar, y algunas empresas ya lo están haciendo. Se trata de cubrir esos segmentos de mercado antes de que lo sintético encuentre la forma de hacerlo, que seguro que lo intentarán, y probablemente lo conseguirán sin ni quisiera necesitar ayuda de ningún Estado.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, como digo, en un buen momento, porque nos encontramos con la conciencia social ecológica suficiente como para estar interesados en consumir productos naturales, en este caso el corcho. Y Andalucía es la primera productora de corcho del mundo, con una media de cuarenta mil toneladas anuales, el 60% de la producción nacional y el 15% de la mundial.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad cuenta con una superficie forestal de 4.700.000 hectáreas, de las cuales casi doscientas cuarenta mil corresponden a alcornocal. El sector genera cerca de doscientos mil jornales y da empleo directo a más de quince mil personas, y la actividad corchera es, sin duda, la que ha determinado, y la que determina, que se hayan mantenido grandes superficies de alcornocal. Si se abandonara esta actividad, el monte dejaría de tener interés para sus propietarios, evidentemente, que muy probablemente lo abandonarían, dejándolo mucho más vulnerable frente a los incendios y frente a las plagas, que también son una amenaza en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la incidencia económica de este sector, que supone el 85% de los ingresos para esta finca, y en su entorno se ha desarrollado todo un conjunto de oficios y tradiciones que son patrimonio de nuestra tierra y que se perderían, inevitablemente, si se deja de extraer el corcho.</parrafo>
        <parrafo>No sé el tiempo que me queda, pero decir que hay muchos valores y muchas razones por las que apoyar esta iniciativa y por las que trabajar para ofrecerles al monte mediterráneo y a su población una oportunidad, y esa oportunidad puede venir de la mano de esta iniciativa y de otras iniciativas que presentaremos en la Comisión de Obras Públicas y Vivienda y que vendrían a complementar esta que hoy tenemos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pedimos al Gobierno es que realice, coordine e impulse cualquier acción que sirva para favorecer el desarrollo y la promoción del sector corchero andaluz; que oriente la investigación aplicada necesaria en Andalucía para el sector corchero; que ayude a divulgar el valor del alcornocal y el corcho, porque entendemos que uno de los problemas a los que se enfrenta es la falta de conocimiento del corcho, del alcornocal y de la capacidad de este producto, o los valores de este producto; que se fomenten nuevos usos del corcho, incrementando la demanda. Tendríamos, evidentemente, que, para poder transformar ese corcho, en Andalucía, y para poder tener esa actividad que generara ese valor añadido, y que ese valor añadido se quedara en Andalucía, tendríamos, por supuesto, que incrementar la demanda, y también que impulsar la transformación en Andalucía para conseguir ese valor añadido. Evidentemente, son dos cosas que van unidas y que son las que pretende esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por mi parte, ahora, en la segunda intervención, si hay alguna cosa que tenga que aclarar, lo haré. Y también quisiera saludar a la plataforma que se ha creado recientemente en defensa del sector del corcho, que nos están viendo en estos momentos y que están, por supuesto, muy interesados en que esta iniciativa salga en el día de hoy adelante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cózar. Bienvenida también a este Parlamento la referida plataforma.</parrafo>
        <parrafo>Para el posicionamiento por parte del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra su portavoz, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, es muy loable su interés, y el interés de su grupo, sin duda, por un sector que está en una situación crítica; pero eso debe hacernos también reflexionar: reflexionar sobre quién tiene la capacidad de gobierno en Andalucía, quién tiene las competencias de gobierno en Andalucía y, por tanto, quién tiene..., o debería haber impulsado este sector, que, sin duda, no pasa por sus mejores momentos como consecuencia de la crisis que se ha derivado en que prácticamente el quintal se pagaba, de corcho, a ciento veinte euros hace tres años, y ahora prácticamente está del orden de los sesenta euros, y que, efectivamente, en muchos casos se esté produciendo incluso el hecho de que no se hacen ni las sacas, porque no tienen rendimientos económicos en función del estocaje tan grande que hay en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que la crisis afecta a todos los productores. Sin duda, sin duda. A Andalucía, sin duda. Pero es evidente que, en otros mercados —y hablo del mercado portugués, por poner un ejemplo, que también le afecta—, sí ha habido medidas, por parte del Gobierno portugués, que se han traducido ni más ni menos que en un plan que está dotado con 160 millones de euros para hacer frente al problema del corcho en Portugal, que, sin duda, también es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a mí lo que me parece es que debería también hacerse una pequeña reflexión y entonar también el mea culpa porque la responsabilidad de gobierno desde hace 30 años en Andalucía le corresponde al Partido Socialista, y, miren ustedes por dónde, parece que hasta ahora no se han dado cuenta ustedes de la situación del corcho en Andalucía. Yo quiero recordarle que mi grupo, el 1 de febrero de 2010, ya planteó una pregunta oral a la Consejera en esta Comisión en relación con la situación del corcho en Andalucía. Y mire usted lo que me decía la Consejera. La Consejera me decía que hay una serie de ayudas que se recogen en la Orden de 10 de julio de 2009, de 22 de junio de 2009 y de 21 de julio de 2009, que, en definitiva, establecen las bases reguladoras para la concesión de subvenciones para transformación y conservación de productos agrícolas donde se incluía, precisamente, lo del corcho.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir lo que me decía la Consejera, que yo no digo que no sea cierto, lo que me parece es que eso demuestra la impotencia del propio Gobierno ante una situación. Dice: «A este respecto le informo de que no se ha recibido ninguna solicitud de ayuda por parte de empresas del sector corchero, al amparo de la normativa mencionada». Esto lo decía la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, efectivamente, señora diputada, hay una crisis del corcho. Hay, fundamentalmente, una falta de emprendedores en materia de lo que debería de ser la industria del corcho en Andalucía. Pero no es menos cierto que también hay un Gobierno. Si se está hablando de un sector emergente, si se está hablando en estos momentos de la economía sostenible en España y en Andalucía, qué mejor economía sostenible, o entre otras, que como consecuencia del impulso del Gobierno, y no a petición, en este caso, de una plataforma que se ha constituido ante lo irreversible y la falta de adopción de medidas, el propio Gobierno de Andalucía hubiese planteado ese plan estratégico que trae usted hoy en nombre del Partido Socialista y que debería haber surgido del propio Gobierno que es quien gobierna y tiene las competencias en esta materia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me parece que esta iniciativa lo que hace es dejar a su propio Gobierno en muy mala situación, porque al final usted lo que les está tirando..., es un tirón de orejas diciéndole: «Oiga, hagan esto que la situación es esta y ustedes durante esos 30 años de Gobierno ininterrumpido en Andalucía no han hecho nada por la industria del corcho».</parrafo>
        <parrafo>Mire, la industria del corcho, podemos estar de acuerdo en lo básico, tiene importancia desde el punto de vista económico, tiene importancia desde el punto de vista sostenible y tiene muchísima importancia desde el punto de vista cultural. Y, desde luego, en Andalucía —también podemos estar de acuerdo— hay una escasa, por no decir nula, cultura emprendedora; una cultura que nos lleve a la transformación de la materia prima —que sí la tenemos—, hasta ser el primero o el segundo. En eso hay dudas siempre con Portugal, si somos el primer productor o el segundo, pero da igual. Y, fundamentalmente, lo que ha habido, aparte de una carencia de empresarios y emprendedores —lo que estamos de acuerdo—, es que lo que ha habido es una falta de innovación que haya permitido como consecuencia de ese I+D+i haberle añadido un valor añadido —valga la redundancia— al corcho y, desde luego, haber hecho de este un sector emergente. Eso sí lo han hecho en otras regiones, muy especialmente en Cataluña. Lo está haciendo también Portugal a pesar de la crisis. Pero en Andalucía, desgraciadamente, nos hemos quedado solo en la transformación primaria. Y vemos, vemos, y además vemos con pena, que la labor de ese corcho en Andalucía, que supone el empleo de aproximadamente 15.000 empleos fijos en Andalucía, simple y llanamente, se queda en la saca y en el transporte, montándolo en un camión para llevárselo luego a los mercados donde se transforma y donde se le da el valor añadido que, en definitiva, es lo que hace potente el mercado del corcho. Y es lo que falta en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que no podemos consentir es que, contando con la materia prima, esa materia prima emigre fuera de Andalucía, se elabore o se transforme en múltiples utilizaciones que tiene ese corcho, a través de la innovación y a través, fundamentalmente, del diseño —que también últimamente se está haciendo en relación al corcho—, para al final venir a Andalucía y comprarlo nosotros como un producto transformado. Pero que, además, la materia prima sale de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con el corcho desgraciadamente ha ocurrido lo que estuvo a punto de ocurrir con el aceite de oliva, con el aceite de oliva: que nos quedábamos tan circunscritos a lo que era la recolección de la aceituna que, al final, quien comercializaba, quien innovaba en diseño y en las distintas ofertas de aceite no era, precisamente, el campo, no era la economía andaluza, sino que llegaron momentos en que, incluso, Italia nos hacía una competencia siendo nosotros, sin duda, el primer productor. En el corcho sí ha pasado, sí ha pasado, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, hay que tomar medidas. Yo estoy de acuerdo en que hay que tomar medidas y que hay que hacer un plan, sin duda, estratégico, que vaya en la línea, primero, de consolidar lo que desde el punto de vista del medio ambiente es fundamental de Andalucía. Porque la sostenibilidad de Andalucía, y, entre otras cosas, la prevención de los incendios, que se hablaba aquí esta mañana en una comparecencia de la diputada Carolina González Vigo con el Consejero de Medio Ambiente, entre otras cosas, dependen de que la masa forestal esté en perfectas condiciones. Y si en esa masa forestal, que fundamentalmente estamos hablando del alcornoque, no se hacen las sacas porque no tienen rendimiento, pues, evidentemente, estaremos haciendo un flaco favor al medio ambiente de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero desde el punto de vista económico, señora Cózar, desde el punto de vista económico, desde luego, no podemos seguir quedándonos de brazos cruzados como al parecer —permítame la crítica, pero es que no tengo más remedio que hacerla— está haciendo el Gobierno que sustenta su partido durante 30 años, donde parece ser que el corcho no le preocupaba. Y que tan solo ahora, como consecuencia de la creación de una plataforma, que, sin duda, reivindica una solución, pero una solución de futuro, en positivo, no para salir del paso, a un sector que podría ser un sector emergente porque, además, ayudaría a fijar la población rural, ahora es cuando parece que tenemos que hacer ese plan. Y yo estoy de acuerdo en que se haga.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hay que ir en esa línea, señora diputada. Yo espero que lo que el Partido Socialista, a través de su Gobierno, durante 30 años no ha sido capaz de hacer, ahora como consecuencia de la iniciativa, del impulso, del empujoncillo —para entendernos— que le da el Partido Socialista a su Gobierno socialista, ahora sí se ponga en marcha y, desde luego, seamos capaces de conseguir un sector dinámico que, repito, esté en condiciones de irradiar riqueza precisamente donde más nos duele que es la Andalucía profunda, la Andalucía del interior, entre otras cosas, potenciando lo que serían los desarrollos rurales que, sin duda, tan necesarios son en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, repito, se trata —y yo quiero creer—, se trata de que se haga de verdad. Y le voy a decir una cosa: yo creo que no debe de quedarse... Le digo ya por adelantado que vamos a decir que sí a su iniciativa, acepte usted la enmienda o no la acepte. Pero, mire, de lo que se trata no es de quedar en una simple formulación retórica, de no quedar simple y llanamente en unos principios de que queremos y vamos a hacer tal cosa. Se trata también de asumir determinado compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las cuestiones están muy claras en relación al tema del corcho, porque usted lo ha dicho y yo ratifico lo que usted ha dicho: el problema es la falta de emprendedores y el problema es la falta de transformación del corcho a través de I+D+i y el diseño para buscarle nuevas aplicaciones, que no sean la dependencia del tapón como históricamente ha sido, a través de los aislamientos acústico-térmicos, como serían también los paneles decorativos para paredes e, incluso, últimamente, también se está empleando mucho en el calzado.</parrafo>
        <parrafo>Consiguientemente, no se sabe lo que se tiene que hacer, y, por tanto, lo que hace falta es ponerse las pilas y decir: «Vamos a hacerlo de una vez». Y para eso, mire usted, yo le pediría un poquito de concreción.</parrafo>
        <parrafo>Coincido con lo que usted dice en su proposición no de ley. Pero no me diga usted: «Instar al Consejo de Gobierno a elaborar un plan estratégico». Vamos a intentar forzarlo un poco más, que llevan 30 años de vacaciones en relación al corcho. Vamos a decirle: Instar al Consejo de Gobierno a realizar, llevar a cabo, junto con el sector, con la plataforma, con los emprendedores, con los ayuntamientos, con los grupos de desarrollo rural, con quien se quiera, cuanta más gente mejor, un plan estratégico en el plazo de seis meses, ¿no? Me parece suficiente acotar en seis meses que el Gobierno haga frente a ese reto que le hace el Partido Socialista y no sea una cuestión derivada, sine díe, que al final no comprometa a nadie, empezando por un Gobierno que no ha estado comprometido con el corcho durante todos los años de gobierno socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, concluyo. Es añadirle, señora diputada, si le parece bien a usted y a su grupo, si usted se cree que va a ser capaz de convencer a su Gobierno de que estaría dispuesto a asumir un compromiso de presentar en seis meses ese plan estratégico, que en el primer párrafo: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a la elaboración de un plan estratégico en el plazo no superior a seis meses que contenga...», y el resto exactamente igual. Yo le digo ya de entrada, voy a votarle que sí de una manera y de la otra, porque, en cualquier caso, siempre le voy a demandar las respuestas, las soluciones y los rendimientos a esto que espero no se quede simplemente y llanamente en una declaración de intenciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Necesitaríamos, por su parte, que aportara la enmienda. Y por parte de la ponente del Grupo Socialista que, también, que se posicionara en relación con la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Cózar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, yo le agradezco su apoyo, le agradezco su interés en mejorar esta iniciativa, si usted cree que poniéndole un plazo esto se trata de..., esa es la única mejora, yo entiendo que el cerrar a que en seis meses esté hecho un plan estratégico que debe de contemplar muchos aspectos junto con la plataforma y con todos los sectores, con todos los agentes implicados, entiendo que cerrarlo a seis meses es condicionarlo a que hagan un trabajo en un tiempo que a lo mejor no es suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entiendo que no es adecuada su enmienda, porque limitaría en el tiempo la capacidad de trabajo y el tiempo que pudiera necesitar para realizarlo. Y puede estar seguro, señor Ramos, que el interés del Grupo Socialista, el interés de esta diputada y el interés del Gobierno de Andalucía es que ese plan estratégico esté hecho lo más rápido posible.</parrafo>
        <parrafo>Y me decía usted que llegamos tarde, que llevamos treinta años. Yo lo estaba escuchando y me preguntaba: ¿qué habría sido si en los ocho años que gobernó Aznar —no nos podemos olvidar de eso, fueron ocho años—, en aquellos 4.000 millones de euros de fondos europeos que tenían que haber venido para temas ambientales y para temas forestales a Andalucía, si hubieran venido destinados al sector del corcho, a la industrialización del corcho...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señorías. Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y a la transformación del corcho?, ¿cómo estaría el sector al día de hoy? O sea que me parece que todos tenemos un poco de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, bajando al detalle que nos ocupa, señor Ramos, qué me gustaría a mí y qué le gustaría a mi partido y qué le gustaría a mi grupo, que hoy, además de la plataforma de gente, de personas, de ayuntamientos, de organizaciones agrarias, y eso, que son los que componen la plataforma que se ha creado, además hubiera una plataforma de empresarios del sector del corcho que estuvieran demandando una ayuda. Porque esto que estamos poniendo aquí sobre la mesa hay que hacerlo con un compromiso de los empresarios, de la iniciativa privada, y usted lo sabe. Y usted sabe que carecemos de eso absolutamente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a empezar a plantear, con esta idea, estas medidas a todos esos emprendedores que tienen un momento..., estamos en un momento importante para aprovechar ese nicho o eses hueco económico, o ese espacio que podríamos ocupar, ocuparlo entre todos y sacarlo lo más rápido posible adelante.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en cuanto al valor añadido y en cuanto al valor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor. Estamos terminando, un momento de silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... al valor del corcho y al valor económico de lo que podría ser nuestro alcornocal, el económico, refiriéndome al económico —por otra parte tiene el ecológico—. Yo quiero decirles que, además el alcornocal es un sumidero..., tiene capacidad para capturar más de 14 millones de toneladas de CO2 al año. Nada más que por eso ya es una razón suficiente, pero además hay más.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a contar una anécdota que me contaba hace un momento el Consejero cuando ha salido de aquí. Y es una reflexión de Felipe González, que yo creo que para muchos de nosotros de los que estamos aquí, sobre todo para los del Partido Socialista, es un referente de un gobernante inteligente que hizo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señorías. Por favor.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señorías. Señorías, por favor. Por favor, señorías. Vamos a respetar el uso de la palabra, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hasta ese punto nos tomamos en serio un tema tan importante como es que estamos tratando hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, vamos a centrarnos y vamos finalizando, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, respeten a quien tiene el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, mire, la reflexión podía haber sido de cualquiera, desde luego de cualquier persona inteligente. También podríamos acordarnos de otro ex Presidente, pero, bueno, ya le hemos dado..., ya ha tenido su momento de gloria. Felipe González preguntaba que qué valor económico podría tener nuestro patrimonio, nuestro monte mediterráneo, nuestro patrimonio forestal. Y cuando le dijeron que unos..., que podría estar valorados en unos..., no sé si 30.000 millones de euros o algo así —no sé si me equivoco en la cifra, pero no es relevante ni es importante la cifra—, dijo: «Eso en un banco a plazo fijo tiene que dejar un interés, tiene que dejar en torno a un 4 o un 5%». Todo lo que no le saquemos al alcornocal que no sea eso le estamos perdiendo dinero. Y el alcornocal tiene valor suficiente, tiene valor suficiente para dejar en la economía de Andalucía ese porcentaje y mucho más. Y además el porcentaje..., el valor, el porcentaje o el valor socioeconómico que tiene, en cuanto a los beneficios que representa para la población que vive en él, y que vive de él, o que puede vivir de él, y el valor medioambiental, creo que son razones suficientes para apoyar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco su apoyo y, bueno, sé que no le están prestando mucha atención porque no resulta muy interesante para ellos, pero, bueno, qué le vamos a hacer. Muchas gracias por vuestro apoyo y así se lo haremos llegar a la plataforma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Finalizada la proposición no... Sí, vamos, esta Presidencia entiende que se ha posicionado el grupo sobre esta enmienda con rechazo a la aceptación de la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el conjunto de votaciones... Vamos a proceder, por lo tanto, en primer lugar, a la votación de la proposición no de ley formulada por el Grupo Popular, relativa a la limpieza de las aguas de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor? Siete.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos en contra? Nueve.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de otra proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular, relativa al Parque Forestal La Cañada de Ugíjar, en el municipio de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor? Siete.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos en contra? Nueve.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Socialista, relativa al apoyo al sector del corcho.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor? Unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

