<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>393</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Índice de audiencia, Programación audiovisual, Radiodifusión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000351</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000351. Pregunta oral relativa al programa La Hora de Andalucía (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto de la Comisión, que son las preguntas con ruego de respuesta oral. La primera es una pregunta del señor Miguel Ángel Vázquez, pero que posteriormente ha sido suscrita por doña Dolores Blanca Mena, y es la relativa al programa La hora de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El programa de Canal Sur Radio La hora de Andalucía, espacio radiofónico de información, entrevistas y análisis de la actualidad, de emisión diaria de lunes a viernes entre las seis y las once horas, señor Director General, ¿qué datos de audiencia tiene el citado programa?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como ustedes saben, La hora de Andalucía es un programa de actualidad, que ocupa la franja de mayor consumo de radio por la mañana, se emite entre las seis y las once. Son cinco horas donde a lo largo de estas cinco horas pues pasa por varios momentos el programa. La primera parte la edita y presenta Carmen Rodríguez, una periodista de la casa, formada en nuestra redacción y que hace un trabajo extraordinario. En esa primera franja hay desconexiones provinciales, donde también contamos, pues, lo más cercano —igual que las tenemos en televisión, de las que hablábamos antes, pues las tenemos en la radio—, y se van, pues, desgranando las noticias más destacadas de actualidad política, económica, social, cultural y deportiva.</parrafo>
        <parrafo>A las ocho de la mañana, tras un breve saludo que realiza a las siete Tom Martín Benítez, este profesional de la casa toma el mando del informativo y pasa a conducirlo, con una primera parte informativa que después da paso a una tertulia de actualidad en la que están representadas todas las sensibilidades políticas y sociales. Participan periodistas, ex ministros, ex consejeros, ex presidentes del Parlamento, profesores y catedráticos universitarios, procedentes de las distintas provincias de Andalucía, porque intentamos que tenga una distribución territorial descentralizada. En este segundo tramo del programa tiene cabida información relacionada con todo tipo de vertientes, tanto de actualidad como de cine, teatro, moda, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y a partir de las diez de la mañana, en su última hora, cuando ya afronta la recta final, se pone a disposición de los oyentes el programa y, por tanto, estos pueden llamar, intervenir, preguntar y opinar sobre los temas que se planteen.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora paso a responderle a la pregunta concreta que me hacía. Según la última oleada del estudio general de medios, La hora de Andalucía ha obtenido un número de radio oyentes de 164.000, que nos sitúa, sitúa al programa en esta franja de cinco horas, en tercera posición, por debajo de la Cadena Ser y de Onda Cero, y por encima de Cope, Radio Nacional, Punto Radio y, obviamente, del resto.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es un buen resultado en una franja absolutamente competitiva, solo hay que pensar en los medios de los que disponen las cadenas nacionales con las que competimos, las personas que tienen al frente, y el resultado que estamos consiguiendo. Esta tercera posición pensamos que tiene mucho valor y, por tanto, pues, estamos satisfechos con estos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, podemos comprobar, una vez más, cómo Canal Sur Radio es la emisora preferida de los andaluces, manteniendo esa posición, oleada tras oleada, del Estudio General de Medios. Y también podemos comprobar cómo la emisora pública andaluza Canal Sur Radio trabaja eficazmente para mantener su apuesta por el seguimiento de la actualidad a través de los informativos, como una de sus líneas principales, en cumplimiento de una principal función de servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Canal Sur Radio, señor Carrasco, una empresa de servicio público, abierta a todos, y con una alta aceptación por parte de los andaluces, que la sitúa continuamente como líder Andalucía en varios tramos del día, pero especialmente, como usted ha dicho, líder en la mañana con el programa La hora de Andalucía. Está dirigido, y presentado también, por Tom Martín Benítez, que continúa siendo el espacio con más oyentes de Canal Sur Radio, reconocimiento que lo tiene bien merecido, porque La hora de Andalucía es un magnífico programa, con un formato que nos ofrece a los andaluces, todas las mañanas, información de actualidad, información local, e incluye también humor, noticias sociales, entrevistas, tertulias, etcétera, y, por supuesto, la participación de los andaluces y oyentes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Carrasco, es un gran programa en el que destaco dos elementos fundamentales. En primer lugar, es un programa que, como todos los informativos de Canal Sur Radio, constituye una de las características diferenciales de la emisora, al contemplar la información objetiva y fidedigna como un derecho de los ciudadanos. Y, en segundo lugar, es un programa que garantiza en todo momento la pluralidad, no solo en los contenidos y formatos, sino porque también cuenta entre sus colaboradores con diferentes miembros del Partido Popular. A diferencia, una vez más, de las radios públicas gestionadas por el PP, que, con dinero público de todos los andaluces, discriminan y marginan permanentemente a la oposición, hecho que yo, desde esta Comisión, denuncio.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, señor Carrasco, quiero felicitar, en el nombre del Grupo Socialista y en el mío propio, felicitar a todos los miembros del equipo de profesionales que hacen posible que La hora de Andalucía se pueda disfrutar día tras día, y por el trabajo bien hecho y por los datos de audiencia obtenidos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero agradecer la intervención. Y solo poner el énfasis en la importancia de este programa para Canal Sur Radio y para la RTVA. Hay un dato que lo refleja de forma muy simple, y con eso termino, y es que de los 331.000 oyentes que tuvo Canal Sur Radio en la última oleada, 166.000, como he dicho, provienen de este programa. Por lo tanto, es uno de los programas emblemáticos y clave para la cadena.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

