<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>246</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Metro, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000311</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000311. Proposición no de ley relativa al convenio de financiación de la línea 1 del metro de Sevilla (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente proposición no de ley, del Grupo Popular, relativa al convenio de financiación de la línea 1 del metro de Sevilla. Para su defensa, tiene la palabra el portavoz, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular trae hoy a esta Comisión una proposición no de ley, yo diría de la máxima importancia y, además, de la máxima actualidad. Y decimos «de la máxima actualidad» y «de la máxima importancia» porque, en un proyecto global de lo que es una red de metro de cualquier ciudad, esa red de metro no pierde nunca protagonismo ni debe perder nunca el ansia o la necesidad de seguir complementándose, de seguir ampliándose, de seguir avanzando para llegar a crear verdaderamente una auténtica red de metro de cualquier ciudad de ámbito importante como tiene en estos momentos Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, a nadie nos debe extrañar este compromiso, dado que es un acuerdo de este Parlamento, es un acuerdo de hace ya años, de aprobar la red de metro de Sevilla —que no la línea 1 del metro de Sevilla, sino la red del metro de Sevilla—, y, en mi anterior intervención, en el debate con la Consejera y cuando yo hacía la comparación o el comparativo de las aportaciones a las redes de metro o a las líneas de metro de Sevilla y Málaga con el resto de las redes de metro del país, llegaba y se me decía que no eran comparables. Yo creo que en el propio argumento estaba, justamente, el contraargumento. Naturalmente que son comparables. Y tanto que son comparables. Es decir, son tan comparables como que ciudades como Madrid, Barcelona o Valencia disponen de un numeroso ya número de líneas de metro, y, por lo tanto, una red de metro, y, sin embargo, Sevilla, Málaga, Granada en este caso, quedan limitadas tan solo a una sola línea, aunque en Málaga se le denomine línea 1 y línea 2 a lo que es realmente la prolongación de una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ni que decir tiene que es una necesidad manifiesta de esa ampliación. Y esa ampliación necesita financiación, y, por lo tanto, todo lo que sea descargar a la Junta de Andalucía en la tesorería, en las inversiones, con la colaboración de la Administración General del Estado, creo que debe ser bienvenido y que debe ser apoyado, que debe ser reivindicado por el Gobierno de la Junta de Andalucía, y en este caso por este Parlamento, donde hoy debatimos esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay que recordar que el día 22 de septiembre del año 2005 se suscribió ese protocolo entre la Administración General del Estado y la Junta de Andalucía para fijar la financiación y los compromisos del Estado con el metro de Sevilla. Ese protocolo remitía a un convenio posterior donde, teóricamente, se iban a quedar fijadas las condiciones de ese convenio entre el Ministerio de Fomento, la Subsecretaría de Economía y Hacienda y las Consejerías de Obras Públicas y Transportes, Economía y Hacienda de la Junta de Andalucía respectivamente. Y fue el 22 de diciembre del año 2005 cuando se firma ese convenio, donde quedan fijados —repito— los compromisos entre una y otra administración. En este caso podríamos decir que es un convenio de adhesión, un convenio modelo o tipo en cuanto a lo que son las características de la Junta de Andalucía respecto a la Administración General del Estado, pero, desgraciadamente para Andalucía, de una manera muy distinta en lo que es la colaboración financiera de la Administración General del Estado en relación a otras redes de metro de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>En el preámbulo de ese convenio se hacía una cita expresa y —es más—, se llegaba a sustentar lo que era la legitimidad del convenio en la Ley 37/75, de 31 de octubre, y, en concreto, en sus artículos 2 y 3, referentes a las aportaciones, en este caso, de la Administración General del Estado. Y, en el artículo 2, señorías, que queda muy claro respecto a esa Ley 37/75, se especifica que correrá a cargo del Estado la construcción de las infraestructuras y sus modificaciones, si las hubiere.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, en el convenio, a la hora de llegar y de fijar las aportaciones económicas por parte de la Administración General del Estado, se establece una cifra fija —218.313.046 euros— y un plazo de treinta años para que la Administración General del Estado colaborara en esas cantidades con la línea 1 del metro de Sevilla. Todo esto porque se había fijado un montante, un costo global de la obra, de 461.224.754 euros.</parrafo>
        <parrafo>Hete aquí que esa no es la cifra de liquidación de la obra, sino que es una cifra infinitamente mayor, dado la desviación que ha tenido el proyecto del metro de Sevilla; una cantidad que, según la Consejería, y a pesar de que en estos momentos la línea 1 del metro sigue sin estar funcionando a pleno rendimiento —todavía quedan unas estaciones sin estar en servicio; todavía queda una estación, a nuestro juicio, muy importante, que es el intercambiador de Guadaíra, conexión con la línea de cercanías, y que debe ser una prioridad también en los Presupuestos Generales del Estado la construcción de esa estación de Guadaíra—; repito, esa cantidad asciende ya, según información aportada por la propia Consejería, a 658.020.037 euros, cifra, evidentemente, que supone una desviación —repito— considerable de los cuatrocientos sesenta y un millones de euros inicialmente previstos.</parrafo>
        <parrafo>Pero me gustaría detenerme, señorías, aunque fuera muy brevemente, en dos condiciones que yo creo que son importantes, yo diría que son vitales: ¿Cómo se llega a la cifra de los 218 millones de euros por parte de la Administración General del Estado y por parte de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Esa cifra es el resultante del ciento por ciento del costo de la infraestructura en el término municipal de Sevilla, que es al que, por competencia y en aplicación de la ley del año 1975, le corresponde —entonces el proyecto era tan solo un metro urbano, no metropolitano—, y un tercio del resto del costo de las infraestructuras en los términos municipales de Mairena, San Juan y Dos Hermanas. Por lo tanto, en el propio cálculo de la cifra se le estaba dando carta de naturaleza, se estaba sustentando lo que era la Ley 37/75, de admitir ese ciento por ciento del costo de la infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un segundo punto, señorías, en el que a mí también me gustaría detenerme. ¿Por qué el metro de Sevilla y el metro de Málaga se financian a 30 y 35 años, cuando en el resto de los metropolitanos de España su financiación está en tres, cuatro o cinco años, que son los plazos normales de ejecución de las líneas de metro?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que, haciendo una cuenta muy simple de depreciación de la moneda, con los intereses medios que pueda aplicar el Banco de España en unas circunstancias mejores o peores de inflación, de deflación, de aumento de intereses. Pero, señorías, en cualquiera de los casos, en cualquiera de los casos, los 218,9 millones de euros en treinta años, al cabo de treinta años, difícilmente superarán, a precio constante, pesetas constantes, los ciento setenta, ciento setenta y cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, detrás de esos 218,9 millones de euros se esconde una sisa fácil, de cerca de cincuenta millones de euros, que es lo que la Administración General del Estado no aporta si la aportación hubiera sido en tiempo y forma, sin una discriminación al metro de Sevilla y al metro de Málaga —en este caso nos referimos al metro de Sevilla— respecto al resto de los metros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y no hay ningún género de dudas, el artículo 2 de la ley es absolutamente claro: correrá a cargo del Estado la construcción de la infraestructura de la red de ferrocarriles prevista en el plan a que se refiere el artículo anterior y en sus modificaciones, si las hubiere.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, cúmplase la ley —el convenio sustentado en la Ley 37/75 no puede ir en contradicción con la propia ley—, cúmplase el artículo 2, actualícese el costo final de la línea 1 del metro en lo que compete al término municipal de Sevilla, presentando la correspondiente reclamación de ampliación de este convenio, que, sin ningún género de duda, supondrá, evidentemente, una mejora muy importante en el capítulo de las inversiones y de la tesorería de la Junta de Andalucía. Creemos que el planteamiento es tan nítido, tan claro, tan sencillo, tan obvio, como es cumplir la ley, que nuestra proposición de ley obtendrá el apoyo unánime de esta Cámara por el bien de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionarse, tiene la palabra, por Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que los argumentos que se han dado son absolutamente suscribibles. Hay un tema de fondo, que yo comparto, y es el tema del distinto tratamiento que han tenido los metros andaluces con respecto a otros metros existentes. Eso se inscribe en la discriminación que siempre sufrió Andalucía. Yo creo que hay un argumento más ahí, que subyace, y es el distinto tratamiento que, en cuanto a inversiones, va a tener Cataluña de Andalucía, en este instante, después de la nueva financiación. La deuda histórica se ha reducido a nada.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, yo creo que sí hay que reclamarle al Estado, y que yo creo que todo lo que se reclame al Estado es una forma de que no salga de los presupuestos de la Junta. Es evidente que entre lo que se presupuestó, el compromiso que se adquirió, y los resultados prácticos cuando la obra se ha realizado, hay una diferencia abismal, y, por tanto, yo pienso que debe cumplirse absolutamente ese compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que la apuesta ya no puede ser el modelo que en su día hubo de metro para Sevilla, sino un metro que realmente tenga carácter metropolitano. Yo creo que no tendría sentido de otra manera. Y por supuesto que habría que correr mucho y habría que tener una inversión mucho más rápida para que se pudiera desarrollar en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, nosotros vamos a aprobar esta proposición no de ley, de alguna manera, añadiendo que ya está bien que se nos trate desigualmente en temas que son iguales. Y creemos que Andalucía no merece el trato que se le ha venido dando históricamente ni el que todavía seguimos recibiendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Socialista, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, volvemos a debatir en esta Comisión sobre la línea 1 del metro de Sevilla, y utilizamos tópicos como los que acaba de terminar el señor Gordillo de la discriminación a nuestra tierra, que, en algún momento y, evidentemente, en alguna circunstancia, puede ser cierta. Pero eso es una coletilla que el señor Gordillo la repite. Pero si cogemos los datos —que ni siquiera, porque quiero decir otras cuestiones— y se los diera, sobre la aportación del Estado a los metros de Barcelona, de Madrid, de Sevilla y de Málaga, vería usted que no lleva nada de razón, ya que el más beneficiado es el de Málaga, el que más dinero coge por habitante; después el de Sevilla, y después los de Madrid y Barcelona. O sea, que es un discurso victimista, que usted utiliza, que le sirve lo mismo para un roto que para un descosido, pero que no tiene ningún tipo de razón en este caso, señor Gordillo. Y no voy a entrar porque digo..., para desmontar esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Venimos, digo otra vez... Ahora venimos con un acuerdo, una iniciativa del Grupo Popular para que se modifique la aportación del Estado, se revise el convenio de aportación del Gobierno de España a la construcción de la línea 1 del metro. Mire, esta es la historia del metro, de la línea 1, de Sevilla, lo que ha hecho el Partido Popular: poner pegas al metro de Sevilla. Si por el Partido Popular hubiera sido, aquí no habría línea 1 de metro. No le he escuchado en la intervención previa ni hacer mención a que ya se está disfrutando de esa línea, del éxito que está teniendo entre los viajeros..., nada. Ha puesto otra vez en valor las cuestiones que quedan, que nosotros por supuesto estamos trabajando para solucionarlas, y poner todas las pegas y todos los agravios con otras ciudades, que digo que es totalmente falso. Si tuviéramos tiempo para debatir y para contrastar esos datos...</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el Partido Popular, lo que está muy claro es que nunca aportó ni un duro, ni al metro de Sevilla ni al metro de Málaga, cuando tenía la responsabilidad de gobierno. No ahora, que viene a reivindicar la liberalización de la autopista, que tenía que haber terminado en 2007, pero yo la pongo hasta 2019, y ahora quiere más dinero cuando resulta que en ocho años no puso ni un duro ni para el metro de Sevilla ni el metro de Málaga. Esto, en política, se llama cinismo. Lo único que ha hecho el Partido Popular es, primero, no poner un duro, y, durante la fase de obras, sembrar dudas e inquietud ante los ciudadanos, ante los sevillanos, ante todas las dificultades que han ido surgiendo en esta obra. Y al Partido Popular se le recordará —por mucho que usted intente ahora hacer otro discurso totalmente contradictorio con lo que es dar trigo y predicar— como el partido que se opuso al metro de Sevilla. Y eso, señor Raynaud, eso lo tienen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Primero... Y ya se lo he repetido en otras Comisiones, lo quisieron ustedes en la década de los noventa, cuando tuvieron la Alcaldía de Sevilla, que fue imposible, fue imposible poner en marcha una estrategia metropolitana de potenciación del transporte público, quedando bloqueada la constitución del Consorcio Metropolitano de Transporte. No fue hasta la llegada al gobierno, a la Alcaldía de Sevilla, del Partido Socialista cuando se pudo constituir el Consorcio de Transportes, y a partir de ahí configurar la línea 1 del metro, verdaderamente metropolitano, y que saliera del municipio de Sevilla para dar solución tanto al tráfico de acceso a la capital desde el Aljarafe y desde Dos Hermanas.</parrafo>
        <parrafo>En esta época de gestación de la línea 1 del metro, el Gobierno del Partido Popular en Madrid, con el señor Aznar y con el señor Javier Arenas como Vicepresidente, se negó a participar en la financiación del metro de Sevilla, poniendo todo tipo de excusas. Primero, que tenían que licitar las obras previamente. Cuando se licitaron las obras por el método de concesión administrativa... Que usted lo cuestiona aquí y nos pregunta a nosotros que por qué se hace de ese método. Pues, precisamente, ante la falta de financiación de su Gobierno, señor Raynaud. Usted lo sabe, porque usted es experto en esta materia. No se lo pregunte a este grupo. Dijeron que la forma de gestión indirecta impedía la participación del Estado en la financiación. Argumentaban ustedes entonces que la Junta de Andalucía no iba a poner dinero, sino que la obra la pagaba la iniciativa privada, cosa que usted sabe que es falsa completamente, como estamos viendo, y usted ha manifestado hoy. Después dijeron que antes de consignar cantidades algunas en los presupuestos del Estado era necesario firmar un convenio de financiación, que, sin embargo, también se negaron después a firmar con la Junta de Andalucía. Y ya últimamente, poco antes de las elecciones del año 2004, se descolgaron con la única propuesta que hicieron ustedes, que era aportar 42 millones de euros frente a los 218 millones de euros que pedía el Gobierno de la Junta de Andalucía. O sea, que, afortunadamente, hasta que no llega el Partido Socialista a las elecciones..., gana las elecciones generales en el año 2004, no se resolvieron todos los problemas y se consignó ya por fin en los presupuestos del Estado un adelanto y contemplar..., posteriormente, firmar, ese convenio de financiación contemplando la cantidad de 218 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, el Gobierno del Partido Popular, el señor Aznar, el señor Arenas, nunca se han comprometido con los metros andaluces, siempre han eludido este compromiso, buscando todo tipo de argumentos. Depende del momento, como usted ha hecho hoy de nuevo otra vez. Los sevillanos y los malagueños tuvimos que esperar que llegara el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero para lograr un compromiso de financiación para la ejecución de los metros de Sevilla y Málaga. La Junta de Andalucía y el Gobierno de España, efectivamente, firmaron en diciembre del año 2005 sendos convenios de financiación para la ejecución de la obra civil de la línea 1 del metro de Sevilla y del metro de Málaga, la 1 y la 2, por importe de 218 millones de euros para Sevilla y 175 millones de euros para Málaga. En cambio, el Gobierno del Partido Popular nunca atendió a esta petición de la Junta de Andalucía para comprometer una participación económica análoga a la que han recibido los metros de otras capitales.</parrafo>
        <parrafo>Y al final —como dije anteriormente— de la legislatura, se incorporó una disposición adicional genérica en los Presupuestos Generales del Estado que se limitaba a establecer su disposición para estudiar las condiciones económicas de la participación del Estado y autorizaba al Gobierno a suscribir un convenio, pero sin ninguna consignación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>El máximo esfuerzo realizado por el Gobierno del Partido Popular fue el ofrecimiento que hizo el señor Javier Arenas, a través de los medios de comunicación, en diciembre del año 2003, de una financiación para el metro de Sevilla por importe de 43 millones de euros, frente a los 218 millones de euros que solicitaba la Junta de Andalucía y que, finalmente, comprometió el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Además, el convenio suscrito con el Estado para la financiación del metro de Sevilla ha resultado mucho más ventajoso, puesto que usted lo ha dicho antes: que el Gobierno ha establecido una participación del ciento por ciento sobre la infraestructura del trazado que discurre por la capital, frente al 33% aportado en otras capitales, al margen del 33% de la inversión para las infraestructuras de los otros tres municipios: Mairena, San Juan y Dos Hermanas, que también se incluyen en el convenio del metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y, con respecto al fraccionamiento de la aportación del Estado en treinta, o treinta y un años, esta fórmula sabe usted perfectamente que obedece a lo que le he dicho también anteriormente, al modelo de concesión administrativa elegido por la Junta de Andalucía para afrontar esta obra, que también fracciona su aportación económica en el periodo de la concesión administrativa, y que es producto de la falta de sensibilidad y de negarle el pan y la sal al Gobierno andaluz, así como de no poner ni un duro para el metro de Sevilla. Y eso lo sabe usted perfectamente, señor Raynaud, que esto responde a ese tema, a la negativa del Gobierno del PP de comprometer dinero con los metros.</parrafo>
        <parrafo>Además, señoría, la Ley de 1975, que podríamos hablar de ella, y que contemplaba la construcción y explotación del metro de Sevilla, aprobó el plan de red para el ferrocarril metropolitano de Sevilla, autorizando las modificaciones técnicas del plan que en el futuro fueran necesarias. Igualmente, se preveía la ejecución, a cargo del Estado, de la construcción de las infraestructuras previstas en el plan de red y en sus modificaciones. Y, tras la Constitución Española y el Estatuto de Autonomía de Andalucía, la aprobación de las modificaciones del plan de red se atribuyeron al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, y, mediante Decreto 153/2002, de 21 de mayo, se modificó el plan de red para el ferrocarril metropolitano de Sevilla, en cumplimiento de lo previsto en el artículo 17 de otro Real Decreto 698/79, de 13 de febrero, de traspaso de competencias, previéndose en aquel decreto la remisión al Estado para las consignaciones presupuestarias correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>En cumplimiento de todas estas previsiones, la financiación de la construcción de la línea 1, en la ciudad de Sevilla, por el Estado, conforme al plan de red y su modificación posterior, se estableció, precisamente, en el convenio que se suscribió el 22 de diciembre de 2005, para culminar este proceso de traspaso en relación a la financiación de la construcción de la línea 1.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, usted me consta que es conocedor de todas estas cuestiones, porque ha lanzado usted ahí una serie de dudas y preguntas que tiene perfectamente contestadas por la actitud cicatera y antiandaluza que ha tenido el Gobierno del PP con los metros, principalmente, de Sevilla y de Málaga... Sabe perfectamente esta cuestión. Por lo tanto, esta iniciativa no tiene ningún sentido. Y, por supuesto, este partido va a votar en contra, porque este partido y este grupo van a seguir trabajando por que Sevilla tenga un metro, la línea 1 finalizarla, y todo lo que lleva el sistema de transportes metropolitano de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular —termino, señorías— no está legitimado para cuestionar la asignación del Estado a la línea 1 del metro de Sevilla, ni el sistema de financiación, ni el sistema de ejecución de la obra. El Partido Popular estuvo gobernando durante ocho años, y solo le ha puesto trabas a este proyecto. No hubo ninguna posibilidad de diálogo, no hubo ninguna posibilidad de negociar el trazado del metro, y no puso ni un solo euro para el metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>El PP, cuando estuvo en el Gobierno, nunca hizo nada para llevar a cabo la línea 1 del metro de Sevilla, que ya todos los ciudadanos disfrutamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado del Grupo Socialista, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para cerrar el debate de esta iniciativa, el autor de la misma, señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pediría al señor Muñoz que me dijera dónde está la ventanilla donde expiden ustedes los certificados de la legitimación, para ponerme en la cola y, a partir de ahí, con el visto bueno de ustedes, pues llegar y que nos den ustedes permiso para llegar y hablar al menos, de exponer nuestras opiniones... Porque, aquí, el único que están legitimado es el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera, antes, habló de falta de legitimación... En la proposición no de ley anterior, toda la razón y la verdad absoluta la tenía el Partido Socialista... Dígannos ustedes dónde tenemos que ir a firmar la instancia, ponerles las correspondientes pólizas y ponernos en la cola. Y le pedimos, eso sí, humildemente, que nos den ustedes un certificado de legitimación para poder exponer nuestra opinión y la defensa de los intereses de los andaluces, desde una óptica distinta a la de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, espero que les quede poco tiempo de tener esa actitud absolutamente soberbia y soez, de la que hacen ustedes gala continuamente.</parrafo>
        <parrafo>Ver para creer, ver para creer. El Partido Socialista Obrero Español, socialista y obrero, antepone lo que es la sumisión al señor Rodríguez Zapatero, a exigir que se cumpla la ley de rango superior a cualquier disposición de la Junta de Andalucía; precisamente, la ley en la que se sustentan los convenios y todos los posteriores acuerdos que han derivado de ese convenio... Ustedes, eso, lo anteponen, la sumisión absoluta al Partido Socialista, a su jefe, al señor Rodríguez Zapatero, a no molestar a Madrid, antes de defender los legítimos intereses de la Junta de Andalucía y de todos los andaluces. Resulta verdaderamente, sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Muñoz, 5 de diciembre del año 2001. Le voy a leer algunos párrafos que le van a ir sonando. Doña Concepción Gutiérrez del Castillo: «La empresa Metro de Sevilla sacó a licitación el estudio informativo de la red de metro que definiría el trazado y las características técnicas, para, posteriormente, remitirla al Gobierno de la Nación y determinar su financiación, en base a la Ley de 1975. Por lo tanto, cúmplase la ley».</parrafo>
        <parrafo>Día 14 de noviembre de 2002: «Señorías, pasamos al punto quinto del orden del día, proposiciones no de ley, debate agrupado de la proposición no de ley en Pleno, relativa al cumplimiento de la Ley 37/75, de 31 de octubre, sobre ferrocarriles metropolitanos de Sevilla, por el Gobierno de la Nación, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista y el Grupo Parlamentario Popular». Por lo tanto, los dos grupos mayoritarios, de acuerdo en la obligatoriedad y el cumplimiento de la Ley 37/75. Pero he aquí hasta dónde llega el grado de cinismo que ha tenido su señoría, defendiendo la proposición no de ley y el posicionamiento de la proposición no de ley: 14 de noviembre de 2002, portavoz del Partido Socialista, señor Muñoz Sánchez... ¿Le suena, señor Muñoz Sánchez? Le leo literalmente: «Señorías, hoy, el Grupo Socialista trae aquí una proposición no de ley que lo único que pretende con esta proposición no de ley es que se cumpla la Ley 37/75, sobre ferrocarriles metropolitanos de Sevilla». Usted estaba diciendo eso el 14 de noviembre del año 2002, y ahora, aquí, pretende usted llegar y agarrarse a no sé qué precepto de que si la modificación, que el capítulo primero... Pero, mire usted, si es que no hay la menor duda. Si es que si yo le sigo leyendo los párrafos de su defensa, es que el 50% de su intervención era la defensa de la Ley de 1975 y la obligatoriedad de que pagara el Gobierno de España. Lo que pasa es que, entonces, era el Gobierno popular el que gobernaba; era el Gobierno popular. Esa era la diferencia, señor Muñoz. Y ahora ustedes, cobardemente, cambian la tortilla, y lo que es un auténtico cumplimiento y necesidad de que se cumpla la ley, ustedes lo transforman, porque ya no gobiernan ustedes en Madrid y ahora no les interesa reclamar. Y ustedes se pliegan, de una manera absolutamente sumisa, para no molestar al Partido Socialista Obrero Español, en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Yo podría, señor Muñoz, hacerle ahora mención al 19 de mayo de 2005, otro debate, en el cual, en vez de usted, es una compañera suya la que hace una estruendosa defensa. Se trata de la señora Maldonado Maldonado, instando al cumplimiento y a la vigencia de la Ley del año 1975.</parrafo>
        <parrafo>El 16 de junio de 2005, pregunta oral relativa a la financiación del metro de Sevilla, y la contestación correspondiente de la Consejera. Igualmente, el 27 de octubre de 2005, 28 de marzo de 2006... Le leo, pues esto no tiene desperdicio. Fíjese lo que decía doña Concepción Gutiérrez del Castillo: «Recordarle a su señoría que, a lo largo de todo este proceso, hay sucesivos intentos e invocaciones al Gobierno de la Nación para lograr su participación en un proyecto de tanta envergadura y trascendencia como este para la Comunidad Autónoma, partiendo de la Ley de 1975». ¿Hoy ya no tiene envergadura y trascendencia el proyecto? ¿Ahora, a ustedes, ya no les interesa llegar y reclamar que se cumpla la Ley del año 1975? Verdaderamente lamentable, señores del Partido Socialista, como lamentable es, señores del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Como lamentable es que un proyecto cifrado en 461 millones de euros se esté cerrando en 658 millones de euros, y que la Consejera y ustedes defiendan estas desviaciones, anteponiendo los intereses de una empresa mercantil al interés de todos los andaluces. ¿Pero cómo tienen tan poca vergüenza de decir que la modificación de los proyectos, que eso no corresponde y que hay que pagarlo? Pero si ustedes han adjudicado el proyecto, la construcción y la explotación, las tres cosas. ¿Cómo pueden ustedes justificar que la desviación por la existencia de la muralla de Sevilla ha supuesto 30 millones de euros? Pero si la muralla de Sevilla está ahí desde el siglo XI. Pero, oiga usted, el puente de San Juan. ¿Pero es que en el proyecto no se ha chequeado el puente de San Juan, y no se sabía que no resistía el paso del tranvía? ¿Cómo pretenden ustedes pagar un suplemento de precio? ¿Cómo pretenden ustedes justificarlo? Y la Consejera lo admite. Esto lo pagamos todos los andaluces, y ustedes están defendiendo los intereses de una empresa mercantil, de una UTE de dos empresas privadas, antes que defender los intereses generales de Andalucía, los intereses de todos los andaluces. ¿Cómo se permiten ustedes el llegar y el hablar y poner ejemplos de solidaridad, de rigor, de cumplimiento? ¿Pero dónde...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, tiene usted que terminar su segunda intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes capaces de llegar y de no cumplir la ley, con tal de no molestar arriba.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Muñoz, se les debería caer la cara de vergüenza, que un Partido Socialista esté en este momento cobrando, por un billete de metro —un billete de metro— de cero saltos... Es decir, que, como máximo, la red disponible con un billete de un euro, 30 céntimos, son 10 kilómetros, 1,30; en Madrid, que por un euro se tengan disponibles 281 kilómetros; en Roma, 38; en Budapest, 32; en Milán, 76; en Oporto, cinco céntimos menos, 60 kilómetros; en Lisboa, 15 céntimos menos, 37 kilómetros. Y ustedes, cobrándoles a los andaluces y a los sevillanos 1,30, pagando un sobreprecio de la línea de metro de un 42% de desviación, y negándose, sin ningún pudor, a exigirle al Gobierno de Rodríguez Zapatero que actualice el convenio de la línea 1 y que pague lo que por ley le pertenece y por derecho moral les corresponde a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

