<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>191</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Provincia de Granada, Recurso hidráulico</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000239</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000239. Proposición no de ley relativa a la preservación del agua del río Castril (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por un voto a favor, 16 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión con el tercer punto del orden del día, proposición no de ley en Comisión relativa a la preservación del agua del río Castril, y para ello tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo, autor de la iniciativa, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy está entrevistándose el Presidente Griñán con el Presidente del Gobierno de España, el señor Zapatero, y están hablando de Andalucía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esto quiere decir que vamos a analizar el tema del río Castril, el trasvase del río Castril desde la sostenibilidad, porque ese es el proyecto, y supongo, que ese supuesto trasvase que se intenta realizar desde las aguas del río Castril, desde el embalse del Portillo a las poblaciones de Baza, Caniles y Zújar, pues, sin duda alguna, están orientadas desde la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más contrario a la verdad. Andalucía sostenible, Andalucía insostenible, desarrollista y depredadora, después de esta realización y en este ámbito concreto, después del trasvase del agua del río Castril. Porque este proyecto es un proyecto que nace, precisamente, del desarrollismo que es uno de los problemas que ha tenido la política de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir en manos de una serie de ingenieros que, efectivamente, primaban fundamentalmente la construcción, las obras, el cemento, por encima de cualquier otra consideración. Y esto es lo que dicen los ecologistas y los vecinos de la zona de Castril y de Cortes de Baza, que son los pueblos fundamentalmente afectados en las expropiaciones que se han estado llevando a cabo a lo largo de este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esta es una zona privilegiada; es una zona que, quien haya ido y recorrido la provincia de Granada hacia el interior de las hoyas de Guadix y de Baza, y se haya adentrado por esos parajes semidesiertos, llega a esa zona y, efectivamente, encuentra un auténtico vergel, precisamente porque hay unas aguas del río Castril, a unos noventa litros por segundo de media de caudal, que, efectivamente, están regando y creando ecosistemas de fauna y de flora, cuya riqueza y capacidad de desarrollo han generado asentamientos humanos desde hace mucho tiempo, de los que todavía se encuentran numerosos restos arqueológicos.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que se ha pretendido arrebatarles las aguas del río Castril a estas poblaciones. En 1512 ya los señores del concejo de Lorca, en Murcia, pretendían reclamar el agua del río Castril y del río Guardal; en 1735 se aprobaron, incluso, unas obras que luego, pues se quedaron a medias, del Canal de Carlos III, de la zona de Huéscar, para llevársela, el agua, a Cartagena; en 1928 también se hacen —incluso hay restos de un túnel— para llevarse el agua al Almanzora, a Almanzora, a la provincia de Almería, y, efectivamente, hay un proyecto, hay una ley del 4..., la Ley 4/82, de 12 de julio, que incluye el denominado proyecto Plan de Aprovechamiento Integral de los Ríos Castril y Guardal, que, efectivamente, pretende grandes obras hidráulicas, ignorando por completo el concepto de desarrollo sostenible, como era lógico en aquellos momentos. No tan lógico, pero, bueno, en cualquier caso, efectivamente, insisto, era fruto de una época posterior al inicial desarrollismo y todavía sin haber asumido la idea de sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>En 1994 se pretende también realizar el trasvase desde la cabecera del río Castril hacia el pantano de San Clemente, y esto se desechó, finalmente, porque contradecía la Directiva 43/92, de la Comunidad Económica Europea, y en el año 2002 se vuelve de nuevo a la carga, vuelven a sacar otras obras denominadas «Canal de Castril», que pretenden entubar el río desde la base del pantano de El Portillo.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente este proyecto es el que ahora se mimetiza prácticamente en el nuevo proyecto del que estamos hablando. Ese proyecto, del Canal de Castril, se vuelve a desechar, no se realizan las obras, hay una gran movilización, y, al final, pues, efectivamente, como vulneraba también varias directivas de la Unión Europea, se desecha. Ahora aparece en función no ya tanto del trasvase hacia zonas de regadío intensivo, etcétera, sino que se pretende que va a ser para el abastecimiento de las poblaciones de Zújar, Baza y Caniles, y por eso se enmascara este proyecto, el mismo de siempre, el mismo de siempre, se enmascara, con la idea de que es urgente, y se aprueba, por el Consejo de Ministros, a propuesta de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, se aprueba un proyecto por vía de emergencia porque, como se trata del abastecimiento humano, pues, lógicamente, hay que darle toda la premura posible.</parrafo>
        <parrafo>Hay contradicciones entre las declaraciones del Delegado Provincial de Medio Ambiente de Granada, que dice que la exclusiva finalidad es el abastecimiento humano; el Alcalde de Castril, que dice que, bueno, que también se trata de ampliar la capacidad de riego de los comuneros de la zona... Es una discrepancia sospechosa, pero, en cualquier caso, diríamos, la coartada oficial es que es solamente para el abastecimiento humano de agua a las poblaciones, y por eso es por lo que se aprueba.</parrafo>
        <parrafo>No existe tal emergencia. De hecho, se ha dado toda una serie de autorizaciones posteriores a la aprobación, a la autorización, de una serie de autorizaciones para sacar agua de pozos a la población de Baza, a la población de Caniles, y, de hecho, en Zújar se aprueba, incluso, un campo de golf. Posiblemente querrá esto decir que, evidentemente, no se trata de que falte el agua para el abastecimiento humano cuando se aprueba un campo de golf en Zújar.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, hay otra serie de soluciones alternativas que se dan, y se dan desde exponentes tan prestigiosos como Leandro del Moral, de la Nueva Cultura del Agua, e, incluso, por estudios de empresas que la misma Confederación Hidrográfica del Guadalquivir encarga para ver la viabilidad del proyecto. Y Tecnoma, concretamente, que es esta empresa, se gastan unos seiscientos cuarenta mil euros en ese estudio, y, al final, dicen que ese proyecto no es viable, que lo que hay que hacer es aprovechar los acuíferos existentes en las unidades hidrográficas de los sistemas Baza-Caniles y Jabalcón, porque hay una calidad de agua suficiente, y que la segunda medida que hay que adoptar es la captación de las aguas en la desembocadura del río Castril. Dan una alternativa, aquel al que la misma Confederación Hidrográfica había encargado el estudio para que hiciera un informe, y, efectivamente, el informe les dice que hay una alternativa al proyecto. Se trata de coger el agua, efectivamente, pero no del medio del curso del río, es decir, del pantano, del embalse de El Portillo, sino del final, de la cola del río, porque allí no va a perjudicar a los ecosistemas y, al mismo tiempo, el agua va a ser también para las poblaciones —el agua, por tanto, sobrante; es decir, el agua, el caudal, ecológicamente más sostenible—.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay, por tanto, propuestas que están defendiendo, con una base científica, están defendiendo la Plataforma en Defensa del Agua del río Castril, están defendiendo Ecologistas en Acción, y toda una serie de organizaciones, y las poblaciones..., el Ayuntamiento de Cortes de Baza, la población absoluta de todo el pueblo de Cortes de Baza, parte del pueblo de Castril —hubo una manifestación muy importante; yo mismo estuve en ella el día 3 de agosto del año pasado—, y, efectivamente, hay una movilización social importante de estas poblaciones que no quieren perder, que no quieren perder su vida allí. Porque no se trata, no es dramatizar, señorías, no es dramatizar el decir que «Este proyecto supondrá un impacto ambiental muy importante sobre estas poblaciones, pudiendo llevar, incluso, a su desaparición», no es dramatizar, porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, debe su señoría ir finalizando esta primera intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... porque esas son las palabras que textualmente establece ACPES en un informe que publica el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, en la página 33, cuando habla de las amenazas para la conservación de las poblaciones y trata, entre ellas, el trasvase a Baza del río Castril.</parrafo>
        <parrafo>Con esas palabras, no dramáticas —simplemente es un juicio de valor técnico—, se pueden perder estas poblaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en defensa de estas poblaciones, en defensa de la Andalucía sostenible, que empieza por defender los ecosistemas cercanos a los ríos y allí donde existen, precisamente por eso es por lo que nosotros hacemos esta proposición no de ley que planteamos muy sucintamente. Primero paralizar las obras, y, en segundo lugar, proponer la adopción de las alternativas que la misma Confederación Hidrográfica del Guadalquivir recabó en su día, y que debería haber sido consecuente de seguir los consejos que ella misma propició.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, iniciamos el turno de posicionamiento, y para ello tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para posicionar al Grupo Parlamentario Popular en esta iniciativa que hoy nos trae Izquierda Unida, y que, permítanme que les diga que, con todo el respeto, es una iniciativa tanto en la exposición de motivos como luego, realmente, en la proposición no de ley, un poquito demagógica, señor diputado, demagógica, oportunista, y, cuando menos, también contradictoria...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no se puede, en la misma proposición no de ley, decir no a unas inversiones, a unas infraestructuras —que, posteriormente, usted dice que hay que hacer—, y sí a otras que ustedes consideran que son las que hay que hacer. Pero yo creo que hay que tener más..., ser un poquito más rigurosos a la hora de planificar o de plantear los posicionamientos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cualquier caso, yo quiero decirle, señor diputado, señor Vaquero —disculpe—, que, bueno, ustedes tienen, como comprenderá, todo el derecho a traer cualquier iniciativa que consideren oportuna. Me parece bien que, además, este debate se traiga al Parlamento de Andalucía, que es realmente donde hay que, también, posicionarlo y debatirlo. Y que está claro que esto responde, entre otras cosas —imagino—, a la visita del señor Meyer y a los compromisos de ustedes adquiridos en la zona norte de la provincia. Pero, en cualquier caso, quiero decirle que ni todo lo que cuenta es cierto... Hay parte que es verdad, es cierta. Tiene una parte expositiva histórica que ha estado bien argumentada. Pero, señor Vaquero, yo creo que hay que hacer justicia con esta infraestructura de riego, que es verdad, que el Grupo Parlamentario Popular, en su día, y el Partido Popular de Andalucía, de Granada y de España, apostamos por él, dentro de lo que era el Plan Hidrológico Nacional, el proyecto más solidario que ha tenido jamás un Gobierno de España con Andalucía. Y que ese proyecto del Plan Hidrológico Nacional, entre muchas de las actuaciones e infraestructuras que tenía para la provincia de Granada... Estamos hablando de más..., en torno a cuatrocientos millones de euros de inversión, que, desgraciadamente, en este momento, por la parálisis del Gobierno del señor Zapatero, pues, han dejado de..., o siguen pendientes en obra en torno al 60% de esas obras.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero decirle que, efectivamente, en ese gran Plan Hidrológico Nacional, había una obra que era el canal de Castril —usted lo ha dicho—. Las movilizaciones fueron tremendas, el posicionamiento en contra fue visceral y hubo que superar muchísimos inconvenientes liderados por Izquierda Unida..., pero no, realmente, liderados por el Partido Socialista Obrero Español.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor Cast... Fidel... ¿El apellido...?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdóneme, perdóneme. Perdóneme, señor Mesa. El señor Mesa sonríe porque, efectivamente, si alguien hoy tiene que recoger tempestades son de los vientos que se sembraron por parte del Partido Socialista. Jamás hubo mayor dosis de demagogia, jamás hubo mayor dosis de utilización política de un tema como el agua, señor Mesa —que usted siempre dice, y yo le respeto, que la política del agua debería estar fuera de la confrontación política—, jamás. Yo entiendo que usted es de la provincia de Jaén y no lo vivió. Pero liderada y encabezada por el entonces Alcalde de Caniles —y hoy Presidente de la Diputación— y el Alcalde de Baza, le puedo asegurar que fue una lucha encarnizada para que esta infraestructura —que hoy empieza y es una realidad, está siendo una realidad en su construcción, por el propio Partido Socialista— no se hiciera porque políticamente no interesaba.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, señorías, el Partido Socialista puso en riesgo esta infraestructura, que es importante para el abastecimiento de Baza, de Zújar y de Caniles. Y lo puso en riesgo porque políticamente le interesaba. Abortaron un proyecto que se aprobó y que, además, fue licitado y que, además, fue adjudicado a Fomento, en el año 2003, cuando gobernaba el Partido Popular. Pero entonces había que hacer muchísima demagogia, había que hacer muchísima confrontación política. Y todo lo que venía de Madrid era malo, aunque supusiera más de tres mil millones de pesetas, entonces, de inversiones para una de las zonas más deprimidas, no solamente, desgraciadamente, de Granada, sino más deprimidas de España y de Andalucía. Y créanme cuando les digo que no lo digo con ningún tipo de orgullo, sino, más bien, con muchísima preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, entonces el Partido Socialista optó por anular, en abril de 2004, esa gran obra necesaria para la zona norte de Granada. Posteriormente, el Partido Socialista se da cuenta, evidentemente, de que esa obra era necesaria. Y hoy está en marcha un planteamiento exactamente igual que la obra que se inició, por el Partido Popular, entonces, en 2003. Luego, realmente, la incongruencia es evidente por parte del Partido Socialista, que ahora está poniendo en marcha estas infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Pero queremos que sepan que, evidentemente, el Partido Popular va a decir sí al planteamiento de las infraestructuras, porque fue origen del Partido Popular esta solución del problema para el abastecimiento, y también fue solución —y era solución— para los problemas de riego de la zona norte.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero que sepan ustedes que el verdadero debate no va a ser solamente esta tubería, que ustedes argumentarán que es más pequeña, porque solamente va a ser para abastecimiento... Una vez que la tubería esté hecha, yo coincido con el señor Vaquero en que ahí va a ir agua para abastecimiento y para regadío, no lo dudo. Y, si no, me gustaría que el señor Mesa, hoy como portavoz del área... Por cierto, es la primera vez que tenemos la oportunidad de disfrutar de su portavocía del Grupo Parlamentario Socialista. Le deseo el mayor de los éxitos. Quiero decirles que me gustaría, nos gustaría, que el Partido Socialista hoy dijera la verdad sobre el proyecto y que dijera públicamente si va a ser solo y exclusivamente para abastecimiento, porque eso quedará en el Diario de Sesiones y luego siempre se podrá ir a la hemeroteca y utilizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el problema es que Granada, la zona norte de Granada, tiene un gran problema de abastecimiento, de saneamiento, de modernización y de ampliación de regadíos. Y eso es una deuda pendiente que tiene la Administración General del Estado y la Administración, sobre todo, de la Junta de Andalucía. Una Junta de Andalucía que reconoce un déficit inversor de más de 13 millones de euros en esa zona de la comarca de Baza, tanto para abastecimiento como para depuración de aguas residuales, porque realmente tiene un grave problema que, desgraciadamente, desde la firma del convenio de la Junta de Andalucía para resolver estos problemas, hoy en día no es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, trae un problema añadido e histórico desde 1989, con la transformación de las zonas regables de esta zona de Granada. Es inaudito que, pudiendo hablar de 23.000 hectáreas, hoy no sean una realidad porque, desde 1989, la Junta de Andalucía y el Partido Socialista han dejado de lado la transformación de las zonas regables y de los regadíos de esta zona. Hoy, los habitantes, los ciudadanos de Castril ven con impotencia cómo ellos no pueden regar por encima de la cota 1.000 —conocida como la cota del pantano de El Portillo— y, sin embargo, sí ven permanentemente cómo sí se puede actuar en otras zonas no solamente de Granada sino de Andalucía, en torno a los regadíos.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señor Vaquero, no es cuestión de dramatizar, coincido con usted. Ha dicho que alguien escribió —y disculpe que no me haya quedado con el nombre— que podrá desaparecer la población de la zona norte de Granada; pero no va a desaparecer por esta tubería, señor Vaquero, no va a desaparecer por esta tubería. Va a desaparecer... Y ojalá no sea así, y yo estoy convencida de que no será así porque, al final, siempre vendrán momentos de éxito y de trabajo, liderados siempre por el Partido Popular, que es quien crea empleo en España, en Andalucía y en Granada, y ahí estamos. El Partido Popular creó cinco millones de empleos en España, muchos miles de empleos en nuestras comarcas granadinas. Y, desgraciadamente, hoy el Partido Socialista lo único que sabe hacer es ser un destructor de empleo, un creador de paro también en esta zona. Luego, la despoblación no va a venir, señor Vaquero, por esta tubería. La despoblación, en cualquier caso, tiene su riesgo por un abandono en el abastecimiento, en el saneamiento y, sobre todo, en la modernización y en la transformación de las zonas regables de esta zona.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quiero decirle, señor Vaquero, que esas iniciativas lo único —y en esto se lo agradezco— que me permiten es poner de manifiesto el doble lenguaje, la doble vara de medir de un Partido Socialista que no duda en utilizar todo políticamente para el éxito electoral y, con ello, ha utilizado el agua en la zona norte de nuestra provincia. Ellos son los que tienen que dar explicaciones de por qué boicotearon un proyecto que hoy es —o tiene que ser— una realidad. Ellos son los que tendrán que explicar por qué tantas movilizaciones en contra de un proyecto del gobierno de Aznar —con más de tres mil millones de pesetas de entonces—, que hoy es una realidad, y lo único que están haciendo es poner en marcha lo que nosotros ya propusimos en 2003. Qué pena. Año 2009. Qué manera de perder el tiempo, qué manera de marear la perdiz, qué manera de ralentizar la solución de los problemas por los que están clamando unánimemente todos los ciudadanos y las ciudadanas de la zona norte de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle que esta comarca...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que hay una deuda con esta comarca, que la tiene el Partido Socialista, que ahora se están haciendo unas obras, pero qué pena que se desaprovechara una oportunidad de oro en 2003.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, seguramente, muchos de los ciudadanos que están en paro estarían trabajando si esto se hubiera hecho de manera eficaz y responsable, como proponía el Grupo Parlamentario Popular, el Partido Popular de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, para posicionarme con respecto a una iniciativa presentada por Izquierda Unida, relativa a la preservación del agua del río Castril. Y, evidentemente, me voy a centrar en hablar de la iniciativa y no voy a hacer referencia a mítines electorales, o a rabietas post pérdidas electorales, ni a otras cuestiones, ¿no?, ni añoranzas de planes faraónicos hidrológicos que nunca fueron derogados, sino que simplemente se eliminaron las barbaridades, las locuras y lo inviable que era el trasvase del Ebro.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, podíamos estar así, podíamos desmentir totalmente los millones que cada día que se habla delante de un micrófono se le sube un millón más al empleo, o no sé, en otras cuestiones. Eso no es de lo que vamos a hablar hoy, y yo voy a ser respetuoso con la iniciativa, y no la voy a calificar de demagógica y oportunista, es, pues yo creo que una opinión de unos ciudadanos que la traslada aquí un grupo político y sobre el que nos tendremos que posicionar con respeto a lo que piden esos ciudadanos, y al portavoz de esta opción política que nos trae esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, una iniciativa que comparto, de alguna manera, en cuanto a su exposición de motivos, extensa, y bastante pormenorizada. Es verdad que empieza a hacer una referencia de tiempos atrás. Habla incluso de los ecosistemas y los valores naturales, excepcionales, y como fuente de riqueza y desarrollo de los pueblos que comparten la cuenca, favoreciendo asentamientos humanos desde la prehistoria hasta nuestros días; por tanto, sabiendo que tiene cinco páginas extensas, y nos viene relatando muy detalladamente y pormenorizadamente, para basarse, al final, en por qué no quieren que se haga esta actuación, que no es la que se había propuesto al principio. Y ahora iremos entrando en por qué no es la que se propuso al principio.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, cuando empieza a deslizarse esta iniciativa, allá, pues por unos tonos en los que empieza a abrir algo que yo me mantengo que no es bueno, recuerda lo que son las guerras del agua: llevarse el agua a Cartagena o llevarse el agua al río Almanzora. Estamos ya entrando en una guerra, en una guerra de agua en la que es difícil, entonces, hablar con sosiego y tranquilidad de la palabra que usted ha utilizado, señor Vaquero, de la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la sostenibilidad, precisamente es esa complejidad, es complejo el equilibrio entre el respeto a los ecosistemas, el respeto al medioambiente y también a la actividad, y, por tanto, al uso que en determinadas zonas se pretende hacer de esa agua, y esas comparaciones de en una zona sí disponen de esa agua, y en la otra no, depende de la cuota a la que están situados, y, por tanto, sí tienen esa posibilidad de disponer de algún trasvase, o de algún mecanismo que les facilite el bien elemento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a partir de ahí, cuando empieza a abrir esa guerra de agua, y empieza a opinar —yo creo que de alguna manera no acertada—, mantiene un punto de vista que, desde mi grupo, no es acertado, e interpreta alguno, incluso, algunos aspectos técnicos y a interpretaciones de normativas y aspectos legales, con las que no compartimos, pero sí me quedo con el principio por el cual se ha tenido que ir aplazando esta decisión, porque es verdad que el proyecto inicialmente, el que estaba aprobado, no era lo totalmente respetuoso con el medioambiente, y, por tanto, hubo que modificarlo, intentando llegar a esa fórmula intermedia que garantizara agua, y, además, fuera desde un punto de vista sostenible, o, por lo menos, en ese equilibrio. Y creo que se lo dejó claro la señora Consejera, que hace muy poquito tiempo la Consejera de Medio Ambiente se lo dijo en el Pleno. Le habló perfectamente de que era una solución planteada a una incidencia sobre el futuro abastecimiento en toda la comarca, y sobre una situación insostenible que se venía dando en la extracción de los acuíferos, y que la solución que se adopta era la más aceptable.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa solución no es la que se presentó inicialmente, precisamente por el impacto ambiental que tenía ese proyecto. Entonces, finalmente, la Confederación lo que presenta y lo que va a desarrollar es un nuevo proyecto, un proyecto alternativo, un proyecto que consiste en que la conducción que realiza la captación de agua es debajo de la presa de Portillo, a la salida de Peña de Castril, y no desde el embalse de Portillo, como inicialmente estaba previsto. Por tanto, ese proyecto capta agua, no capta agua del embalse para no afectar a la Peña de Castril, sino que aprovecha un azud ya existente y que permite respetar el cauce del río Castril en todo su recorrido.</parrafo>
        <parrafo>También recordarle a su señoría que estas obras, esta actuación, a pesar de ser declarada de emergencia, la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir la ha tramitado y ha tramitado el informe ambiental de la misma, por tanto, ha cumplido con esa exposición, y además se ha reunido con los afectados y ha explicado en qué consiste este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Las conducciones de esta captación hasta la planta potabilizadora las van a atravesar 25 kilómetros de una zona que no está sometida a ninguna figura de protección ambiental. Por tanto, bajo esas premisas mi grupo comparte el criterio de la Consejería de Medio Ambiente y estima que la solución finalmente adoptada por la Administración del Estado permite garantizar el abastecimiento a la Comarca de Baza de forma respetuosa con el medioambiente. Y esta actuación, al desviar exclusivamente el 5% del caudal del río Castril permite garantizar la conservación de los hábitats naturales al no verse afectados los caudales circulantes del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en definitiva, creo que es una solución que compartimos y que, evidentemente, respetamos y comprendemos que ha llevado un proceso largo, precisamente, por algunas actuaciones que no estaban acordes y adecuadas a la legislación y es susceptible de interpretaciones. Pero, es también una llamada de atención que si nos empeñamos en abrir esa llamada, alerta de las guerras de agua que nos quitan, que nos llevan agua, que vamos a tener que abandonar territorios porque nos van a hacer esta obra, se le puede contraponer la llamada de atención de cómo no se nos garantice el bien elemento, o no se nos garantice el agua, otra comarca va a desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>No debemos llegar a esos posicionamientos y a esos enfrentamientos entre territorios. Debemos buscar eso: la sostenibilidad, y creo que eso es lo que se ha tratado de hacer desde la Confederación, yo creo que lo ha visto también la Consejería de Medio Ambiente y mi grupo en estos momentos lo apoya.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, por tanto, vamos a votar que no a la iniciativa, y pedirles disculpas, sobre todo al portavoz de Izquierda Unida, proponente de esta iniciativa, que va a intervenir a continuación, porque me tengo que ausentar porque desde la una y diez estaba una Mesa de la que soy miembro, y me están esperando, y tengo que asistir. Por tanto, discúlpeme, luego leeré atentamente lo que diga el Diario de Sesiones para poder reflexionar sobre ello.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, para concluir tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida ha estado siempre en la misma posición respecto al tema del agua del río Castril. Por tanto, nuestra posición ni es oportunista ni es demagógica, es simplemente la misma que hemos tenido siempre. Nosotros creemos que no debe ser sustraída el agua del río Castril, en función de la necesidad de preservar los ecosistemas que existen en esa zona, y porque, además, tampoco es contradictoria, en la medida en que nosotros planteamos simplemente una alternativa, que es, además, la alternativa que técnicamente, insisto, técnicamente en su día fue recabada por la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, autora del proyecto, y que se le dio servida en bandeja, previo pago de muchos miles de euros, y que, efectivamente, no ha seguido.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros, con todos los respetos, señora portavoz del Grupo Popular, nos importa un bledo las cuitas electorales y las cuitas de las confrontaciones partidarias en torno al Plan Hidrológico Nacional contra el que siempre estuvimos en contra, también quiero recordarlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, decirle que, efectivamente, es verdad, tiene usted razón en algo, y es que esto va a ser para regadío, claro que va a ser para regadío, lo que pasa es que no se dice, lo que pasa es que no se dice, pero es que tampoco es necesario para el regadío, que ese es el problema. Y, sobre todo, cuando hay una alternativa, y la alternativa, por mucho que se haya modificado, señor Mesa, por mucho que se haya modificado el proyecto inicial, sigue detrayéndose del embalse del Portillo, aunque se aproveche el azud a unos poquitos metros del embalse, pero es el agua estrictamente del embalse, no es la solución que se propone desde Tecnoma y desde Ecologistas en Acción, la Plataforma en defensa del río Castril y, desde este grupo, en esta proposición no de ley, que es la solución de cogerlo de la cola del río Castril y no del caudal medio, porque, efectivamente, si no fuera para otros usos que no son el del abastecimiento humano, no se pondría un tubo de 50 centímetros de diámetro, con 50 centímetros de diámetro cabe extraer, cabe sustraer un caudal de 1.500 a 2.000 litros por segundo, y no los 220 litros por segundo que tiene previsto el proyecto. Hombre, si se pretende..., si se pone un tubo es precisamente para dejar seco el río Castril, así de claro y así de sencillo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, no se trata de dramatizar, se trata, sencillamente, de decir que esto es un atentado contra la sostenibilidad, porque es verdad que la sostenibilidad puede estar confrontada con la guerra del agua de otras épocas; pero también está confrontada la sostenibilidad con el saqueo y la destrucción de los ecosistemas, evidentemente. En eso sí que hay confrontación de conceptos, y no cabe jugar con las palabras.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que no existe, señorías, no existe, ni motivo para la emergencia, porque esto ha sido una excusa para actuar con nocturnidad y alevosía, sobre todo cuando está todavía en la Comisión de Peticiones del Parlamento Europeo la queja planteada, abierta, porque no ha sido archivada, sino que se ha vuelto a pedir documentación al Ministerio para que se vuelva a dictaminar la concordancia entre esta actuación y lo que son las directivas europeas, que ya hicieron su pronunciamiento en dos anteproyectos previos, dando un dictamen negativo, y que, en este caso, efectivamente, quieren volver a estudiar las circunstancias, si son nuevas o no son nuevas, para poder dictaminar de nuevo. Mientras tanto, se pretende, por parte del Ministerio, un hecho consumado que va a traer graves dificultades de supervivencia de estas poblaciones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que es necesario seguir hablando. Sabemos que hoy no prospera, no va a prosperar la proposición no de ley; pero, en todo caso, estamos convencidos de que, tarde o temprano, este proyecto va a ser desechado. Si no..., bueno, a lo mejor logran enterrar un tubo; pero esperemos que la cordura de los gobernantes del futuro, pues permitan que no se vayan las poblaciones de Cortes de Baza y de Castril porque dejen inútil el tubo —eso sí—, después de haberse gastado 10,5 millones de euros de todos los españoles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

