<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>239</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Creación de empleo, Desarrollo económico, Protección del patrimonio, Política del medio ambiente, Protección del medio ambiente, Zona protegida, Conservación de recursos</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000609 8-09/APC-000639</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000609 y 8-09/APC-000639. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, sobre los incentivos puestos en marcha por la Consejería de Medio Ambiente para la corresponsabilización de particulares y entidades públicas en la gestión y protección de nuestro medio natural, el desarrollo de actividades económicas sostenibles y la generación de empleo ligado a dichas actividades (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000609</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000609. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, , a fin de informar sobre los incentivos puestos en marcha y en desarrollo por parte de la Consejería de Medio Ambiente en esta legislatura, destinados a particulares, entidades sin ánimo de lucro y entidades locales, para la mejora en la protección de nuestro entorno natural, el desarrollo de actividades económicas sostenibles y la generación de empleo ligado a dichas actividades en nuestro medio natural.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000639</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000639. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de informar sobre los incentivos puestos en marcha, desde la Consejería de Medio Ambiente, para contribuir a la corresponsabilización de los propietarios privados y entidades públicas en la gestión del medio natural de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Fidel Mesa Ciriza, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. María Cózar Andrades, Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se inicia la Comisión de Medio Ambiente. Les hago saber a sus señorías que ha sido retirada la pregunta que presentaba el Grupo Parlamentario Socialista sobre el marco de colaboración entre Andalucía y Marruecos en materia de aguas, y por parte de Izquierda Unida también se solicita la posposición de la relativa a depuración de aguas en la comarca de Doñana, Huelva, que, si no tiene inconveniente su señoría, queda pospuesta, la de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, vamos a empezar con el primer punto del orden del día, que es la solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera de Medio Ambiente ante la Comisión de Medio Ambiente a fin de informar sobre los incentivos puestos en marcha en el desarrollo, por parte de la Consejería de Medio Ambiente en esta legislatura, y destinados a particulares, entidades sin ánimo de lucro, y para mejorar la protección de nuestro entorno natural y el desarrollo de actividades económicas sostenibles y la generación de empleo ligada a dicha actividades en nuestro medio natural, también a solicitud del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la señora Consejera la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Comisión para darles cuenta de los apoyos que desde la Administración ambiental de Andalucía estamos otorgando a particulares, entidades sin ánimo de lucro, municipios y empresas para contribuir con ello a la consecución de uno de los objetivos que preside la acción de gobierno del departamento que dirijo, y que no es otro que conseguir el desarrollo sostenible en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Para cumplir este objetivo programático y estatutario, y acomodar, por tanto, la sostenibilidad ambiental como eje prioritario y transversal de la acción del Consejo de Gobierno, la Consejería de Medio Ambiente, en la última reestructuración, creó la Dirección General de Desarrollo Sostenible e Información Ambiental; un centro directivo que se encarga de la dinamización socioeconómica, de la información, la comunicación, la participación, la educación, formación y sensibilización, y, por lo tanto, de la gestión de todos los instrumentos de apoyo a la política ambiental. Instrumentos, señorías, que van a verse acompañados por una transformación también en los procedimientos de gestión de los incentivos.</parrafo>
        <parrafo>Como punta de lanza de esta transformación, quiero destacar el esfuerzo que estamos haciendo para la simplificación de procedimientos necesarios para acceder a las ayudas y a las subvenciones que competen a la Consejería de Medio Ambiente; una reforma reclamada a nivel global para la Administración de la Junta de Andalucía en esta legislatura; un cambio conceptual que afectará a la orientación de los incentivos medioambientales, y que ahora, como antes, serán enfocados bajo el prisma de las políticas de desarrollo sostenible; ayudas e incentivos que forman parte de las políticas activas del fomento socioeconómico del medio natural, rural y urbano, y que están enfocadas, todas ellas, a la creación de riqueza y de empleo. Este cambio, señorías, viene acompañado de la modificación en la gestión de los incentivos, de forma que procuramos una descentralización de los procesos que inciden en la gestión y que dan participación, por tanto, a las delegaciones provinciales de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en esta nueva estructura organizativa mejoramos la simplificación de los procedimientos en las distintas fases que inciden en la gestión y seguimiento de las ayudas, incrementando la telematización de todos los procesos y creando registros de solicitantes, para lo cual estamos unificando el proceso y lo que supone la autorización ambiental, junto con la concesión de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos prevista también la introducción de procedimientos, como les decía, de las nuevas tecnologías de la información, para facilitar la tramitación y el control de las ayudas. En definitiva, hacer más fácil y más accesible al administrado la relación con la Administración.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y como corresponde al enfoque de la política ambiental andaluza, de la que les vengo hablando, teniendo como objetivo el fomento de la protección del medio ambiente y la consecución del crecimiento económico, continuo y sostenible, hemos creado dos líneas de subvenciones; líneas de subvenciones que apoyan a las empresas andaluzas para hacerlas más competitivas, para introducir cambios en los modelos de producción, de consumo, para fomentar la innovación y, por lo tanto, las oportunidades de negocio; se apoyan en la competitividad del sector agrícola y forestal; aumentan el valor añadido de los productos agrarios y silvícolas; financian las inversiones derivadas de proyectos de investigación, que se dirigen fundamentalmente al ahorro del agua, a la gestión de los residuos, a la utilización responsable de los recursos naturales, así como a los gastos que se realizan en instalaciones, funcionamiento de maquinarias, equipos... En definitiva, fomentar la adaptación ambiental de la empresa, que es el objetivo último que tenemos como medida de protección al medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Estas dos líneas de ayudas en las convocatorias de 2008 y 2009 han contado con un presupuesto de cinco millones de euros. En la Orden de 15 de abril de 2009, sobre la mejora de la calidad ambiental en las empresas, en sus dos convocatorias hemos concedido cuatro millones de euros a la totalidad de los solicitantes que cumplían los requisitos exigidos.</parrafo>
        <parrafo>Esta nueva orientación, señorías, una nueva orientación del modelo empresarial andaluz, tiene este mismo mes previsto sacar una nueva convocatoria de ayudas para incentivar a empresas que inviertan en infraestructuras e instalaciones destinadas a proteger el medio ambiente. Esta ayuda va a contar con un presupuesto de tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La resolución de las problemáticas ambientales pasa también por la necesaria información y educación de los ciudadanos; una ciudadanía más sensible con la protección del medio ambiente, que expresa de manera manifiesta su compromiso, de forma individual o a través de las organizaciones a las que pertenecen, y que participa de manera activa en la resolución de los problemas ambientales.</parrafo>
        <parrafo>Para apoyar estas actitudes, la iniciativa voluntaria y altruista que tienen los ciudadanos andaluces, hemos aprobado dos líneas de subvenciones, con gastos que se refieren a la puesta en marcha de campos del voluntariado y a la ejecución de proyectos locales. Movilizan, como les decía antes, a miles de andaluces; colaboran en la conservación de los recursos; mantienen la calidad ambiental de nuestra tierra, y, por lo tanto, promueven la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Fomentar la implicación social y personal de los andaluces es la obligación de esta Consejería. Por tanto, hemos publicado una línea de ayudas que apoya la financiación de proyectos de formación y capacitación, también de información y de comunicación; ayudas a los estudios, a proyectos de investigación que fomentan el conocimiento y que, además, contribuyen a la resolución de los problemas, con especial atención a todo lo que tiene que ver con la adaptación a las consecuencias del cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Tres órdenes de ayudas: 1 de abril de 2005, 15 de abril de 2009 y 17 de junio de 2009. En todas estas convocatorias hemos impulsado 1.334.000 euros, y hemos llegado a más de cincuenta mil andaluces; cincuenta mil andaluces que participan en programadas de voluntariado, que pertenecen a más de trescientas entidades andaluzas, y que, como les decía, vienen trabajando por y para el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de nuestras competencias, señorías, está la gestión sostenible del medio natural y está fomentar la participación de todos los ciudadanos, pero especialmente aquellos que viven en el medio rural. La Consejería aprueba para ello la publicación de una línea de incentivos dirigida a las organizaciones profesionales agrarias y a otras organizaciones, federaciones o asociaciones vinculadas a actividades que están relacionadas con la gestión sostenible del medio natural andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La Orden de 4 de febrero de 2009 convoca para este año el apoyo a iniciativas destinadas a la aplicación de los criterios de sostenibilidad y conservación de la biodiversidad; actuaciones que se están llevando a cabo en el medio natural y que son prevención y lucha contra los incendios, aprovechamiento de los recursos forestales, control de los procesos de erosión y desertificación, restauración de los ecosistemas degradados, mantenimiento de la biodiversidad o aprovechamiento de las especies cinegéticas. Esta línea de ayuda está dotada con 1.632.360 euros.</parrafo>
        <parrafo>Hemos incentivado a siete asociaciones y organizaciones que representan a los empresarios y empresarias del medio natural y rural de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, también corresponde a la Consejería de Medio Ambiente la protección, gestión y administración de la Red de Espacios Naturales Protegidos de la Comunidad Autónoma, de manera que, en el ejercicio de las competencias propias y en relación con los parques nacionales, las órdenes de 31 de octubre del 2006 y de 25 de febrero del 2008 tienen como finalidad fomentar la realización de actividades y proyectos, todo ello en el área de influencia socioeconómica del Parque Nacional de Doñana y del Parque Nacional de Sierra Nevada.</parrafo>
        <parrafo>La creación de infraestructuras; el mantenimiento de los servicios y equipamientos; la mejora de actividades tradicionales, e integrar a los habitantes en las actividades generadas por la protección y gestión en el conjunto de los parques naturales son los objetivos de estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Dos líneas de ayudas a entidades locales y empresas, a personas físicas e instituciones sin ánimo de lucro. En este apartado la Consejería ha destinado diez millones y medio de euros en las convocatorias de 2008 y 2009. Estas órdenes de ayudas vienen a demostrar que es posible la conservación de nuestro patrimonio natural, al mismo tiempo que desarrollamos e impulsamos económicamente a aquellos que tienen el privilegio de vivir en este entorno.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los pilares en los que descansa la política ambiental, y que tuve la oportunidad de exponer en esta Comisión, es el compromiso de la Administración andaluza, del Gobierno andaluz, por implementar las medidas de lucha contra el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Y desarrollamos múltiples iniciativas, un plan de acción, como ustedes muy bien conocen. Tenemos para el desarrollo de este Plan de Acción por el Clima en Andalucía, desde la Consejería de Medio Ambiente, una línea de subvenciones; este año para el fomento del uso de las bicicletas ayudando a la construcción de los carriles bicis. Las órdenes de 12 de septiembre del 2008 y de 27 de marzo del 2009 han tenido como finalidad la construcción y el fomento del uso de las vías ciclistas, una alternativa al tráfico de los vehículos motorizados, y que en el marco del programa de sostenibilidad urbana Ciudad 21 es uno de nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas se destinan a los ayuntamientos que están adheridos al programa Ciudad 21, y se ha dotado con un montante de 18 millones de euros. Una cantidad que se ha destinado en su totalidad a los fines para los que había sido concedida a los ayuntamientos solicitantes, es decir, a la construcción del carril bici en las ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la Orden de 18 de septiembre del 2008, sobre la recogida selectiva de residuos, y en el marco también de los incentivos municipales, ha habilitado..., nos ha permitido a través del programa de sostenibilidad urbana Ciudad 21 implementar una cuantía de 2,3 millones de euros para esta materia.</parrafo>
        <parrafo>En este apartado añadir, también, señorías, que contamos con dos nuevos instrumentos de apoyo a los municipios andaluces que nos van a servir también para implementar programas de sostenibilidad ambiental urbana y que van a contar, dentro de este mismo año, con un presupuesto de 10 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Acabo de exponerles, en esta primera intervención, la referencia a tres órdenes de ayudas.</parrafo>
        <parrafo>La de 25 de febrero del 2008, que regula la prevención de incendios forestales, la gestión forestal sostenible y la conservación y mejora de las especies silvestres, por la que, además, el Grupo Parlamentario Socialista me solicita expresamente información, y paso a detallarles.</parrafo>
        <parrafo>Se aprueba en febrero del 2008 el Plan de Desarrollo Rural de Andalucía 2007-2013. Se han publicado en el BOJA tres órdenes que regulan el desarrollo del mencionado plan. Es un plan, por tanto, señorías, que ha sufrido muchas modificaciones por su complejidad instrumental, la última de ellas el pasado 2 de julio de este mismo año. Quiero también recordarles que los reglamentos de aplicación a fondos Feader han sido sometidos a continuas modificaciones por parte de la Comisión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la política de gestión activa del monte mediterráneo, que es nuestra competencia, y que hemos impulsado con un enorme esfuerzo, humano y económico, pone de manifiesto la gran cantidad de planes, programas y normativas que hemos venido realizando y que hemos compatibilizado con los intereses de los propietarios y con el fomento del empleo en la conservación de la biodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que el 72% de la superficie andaluza es de propiedad privada. De manera que es imprescindible la implicación de los propietarios en esta gestión. Hemos dedicado una enorme dotación presupuestaria dedicada precisamente a los propietarios forestales o a las asociaciones a las que pertenecen.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de los incendios forestales, que es el principal problema medioambiental que reconocen los andaluces, con una media de en torno a los mil cien siniestros anuales, es, como ustedes comprenderán, un objetivo dentro de la estrategia andaluza de las políticas medioambientales y también de todo lo que tiene que ver con la estrategia ante el cambio climático y sus consecuencias, incrementar la capacidad de sumidero en Andalucía, y por tanto ayudar a mitigar el cambio climático. De manera que con el doble objetivo de mejorar los niveles de eficacia en la prevención de incendios, y con trabajos que nos permitan contar con las especies que mejor actúen como sumideros en Andalucía, hemos puesto en marcha subvenciones que permiten la apertura, conservación y mejora de las infraestructuras de prevención y control de los incendios, de las líneas cortafuegos, de las áreas cortafuegos, de las fajas y de las vías forestales, al mismo tiempo que hemos revisado los planes preventivos de incendios.</parrafo>
        <parrafo>A estos efectos, hemos concedido un volumen total de 4.150.112,80 euros. Con esta cantidad hemos cubierto todas las solicitudes presentadas, solicitudes que cumplían los requisitos exigidos por la convocatoria, y que se centran en beneficiarios —como les indicaba antes— privados o en pequeñas empresas forestales. Lo mismo que el resto de las actuaciones subvencionadas a partir del Plan de Desarrollo Rural, todos estos incentivos generan empleo, mantienen a la población rural en sus pueblos y, lo que es más importante, dan respuesta al objetivo de conservación medioambiental que cada una de ellas tiene planteado.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, el apoyo de la Administración ambiental de Andalucía supone una contribución a la generación total de empleo de 16.320 jornales directos. En este mismo sentido, podemos hablar de ayudas a favor de la gestión forestal sostenible, destacando que generan un total de 1.417.209 jornales. Estas ayudas concentran su efecto en la reforestación, en las limpias del monte, en las podas, en los clareos, en definitiva, en mantener el bosque andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Dado el volumen de solicitantes privados y de pequeñas empresas forestales que tuvimos en esta orden de ayudas de un primer presupuesto que ascendía a 35.259.898 euros, hemos aumentado la partida a 76.123.821 euros, de manera que hemos subvencionado 4.447 acciones y hemos repercutido en un total de 2.323 beneficiarios. Con esta nueva dotación financiera lo que hemos pretendido es reforzar el número de actuaciones, con actuaciones encaminadas a la protección contra la erosión, los recursos forestales, atenuar los efectos del cambio climático, y contribuir al valor paisajístico, social y biológico donde se realizan estas tareas.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, señorías, en lo que se refiere a la conservación de la biodiversidad, clave para las generaciones presentes y futuras, nos hemos implicado en actuaciones de mantenimiento del hábitat, recuperación y protección de las especies vegetales y animales, ordenando los ecosistemas de alto valor que hay en Andalucía. Un patrimonio natural que es un recurso no renovable, que constituye un bien común, y cuya destrucción es irreversible, de manera que la puesta en valor de las zonas rurales como oferta de desarrollo socioeconómico, tal como recoge la propia Carta Rural Europea, tiene que estar ligada a la conservación de los ecosistemas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dedicado, en este apartado, subvenciones a un total de 1.895 acciones, generando más de doscientos mil jornales, con un total, para estas ayudas, de 12.440.855 euros. Hemos concedido el ciento por ciento de lo que se había solicitado a la Consejería. Las tres líneas de ayuda que se han puesto en marcha este año generan más de un millón trescientos cincuenta mil jornales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, haciendo un balance del volumen total de las ayudas y de las subvenciones concedidas por la Consejería de Medio Ambiente, tanto a los ayuntamientos, a las entidades sin ánimo de lucro o a los particulares y empresas, hemos concedido más de ciento cuarenta y siete millones de euros en lo que va de legislatura, de los cuales, 42 millones se han destinado a corporaciones locales; 15,2 millones, a particulares e instituciones, y más de noventa millones de euros se han destinado a empresas que operan o tienen incidencia en el sector medioambiental andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Termino definitivamente, señorías, recordándoles, con rotundidad, que no hay sostenibilidad sin igualdad, sin que se haga realidad el contenido del artículo 45 de la Constitución, que determina que todos tienen derecho a un medio ambiente sano.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el objetivo que persigue la Consejería con el nivel de ayudas y subvenciones que, como les decía al principio de mi intervención, se gestionan desde la Dirección General de Desarrollo Sostenible: contribuir con los andaluces y andaluzas a tener el mejor entorno posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, iniciamos el turno de posicionamiento, y para ello tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo coincido plenamente con la última frase de su terminación, en el sentido de que no hay sostenibilidad sin igualdad. Eso me parece que es una evidencia que raya la obviedad más grande. Porque es evidente que la mejor protección ambiental tiene que ser el fortalecimiento de las estructuras que conviven en el medio rural que se pretende proteger.</parrafo>
        <parrafo>Y es evidente, y quiero pensar que hasta ahora no ha sido así, y yo creo que de su intervención lo que se deduce —o yo deduzco, igual me equivoco— es que su Consejería pretende, sin duda, plantear un cambio para corregir mecanismos que antes no funcionaban, o no funcionaban adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, yo creo que lo usted viene aquí, en esta mañana, a plantear es un cambio de rumbo. Bienvenido sea ese cambio de rumbo, porque yo creo que llevaba muchos años con un rumbo erróneo y a punto de encallar, y yo creo que en el último momento marcan ustedes un nuevo rumbo para el buque de la Consejería de Medio Ambiente. Nos parece tarde, pero nos parece bien. Y quiero que quede en evidencia, sin duda, esa manifestación.</parrafo>
        <parrafo>Pero también le digo, señora Consejera, que eso tiene que verse y tiene que traducirse en los presupuestos de su Consejería, porque lo que sin duda subyace, al menos a mi juicio, esa es mi opinión, es un problema de gestión en esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el gran problema de esta Consejería que usted preside es que se ha dado cuenta de que el discurso oficial no se corresponde con el discurso real, y, sin haber hecho crítica a antecesores en esta Consejería, compañeros de su formación política, sí vienen a plantear una serie de cambios que, desde luego, a nosotros, le empiezo por decir, nos parecen bien y aplaudimos. Porque, precisamente, hemos sido nosotros quienes hemos hablado siempre de la eliminación de la burocracia, de la simplificación en los procedimientos que hagan posible el fortalecimiento de esas áreas que, sin duda, son áreas que están degradadas, que son áreas que sufren una pérdida de renta. Si se hace un análisis socioeconómico sobre los municipios enclavados, fundamentalmente, en las zonas protegidas —y usted lo decía: no hay medio ambiente sin igualdad—, precisamente se llega a la consideración, yo creo que irrefutable, de que eso no se está dando en este momento. Por tanto, cualquier rectificación o cualquier cambio, yo creo que bienvenido sea. Es decir, en esa zona se ha consolidado una mayor pobreza; en esa zona hay fenómenos de despoblación que no se dan en otras zonas; en esa zona hay un anclaje en cuanto al envejecimiento de la población en esas zonas rurales; en esas zonas, por qué no decirlo, hay un menor nivel de población, y, por contra, y desgraciadamente, dicho sea de paso, hay un mayor nivel, si es que cabe hablar de mayor nivel, pero hay cotas, o cuotas, perdón, aún de analfabetismo en ese medio rural, y, sin duda, en esa zona lo que vive aún todavía, pues, sin duda, es algo que yo creo que afecta incluso a la propia dignidad de la persona, es un índice de subsidiación muy fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos decir que estamos de acuerdo con la simplificación porque, sin duda, no hay mejor política que potenciar los elementos, a través de las empresas, a través de las corporaciones locales, a través de las organizaciones de las ONG, a través de las entidades conservacionistas, a través de los propietarios de los terrenos, para, precisamente, poner en valor esos territorios, y, por tanto, que se cumpla su frase con la cual usted terminaba: que no hay mejor protección..., o la mejor protección es la que consagra la igualdad. Sin duda de ningún tipo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, en esto, sin querer robarle ningún tipo de propiedad intelectual de la idea, le quiero decir que el Partido Popular lleva ocho años, precisamente, diciendo lo mismo; ocho años, precisamente, señora Consejera. Y hemos presentado infinidad de iniciativas en esa línea, en la línea de plantear pues algo que se hacía a nivel nacional, cuando la gestión de los parques nacionales en Andalucía eran del Estado, que ya no lo es, porque es de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Es que había una unidad de acción en esos programas de inversiones, en esos programas de incentivos, en esos programas de subvenciones. Y había unas líneas muy claras, precisamente, para poner en valor, de una forma cohesionada, no dispersa como hasta ahora, precisamente, la gran apuesta pendiente que tiene Andalucía, que, sin duda, es el desarrollo rural, en general, y muy especialmente el desarrollo en los enclaves naturales y en los espacios protegidos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ahí nada que decir, pero, sin duda, sí permitirá usted que al menos demos nuestra opinión de que su Consejería, por lo menos hasta hoy, lo que tenía era un grave problema de gestión; un grave problema de gestión —ya se lo he dicho— en el desarrollo de lo que tienen que ser las condiciones de desarrollo, valga la redundancia, dentro de los espacios protegidos. Y no es la primera vez tampoco, señora Consejera, que nosotros hemos expresado, por un lado, nuestra sorpresa; muchas veces, nuestra indignación, precisamente, por esa falta de gestión. Porque es que, incluso por parte de antecesores suyos —antecesoras, me parece que era así, antecesoras— en esta Consejería, se han puesto en marcha planes de desarrollo dentro de los parques naturales y los espacios protegidos, dieciséis años después, hasta dieciséis años después de haber declarado protegido un espacio; concretamente, en mi comarca, en el propio término de Tarifa. Se hace la declaración pero se olvidan de que ahora hay que darle contenido en cuanto a la viabilidad laboral, social y económica de lo que convive dentro del Parque Natural del Estrecho, por poner un ejemplo —le podría poner muchos—. Y, al final, ¿en qué se traduce eso? Pues se traduce, precisamente, en que han faltado mecanismos de cohesión interna, mecanismos que permitan poner en valor lo que es el desarrollo de una zona, y, como consecuencia del desarrollo de una zona, las propias condiciones de vida de los que habitan en esa zona.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que ha habido un problema importante de gestión y ha habido un problema importante en la gestión de los propios programas.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted... Yo le voy a poner un dato. Claro, no es de recibo. La Administración tiene que ser rápida, tiene que ser eficaz, tiene que ser eficiente. Por tanto, en todo lo que sea la simplificación y la inmediatez en la respuesta, yo estoy totalmente de acuerdo. Se lo digo con toda tranquilidad y no me duelen prendas de decirlo. Pero, claro, eso casa poco, señora Consejera, con algo que usted ha citado, por poner un ejemplo, la famosa Orden de 25 de febrero de 2008, con la que se pretendía conceder ayudas a los propietarios de fincas forestales en Andalucía, y que contemplaba ayudas para la gestión forestal sostenible de los montes, ayudas para la prevención y control de los incendios forestales y ayudas para la conservación y mejora de las especies silvestres, sus hábitats y sus recursos naturales, protección del paisaje y del patrimonio natural.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha intentado decirlo, usted ha intentado decirlo, que, como consecuencia, creo recordar, del Plan de Desarrollo Rural, se ha sucedido un retraso. Eso no puede pasar en una administración como usted pretende, que sea eficaz y eficiente. Porque le estoy hablando de que esto fue el 25 de febrero de 2008, se han presentado no sé cuántas propuestas al amparo de esta orden. Y, mire, yo le puedo decir que, por lo menos a julio de 2009 —yo espero que usted me lo confirme ahora en su intervención—, no se había solucionado ni una de esas solicitudes que se habían presentado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me parece que este es un ejemplo. Y no tengo tiempo para seguir incidiendo en lo que ha sido una mala gestión de los programas.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el discurso oficial se tiene que corresponder con el discurso real. Y el discurso real son los presupuestos, no nos engañemos. Los programas podrán ser lo que quieran, se podrá evaluar si estamos o no estamos de acuerdo —está claro que los de antes no funcionaban—; pero yo me temo, señora Consejera, y espero, porque hay tiempo...</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo la ejecución presupuestaria a agosto de 2009. Su discurso no va muy en la línea de que tenga una traducción, ese discurso, con la ejecución presupuestaria de 2009. Y le voy a decir por qué, le voy a decir por qué.</parrafo>
        <parrafo>Mire, por ejemplo, en la sensibilidad ambiental, cambio climático y el Plan de Cooperación Medioambiental, la ejecución es el 6,02. Estoy hablando de transferencias corrientes a corporaciones locales. Si hablo de las transferencias corrientes a familias e instituciones sin fines de lucro, a agosto, a agosto de 2009, la ejecución presupuestaria es el 35,95%; si hablo de transferencias de capital a corporaciones locales —y esto es para echarse las manos a la cabeza—, a agosto de 2009, señora Consejera, la ejecución es el 4,43% de ese programa, el 4,43% de ese programa, cuando han pasado ocho meses desde el inicio de ejecución del Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Claro, ahí estamos tratando temas muy importantes. Pero, mire, lo que ya se lleva el campeonato, por decirlo de una manera..., en cuanto a lo que es una mala gestión y en cuanto a la no correspondencia del discurso oficial con el discurso real, es que le voy a citar concretamente las transferencias a empresas privadas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado mucho de que para poner en valor esos espacios, sin duda, hay que propiciar que las empresas privadas puedan generar actividades compatibles con el medio ambiente que pongan en valor el territorio y, como consecuencia, añadan riqueza, valor añadido, para, sin duda, que los habitantes experimenten un incremento en su renta. Pues mire usted, señora Consejera, yo quiero pensar que su discurso era hasta hoy y que a partir de hoy va a ser distinto.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué le digo esto? Porque, hablando de esa ejecución presupuestaria de 2009, en lo relacionado a las transferencias de capital a empresas privadas —y le voy a decir lo que viene ahí—, viene el fomento de la adaptación ambiental, la restauración de montes, el fomento de la acuicultura, los daños a la fauna silvestre, a empresas e industrias agroalimentarias, conservación de montes en zonas rurales, mejora de empresas andaluzas, gestión forestal sostenible, fomento de la acuicultura continental, Red Natura 2000, áreas de influencias en los parques nacionales, creación y desarrollo de microempresas en el mundo rural, diversificación de actividades no agrícolas, fomento de actividades turísticas y recursos cinegéticos, que son las que vienen en esas transferencias de capital a empresas privadas en los Presupuestos actualmente vigentes, y con ejecución, repito, a agosto de 2009, del 0,84% —termino, señora Presidenta—. La ejecución, repito, es el 0,84%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, algo no funciona, y el discurso oficial no tiene nada que ver con el discurso real, que es el que tiene que verse amparado por parte de los Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Le podría citar muchísimos casos más —medio minuto, señora Presidenta: se lo prometo, medio minuto—, le podría hablar también de las transferencias de capital a familias e instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, en la ejecución presupuestaria, es el 27,30% a agosto de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, concluyo por donde empezaba.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy de acuerdo con el cambio de rumbo que plantea su señoría. Lo que sí le pido también es que no se quede en una simple formulación de carácter retórico, sino que tenga una aplicación concreta. Y esa aplicación concreta —y ya se lo adelanto— tiene que verse correspondida con una ejecución presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Presidenta, señora Consejera, les anuncio que en el mes de noviembre pediremos una comparecencia para hablar de ejecución presupuestaria y ver si lo que usted planteaba al día de hoy era el inicio de lo que no va a pasar mañana, que es una política eficiente en su departamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Para el posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por su explicación y por sus aportaciones en esta comparecencia sobre información de incentivos puestos en marcha por su Consejería a particulares, a entidades sin ánimo de lucro o a entidades locales con un objetivo claro: el de mejorar la protección de nuestro entorno natural, el desarrollo de actividades económicas sostenibles y la generación de empleo ligada a dichas actividades. Comparecencia que ha sido a petición de usted, a petición propia, pero a la que el Grupo Socialista ha querido sumar, ha querido complementarla o poner el énfasis en aquellas ayudas que vengan a contribuir a la corresponsabilización de los propietarios privados y entidades públicas en la gestión de nuestro medio natural en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De entrada le voy a afirmar que consideramos cumplidos los objetivos que pretendíamos al traer este debate aquí, a esta Comisión, porque presentábamos poner el foco de atención en algo que creemos que es muy importante, y que no es —creo, tampoco voy a ponerme a subrayar eso— mérito de un grupo parlamentario ni de otro. Por tanto, bienvenido a ese convencimiento de avanzar hacia un camino hacia la sostenibilidad, bienvenido a ese camino al Partido Popular. Y lo voy a hacer dando crédito total a la información que nos ha transmitido, de aportaciones, de programas, de cantidades invertidas, de cantidades satisfechas y, por tanto, de lo que ha generado. Y no voy a entrar en la consignación o en la ejecución presupuestaria, que ya tendremos tiempo, y, como simple información al portavoz del Partido Popular, le digo que no espere a la próxima comisión para pedir una comparecencia sobre ejecución presupuestaria, porque la siguiente, la siguiente comparecencia, la siguiente iniciativa en esta Comisión, precisamente va de eso, de ejecución presupuestaria de este presupuesto para 2009 de la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, me reafirmo en que nuestro objetivo, precisamente, era incidir, plantear este debate necesario, de ir ahondando en este concepto, en este concepto o en este objetivo del desarrollo sostenible, que no puede quedar, evidentemente —en eso podemos coincidir con toda la sociedad, en que no se puede quedar—, en solo una manifestación y una declaración política, sino que tiene ser con demostración de hechos, obras, aportaciones, y en este caso para conseguir algo que también se ha dicho y que muchas veces subraya y define toda una intervención, lo que puede dejar una frase. Algo en lo que estoy convencido, y se puede interpretar o malinterpretar, pero que no tenemos opción. Muchas veces parece que es que hay dos opciones: buscar un desarrollo sostenible o no. No, si queremos desarrollo, Andalucía no tiene nada más que un camino posible que es el desarrollo sostenible. Eso se lo he escuchado, lo hemos hablado y yo creo que eso es lo que vamos a ir consiguiendo con esta política orientada desde la Consejería a la cual... Insisto, me agrada que el Partido Popular vaya viendo bien ese giro y lo vaya viendo aceptablemente y, por tanto, vayamos compartiendo ese objetivo de que tenemos que ir tomando decisiones, iniciativas de distintos gobiernos muy importantes, concretamente la que tiene que hacer el Gobierno de Andalucía con el apoyo de los grupos parlamentarios, más allá de que reconozcamos que el mérito es de unos o de otros. Pero, entre todos, tenemos que caminar hacia esa nueva manera de producir, lo que se puede denominar buscando este nuevo modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, dicho de esa manera, puede resultar atractivo, incluso sonar bien, pero, ¿qué hay que hacer con posterioridad? Pues lo que hemos propiciado con esta comparecencia, lo que hemos propiciado con las aportaciones de hechos concretos de la Consejería. Es decir, poner medidas, por supuesto, desde la solidaridad, desde la igualdad y desde la responsabilidad. Por tanto, poner medidas y apoyos económicos en actuaciones concretas: subvenciones para las empresas inmediatamente enfocadas hacia la sostenibilidad y hacerlas más competitivas; introducir los cambios necesarios para buscar esa manera de producir de una manera sostenible, y, además, que encima tenga una rentabilidad en empleo, algo tan importante en estos tiempos. Por tanto, ir hacia una nueva orientación ambiental de nuestro modelo empresarial, esto es, irle dando forma, irle dando forma en lo de avanzar hacia un nuevo modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, aportar e incidir desde todas las consejerías, y, especialmente desde Medio Ambiente, desde nuestra aportación en incentivos empresariales; cosa que no es de tradición de esta Consejería. Una Consejería que es más inversora en actuaciones concretas, en la mejora, en la preservación y en el mantenimiento de nuestro medio ambiente, pero que, en este cambio, en este convencimiento del Gobierno andaluz de buscar una línea coherente que nos lleve hacia un desarrollo sostenible, hacia un nuevo modelo de producción, en esa línea, también se suma la Consejería de Medio Ambiente a aportar, dotar de ayudas e incentivar a las transformaciones industriales que hagan que se pueda mantener ese empleo y, al mismo tiempo, transformar esas empresas en empresas sostenibles.</parrafo>
        <parrafo>Y es obvio... Y bienvenida y bien ejecutada hasta donde conocemos, la aportación que se hace a otra pata importante del convencimiento de la sociedad hacia ese nuevo modelo, que es la información, la formación, bien sea a nivel individual del ciudadano y, especialmente, también a las asociaciones con incidencia en lo que son las asociaciones del mundo rural y relacionadas con el entorno natural.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a eso solo nos queda colgarle o añadirle un elemento más, una pata más de ese instrumento que tenemos que poner en marcha, y son las ayudas concretas, importantes, necesarias —y en estos momentos de crisis, en el que el debate local también está abierto, importantísimas—, que son las ayudas a los ayuntamientos, a las entidades locales, precisamente, para que colaboren como elemento importante del desarrollo de este nuevo modelo de sostenibilidad y para que vayan colaborando, bien sea con ayuda dentro de los programas específicos a aquellos municipios que están en los entornos de los espacios protegidos, o bien, para cualquier otra actuación general, como las que usted ha denominado dentro del programa de sostenibilidad Ciudad 21, que creo que son importantísimas. Espero, espero, y lo hago público en esta Comisión, un llamamiento general a que todos los ayuntamientos supliquen, todos, porque me quedó cierto mal sabor de boca cuando oía en un último Pleno que hay ayuntamientos que niegan esas ayudas y se niegan a colaborar. Se niegan a ver la realidad y a dirigir todas sus actuaciones conjuntamente con la Junta de Andalucía para conseguir esa sostenibilidad. Y quiero entender que no lo harán simplemente por diferencias políticas de afiliación o de partidos entre los que gobiernan un ayuntamiento y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso lo hago como un llamamiento para que se sumen aquellos ayuntamientos que no lo hayan hecho. Y a lo mejor luego me corrige la información la señora Consejera, y ya todo el mundo lo ha hecho y no hay ninguno que se haya descolgado, pero sí es importante que se haga ese llamamiento.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, añado un riego, porque podemos luego caer en la tentación, que es muchas veces lo que el Partido Popular hace, que es lo de mediáticamente dar una rueda de prensa sin soporte y sin sustentarse en nada fiable, haciendo una diferenciación y un enfrentamiento sobre cómo se reciben las ayudas de unos municipios y otros en función del color político.</parrafo>
        <parrafo>Y eso lo hemos oído en esta Comisión. Afortunadamente hoy no. Algo estará cambiando o estarán viendo la realidad de la neutralidad con la que la Junta de Andalucía reparte subvenciones. Pero lo hemos oído en el resto de comisiones. En el resto, donde se analizan las aportaciones, las subvenciones, se cae en decir que hay cierto favoritismo a la hora de aportar o de conceder incentivos a ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista. Claro, viendo que hay ayuntamientos que se niegan a entrar en las aportaciones concretas, pues, evidentemente, puede ser que descompense. Más allá de que yo estoy convencido de que no es así, y de que la aportación de los 771 municipios corresponderá más, si hacemos la suma, a ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista, porque gobernamos más del sesenta y tantos por ciento de los ayuntamientos de Andalucía y, evidentemente, eso se tiene que aplicar en los porcentajes del valor absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, que también es importante, quiero hacer una mención especial y subrayar algo: que no nos podemos acordar de las aportaciones, de las ayudas, de los esfuerzos, de esa corresponsabilidad que le exigimos al propietario de los terrenos para prevención de incendios forestales, de esa corresponsabilidad que le pedimos y que nos acordamos de esa ayuda y de ese esfuerzo que tiene que hacer la Junta de Andalucía, la Consejería que usted dirige, solo cuando hay un incendio, sino que debemos de acordarnos el resto del año.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es importante que también le pidamos... Y usted lo ha hecho con cierta definición de los datos, dándonos las aportaciones de todos esos programas y todas esas líneas de subvención destinadas a colaborar en la prevención de incendios tan necesaria y en la que todos coincidimos cuando hablamos del debate de los incendios forestales de que es mucho más importante y eficaz de cara al incendio la prevención que muchas veces la extinción.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en esa línea, reconocemos el esfuerzo que está haciendo la Junta de Andalucía, su Consejería, en aportar, en incentivar desde el complemento a exigir al propietario de los terrenos que pongan medidas en marcha para que no ocurran incendios forestales, pero incentivándolos, ayudándolos, motivándolos. Esa labor es la que hay que seguir haciendo, la que le invitamos a que continúe, superando los esfuerzos, que somos conscientes, y —usted misma lo ha reconocido— superando cierta problemática que ha surgido; pero, al final, cumpliendo esos objetivos. Y ese es el camino conjunto con ayuntamientos, conjunto con propiedades particulares y la Junta de Andalucía para tomar esas medidas en prevención. Concluyendo que —insisto— hay que seguir hablando y trabajando en la línea de la prevención y no acordarnos solo a la hora de enumerar, con más o menos alegría o tristeza, las hectáreas quemadas cuando hay un incendio.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, creo que, cumplido el objetivo de esta comparecencia que es el de continuar en este debate, continuar centrando las políticas en esa nueva dirección de nuevo modelo productivo hacia la sostenibilidad... Por resumir, los datos, los que ha aportado usted... He podido tomar los generales, en los que casi 150,42 millones de euros entre las dos legislaturas hacia las corporaciones locales, 15 a particulares y más de 90 millones de euros a empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, finalizo compartiendo el esfuerzo que se está haciendo desde la Consejería y, por supuesto, como siempre, dando el apoyo de este grupo a trabajar en esa línea de ese nuevo modelo productivo de desarrollo sostenible que, más allá de una afirmación y de una frase, tiene que ser una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en global y específicamente, y subrayando las medidas concretas en la prevención de los incendios forestales, creo que ese es el camino que nos debe marcar. Y, evidentemente, lo vamos a ver en la consignación presupuestaria que, además, de estar inminente, creo que será interesante porque es un año quizá con menos alegrías financieras, pero en el que creemos que estará bien representado y bien dotadas presupuestariamente las actuaciones necesarias en medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el primer punto del orden del día, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero, agradecer las intervenciones de los portavoces y la aportaciones que han hecho.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Grupo Parlamentario Popular ha hecho una reflexión sobre lo que opina, como portavoz del Grupo Parlamentario Popular, en cuanto a la gestión, al pasado y al presente, y me hace pocas preguntas, pero que voy a intentar contestar a algunas de las que creo que he anotado que me hace.</parrafo>
        <parrafo>El retraso. Habla de mala gestión, de problemas de gestión en la Consejería, más que nada hace alusión al pasado. Yo voy a responder del presente, de esta legislatura, y quiero indicarle que las ayudas que se dan desde la Consejería de Medio Ambiente están todas ellas con cargo al FEADER, el Fondo Europeo que se aprobó en el año 2008, y que ha sufrido modificaciones en su propia normativa, con lo cual, hemos tenido que hacer resoluciones y modificaciones, como digo, obligadas por la norma europea.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también recordarle que todas las demandas que hemos tenido de las empresas nos ha llevado a incrementar en el doble el volumen de incentivos, y de los 35 millones de euros iniciales hemos reasignado créditos hasta llegar a 76 millones de euros, por aquello que usted aludía de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dado el ciento por ciento de los incentivos de biodiversidad, el ciento por ciento de lo solicitado.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de las ayudas forestales, que también era un asunto que me ponía de relieve, como les decía, hemos reprogramado para llegar a 76 millones de euros, con lo cual, hemos dado respuesta también a todo lo que se nos solicitaba.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre la resolución provisional de las ayudas forestales, se publicitó ayer en el BOJA, y mañana salen las de ayudas a la biodiversidad. Están enviadas, desde hace algún tiempo, y esperamos que mañana se produzcan la publicación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Ramos Aznar, que han sido —recordarle que todavía no es el ecuador de la legislatura— un total de 147 millones de euros los que la Consejería ha dado en ayudas; 42 millones de euros a ayuntamientos, a todos los ayuntamientos que lo han solicitado; más de quince millones a particulares, y 90 millones de euros a empresas. Yo creo que eso pone de manifiesto cuál es el compromiso, y necesita muy pocas explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Usted también ha hecho referencia, en parte de su intervención, en gran parte de su intervención, a la ejecución presupuestaria, que es algo que le preocupa, hasta el punto que nos ha traído datos actuales, datos que, a través del Júpiter de la Oficina de Control Presupuestario, usted tiene a día de hoy, y anuncia que va pedir una comparecencia para el mes de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, permítame que le diga que, a día de hoy, el nivel de compromiso que tiene esta Consejería se eleva al 76%, y autorizado, el 80% del presupuesto. Pero permítame también que le diga que veo una cierta descoordinación, más allá de que ustedes, como diputados, puedan preguntar lo que quieran en las fechas que quieran y cuando mejor les parezca. Precisamente, a continuación, hay un punto en el orden del día que se refiere también a la ejecución presupuestaria, pero que quedaría ya antigua. Porque se refiere a fechas muy anteriores a las que usted hoy mismo trae como dato o como información. En cualquier caso, repito, cada uno está en su derecho de hacer las preguntas y en los tiempos que considere pertinentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista me preguntaba en su comparecencia si a estas alturas, y dentro del programa de subvenciones de Ciudad 21, había algún ayuntamiento, de todos de los que podían pedir la subvención del carril bici, que supone 426.000 euros para una construcción, como mínimo, de tres kilómetros, y a cargo, como digo, totalmente de esa subvención, si había algún ayuntamiento en Andalucía que no hubiera podido beneficiarse de esta ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, lo hay. Lo hay, es el de Huelva capital, gobernado por el Partido Popular, que renuncia expresamente. Hemos recibido una renuncia expresa, donde ponen de manifiesto la incapacidad técnica de rellenar la solicitud y, por lo tanto, de iniciar cuál sería el trazado para esos tres kilómetros de carril bici que no existen en la ciudad de Huelva, no hay ningún tramo de carril bici. No supondría incrementar el carril bici, sino tener algún carril bici. Hay una renuncia expresa. Por tanto, la imposibilidad manifiesta de poder beneficiarse de esta ayuda. Es el único caso. El resto, todos han conseguido tener las ayudas, y habrá que ver si son capaces de ejecutar la obra.</parrafo>
        <parrafo>Le veo también en su intervención, porque ha hecho alusión a ello, y es verdad que en alguna ocasión algún dirigente del Partido Popular o algún diputado, a través de los medios de comunicación, han querido sembrar alguna sombra en cuanto al reparto de las ayudas dependiendo, dicen ellos, del color político del gobierno del ayuntamiento. Yo quiero darle los datos que tenemos, tanto de las subvenciones del programa Ciudad 21, como del total de las ayudas que esta Consejería ha dado en estos casi dos años de legislatura. Y lo quiero hacer en función también de esa representación, de esa voluntad popular que hay a la hora de elegir a los representantes y, por lo tanto, del color de quien gobierna. Lo voy a hacer con el propósito de aclarar y de despejar cualquier sombra de duda que, a partir de este momento, quien la haga, tendrá que demostrar y decir a qué se está refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de las subvenciones del programa Ciudad 21, el Partido Socialista, que gobierna en el 64% de los ayuntamientos andaluces, ha recibido, en lo que se refiere a nuestras subvenciones, un 59,60%. Repito, el Partido Socialista gobierna en el 64% de los municipios, y ha recibido en torno al 59,60%. En cuanto al importe de las subvenciones, quienes gobiernan en el 64% de los ayuntamientos han recibido el 50,49%. Repito, relativo al importe. El territorio sobre el que estamos subvencionando equivale al porcentaje de representación popular. Es decir, un 64% de los ayuntamientos están gobernados por el Partido Socialista, y un 63,09% es el territorio sobre el que se actúa.</parrafo>
        <parrafo>Los datos para los municipios gobernados por el Partido Popular, en las subvenciones del programa Ciudad 21, gobierna el Partido Popular en un 17,25% de los ayuntamientos. Reciben subvenciones, en un 21,21%. Superior al 17%, que es la representación que tienen, y reciben subvenciones por un montante del 32,84%. Es decir, casi el doble de lo que supone el porcentaje de representación política. La actuación en el territorio se equipara, siendo del 17,48%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al conjunto de las ayudas —y repito, para que no haya ninguna duda—, el Partido Socialista, como le indicaba antes, gobierna en el 64% de los municipios. Ha recibido, en cuanto a subvenciones, en el total de las que gestionamos, un 65,2%. En cuanto al importe, al dinero recibido, un 50,2%, y actúan prácticamente sobre el mismo territorio.</parrafo>
        <parrafo>En el caso del Partido Popular, que siguen gobernando en el 17,25% de los ayuntamientos andaluces, los municipios que han recibido ayudas son prácticamente los mismos, 17,38%; pero la cantidad recibida por estos ayuntamientos es más del doble de la representación política que representan. Es decir, que han recibido del conjunto de la Consejería de Medio Ambiente el 39,34%, lo que representa el 17%, como les digo, en los ayuntamientos. En cuanto a la superficie o territorio suponen un 15,44%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero terminar como empecé, o, mejor dicho, como terminé en la anterior intervención: No hay sostenibilidad sin igualdad y no hay igualdad sin la prueba que demuestra que todos los ayuntamientos, que todas las empresas y que todos los particulares que cumplen los requisitos de las órdenes que se gestionan en el Gobierno andaluz reciben la ayuda que necesitan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

