<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>544</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de la organización, Asociación profesional, Colegio Profesional</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000004. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en la regulación del Proyecto de ley por la que se modifican la Ley 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de los Colegios Profesionales de Andalucía y la Ley 6/1995, de 29 de diciembre, de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Rafael Trujillo Marlasca, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios Territoriales de Administradores de Fincas. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Luis Alfonso Juli Daza, Representante del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Arquitectos. D. Florentino Pérez Raya, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Diplomados en Enfermería. Dña. Ana Muñoz Colera, Presidenta del Consejo Andaluz de Colegios de Diplomados en Trabajo Social y Asistentes Sociales. D. Francisco Martín Recuerda García, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Economistas. D. Manuel Arenas Vargas, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Farmacéuticos. D. Miguel Ángel Vílchez Pérez, Representante del Consejo Andaluz de Colegios de Gestores Administrativos. Dña. Dolores Bejarano Díaz, Presidenta del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Graduados Sociales. D. Rafael Hidalgo Romero, Vicepresidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Graduados Sociales. D. José Antonio Arvide Cambra, Presidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Ingenieros Industriales. D. Aurelio Azaña García, Vicepresidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Ingenieros Industriales</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la comparecencia, ante la Comisión de Gobernación y Justicia, de los representantes de agentes sociales y económicos, para oír todas las opiniones y aportaciones que puedan hacer a la ley que se está tramitando en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos esta sesión con la representación del Consejo Andaluz de Colegios Territoriales de Administradores de Fincas, y con su Presidente, don Rafael Trujillo Marlasca, a quien queremos agradecer su presencia hoy y las aportaciones, que estamos seguro que nos hará en un plazo estimado que quisiera acotar con usted en torno a quince o veinte minutos de intervención inicial, para que puedan también después hacerlo los representantes o las representantes de los distintos grupos políticos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Le agradecemos de nuevo su presencia aquí y, si le parece, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TRUJILLO MARLASCA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS TERRITORIALES DE ADMINISTRADORES DE FINCAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[...] pequeño retraso, motivado por el aparcamiento. Normalmente suelo venir al Parlamento en tiempo de plenos, que es por la tarde, y el aparcamiento por la mañana es muy diferente. Me he encontrado una situación diferente. Así que, con mis disculpas, también mi agradecimiento a ustedes por haber permitido mi comparecencia y contar con mi colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mi presencia aquí no va a hacer más que intentar defender la existencia de los colegios profesionales, cosa que, según he palpado del nuevo proyecto de reforma de la ley, también es sentimiento de este Parlamento. También lo pude palpar en la exposición del primer día de la presentación del proyecto en el Pleno, cuando oí la intervención de los tres grupos políticos, de los tres portavoces, y, por tanto, me tranquilizó un poco.</parrafo>
        <parrafo>Mi intención de trasladarles a ustedes la vida diaria de un colegio profesional y de una profesión tiene que ampararse, en primer lugar, en la necesidad de una recuperación y regeneración de valores sociales que permitan más seriedad, más responsabilidad. Pienso que es la única vía que posibilite la defensa de los consumidores y usuarios de los servicios profesionales. Ahora tienen ustedes, señorías, la ocasión para aprovechar esta reforma legislativa, para dar contenido a los colegios profesionales; contenido para que cumplan su verdadera misión en defensa del bien común, que es realmente su sentido, facilitando la transparencia en la gestión, acercándola al ciudadano, y facilitando el mejor servicio a los consumidores y usuarios, sosteniendo el sistema de control y defensa de los intereses de estos usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, y mi experiencia en un colegio profesional de más de treinta años en labores corporativas, entiendo que es posible combinar la libertad de ejercicio, la libertad de establecimiento, lo que propicia la directiva europea que ha motivado los cambios legislativos en los que estamos inmersos y que, en parte, es uno de los motivos de este proyecto, manteniendo los bajos costes de gestión colegial y, sin embargo, continuar posibilitando la defensa del consumidor y el beneficio social de la profesión, a través de la corporación, como son los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>¿Ventajas de una actividad profesional colegiada para la sociedad y para los colegiados? La formación es un pilar importante en la calidad de servicio. Los colegios cubren esa función, mediante el desarrollo de cursos de reciclaje profesionales, que garantizan la actualización permanente de la actividad. Este aprovechamiento permite cometer menos errores que un profesional no colegiado sí puede cometer. La colaboración, colaboración con las corporaciones de derecho público con instituciones administrativas como ayuntamientos, Junta de Andalucía, con este Parlamento —como en este acto se está presentando—, organismos estatales, etcétera, poniendo a su disposición no solo el conocimiento y la práctica de la profesión, sino la organización colegial, que ya está perfectamente estructurada.</parrafo>
        <parrafo>Aseguramiento, seguro de responsabilidad civil, que minora las consecuencias de un fallo de la actividad profesional, repercutiendo directamente en el beneficio del usuario perjudicado. Este es un punto que se aprecia en el proyecto de ley, y que creo que es importante.</parrafo>
        <parrafo>Seguro de caución. No olvidemos que hay ciertas profesiones que tienen responsabilidades económicas y de bienes de los usuarios, concretamente, la profesión a que represento —administradores de fincas— requiere siempre una garantía financiera que, por su naturaleza, pueda permitir minorar los perjuicios de una repercusión en los bienes de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Control disciplinario. Cada año se nos incrementan los expedientes de reclamaciones que son tramitados y resueltos en el ámbito administrativo sin costo alguno para el consumidor. En contra de lo que se piensa, es precisamente un corporativo bien entendido —que es posible perfectamente— que defienda a la profesión, pero, a la vez, también defienda al consumidor, exigiendo niveles de calidad de servicio y cumpliendo con la obligación para los usuarios. Esto nos permite trámites ágiles, evitando colapsar más los tribunales de justicia —que ya bastante ocupados están— y minorar además la actividad de los servicios de defensa de consumidores y usuarios en los departamentos de consumo, con las reclamaciones, que pueden ser de diferente orden. Una reclamación contra un profesional no tiene nada que ver con una reclamación de consumo. No se trata de una etiqueta de un producto en mal estado; se trata de valorar una actuación de una persona, de una praxis profesional, se trata de valorar unos conocimientos y una repercusión. Eso requiere una especialidad, que solo los colegios profesionales, teniendo conocimiento de la profesión, pueden profundizar en ello.</parrafo>
        <parrafo>Pongo un ejemplo. El Colegio de Cádiz, en el año 2010, ha tenido 50 denuncias, 50 denuncias que se tramitan ya a través de la ventanilla única electrónica, a través de Internet, cumpliendo la normativa de la Ley Ómnibus y Ley Paraguas. De estas 50 denuncias, 20 han resultado con expedientes disciplinarios y sanción.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma, que viene dada por la directiva del Parlamento Europeo, que conozco muy profundamente porque la he vivido desde el comienzo como miembro del Consejo General de Colegios de Administradores de Fincas, que estamos también inmersos dentro de la Confederación Europea de Profesiones Inmobiliarias —CEPI— y que estamos intentando, en Europa, unificar los criterios de una profesión conjunta, vino amparada por la Ley Paraguas y por la Ley Ómnibus, que sus señorías conocen perfectamente, que motivaron la modificación de la Ley estatal sobre Colegios Profesionales, y que ha motivado la que ahora se está preparando por ustedes y enmendando por ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Con todo esto, yo concretaría ya enmiendas totalmente definidas a distintos artículos de la ley con mi siguiente propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Mi enmienda primera, entiendo que debe prever la existencia de sociedades profesionales, que se ha obviado en el proyecto de ley, puesto que, como saben ustedes, las sociedades limitadas anónimas de profesionales están perfectamente amparadas por su propia ley, la Ley de Sociedades Profesionales, que exige la obligatoriedad de llevar un registro por parte de las corporaciones y por parte de los registros mercantiles. Por tanto, propongo la modificación del artículo 17.6.2.i), y donde dice: «crear y mantener un registro actualizado de personas colegiadas», yo añadiría: «y de sociedades profesionales», puesto que viene dado por la propia Ley de Sociedades Profesionales. Igualmente, el mismo párrafo de esta modificación del artículo dice: «los registros de personas colegiadas», y añadiría: «y sociedades profesionales».</parrafo>
        <parrafo>La enmienda segunda iría enfocada a permitir y a profundizar sobre el reciclaje y la formación, que —como he dicho antes— es un pilar importante de los colegios profesionales y que es una de las diferencias, no la única, de los colegios profesionales con las asociaciones. Por tanto, en el artículo 17.6.2.ñ) yo añadiría, cuando dice: «procurar el perfeccionamiento de la actividad profesional y la formación permanente de las personas colegiadas, colaborando con las administraciones públicas en la mejora de su formación», añadiría: «pudiendo exigir, reglamentariamente, la participación en un mínimo de actividades formativas que permitan el reciclaje y la adaptación profesional». Esto no es nuevo, se está llevando a cabo en los colegios de abogados y se ha reglamentado, incluso, por el propio Estatuto de la Abogacía, en el sentido de que se exige la participación de los cursos de práctica jurídica. Esto debería exteriorizarse a más profesiones, puesto que, como estamos hablando y estoy destacando, los profesionales necesitamos una actualización. Precisamente, el mundo que vivimos, con el dinamismo legislativo y el dinamismo tecnológico, requiere que un profesional esté al día. Y no basta con dejarlo en manos de que el profesional quiera o no quiera, voluntariamente, sino que nuestra obligación es velar —porque, además, está previsto en la propia ley—..., velar por el perfeccionamiento de la actividad profesional. Por tanto, no estaría de más intentar poner la posibilidad de que reglamentariamente los colegios y en sus estatutos pudieran definir un mínimo de actividades formativas que permitan mantenerlos al día.</parrafo>
        <parrafo>La enmienda tercera es una enmienda semántica, puesto que entiendo que la potestad disciplinaria no se puede limitar, como dice el párrafo del artículo 17.6.2.o), a los términos previstos en esta ley, puesto que no olvidemos que hay leyes de rango incluso superior, como puede ser la Ley de Procedimiento Administrativo y Régimen Común de las Administraciones Públicas, que también define la forma de enfocarse, de llevarse y tramitarse los expedientes disciplinarios o expedientes y resoluciones administrativas. Por tanto, yo propondría en este artículo 17.6.2.o), donde dice: «previstos en esta ley», pondría: «previstos en la ley,» que incluiría esta y cualquier ley que le pudiera afectar en este sentido, como la Ley de Competencia, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>La enmienda cuarta. Observo una omisión al establecer expresamente la posibilidad de formar convenios. Precisamente —como digo—, en el dinamismo actual está en la práctica demostrado que las instituciones como mejor funcionan es cuando se establecen convenios que recíprocamente obliguen a distintas partes, en este caso administración pública y administración semipública, como es el caso de un colegio profesional. Por tanto, yo propondría, en el artículo 18.2.s), donde dice: «ejercer cuantas competencias administrativas le sean atribuidas legalmente y colaborar con las administraciones públicas mediante...», y añadiría: «la formalización de convenios», coma, y continúo con lo previsto: «realización de estudios o emisión de informes».</parrafo>
        <parrafo>La enmienda quinta. Vuelvo a lo dicho anteriormente de las sociedades profesionales, y con el mismo argumento, para no cansar a sus señorías, propondría que el artículo segundo de la modificación de la Ley de Consejos Andaluces incluya también, en el artículo 2.2.n), donde dice: «crear» —obligación de los Consejos— «crear y mantener actualizado un sistema de información integrado con los datos de las personas profesionales colegiadas y sociedades profesionales de sus respectivos colegios».</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, dos pequeñas colaboraciones, que serían: entiendo que no ha quedado suficientemente claro en la Ley de Consejos la actuación de los colegios profesionales y de los consejos andaluces. Por una parte, se dice que los consejos integrarán a los colegios con ámbito de actuación circunscrito a Andalucía en el artículo 2.2, y luego, en la Disposición Adicional Segunda, se refiere a aquellos colegios cuyo ámbito de actuación se extiende a Ceuta y Melilla, referido a que se pueda instar la constitución del Consejo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, ¿qué pasa con los que ya estén creados? Esta experiencia la he vivido personalmente, puesto que el colegio de Cádiz —del que soy presidente—, tuvo un problema con el primer estatuto y con la primera adaptación del Consejo Andaluz, en el sentido de que era imposible, con la ley anterior, de 2003, era imposible que se incorporara en un Consejo Andaluz un colegio con Ceuta, o Málaga con Melilla. Eso se resolvió de una forma —diríamos— de andar por casa, con una interpretación, pero que motivó un problema con los ciudadanos y con los colegiados de Ceuta y de Melilla, que se sintieron totalmente desamparados y fuera del ámbito de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Aquí he visto que en esta ley sí ya se prevé y se corrige de forma legislativa y no de forma interpretativa, como se admitieron los estatutos. Pero hay un defecto que entiendo que tiene la Disposición Adicional Segunda, cuando solamente habla de que se podrá instar la incorporación al colegio, pero no define nada qué pasa con los que ya están creados, los consejos, quiero decir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo, de la Disposición Adicional Segunda, propondría la siguiente redacción: «los colegios profesionales cuyo ámbito territorial de actuación se extienden a las ciudades autónomas de Ceuta y de Melilla», y yo añadiría: «podrán integrarse en el consejo andaluz de colegios de la profesión respectiva que estuvieran creados comprendiendo aquellas. Igualmente» —y continúo el párrafo que ya existe— «podrán instar, en los términos dispuestos en esta ley, la constitución del consejo andaluz de colegios». Es decir, cuando se ha redactado el proyecto de ley, se ha pensado en un futuro, pero no se ha pensado en la realidad existente actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la enmienda séptima. La Disposición Transitoria Única, cuando habla de la adaptación de estatutos, sería la ocasión de poder regularizar de una forma más tajante la adaptación de estatutos por un sistema de prevalencia de la ley. Entiendo que podríamos intentar regular que, para el caso de que un colegio no adaptara sus estatutos en el plazo fijado del año —creo que está previsto en la Disposición Adicional—, exista la posibilidad de que, entendiendo la prevalencia de esta ley sobre aquellos, considerarlos adaptados por imperativo legal en todo aquello que se oponga a la ley. Es un sistema legislativo común —como sus señorías conocen—, y, por tanto, se puede aprovechar para impedir que se cree un vacío legal. Un estatuto, de no haber sido adaptado, queda totalmente inutilizado, y eso podría traer un conflicto social, en el sentido de la interpretación de la realidad. Esto permitiría evitar el trámite de adaptación por esta vía y garantizaría la seguridad jurídica de la norma en vigor que no haya sido adaptada.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías, agradeciendo su paciencia por escuchar esta exposición y esperando colaborar en todo lo que yo pueda, con mi experiencia profesional y aportación personal, en que esta ley salga lo más ajustada al derecho que necesitan los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Trujillo.</parrafo>
        <parrafo>Si le parece, vamos a darles la palabra a los portavoces de los distintos grupos parlamentarios, para que puedan dialogar con usted en torno a lo que nos ha expuesto. Y lo va a hacer, en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Jaime Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don Rafael, por su exposición, con una introducción que yo creo que demuestra, evidentemente, su larga experiencia al frente de una institución colegial y con las ideas absolutamente claras y, en este caso, coincidentes con el Grupo Popular de llevar de la mano lo que son los intereses legítimos de los colegios profesionales con los servicios a la sociedad como un instrumento muy importante de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y, después de eso, poco más que añadirle, porque sus siete enmiendas han sido muy claras, muy concisas. Yo espero y confío en que tengamos la suerte de que en el resto de los comparecientes las aportaciones sean tan claras, tan meridianamente claras a lo largo y ancho del texto. Muy bien definidas —por lo menos, para nosotros los ponentes de la ley—, para saber perfectamente cuál es el posicionamiento de su Consejo de Colegios Andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, reiterarle nuestro más sincero agradecimiento, en primer lugar, por sus aportaciones en la primera fase de redacción del anteproyecto, también con su asistencia al pasado pleno, donde se dio el pistoletazo de salida de esta fase final de la ley, y con las aportaciones del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, y espero que, aparte de que los servicios jurídicos de la Cámara hayan tomado buena nota, como no puede ser de otra manera, de las siete enmiendas, pues, si al Grupo Parlamentario Popular es usted tan amable de hacérnoslas llegar, ¿eh?, con mucho gusto las recibiremos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Trujillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TRUJILLO MARLASCA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS TERRITORIALES DE ADMINISTRADORES DE FINCAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Podéis contar conmigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra, por el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Queríamos, desde luego, agradecerle su presencia en esta comisión, en nombre del grupo mayoritario de esta Cámara, del Grupo Socialista. Creemos que es fundamental la labor que llevan realizando desde hace mucho tiempo en el Consejo Andaluz de Colegios Profesionales que usted representa, y nos parecen fundamentales, además, todas las aportaciones que ha realizado: hemos tomado buena nota de todas ellas. Nos parece fundamental también el marco en el que lo ha incardinado todo, en la defensa —como debe hacerse, ¿no?— de la labor importantísima de unos instrumentos que no solo tienen mucha historia en nuestro país, en nuestra comunidad autónoma, sino que, además, pues tienen también mucho futuro. Así nosotros al menos, como grupo mayoritario en esta Cámara, lo entendemos, y por eso nos parecen muy acertadas sus primeras palabras de defensa de lo que al final son unas corporaciones de derecho público, es decir, que están sujetas en gran parte de su actividad al derecho público.</parrafo>
        <parrafo>Para aquellos que estamos convencidos de la necesidad de lo público, y más en estos momentos en que muchas cuestiones se ponen en duda en relación con la importancia de lo público, pues nos parece fundamental que no solo se defienda y se mejore la situación de los colegios actuales, los 125 que existen hoy por hoy en Andalucía, sino que, además, también se dé la posibilidad a otros colectivos que con justas reivindicaciones llevan tiempo solicitando poder colegiarse.</parrafo>
        <parrafo>Nos parecen muy interesantes sus reflexiones en cuanto a la necesidad y la importancia de que unos profesionales puedan prestar un servicio de forma colegiada, porque no solo es importante para ellos, para esos profesionales, sino sobre todo para los consumidores y usuarios. Es decir, para los ciudadanos es fundamental tener esa garantía que usted planteaba, además en el ámbito de la profesión que representa, del colectivo que representa, pues, sobre todo, desde el punto de vista de los seguros, de la caución, etcétera, ¿no? Bueno, creo que es una garantía de seguridad jurídica para cualquier consumidor y usuario poder contratar a una persona que está colegiada y que, por tanto, se somete al código deontológico o de praxis en su ámbito de actuación.</parrafo>
        <parrafo>También nos parecen muy interesantes sus reflexiones en cuanto a la transparencia, a la adaptación que ustedes ya han hecho antes de tiempo, incluso para poder tener actualizada su ventanilla única a través de la página web, etcétera, y, por tanto, le agradecemos todas esas reflexiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a sus enmiendas, pues, desde luego, hemos tomado buena nota —además, constan en el Diario de Sesiones— y, por tanto, vamos a intentar transformar todas las que sean posibles, la mayoría de ellas, vía enmiendas también del Grupo Socialista, para que pueda aprobarse en esta tramitación final de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Sí que me quedan un par de dudas, que me gustaría que nos aclarara en su segundo turno, en relación con un par de enmiendas que usted ha planteado, sobre todo la enmienda que se refería a la cuestión de la formación.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos plenamente y absolutamente la necesidad de que los profesionales se formen continuamente y se reciclen, y de lo que nos queda la duda es, realmente, de cómo se podría acotar esa exigencia que usted plantea para los profesionales, porque, claro, al ser tan diferentes las profesiones de cada uno de los colegios profesionales... Ahora, hoy por hoy, 125, pero van a ser más, derivado de esta adaptación normativa de la Directiva de Servicios y de la Ley Ómnibus, y, por tanto, cómo se podría acotar, ¿no?, porque, bueno, usted ha planteado el ejemplo de los colegios de abogados, con el curso de práctica profesional de la abogacía... Bueno, es un requisito ex ante para poder acceder al colegio o para poder acceder a prestar los servicios de justicia gratuita, de asistencia jurídica gratuita, que nos parecen fundamentales; pero quizás con posterioridad tampoco se les exige a esos profesionales que se actualicen. Nos parece muy interesante su planteamiento, pero no sabemos cómo habría que articularlo para que de verdad fuera una exigencia real y no un mero brindis al sol, que estaría bien, pero que al final no se cumpliría por muchas de las profesiones.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con la última enmienda que usted plantea en relación a la enmienda de la disposición transitoria única, bueno, nosotros entendemos que, con la sola aplicación del principio de jerarquía normativa que usted ha referido y que está en la Constitución Española, pues bastaría, ¿no? Evidentemente, lo que en los estatutos, que tienen carácter reglamentario, en todo lo que contravengan a la norma superior, pues se entiende que no son aplicables, ¿no? Pero no sé exactamente si podría concretarnos más en qué sentido se podría reflejar eso en la ley, cuál sería su virtualidad, porque nos parece muy interesante lo que estaba planteando, pero quizás debería acotarse un poco más para poder reflejarlo en una enmienda, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, agradeciéndole nuevamente sus aportaciones, porque nos parecen muy valiosas, esperamos que el resto de comparecientes sean también tan claros como lo ha sido usted.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Trujillo, tiene usted la oportunidad —para nosotros es además una satisfacción— de cerrar esta comparecencia con todo aquello que quiera aportarnos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TRUJILLO MARLASCA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS TERRITORIALES DE ADMINISTRADORES DE FINCAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entiendo perfectamente sus planteamientos, agradezco sus palabras y reconocimiento, y entiendo perfectamente sus dudas en cuanto a poder llevar a cabo en la práctica ese tipo de actividad o de actuación sobre el tema del reciclaje y formación. Y yo tendría la misma duda si no hubiera pasado 30 años, como digo, participando en actividades profesionales y entrevistándome y viviendo diversos tipos de aventuras.</parrafo>
        <parrafo>Por parte nuestra tenemos una experiencia muy especial que creo que tiene similitud con la mayoría de las profesiones, pero tiene unas circunstancias que nos han llevado a desarrollar esto con un poquito de imaginación, puesto que no teníamos suficiente respaldo para llevarlo con la legalidad estricta. Por tanto, creo que esta experiencia que hemos tenido nosotros se podría extrapolar. Fíjense ustedes:</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, los administradores de fincas, para ser exactos, teníamos unas formas de acceso a la profesión que eran mediante títulos académicos específicos, mediante unos exámenes, que han quedado ya obsoletos, lógicamente, y no existen, y una tercera vía que era mediante la Escuela Oficial de Administradores de Fincas. Esa escuela fue creada por el Ministerio de Fomento en su día y, en definitiva, venía a equiparar un sistema formativo parecido a lo que en su día fueron las escuelas de caminos, las escuelas que, dependiendo de ministerios, no dependían de la Universidad, pues pretendían dar la formación de ciertas profesiones que no tenían todavía el amparo universitario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo viví la constitución de esa escuela con el Ministerio, formé parte de la comisión que redactó sus estatutos, y ahí definimos, como no podía ser de otra forma, unas materias formativas que todo profesional tenía que conocer. Se definieron unos créditos, y se valoraron esas actividades formativas con unos créditos.</parrafo>
        <parrafo>Como esa escuela era un ente a nivel virtual, por llamarlo de alguna forma, no era una escuela física, esa escuela fue desarrollando convenios con las universidades de toda España —ya, prácticamente, casi todas las universidades tienen convenios con esa escuela—, por las cuales esas universidades, impartiendo los estudios de ese plan de estudios y cumpliendo esos créditos mínimos que se exigían, pues otorgaban la titulación propia de la Universidad, que era homologada luego por la escuela oficial.</parrafo>
        <parrafo>Fijaos que estamos entrando en un entramaje que nos puede llevar al resultado de lo que estamos diciendo: Cómo podemos crear algo que obligatoriamente haya que cumplir, sin que se avasalle y que se violen unos derechos, pero que cumpla unos mínimos. De hecho, hoy en día así existe. En Andalucía está la Universidad de Málaga, la que tiene los estudios universitarios. Hoy es la Facultad de Comercio, que se llama ahora. Fue en su día la de Económicas, ahora se llama Comercio —es facultad ya—, y estuve con su decano la semana pasada, preparando ya el nuevo plan de estudios para este año. Y, bueno, en toda España, estamos prácticamente implantados en todas las universidades: Universidad de Alcalá de Henares, Universidad de Bilbao, Universidad de Murcia, Universidad de Valencia. Prácticamente, en todos lados. Aquí, en Andalucía, la Universidad Pablo de Olavide está interesada en desarrollarla, pero, precisamente, se ha denegado por el hecho de que no cumple los créditos mínimos que exige el plan de estudios. Es decir, somos muy rigurosos con eso.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, partiendo de esa experiencia que hemos tenido nosotros, pues podemos hacer la misma labor a nivel formativo. Se pueden establecer unas materias por las que el profesional, cada año, puede ir incrementándose, en función de la legislación, la tecnología y el desarrollo que cada profesión significa —no solo administradores de fincas, vamos a hablar ahora de cualquier profesión—. Es evidente que, cuando salga una norma técnica de edificación —aquí presente el representante de los colegios de arquitectos—, pues entiende que los arquitectos no tienen más remedio que prepararse en esa nueva norma..., como fue la norma técnica de edificación, el Código Técnico de Edificación. Es un ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Si sale un nuevo código penal o se reforma sustancialmente un código penal, es evidente que un abogado, si va a ser penalista, tiene que prepararse y formarse en eso. De esta forma, cada año reglamentariamente se irían definiendo las materias de las que un profesional tendría, como mínimo, que tener conocimiento. No quiere decir que sean todas: se harían unas baterías. Eso sería mediante el estudio lógicamente concreto de eso, por eso he dicho reglamentar en el tiempo. A esas materias se les daría un crédito, un número de créditos, y aquellos que impartan o que obtengan y realicen los estudios de esa materia irán adquiriendo esos créditos, que reglamentariamente se dirán créditos mínimos necesarios. En los últimos años —por ejemplo, cinco años—, el profesional tiene que haber acreditado un mínimo de equis créditos. Yo voy a un curso de Penal, me dan 10 créditos, voy a un curso de propiedad horizontal, me dan equis créditos, y acredito al colegio que he cumplido esos mínimos de créditos en cuanto a reciclaje.</parrafo>
        <parrafo>Esa es una forma —que así, de golpe, se me ocurre— que en la práctica es fácil de llevar a cabo, no hay ningún problema, y que, evidentemente, no conllevaría ningún mayor costo porque, esto, en definitiva, los colegios lo hacemos gratuitamente, es muy normal. El día 13 está aquí en Sevilla el Presidente de la Audiencia de Alicante, Vicente Magro, que es un experto en propiedad horizontal, aparte de su defensa por la Ley de Protección de las Mujeres, que es el Presidente de la comisión nacional del desarrollo y el seguimiento de la ley. Es un hombre que se maneja en esos dos aspectos y al que he escuchado muchas veces y tiene esas ideas muy claras, y él defiende, precisamente, esa postura, la postura de que es necesario ese reciclaje y actuación. Bueno, pues, el día 13 está aquí, en Sevilla, y va a dictar una conferencia sobre el valor notificativo legal que tienen las nuevas tecnologías: correo electrónico, burofax electrónico, e-mail, certificados, etcétera. Entonces, él tiene un criterio legislativo muy claro sobre cómo a estas formas de notificaciones se les puede dar valor sustancial totalmente legal, con amparo de certificado de notario, empresas de certificación, etcétera, que ya en algunos sitios existe, no es novedoso, pero que vendría a cumplir la adaptación a la normativa.</parrafo>
        <parrafo>Eso es un reciclaje necesario en el día de hoy, ninguno de los aquí presentes podemos decir que hoy nos sobra el ordenador, como estamos acostumbrados a escuchar a personas. Hoy, sin un ordenador, sin un correo electrónico, una persona no se puede mover. Pero, claro, ¿qué hago yo con un correo electrónico, cuando tenga que notificarle a una persona algo, que luego tengo que tener un amparo legal ante un juzgado? No me sirve de nada, tiene que haber una tecnología que me ampare eso. Ya está desarrollada. Ese es un ejemplo de una tecnología..., que necesita un profesional reciclarse. Evidentemente, esto habría que hacerlo con la cautela que nos lleva al amparo del profesional. Tampoco vamos a entrar con la guadaña, obligando al profesional a hacer todos los años un curso específico; pero, precisamente, teniendo una regulación adaptada a la práctica, podría llevarse a cabo.</parrafo>
        <parrafo>¿Su segunda duda era sobre la disposición transitoria única o la adicional segunda?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]Sobre la transitoria única, en cuanto a los estatutos. Bueno, evidentemente, claro, hay una prevalencia legal, que está perfectamente definida y que no habría ni siquiera que decirla. Pero, bueno, todos sabemos que en legislación lo que abunda no daña, lo que abunda no daña. Y no estaría de más que se pudiera definir si realmente no tiene ningún costo legal el decir que aquellas entidades con los estatutos aprobados en vigor que no cumplan con la adaptación, pues automáticamente quedarán derogados o quedará anulado todo el articulado que se oponga a lo previsto en esta ley. Simplemente, eso, como sabéis, es una coletilla muy utilizada en la ley y que nos quitaría la duda. Porque, concretamente, le voy a dar una experiencia: la Ley de Propiedad Horizontal. La Ley de Propiedad Horizontal, que esa la conozco al dedillo por mis circunstancias profesionales. Pues la Ley de Propiedad Horizontal, cuando se reformó, precisamente definió un tiempo de adaptación de estatutos de las comunidades, pero no definió eso, no dijo que quien no se adaptara quedara... Entonces, todavía hay, a nivel del ciudadano, que es donde siempre se piensa... Pues, evidentemente, si hablamos entre juristas, hablamos entre parlamentarios, hablamos entre jueces y hablamos entre profesionales, todas estas palabras huelgan, porque ya las conocemos. Pero la ley no la hacen ustedes para los profesionales, la hacen para el ciudadano, que es, en definitiva, el que tiene que cumplirla, a través de los mecanismos correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en una reunión de comunidad —ustedes tienen fotografiada perfectamente lo que es una reunión de comunidad—, cualquier ciudadano dice: «No, yo tengo aquí un estatuto que me dice esto». Y ahora, le tienes que decir que no, que ese estatuto no vale para nada ya, porque ese estatuto está totalmente modificado por la ley tal y cual. Pues no, la ley tal no dice que esto es nulo, la ley dice que me da tiempo para adaptarlo. Yo no lo he adaptado, lo sigo teniendo en vigor y lo tengo aprobado. Creo que sería muy positivo el que eso quedara bastante claro, puesto que las leyes son, como decimos, para los que tienen que entenderlas sin conocimientos jurídicos.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, es una aportación, ni siquiera es una enmienda redactada. Simplemente, propongo que lo consideren sus señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Nada más.</parrafo>
        <parrafo>Pues queremos agradecerle, señor Trujillo, a usted —y pedirle, además, que lo haga extensivo al resto de colegiados— su presencia hoy aquí y sus aportaciones, que contribuyen notablemente..., primero, porque son, entre otras cosas, fruto del conocimiento y de la experiencia y, además, porque han sido precisas y concretas, queremos agradecerle sus aportaciones. Y, desde luego, nos gustaría que también saliese usted de esta comparecencia convencido de que los grupos políticos parlamentarios valoran el trabajo y la necesidad de los colegios profesionales y, precisamente, por esa valoración estamos trabajando en esta ley, para hacer más fácil, mejor y más efectivo su papel en la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Sí le voy a pedir, si es posible, que nos haga llegar por escrito esas enmiendas, facilitando así el trabajo de esta comisión y de los grupos políticos que la componen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias de nuevo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TRUJILLO MARLASCA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS TERRITORIALES DE ADMINISTRADORES DE FINCAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y traigo un ejemplar, para podérselo facilitar en este acto. Por tanto, no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias a todos por escucharme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Antes de finalizar, avisar al resto de los grupos políticos de que suspendemos los trabajos de esta comisión hasta las 13:30, con la comparecencia del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Arquitectos, que será la última comparecencia que tenemos prevista y confirmada para esta sesión de mañana.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Reanudamos los trabajos de esta comisión, y lo hacemos contando con la presencia del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Arquitectura, de arquitectos, representados por su Secretario, don Luis Alfonso Juli, y por su asesor jurídico, don Antonio Alfonso Pérez Andrés.</parrafo>
        <parrafo>Queremos agradecer al colegio su presencia hoy aquí, y las aportaciones que, estoy segura, nos harán, que van a servir sin duda para mejorar los trabajos del Parlamento y, sobre todo, la prestación de servicios que los colegios profesionales hacen a la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, dándoles la bienvenida y agradeciéndoles de nuevo su presencia, tienen ustedes la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JULI DAZA, REPRESESENTANTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE ARQUITECTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores parlamentarios, representantes de otros colegios profesionales. Señoras y señores.</parrafo>
        <parrafo>En respuesta a la comunicación que hemos recibido por parte de la Presidenta de esta comisión, con relación al texto del proyecto de ley que modifica la Ley 10/2003, reguladora de Colegios Profesionales, y la Ley 6/1995, De Consejos Andaluces de Colegios Profesionales, queremos destacar, por orden de trascendencia, algunas consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, es con relación al posible uso del visado en la legislación autonómica. El artículo 18.2.m), del proyecto de ley, se refiere, entre las funciones de los colegios profesionales, a la de visar los trabajos profesionales de las personas colegiadas en los términos establecidos por la normativa estatal de aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, con esta expresión parece cerrarse la puerta a la intervención que también las comunidades autónomas —en este caso, la andaluza— puedan hacer uso del visado, en sus normativas sectoriales, para delegar en los colegios profesionales funciones de colaboración, que creemos que son de gran importancia y que aumentan las garantías para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que habría que añadir la posibilidad de que el visado también se rija por una normativa autonómica, y no, exclusivamente, por el Real Decreto 1000/2010, de 5 de agosto, De visado obligatorio. Que, por cierto, está además pendiente de varios recursos ante el Tribunal Supremo, entre otras razones, por la posibilidad de que el Estado se haya excedido en sus competencias en materia de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas para el caso de los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, diversas comunidades autónomas han emitido ya pronunciamientos en esta materia, dejando claro que las normas autonómicas que se refieren al visado no deben de ser derogadas tácitamente por el Real Decreto 1000/2010, del Estado, cuando tienen el respaldo de competencias propias, como puede ser el urbanismo —en nuestro caso, en Andalucía, está transferida— o la ordenación del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Podemos citar, entre otras comunidades autónomas, la de Aragón, Asturias, Castilla y León, y se ha recogido también, expresamente, en diferentes normas públicas, recientemente, como ha sido en el caso de Castilla-La Mancha los decretos 34/2011, de 28 de abril, por el que se aprueba el Reglamento de Disciplina Urbanística de dicha comunidad.</parrafo>
        <parrafo>También es importante destacar la referencia contenida en los acuerdos adoptados por la Comisión Bilateral de Cooperación Administración General del Estado de la Comunidad Autónoma de Cataluña, y por la Comisión Bilateral de Cooperación y Administración General del Estado con la Comunidad Autónoma de Canarias, de hace un año aproximadamente. En ambos acuerdos se recoge expresamente que el contenido del real decreto sobre el visado obligatorio constituye —y leo, textualmente—: «una norma de mínimos que en nada afecta a la competencia de la comunidad autónoma para regular las condiciones de delegación o contratación con los colegios profesionales u otras entidades, cuando lo estime conveniente, para la salvaguarda de la seguridad de los derechos de los consumidores, de las funciones de control y supervisión, así como las de comprobación documental y técnica, o sobre el cumplimiento de la normativa aplicable relativas a los trabajos profesionales y a los proyectos técnicos».</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, creemos que el artículo 18.m) del proyecto de ley, solo hace referencia a la normativa estatal como determinante del uso del visado colegial, cuando entendemos, desde este colegio, que dicha herramienta también puede aparecer vinculada a normativas autonómicas, como de hecho ocurre actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos, por tanto, que no pueden confundirse los títulos competenciales que han permitido al Estado dictar el real decreto sobre el visado colegial obligatorio con los que poseen las comunidades autónomas para el dictado de las normas en materia urbanística, especialmente, en materia de disciplina, cuando siguen, por ejemplo, el visado de los proyectos con los que se solicita licencia, que pueden ser además —valga la puntualización— en fase de básico.</parrafo>
        <parrafo>Los títulos competenciales que esgrime el Estado para el dictado del Real Decreto sobre Visados Obligatorios son totalmente genéricos, muy poco definidos, muy poco específicos, perdón, y que ponen de relieve lo limitado de su alcance en materia de procedimiento y disciplina urbanística. En este efecto, el Estado no puede regular procedimientos en materia de licencias urbanísticas con el respaldo únicamente del título competencial sobre las bases del Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas, y menos aún con la competencia en materia de bases y coordinación de la planificación general de la actividad económica. Sería un absoluto exceso.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, entendemos que las previsiones sobre visado, que se recogen en los textos autonómicos —como puede comprobarse en un anexo que vamos a adjuntar—, suponen la regulación de una exigencia jurídica a efectos de disciplina y control urbanístico, que no pueden entenderse tácitamente derogadas por la Disposición Derogatoria Única al Real Decreto 1000/2010, a partir de su entrada en vigor el 1 de octubre del año pasado 2010.</parrafo>
        <parrafo>Como corolario de todo esto, no puede olvidarse que la regulación del visado colegial es una competencia plena y exclusiva de las comunidades autónomas, sobre las que el Estado podrá establecer unas reglas básicas, como son las establecidas en el Real Decreto 1000/2010, en virtud de los títulos competenciales ya analizados.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, creemos que debe introducirse en el artículo 18.2.m) una clara referencia a la normativa autonómica que sea de específica aplicación, como he comentado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, creemos que existe una inapropiada aprobación definitiva de los estatutos particulares de los colegios profesionales por parte de la Junta de Andalucía. Ya hemos expresado el punto de vista de esta organización colegial en anteriores ocasiones, cuando se elaboró la Ley de Colegios Profesionales de Andalucía, que ahora se reforma, en el sentido de que debe reservarse a la competencia de los consejos autonómicos, o colegios autonómicos, la aprobación definitiva de los estatutos colegiales, quedando para la Administración autonómica un control preceptivo a través de un informe de legalidad. Así, se indica, por ejemplo, en los actuales estatutos del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Arquitectos.</parrafo>
        <parrafo>Por consiguiente, reitero que ahora debe aprovecharse la oportunidad para modificar el artículo 22 —según lo que acabo de expresar—, de manera que deje de someterse a las corporaciones colegiales a un régimen de tutela, inapropiado en un estado constitucionalmente configurado en el régimen democrático avanzado en la libertad y el pluralismo.</parrafo>
        <parrafo>Debería volverse al sistema anterior a la Ley 10/2003, de forma que la Junta de Andalucía lo que haga sea emitir un informe preceptivo de legalidad, y llevar el registro correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, es una observación sobre la disposición transitoria única. En lo que toca a la redacción de la disposición transitoria única de la actual reforma, se observa que se ha reducido el plazo de adaptación de los estatutos a un año, cuando, en el anteproyecto, era de dos años. Consideramos que el plazo de un año puede ser breve, en atención a los largos procesos que requieren las adaptaciones estatutarias para su modificación. Además, si tenemos en cuenta que hay que conseguir un consenso muy amplio entre muchos colegios —en nuestro caso, pues tenemos ocho colegios provinciales— para adaptar los estatutos de los consejos autonómicos, incluso, en muchos de estos casos, se está a la espera de la aprobación de los estatutos generales de la profesión a nivel estatal, que condicionará, de forma determinante, los estatutos de nuestros consejos autonómicos y de los estatutos particulares de cada colegio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, consideramos que a nadie perjudica mantener el plazo inicialmente previsto de dos años. Además, el hecho de que transcurrido este plazo no se inscriban más documentos en el registro hasta la adaptación, puede someter a una corporación profesional a un régimen de inseguridad jurídica importante. No queda claro qué efectos tendría esta situación, pues las medidas disciplinarias o de visado colegial, por ejemplo, se tendrían que seguir adoptando, a lo mejor por cargos colegiales cuyo nombramiento no se ha podido inscribir en el registro correspondiente. Sería conveniente pensar en un sistema alternativo para estos supuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y como última observación, necesaria cita expresa de la Ley de Sociedades Profesionales en el artículo 3.5 de la ley. En dicho precepto se hace una referencia genérica a las leyes que regulan el ejercicio profesional en forma societaria, siendo así que existe una ley estatal, la Ley 2/2007, de 15 de marzo, por lo que entendemos que quedaría más clara la referencia expresa a dicha normativa que nos afecta directamente.</parrafo>
        <parrafo>Y esas son nuestras modestas y humildes observaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Juli, por su intervención, que también he de decir que ha sido concreta, concisa y, por supuesto, no lo considero a usted... No lo infravalore como modesta, sino todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación a los puntos que usted ha tratado, que, como decía, han sido muy concretos, permítame que yo me detenga en el primer capítulo, que además creo que su institución es a la que considera, o a la que le da mayor importancia, por la incidencia directa que tiene en esta reforma legislativa de las dos leyes en vigor, al tema del visado. Y mucho más allá de lo que pueda ser el devenir legislativo de los recursos planteados en tiempo y forma de la adaptación de los preceptos legislativos, a mí sí me gustaría conocer en su segunda intervención, aunque sea de una breve y concisa, qué importancia tiene el visado para la sociedad en su conjunto, para regular adecuadamente el proceso constructivo, el proceso edificatorio desde el principio hasta el final, desde el punto de vista del sector, y también la importancia del visado desde el punto de vista de la independencia y de la, entre comillas, supervivencia de los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en su segunda intervención, yo le rogaría que, en el capítulo del visado, desde el punto de vista legislativo, ha quedado claro cuál es el posicionamiento de su institución, perfectamente claro, en esos tres apartados. ¿Por qué consideran ustedes importante el visado de cara a la sociedad? ¿Por qué consideran ustedes importante el que el visado tenga una presencia viva y una presencia efectiva en esta reforma, desde el punto de vista del proceso edificatorio? Y tercero y último, la importancia del visado para lo que es, de alguna manera, la independencia y el proceder en su conjunto, por lo menos, de algunos colegios que tienen el visado como una práctica en el ejercicio profesional.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JULI DAZA, REPRESESENTANTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE ARQUITECTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Sí, perdón...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un placer siempre oírlos, pero, si les parece, vamos a darle también la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, y pueden ustedes hacer sus aportaciones cuando ambos finalicen.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, en nombre del Grupo Socialista, como no podía ser de otra forma, agradecerles su presencia hoy aquí y las consideraciones que han planteado, que nos parecen de lo más interesantes, especialmente las que afectan de forma muy concreta a la profesión a la que representan, que tan importante es para Andalucía y para toda España, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que todas las consideraciones que han realizado son dignas de estudio y, evidentemente, intentaremos traducirlas, en todas las que sean viables, en enmiendas del Grupo Socialista, que, como saben perfectamente, es el grupo mayoritario de esta Cámara y, por tanto, el grupo que sustenta al Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y sí que nos parece interesante la cuestión que planteaba el portavoz del Grupo Popular, la importancia del visado. Creo que nadie mejor que, precisamente, los representantes de los arquitectos para explicarlo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero también queríamos felicitarles por la nota que habían planteado en cuarto lugar, en relación con las sociedades profesionales, porque, además, es una cuestión que han planteado también los comparecientes que han estado antes que ustedes, los administradores de fincas, y, por tanto, creemos que es algo que puede mejorar el texto de la ley y que puede también clarificar y dar mayor seguridad jurídica, sobre todo, a los consumidores y usuarios, que al final es para los que estamos legislando, ¿no?, sobre todo para que tengan mayor seguridad jurídica aquellos que van a contratar los servicios de un profesional, en este caso, de un arquitecto, en el caso que les ocupa a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Nos queda la duda de saber exactamente si no se contravendrá la normativa nacional de adaptación a la directiva de servicios. Como saben perfectamente, es la que trae causas en esta modificación normativa, en cuanto a la adaptación de la Disposición Transitoria, en cuanto a la vacatio legis de un año o que siga siendo de dos años. Evidentemente, lo vamos a consultar y si no existe ningún tipo de vinculación, norma superior, pues, desde luego, que no creemos que haya ningún problema en que se mantenga esa vacatio legis que, además, pues da mayor tranquilidad, mayor seguridad jurídica, mayor estabilidad a todos los colegios profesionales, especialmente, a los que tienen mayor tradición y mayor historia, ¿no?, a lo largo de los años.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la cuestión de los estatutos colegiales, pues, también lo estudiaremos con detenimiento, pero sin perder de vista que quizá uno de los valores fundamentales que tienen los colegios profesionales, lo saben perfectamente, es que son corporaciones de Derecho público, por tanto, sometidos en parte al Derecho público y, en este caso, a la Administración competente, que es la Junta de Andalucía. Por tanto, tampoco entenderían los ciudadanos que la Junta de Andalucía hiciera, entre comillas, dejación de funciones. Quiero decir que no deben verlo como exceso de celo, sino, simplemente, un control en cuanto al cumplimiento de los requisitos para que los ciudadanos, al final, que son los que, como digo, tienen que contratar con los profesionales, pues vean mejor satisfecha sus demandas, sus exigencias y, sobre todo, el cumplimiento del código deontológico de la profesión, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, lo vamos también a estudiar porque, como digo, la intención del Grupo Socialista es la de hacernos eco de la mayoría, si no todas, las propuestas que han planteado y transformarlas en enmiendas para mejorar el texto, ¿no? Ese es el sentido de la comparecencia que están ustedes realizando hoy aquí, y, por tanto, le agradecemos profundamente todo lo que han planteado porque nos parece de lo más interesante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí tienen ustedes de nuevo la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JULI DAZA, REPRESESENTANTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE ARQUITECTOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, voy a empezar respondiendo a las cuestiones que ha planteado el parlamentario del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros confiamos plenamente en el visado. Creemos que el visado es una garantía de seguridad jurídica para los administrados, para los usuarios y consumidores y, sobre todo, para la Administración. Es decir, con los documentos técnicos visados de manera obligatoria por parte de los colegios profesionales, se asegura la idoneidad técnica y la idoneidad procedimental del documento que se presenta, pues, a una licencia de obra, a cualquier tipo de licencia administrativa que tenga su trámite, que tenga su trámite tanto en la Administración local, en la Administración autonómica como otras administraciones. Por lo tanto, creemos firmemente que el visado es un instrumento de control para asegurar la calidad y la excelencia de los proyectos que presentamos los profesionales, no solamente los arquitectos, sino que creemos en el visado de todos los documentos técnicos de todos los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>El proceso constructivo, si no está regulado por el visado, que además de controlar esa idoneidad procedimental y técnica, además controla, por supuesto, la autoría profesional del profesional competente y cualificado para realizar ese proyecto o esa actuación de esa materia correspondiente, que, además, no tiene ningún tipo de sanción deontológica que lo inhabilite para la profesión u otro tipo de inhabilitación pendiente, creemos que, verdaderamente, asegura el procedimiento constructivo del edificio, como de otros temas, como podríamos hablar también del urbanismo, que se han quedado fuera, desgraciadamente, del Decreto 1000/2010, de Visado Obligatorio, por supuesto que regula todo el procedimiento constructivo, desde el comienzo del edificio hasta el final, desde lo que es el visado de un proyecto, que va a tener todas las garantías para poderse construir, conforme a toda la normativa de obligada aplicación. Y estamos hablando de código técnico, estamos hablando de normativa sectorial, estamos hablando de una normativa urbanística que, con el nuevo Reglamento de Disciplina Urbanística, se obliga a que se cumpla y, además, establece, incluso, un régimen sancionador para aquellos..., o con un visado, mejor dicho, con un visado negativo para aquellos documentos que no las cumplan, hasta el propio certificado final de obra, que es el que garantiza que se realiza una dirección de obra conforme a toda la normativa, se han realizado los ensayos de control suficiente y que actualmente, pues, tienen en su poder, en el caso de la edificación, tanto los Colegios de Aparejadores y Arquitectos Técnicos como los Colegios de Arquitectos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, creemos firmemente en todo el proceso. Que el visado regula todo el proceso constructivo de los edificios. Es más, pensamos que, además de dar la seguridad jurídica y la seguridad técnica a todos los edificios que se construyen, nos da..., resulta, incluso, muy beneficioso para el usuario y el consumidor y para la propia Administración pública. Nada más que tenemos que imaginar una Administración o una sociedad en la que no existiese el visado. Esas funciones las tendría que asumir la Administración, con un coste elevadísimo, mientras que ahora mismo la están soportando los profesionales de muy buena gana, hombre, porque entendemos que es la mejor manera de regular de una manera amplia todos los mecanismos que nosotros ponemos a disposición de la sociedad para la elaboración de nuestros proyectos.</parrafo>
        <parrafo>No sé si he respondido a las preguntas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la intervención de la parlamentaria socialista del Grupo Socialista, pues no ha habido ninguna pregunta, simplemente una serie de asunciones por parte del grupo, que agradezco profundamente, en la confianza de que sean tenidas en cuenta y, en la medida de lo posible, pues incorporadas a la reforma de la ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Pues muchísimas gracias de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Queremos rogarles que nos hagan llegar sus aportaciones por escrito para el mejor funcionamiento de los trabajos de esta Comisión y, desde luego, agradecerles su presencia hoy aquí y las aportaciones que han hecho porque creemos que no solo contribuyen a la mejora de los colegios profesionales y, en concreto, del Colegio Profesional de Arquitectos, sino que también contribuyen a mejorar la actividad colegial en el resto de ámbitos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, de nuevo, por su presencia y por la utilidad de sus aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Damos por finalizada esta sesión de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Reiniciamos los trabajos de esta comisión, y tenemos el placer de hacerlo con el Presidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Diplomados en Enfermería, don Florentino Pérez, que, cuando él considere, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ RAYA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE DIPLOMADOS EN ENFERMERÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias. Agradecido por la deferencia que han tenido en citarnos para exponer lo que nosotros hemos visto. Quizás tenemos que aclarar alguna duda, algo de alarmante en la normativa.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, y en primer lugar, felicitarnos por la incorporación a nuestro ordenamiento jurídico de la normativa estatal sobre la Ley Ómnibus, como no podía ser de otra forma, prácticamente en todos los apartados que vienen recogidos en esa ley estatal, y decir que, bueno, no es ninguna sorpresa, porque tenemos bastantes relaciones a nivel europeo con nuestros homólogos de esta zona de la Comunidad Europea y que ya conocíamos, a través de la directiva de servicios, pues que esto iba a llegar a España. Con lo cual, nosotros, ya con antelación, con bastante tiempo, habíamos decidido que a los colegios había que darles, en cierto modo, un cambio, donde no primara la defensa del profesional sobre la defensa de los usuarios y consumidores, tal y como dice esta Ley Ómnibus y vemos en el anteproyecto de ley que así se recoge, igual que en la ley estatal ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en nuestro documento, cuando hablamos, por ejemplo, de especialización enfermera, de calidad y excelencia en el ejercicio profesional, de prescripción enfermera, de competencia profesional, de normas deontológicas, siempre terminamos diciendo el porqué de esto, el por qué estamos formando a nuestros profesionales de esta forma, que es siempre para proteger la salud de las personas y garantizar la seguridad de los pacientes. Lo recogemos en nuestros escritos y ese eslogan siempre va puesto.</parrafo>
        <parrafo>Vimos, en la oportunidad que tuvimos, en parte en las intervenciones de la defensa del proyecto de ley de Andalucía, de los diferentes grupos políticos, y, además, también del propio Consejero, pues que notábamos un cierto apoyo, bastante más importante que lo que tuvimos en el año 2001, en el tema de los colegios. Y, sobre todo, en la parte que más nos preocupa, que era el tema de la colegiación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, que somos sanitarios, pues a nadie se le escapa que el 80% de los profesionales, aproximadamente, están en la Administración pública. Actualmente, con la colegiación libre que recogía esa ley, que, como todos sabemos, está recurrida al Constitucional y que, después de once años, pues tenemos la gran suerte de que todavía no se han decidido a dictaminar sobre dos líneas exclusivamente, que entonces el Presidente del Gobierno en aquel momento recurrió; pero oímos al Consejero de Gobernación, y lo hemos visto aquí —tengo aquí el escrito del Parlamento de Andalucía, la intervención—, que no sé si lleva a confusión.</parrafo>
        <parrafo>Hoy día, para poder ejercer de abogado aquí, en Andalucía, pues hay que estar licenciado en Derecho y estar colegiado en el Colegio de Abogados, o Arquitectos, o también Medicina. Las intervenciones de los portavoces, más o menos en el mismo sentido. Y, entonces, aprovechando, creo que está por aquí el letrado, pues tenemos ciertas dudas, porque vemos que no se recoge nada de si se suprime o no el artículo 4 de la actual ley de colegios profesionales, que es el que recoge el tema de la colegiación, diciendo que están exentos los que trabajan en..., los que son laborales, o son estatutarios, y que trabajan para la Administración pública. Yo no sé si en esta modificación se suprime ese artículo o no se suprime el artículo. Es lo que quería saber antes de continuar la intervención, porque, claro, si no, huelga, según lo que me diga, huelga lo que voy a decir a continuación.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>El artículo 4 de la Ley de Colegios, donde dice que la colegiación..., que es necesario estar colegiado para ejercer las profesiones, excepto los que trabajan en la Administración pública. Porque lo que sí vimos es que en el anteproyecto de esta ley se recogía eso mismo, y después desaparece en el proyecto de ley, este que se aprobó el otro día aquí, en el Parlamento, con lo cual, pues la verdad es que tenemos serias dudas. Y sobre todo después de escuchar a los portavoces y al propio Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>El artículo 4, pero de la ley actual, no del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Es que, claro, se contradice totalmente con la normativa que han aprobado..., que se ha aprobado aquí, porque se está diciendo que la colegiación será de acuerdo a una ley estatal que se apruebe..., que lo dice la Ley Ómnibus, y esa es la preocupación mayor que tenemos. Si ya el legislador dice que, por una ley estatal, que no puede ser por una comunidad autónoma...</parrafo>
        <parrafo>De hecho, el Consejo de Estado, en su dictamen sobre la Ley Ómnibus y en ese aspecto, lo dijo clarísimamente. Dice que el tema de la colegiación obligatoria o libre, el legislador autonómico no puede realizarlo: lo tiene que realizar el legislador estatal, en uso de la competencia exclusiva del artículo 149.1.18. Por consiguiente, debería precisarse esta cuestión en la nueva regulación y dejar claro que se trata de una materia sujeta a regulación por ley estatal, y así se recoge en el proyecto aquí. Pero, claro, vemos que se mantiene el artículo 4, no pone que se suprime en el proyecto, con lo cual, esa es la preocupación principal que nosotros tenemos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La Ley Ómnibus dice en su artículo 3 que será requisito indispensable para el ejercicio de los profesionales hallarse incorporado al colegio profesional. Incluso que las sanciones que impongamos surtirán efecto en todo el territorio del Estado. Y en la disposición transitoria cuarta de esta Ley Ómnibus ya aprobada, publicada en el Boletín Oficial del Estado, dice que, en el plazo máximo de doce meses desde la entrada en vigor de esta ley, el Gobierno, previa consulta a las comunidades autónomas, establecerá la ley esta.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, algo que no estaba en ese proyecto antes de aprobarlo, pero que se aprobó sobre la marcha en el Congreso de los Diputados, que dijo que deberá prever el proyecto la obligación de colegiación de aquellos casos y supuestos donde se defiendan intereses y actividades que afecten gravemente o directamente a materias de especial interés público, como puede ser la protección de la salud. O sea, ya recoge esta normativa esa cuestión, con lo cual...</parrafo>
        <parrafo>De hecho —me imagino que lo deben saber ustedes—, refería antes que recurrió al Tribunal Constitucional el anterior Presidente del Gobierno. Pero es que el actual, el actual Presidente, acaba de recurrir al Tribunal Constitucional por el mismo motivo tres leyes: dos de Extremadura, con colegiación libre igual que aquí, y una de Galicia, con colegiación obligatoria. Y lo ha recurrido igual por el mismo motivo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la cuestión es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En cualquier caso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ RAYA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE DIPLOMADOS EN ENFERMERÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que no queremos es que se apruebe una ley para que después lo vuelvan a recurrir y estemos como estamos en esta situación, once años, sin que el Tribunal Constitucional se pronuncie, y llegar otra vez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En cualquier caso, elevamos la consulta, que nosotros en este momento no estamos en condiciones de poderle resolver...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ RAYA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE DIPLOMADOS EN ENFERMERÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es que ha sido la duda., la duda principal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A esa duda procuraremos darle respuesta y, en cualquier caso anotamos también su opinión en ese sentido, la del colegio al que representa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ RAYA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE DIPLOMADOS EN ENFERMERÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>¿Tengo todavía tiempo?</parrafo>
        <parrafo>Pues, para insistir en esta cuestión, decir que no solamente es esto que hemos visto de</parrafo>
        <parrafo>Ley Ómnibus y estas circunstancias, ¿no? La propia Ley de Ordenación de las Profesiones Sanitarias, aprobada en el año 2003 —posterior a la Ley de Colegios de Andalucía—, pues también lo recoge en su artículo 5..., que es necesario, en base a la normativa deontológica, que los profesionales estén colegiados en los colegios oficiales. Lo recoge también el Estatuto Marco de las Profesiones, el estatuto marco que afecta a todas las administraciones públicas del Estado, y dice que los trabajadores se tienen que someter al control deontológico de los colegios. Me gustaría saber, con esta normativa que tenemos aquí, cómo puede ser que se sometan a ese control deontológico. Es muy difícil. Si no están colegiados, ¿cómo se van a someter al control deontológico?</parrafo>
        <parrafo>Estamos viendo una ley, donde nos dicen ustedes que tenemos que tener oficinas de información al usuario, donde pueden los consumidores, los usuarios e, incluso, las asociaciones de consumidores presentarnos denuncias por una mala praxis profesional. Que me explique alguien, cuando lleguen allí a denunciarnos algo de un profesional, qué les tenemos que decir, cuando le digamos: «No, si es que este profesional aquí no lo tenemos, no está colegiado, ¿cómo le voy a sancionar deontológicamente?». Y el que está colegiado y le abramos un expediente, ¿qué tarda en irse del colegio con esta normativa de ahora? Pues veo difícil que se pueda defender a los usuarios de esa forma tal y como está la normativa. Yo creo que son cuestiones que son contradictorias con esta normativa. Si se mantiene el artículo 4, desde luego, no..., sería imposible cumplir con lo que está diciendo la Ley de Colegios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Ha terminado, o le queda...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ RAYA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE DIPLOMADOS EN ENFERMERÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues sí, solamente, decir esa cuestión, que es lo que más nos preocupaba, porque lo demás, más o menos, lo tenemos perfectamente ya regulado en los colegios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Les damos ahora la palabra a los portavoces de los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, la va a tomar el señor Raynaud, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente del Colegio, por su intervención. Yo creo que, pues, fundamentalmente —yo diría que casi unívocamente—, ha quedado muy directamente enfocada hacia la duda de la supresión del artículo 4 de la vigente Ley de Colegios Profesionales de Andalucía, donde, evidentemente, se establece la obligatoriedad o no de la colegiación.</parrafo>
        <parrafo>Y la duda del estamento que usted representa se basa, fundamentalmente, en si en nuestras modificaciones, en nuestro proyecto de ley, se sigue manteniendo la obligatoriedad de la colegiación en las profesiones —en el caso suyo, de la profesión sanitaria—, teniendo en cuenta que un porcentaje muy elevado de los profesionales que ejercen la enfermería, la diplomatura de Enfermería, pues son, fundamentalmente, ligados directamente a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>De grado, de grado, no diplomatura, sino de grado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, en este sentido, yo creo que tenemos claro cuál es su preocupación; es decir, la duda que se establece en si las modificaciones legislativas que presenta el proyecto de ley satisfacen o no, diríamos, esa disyuntiva de colegiación obligatoria sí o no.</parrafo>
        <parrafo>Por contra, las obligaciones que el proyecto sí imputa a los colegios profesionales del control de los profesionales, de la buena praxis profesional, del control deontológico, etcétera, yo creo que el tema ha quedado claro, y procuraremos que, en el trabajo que nos queda en estos próximos días, seamos capaces de llegar y de...</parrafo>
        <parrafo>Yo, de todas maneras, me permito —señora Presidenta, con su venia— el llegar, si consideran oportuno..., el que este planteamiento, de alguna manera, que usted ha hecho se pudiera plasmar de alguna manera en lo que es una enmienda concreta o en un posicionamiento claro del colegio..., pues que nos lo hicieran ustedes llegar, porque yo creo que facilitaría, diríamos, a todos los ponentes de esta ley y a la propia comisión el llegar y el ponerle, en el caso en que se considerara oportuno, satisfacción a la demanda del colegio. De cualquier manera, evidentemente, estamos abiertos a cualquier otra documentación que nos hicieran llegar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, como la intervención del Presidente del colegio..., no sé si decirle de...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón, del Consejo Andaluz de Enfermería. Su intervención queda grabada y recogida y será transcrita, a partir de ahí podemos, desde la comisión, incorporar las propuestas que él nos ha traído hoy.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, la señora Navarro, por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista, queremos, desde luego, agradecerle su presencia hoy aquí. Y su duda, que nos parece muy importante, ¿no?, y que, bueno, puede plantearse incluso como el nudo gordiano de la reforma, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros, desde luego, también consultaremos con los servicios letrados, evidentemente. Pero quizás pueda aportar algo de luz el concepto de profesión que tenga reserva de actividad. Yo creo que la clave está en ese concepto que, en este caso, es un concepto jurídico determinado, ¿no? Yo creo que la diferencia entre lo que va a suponer la ley para los colegios que ya existen —para los 125 colegios, como es el caso que usted representa, el de Enfermería, el de grado en Enfermería— y la diferencia con los que pueden, a partir de ahora, constituirse en colegio, aunque no tuvieran reserva de actividad —que yo creo que ahí está la clave—, pues es fundamental, ¿no? A partir de ahora, en base a la Directiva de Servicios, la aplicación en España de esa directiva, todas aquellas profesiones que tengan una titulación, aunque no tengan reserva de actividad, podrán constituirse en colegio profesional —cosa que antes no podían hacer—, pero yo entiendo que eso no afecta al statu quo de los anteriores. Sí que afecta la nueva ley en cuanto a lo que usted mismo planteaba de más exigencia de transparencia, una ventanilla única, una página web... Que, además, yo creo que..., más que plantearlo como «afectar», yo creo que beneficia no solo a su colectivo sino también a los particulares que quieran contratar o, en este caso, solicitar o demandar un servicio, en este caso, prestado por un titulado de grado en Enfermería, porque, evidentemente, en todas las profesiones se sufre, de forma desgraciada, el intrusismo profesional, y creo que es una garantía más para esa seguridad jurídica de los administrados y también de los que defienden su profesión, que nos parece muy loable. En todo caso, como le digo, lo consultaremos, pero entendemos que no afecta a los que ya existen, más allá de ese requisito de transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, estaremos muy atentos a esa posible enmienda, en su caso, que podamos redactar. Incluso, yo le ofrezco al Grupo Popular también la posibilidad de poder redactar una enmienda conjunta de los grupos, porque la intención..., se dijo en la toma en consideración hace en torno a un mes en este Parlamento, se puso de manifiesto nuestra intención de aprobar la norma por unanimidad. Y todo lo que se pueda hacer de forma conjunta, en un tema que afecta a muchísimos colectivos, pero que, al final, y sobre todo, afecta a todos los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, porque al final siempre tenemos que acabar relacionándonos con alguno de esos 125 colectivos, o de los que se van a crear nuevos, pues siempre será bueno, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, agradecerle nuevamente sus consideraciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le damos de nuevo la palabra, por si quisiera usted añadir algo más o ampliar alguna cuestión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ RAYA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE DIPLOMADOS EN ENFERMERÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... al oír las consideraciones que hacen, pues veo que hay disposición de solucionar estas cuestiones, que llevamos, como digo, tantos años..., y que llevamos padeciendo, incluso, con amistades personales, que hay gente que no me dice ni adiós por la calle, ¿eh?, compañeros míos de toda la vida, ¿eh?, por este tema de la colegiación. Porque, claro, en el momento en que dejaron de pagar, te vas automáticamente a cobrar las cuotas judicialmente, porque no quieren pagar por las buenas. Y ese ya es el enemigo peor que existe en el mundo, ya es que ni te hablan por la calle, ¿no? Es una cuestión personal, pero, desde luego, es doloroso, ¿no?, sentir eso por una normativa que, en cierto modo, es que no podemos cumplir, no lo que se nos dice en este proyecto, en la Ley Ómnibus. Y me imagino que cuando esta ley salga, igual, no lo podemos cumplir si la situación sigue igual que hasta aquí. Tendríamos que decir, bueno, pues no podemos cumplir el tema de los usuarios y de las propias asociaciones cuando vengan a reclamarnos algo. Mire usted, no les podemos atender. Si es que aquí no están todos los profesionales. ¿Cómo viene usted a denunciarme algo si resulta que, uno, no lo tengo, y el otro, en cuanto le abra el expediente, se va a marchar a su casa? Con lo cual, es imposible cumplir con lo que ustedes disponen.</parrafo>
        <parrafo>Y muchísimas gracias, ¿eh?, por habernos atendido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias de nuevo por su presencia y por sus aportaciones. Procuraremos aclarar y atender también sus dudas y, sobre todo, celebramos que se lleve usted la impresión de que sus aportaciones esta tarde son escuchadas, y que vamos a procurar atenderlas en la medida de nuestras posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Gracias en nombre de todos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en nombre de quienes formamos esta comisión, quiero agradecerles su presencia hoy aquí y las aportaciones, que tenemos la seguridad de que nos van a hacer y que van a permitir mejorar esta ley y, por tanto, el funcionamiento y la vida de Andalucía en su relación con todos los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece, le damos la palabra a la Presidenta del Consejo Andaluz de Diplomados en Trabajo Social y Asistentes Sociales, doña Ana Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>La señora MUÑOZ COLERA, PRESIDENTA DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE DIPLOMADOS EN TRABAJO SOCIAL Y ASISTENTES SOCIALES</parrafo>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenas tardes, y discúlpenme así, un poco, los nervios. Es la primera vez que venimos a un acto así, como Consejo Andaluz, y la verdad es que estamos muy emocionadas y emocionados todos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, desde el Consejo Andaluz de Colegios Profesionales de Trabajo Social, al cual represento como Presidenta, y que agrupa a los ocho colegios provinciales de Trabajo Social —en total casi cinco mil colegiados en toda Andalucía—, agradecemos la oportunidad que se nos brinda de transmitir nuestro parecer sobre este proyecto de ley que se está debatiendo.</parrafo>
        <parrafo>La profesión a la que representamos tiene su origen históricamente en la protección y defensa de los derechos fundamentales de las personas, de su desarrollo como tales y de su plena integración a la comunidad a la que pertenezcan. En fin, trabajamos directamente e históricamente hacia las personas; es nuestro ser, digamos.</parrafo>
        <parrafo>En este punto, coincidimos, y nos parecen un avance considerable, con las propuestas del proyecto de ley que van en la línea de priorizar la defensa de las personas consumidoras y usuarias, promoviendo la transparencia en la información que ofrecen los colegios, suprimiendo las trabas administrativas y dotando de mayor agilidad, en general, al funcionamiento de los colegios.</parrafo>
        <parrafo>Los Colegios de Trabajo Social han encaminado tradicionalmente sus actuaciones dentro de las directrices deontológicas del código de ética por el que nos regimos, que es un código de ética ahora mismo a nivel nacional, aceptado por todas las regiones. Digamos que encaminamos nuestras actuaciones a trabajar por el bienestar de la ciudadanía, más que a la defensa corporativista de una profesión. Las situaciones con las que nosotros trabajamos de vulnerabilidad, de dependencia, de riesgo..., es decir, nos hacen ser especialmente sensibles hacia las personas a las que va dirigida nuestra profesión.</parrafo>
        <parrafo>Esto ha hecho que tengamos una larga experiencia en cuanto a influir en el ejercicio profesional de trabajadores y trabajadoras sociales, tanto en cuanto al respeto de unos principios éticos fundamentales, como a la necesaria formación y reciclaje para el desarrollo de una buena praxis profesional. De aquí que nos parezca fundamental el reconocimiento de la labor colegial en cuanto al control de la calidad, profesionalidad y ética en el ejercicio profesional, y la necesidad de que, en determinados ámbitos de la profesión, la colegiación permanezca como un ejercicio obligatorio, como garantía de la certeza de que las personas se están dirigiendo a profesionales titulados.</parrafo>
        <parrafo>Para corroborar la importancia de la intervención colegial, podríamos poner ejemplos tan significativos hoy día y tan conocidos por todos, como es el de la aplicación, en Andalucía, de la Ley 39/2006, De promoción de la autonomía personal y atención a las personas en situación de dependencia, que ha supuesto un salto cualitativo en la protección de las personas en situación de dependencia, garantizando el acceso a las prestaciones como un derecho subjetivo. Es la primera vez que se reconoce una prestación social como un derecho subjetivo garantizado y exigible jurídicamente —por primera vez en la historia, es un salto cualitativo—, en cuyo desarrollo, tan importante ha sido la labor de trabajadores y trabajadoras sociales en la tramitación y valoración de las personas que han accedido a las prestaciones. Ahora mismo se están ofreciendo más de ciento noventa y dos mil prestaciones en Andalucía; Andalucía está a la cabeza ahora mismo, tiene, en la cualificación a nivel nacional, la mayor nota en cuanto a aplicación de la Ley de Dependencia. Y gracias, por una parte, a esto, a la confianza, por supuesto —y tenemos que decirlo aquí, en esta sede—, que la Administración de la Junta de Andalucía ha puesto en los trabajadores sociales, puesto que hay ahora mismo más de quinientos trabajadores y trabajadoras sociales trabajando en la aplicación de la ley, ¿eh? Y, por supuesto, en la intervención de los colegios, claro, que hemos estado ahí detrás formando a estas personas, apoyándolas, vigilando su calidad, su profesionalidad; el secreto profesional, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Tendríamos que hablar, también, de la colaboración que mantuvimos con la Junta de Andalucía en la creación y desarrollo del turno de adopciones internacionales, que fue un momento buenísimo para los colegios y de nuestra relación con la Administración, el cual se gestionó, desde los colegios, este turno, garantizando la independencia, el buen ejercicio y la seriedad de los profesionales que integraron este turno.</parrafo>
        <parrafo>De las listas de peritaje social, que también facilitamos anualmente a la Administración de justicia, para las cuales nos hemos impuesto la obligación de realizar una formación específica para que el profesional colegiado pertenezca a estas listas. Esto no nos obliga, pero nosotros nos lo hemos impuesto. Es decir, nosotros no mandamos nadie a esa lista si no ha recibido previamente una formación específica del propio colegio, y, por supuesto, es una persona colegiada también.</parrafo>
        <parrafo>También, y por otra parte, el desarrollo de la nueva Ley de Mediación Familiar —que está ahí muy nueva—, que requiere asimismo la creación de listas de profesionales con formación específica. El año pasado —en el año 2010— se impartió un curso de especialización, a nivel andaluz, de acuerdo con unas ciertas administraciones y los ocho colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>En el desarrollo de la..., también, y por otra parte, en el desarrollo de las prestaciones básicas, que son el sustento del sistema público de servicios sociales hoy día de las que avala, ¿no?, la propia Junta de Andalucía. Es decir, ahí están, hay trabajadores sociales en todas las zonas de trabajo social, en todos los municipios llega la red de trabajo social, de servicios sociales comunitarios, que son los encargados de tramitar estas prestaciones básicas.</parrafo>
        <parrafo>En todos estos casos hay razones de interés público para que se considere esta profesión como de obligada colegiación. La propia Directiva 2006/123, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 12 de diciembre de 2006, relativa a los servicios en el mercado interior, en su artículo 2.j), excluye de su aplicación los servicios sociales relativos a la vivienda social, la atención a los niños y el apoyo a las familias y las personas temporal o permanentemente necesitadas, proporcionadas por el Estado o por asociaciones de beneficencia reconocidas como tales por el Estado. Es decir, que hay un reconocimiento del interés público que tiene la profesión, yo creo que, principalmente, por el sentido de la delicadeza y la vulnerabilidad de las citaciones a las que van dirigidas las intervenciones normalmente, ¿no? Este es el caso de profesionales..., bueno, es el caso, el de profesionales que se encaminan no solo..., perdón, que no solo..., aunque nosotros trabajamos mayoritariamente en el ámbito de la Administración, pero también se da el caso de muchos profesionales —como es aquí mi compañera— que tienen un ejercicio libre de la profesión, ¿eh? Ella, cada vez, eso está también, digamos, creciendo, ¿no?, no era muy habitual, pero estamos también creciendo en ese ámbito del ejercicio libre de la profesión. Y ahí, realmente, tendría que haber unas garantías de titulación, de profesionalidad, de calidad de servicios, de experiencia profesional; es decir, que cualquier persona no acuda a un trabajador o trabajadora social, requiriendo una intervención que es delicada, sin estar seguro de que ese profesional está titulado, está avalado por un colegio profesional y sus actuaciones, luego, pueden tener..., digamos, pueden ser, digamos, tener un seguimiento desde el propio colegio.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de ley exige tanto de los... Por otra parte, ya, el proyecto de ley exige, tanto de los colegios como de los consejos andaluces que los representen, la puesta a disposición de usuarios y usuarias, y de la propia Administración, del Registro de Personas Colegiadas. Si la colegiación es voluntaria, estos registros se van a ver mermados, lo que iría en contra del propio espíritu de la ley. Sin embargo, hay que decir aquí —y no lo tengo escrito—..., pero tendría que decir que nosotros, hasta ahora, hemos crecido como colegios, no abanderando la colegiación obligatoria, sino abanderando la solidaridad y la, digamos, voluntariedad —es decir— y la defensa del interés profesional y de las personas usuarias, por supuesto, ¿no? Realmente, nosotros somos unos colegios que hemos crecido. Sin embargo, a pesar de eso, estamos convencidos de que es necesaria esa garantía desde los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, las exigencias de la nueva ley, en cuanto a la agilización de los trámites; la reducción de costes para las personas que se colegien, a través de la implantación de las vías telemáticas, y la creación de la llamada «ventanilla única», en beneficio de las personas usuarias —aspectos que nos parecen del todo acertados—, supondrán para las organizaciones colegiales unos costes difíciles de asumir, cuando los únicos ingresos con los que contamos son las propias cuotas de colegiación, que, a su vez, pueden verse disminuidas si se elimina el requisito de la colegiación obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Habría que arbitrar para esto fórmulas de apoyo, desde la Administración..., de apoyo económico, realmente, o ampliación del plazo de un año, que plantea el proyecto ley, para adaptarse a estos nuevos requisitos, porque no nos da tiempo con la..., digamos, con las condiciones económicas que nosotros manejamos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de los consejos andaluces, también nos preocupa el tema de que... Nos parece muy bien, ¿eh? Estamos de acuerdo totalmente en que se abra el abanico y que cualquier colectivo de profesionales pueda —como usted dice— irse a un colegio profesional. Evidentemente, hay que abrir, y están, además, cada día surgiendo nuevas profesiones. Pero sí nos preocupan esos nuevos colegios o esos nuevos colectivos. Estarán..., irán voluntariamente a estar dentro del amparo de los consejos andaluces o la ley arbitrará algún mecanismo para que puedan..., podamos, desde los consejos andaluces, acoger a esos nuevos colegios dentro de nuestra organización y, de alguna manera, también tener más fuerza y más unidad, no que cada colegio pueda ir por un lado.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, debemos decir que, aun teniendo en cuenta las puntualizaciones a las que hemos hecho referencia, compartimos aquellos fines que propone el proyecto de ley, que van en la línea de la protección de los intereses de las personas consumidoras y usuarias, y en la defensa de los intereses generales de la profesión, velando por el nivel de calidad de las prestaciones profesionales de las personas colegiadas. En esa línea estamos trabajando tanto desde el Consejo Andaluz como desde los Colegios Profesionales de Trabajo Social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es el turno ahora del portavoz del Grupo Popular, del señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, doña Ana, por su intervención. Creo que, con independencia de que luego pudiera perfilar, si es que nos hacen llegar algún documento, algo más, a mi grupo le ha quedado claro que es usted una fiel defensora de la colegiación obligatoria, cosa que compartimos plenamente desde este grupo. Y que, evidentemente, ha mostrado usted, diríamos, los añadidos positivos que supone la colegiación obligatoria, no ya desde el punto de vista estrictamente colegial sino en defensa del interés general y de la colectividad.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, a su juicio —y creo que así también lo hemos entendido—, eso puede chocar, el que la merma o el recorte de esa colegiación obligatoria podría dar origen a problemas, evidentemente, para los colegios. Y, sin duda, si el proyecto de ley supone el que los colegios tengan que asumir nuevas obligaciones, evidentemente la merma en la colegiación obligatoria y, por lo tanto, la baja posible de colegiados redundaría negativamente en las posibilidades de supervivencia de los propios colegios profesionales. Entre ellos, por ejemplo, el registro. Difícilmente se puede llevar un registro con un mínimo de fiabilidad si, evidentemente, la colegiación no es obligatoria. Entramos en una contradicción flagrante.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, pues, insistir en que usted, pues, en su intervención ha reiterado la bondad, globalmente, del proyecto de ley. También deduzco que no hay unas alegaciones concretas a ningún artículo, por lo menos no ha hecho mención a ello. Si así fuera, pues, lógicamente, todavía están a tiempo de hacerlo. Y, sin embargo, diríamos, el caballo de batalla de la institución que usted representa es la obligatoriedad. Y, sobre todo, también en un capítulo yo creo que importante: ha dado usted unos datos muy importantes de colegiados que trabajan en una labor eminentemente social de cara a estamentos desfavorecidos, a estamentos con muchísimas necesidades, y que curiosamente ahora empieza a aflorar lo que es el trabajo, diríamos, liberal. Es decir, que hasta ahora la profesión estaba casi casi circunscrita a lo que era el trabajo con las distintas administraciones, o dependiente de las distintas administraciones. Yo de eso, evidentemente, no puedo menos que alegrarme de ello, porque supone desde luego un campo nuevo que se abre en sana competencia con otras profesiones. Que yo sé que muchas veces hay que dar, en el buen sentido de la palabra, muchos codazos para defender ese territorio legítimamente ganado por su formación, por su experiencia y por su práctica profesional. Pero, en ese ejercicio liberal de la profesión, todavía se hace más necesaria esa colegiación para tener en todo momento el amparo de los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Tomamos buena nota de su intervención. Les agradezco muchísimo a ambas su presencia. Y esperamos que sean para bien las aportaciones que han hecho a esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, desde luego, en nombre del Grupo Socialista agradecerles su presencia en esta comisión, sus consideraciones nos parecen de lo más interesante.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar por donde, prácticamente, terminaba doña Ana, hablando de la cuestión del fondo o el espíritu de la ley, que es fundamentalmente beneficiar a las personas que, al final, como consumidores o usuarios, pues son los que tienen que contratar a los profesionales con una cierta garantía y, sobre todo, con una seguridad jurídica, que es en definitiva lo que persigue básicamente la ley, además de mejorar las condiciones en las que se prestan las profesiones en Andalucía. Y muy especialmente profesiones tan sensibles y tan importantes como las que ustedes representan.</parrafo>
        <parrafo>A nadie se le escapa que todas las profesiones son dignas de elogio, pero quizás aquellas que se dedican a ayudar a los que no se pueden valer por sí mismos... Y el máximo exponente de eso es la Ley de la Dependencia. Lo decía, y además lo defendía con vehemencia y con orgullo. Y yo creo que tenemos que estar muy orgullosos todos los andaluces y andaluzas de ser la comunidad autónoma con más dependientes reconocidos, porque yo creo que una sociedad que no sea solidaria no es una sociedad y no es justa. Y, por tanto, tenemos que estar muy orgullosos de eso que hemos conseguido, pero sobre todo de aquellos profesionales que permiten que pueda ser una realidad. Porque si no fuera, sobre todo, por los profesionales del trabajo social y de todas las ramas relacionadas, pues no se podría prestar este..., iba a llamarlo servicio pero ni siquiera, yo creo que es un derecho que esas personas y sus familias tienen, y que, gracias a la Administración, pues han logrado, de forma además pionera en España.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es muy importante, y es muy importante también que se defienda la colegiación de esos profesionales como garantía para ellos mismos, para defender sus intereses, pero, sobre todo, de cara a las personas que tienen que contratarlos o que tienen que contar con ellos. Nosotros estamos plenamente de acuerdo con ese planteamiento, aunque evidentemente tenemos que adaptarnos a lo que es la normativa europea —somos parte de la Unión Europea—, a la Directiva de Servicios y a lo que nos imponen desde esa legislación comunitaria. Y hasta ahí, evidentemente, podemos llegar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es cierto que esa importancia de la colegiación la están planteando todos los colectivos que están aportando sus consideraciones en esta comisión. Y nos parece que debe ser el objetivo fundamental de esta modificación normativa.</parrafo>
        <parrafo>Yo he creído entender que planteaban —o, por lo menos, implícitamente sí estaban planteando— alguna enmienda, si es posible. Porque también la ha planteado el Consejo Andaluz de Arquitectos, que comparecieron antes que ustedes, y planteaban también la dificultad de adaptar sus estatutos en un periodo de un año. Y por tanto ellos planteaban expresamente ampliarlo a dos años, que tal y como decían ellos mismos, era el proyecto inicial. Nosotros nos hemos comprometido a estudiarlo, a verlo con los servicios jurídicos para que no contravenga, precisamente a lo que estamos diciendo, a la Directiva y a toda la normativa y a la Ley Ómnibus, que se ha aprobado a nivel nacional. Y siempre y cuando no haya ninguna contravención, pues no tenemos ningún problema en incluirla como enmienda. Y evidentemente que se pueda aprobar, si es posible por unanimidad, que es la intención de todos los grupos representados en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y nuevamente, insistiendo en nuestro agradecimiento, no solo a sus aportaciones, sino sobre todo a la labor que desarrollan y al colectivo tan importante que defienden, pues desde luego, nos complace mucho el poder recibir a profesionales de su especialidad y que llevan a cabo una labor tan importante en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VILCHES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para cerrar, vuelve usted a tener la palabra.</parrafo>
        <parrafo>La señora MUÑOZ COLERA, PRESIDENTA DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE DIPLOMADOS EN TRABAJO SOCIAL Y ASISTENTES SOCIALES</parrafo>
        <parrafo>—Bueno, muchísimas gracias por recibirnos tan cálidamente y además por este reconocimiento. Porque los trabajadores y trabajadoras sociales siempre hemos sido muy humildes, muy poco vistos, poco visibles, poca prensa, poca publicidad... No es nuestro estilo mucho. Entonces sí nos viene bien, de vez en cuando, que se nos reconozca un poco.</parrafo>
        <parrafo>Sí quería decir, para terminar, que aunque pueda parecer que... Es cierto, apoyamos la enmienda. Por un lado apoyamos la enmienda de que se amplíe —no nos ha dado tiempo de formalizarla como una enmienda—, que se amplíe al menos a dos años, porque realmente nuestra estructura colegial es modesta y mover la maquinaria de toda la innovación tecnológica es complejo para nosotros. La apoyamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otro lado, quería decir una cosa muy importante que me he quedado pensando cuando les he escuchado a ustedes: la defensa convencida de la obligatoriedad de la colegiación, queremos que quede constancia de que la hacemos por lo que hemos dicho, porque nos parece que es la mejor garantía de una buena intervención y atención y defensa de las personas usuarias. No porque queramos garantizar la supervivencia del colegio, porque —como he dicho antes— nosotros hemos crecido, sin necesidad de que la colegiación fuera obligatoria, de hecho, en estos últimos años, desde que sale la Ley Andaluza de Colegiación. Eso principalmente.</parrafo>
        <parrafo>Y por otro lado, hombre, debo decir que a nivel nacional, el Consejo General de Trabajadores Sociales, al cual nosotros pertenecemos también, va en esta línea. Está defendiendo también que, ya que tiene que ser una ley nacional la que apruebe qué profesiones van a ser las de colegiación obligatoria... Nuestro Consejo General va en esa línea: está intentando, con los mismos criterios que nosotros hemos expuesto aquí, defender que es una profesión que necesita de esa garantía de la colegiación.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VILCHES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Volvemos a agradecerle su presencia aquí, un agradecimiento y un reconocimiento que le rogamos haga extensivo a todas las personas que se engloban en este Consejo Andaluz. Y, desde luego, le agradecemos especialmente sus aportaciones y el mayor conocimiento de la actividad que ustedes realizan, que esta comparecencia nos ha permitido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Pues, yo creo que no hay mejor manera de empezar esta comparecencia que con una sonrisa. Ahora ya empezamos la parte más seria, lo hacemos para darle la bienvenida al Presidente del Consejo Andaluz del Colegio de Economistas, a don Francisco Martín Recuerda, y para darle, junto a la bienvenida, la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍN RECUERDA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE ECONOMISTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Además de esa historia, soy Presidente de la Unión Profesional de Granada, que agrupa —como ustedes saben— a todos los colegios profesionales. Y luego tenemos un problema a nivel andaluz, que es que hay dos. Y yo soy Presidente de una de ellas, que es la Unión Profesional Andaluza Democrática, porque tenía que llamarse de otra manera distinta de la otra, que tuvo una génesis muy particular, porque la formaron fundamentalmente profesiones sanitarias, y no llegó a cuajar, pero se ha quedado ahí, en stand by. La nuestra la agrupan muchísimos más colegios, consejos andaluces de colegios profesionales. Entonces, les he traído una chuletilla, para que quede huella, luego, de lo que voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>Yo llevo, en este tema de los colegios profesionales, muchos años. Lo conozco muy bien. Es la segunda vez que soy Presidente del Consejo Andaluz de Economistas; fundé el Colegio de Economistas de Granada, y fui muchos años. He estado en muchísimas cosas, a nivel nacional, regional…, y, por lo tanto, me precio de conocer un poquito el tema de los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Yo les hago a ustedes una observación general en la exposición, que digo que como cosa general que veo en la reforma, es que no deja resuelto quién ejercerá el control de los profesionales no colegiados en aquellos colegios cuya colegiación no sea obligatoria por ley. Se podría establecer dicho control a los solos efectos del cumplimiento de los requisitos para un ejercicio honesto de la profesión, dando competencias a los colegios profesionales, previa denuncia de un usuario, puesto que ya saben que tenemos que dar cuentas a los consumidores, o mandato de algún juzgado, de temas como la inhabilitación, honorario excesivo, derecho sancionador, turno, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la gran sorpresa de la Ley Ómnibus, como ustedes saben, es que va a haber colegios de primera y de segunda. Es decir, colegios cuya colegiación va a ser obligatoria, que serán los «colegios pata negra», y colegios cuya colegiación no va a ser obligatoria, seremos, digamos, las cenicientas del panorama, pero creo que se comete un grave error. Grave error que nosotros —que ya en el apartado siguiente se lo digo—…, y es que hay una tendencia, so una capa de libertad de competencia o de mejorar los servicios, de cargarse unas instituciones que llevan siglos funcionando, y funcionando bien.</parrafo>
        <parrafo>Los colegios de abogados, no se sabe la historia, se cuenta por 150 años, pero es porque es la primera acta que hay, el primer documento escrito. Somos una institución muy antigua; hemos funcionado muy bien; hemos representado a los profesionales; hemos sido una referencia antes de la llegada de la España democrática. Éramos el islote democrático juntamente con las universidades, pero somos gente incómoda, sobre todo para el que gobierna; porque lo único que nos une es nuestra profesión, no tenemos compromisos políticos o, por lo menos, no los sacamos en nuestra Junta de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hay dos maneras de cargarse a los colegios profesionales, como decía… Ustedes tienen dos maneras de sitiar una fortaleza, simplemente lanzando a las mesnadas y derribando las murallas, o sitiándola por hambre y sed. Bueno, aquí alguien ha adoptado una historia, que es cambiar algo que estaba muy bien, en la Ley de Colegios Profesionales Andaluces, que era la colegiación obligatoria, exceptuando con un paréntesis para los funcionarios, por una colegiación dependiente de lo que diga Madrid para bien o para mal. Y yo creo que, primero, eso invade el espacio legislativo, aunque ustedes son los más conocedores de este tema, deben decidir, de la Comunidad Autónoma andaluza, creo que si a los colegios profesionales se les quita la colegiación obligatoria, se les suprime los medios para subsistir, no tanto por la colegiación obligatoria, ya que los economistas nunca hemos ejercido ese privilegio, pero sí es verdad que a la hora del ejercicio profesional, el que se canalice a través de nuestros colegios y que los muchachos que salen de la Universidad encuentren una acogida en nuestros colegios, el que sobre todo a nivel de periciales nosotros estemos atendiendo a nivel judicial, que facilitemos nuestras listas de profesionales, que garanticemos, el que tiene un seguro profesional, que garanticemos su solvencia y su calidad, creo que con esto no lo vamos a conseguir, y más en los tiempos que estamos pasando de crisis.</parrafo>
        <parrafo>No sé exactamente por dónde irá esto, si es que se va a permitir que haya colegios de economistas múltiples, más chicos o más grandes, porque ya la Ley de Colegios Profesionales Andaluces prevé la asistencia de asociaciones, luego no sé qué incorpora esta historia nueva. Pero, sobre todo, me temo que se esté vulnerando el artículo 36 de la Constitución Española, donde alguien, por suerte, nos metió en la Constitución, y alguien nos quiere sacar de allí —ya le digo— mediante un sitio por hambre y sed, que es simplemente negarnos —ya nos cuesta trabajo subsistir con las cuotas de nuestros colegiados—, el negarnos esa posibilidad de tener esos ingresos hace que no podamos atender dignamente a los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Yo, además de ese —perdónenme ustedes una digresión un poco amplia—, luego ya me refiero un poco al artículo 1.4, que pido que se debe añadir un nuevo punto 4 en el que se diga que no se crearán nuevos colegios si existe uno que desarrolla la actividad profesional de una titulación académica, lo que supone respetar la redacción del artículo 11.3 de la Ley de Colegios Profesionales Andaluces, que ya lo incluía; porque si no, posiblemente, estamos abriendo una puerta a esos pequeños colegitos que no tendrán suficiente, que podrán hacerse quizás con la función de poder tener algunas ventajas en materia de periciales o en otras materias, pero que no van a poder atender a la profesión. Eso ya estaba consagrado incluso en la Ley de Colegios Profesionales.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 1.5 b) y c), entiendo que debe de ostentar el colegio profesional sin colegiación obligatoria, si esta aberración al final se consagra, la representación y la defensa de los intereses profesionales, al igual que sucede con los sindicatos y las organizaciones empresariales, que, aunque no hay una obligación de darse de alta, sin embargo, son los que representan a distintos niveles los intereses del trabajador y del empresario, en este caso, del colegiado. Por tanto, entiendo que se debe incluir en esa reforma que, en todo caso, los que van a representar los intereses legítimos de los profesionales vamos a ser los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 1.6.2 suprime la letra j), tal como estaba redactada en la Ley de Colegios Profesionales Andaluces. Entiendo que debe mantenerse la redacción que da la Ley 25/2009, de 22 de diciembre, de modificación de diversas leyes sobre el libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio, la conocida Ley Ómnibus. En su artículo 5.17, que da nueva redacción a la Disposición Adicional Cuarta de la Ley de Colegios Profesionales de España en la forma siguiente:</parrafo>
        <parrafo>«Disposición Adicional Cuarta: Valoración de los colegios para la tasación de costes.</parrafo>
        <parrafo>»Los colegios podrán elaborar criterios orientativos a los exclusivos efectos de la tasación de costes y de la jura de cuentas de los colegios de abogados. Dichos criterios serán igualmente válidos para el cálculo de honorarios y derechos que correspondan a los efectos de la tasación de costes en asistencia jurídica gratuita».</parrafo>
        <parrafo>De no aceptarse esta observación por parte de la Comisión sobre la Ley de Colegios Profesionales Andaluces, el profesional andaluz estaría en desventaja con el profesional del resto de España, y el colegio profesional no podría atender los requerimientos de los tribunales de justicia, que nos piden un pronunciamiento en esta materia, cuando hay oposición por el condenado a los honorarios solicitados por el profesional en la tasación de costas o jura de cuentas, si el profesional es un abogado.</parrafo>
        <parrafo>Es de remarcar que la Comisión de Defensa de la Competencia Andaluza sostiene que esta norma afecta solo a los abogados, cuando fue tomada en cuenta por la Comisión del Parlamento español a instancias de Consejo de Colegios de Economistas de España. Deberíamos mejorar su redacción diciendo tasación de costas, todos los colegios profesionales, y jura de cuentas a los abogados. De todas maneras, la redacción del artículo está clara, porque habla de colegios y no del Colegio de Abogados. Pero aquí en Andalucía nos ha salido una pequeña talibana de la competencia, y perdónenme la expresión, que lo está... Cuando la competencia se lleva a un extremo, a veces se cae en lo contrario de lo que se quiere proteger. Yo entiendo que competencia es que todos los economistas tengamos la misma ocasión de ejercer nuestra profesión, no que un señor que es médico pueda ejercer como economista o al revés. Entonces, pues, bueno, lógicamente, sí: mañana, como nosotros hemos recibido oficio de la Audiencia Provincial diciendo que nos pronunciemos en tasación de costes, tendremos que tener una referencia, que no será aplicable en otras condiciones distintas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el artículo 2.4 de la Disposición Adicional Segunda. Totalmente de acuerdo con esa redacción, pero hubo consejos andaluces que se vieron obligados a renunciar a sus colegiados de Ceuta y Melilla. Algunos han constituido colegios en estas ciudades; por tanto, incluir la posibilidad de recuperar incorporando esto al Consejo Andaluz. Es decir, la primera reacción que tuvieron cuando los consejos, la Ley de Colegios Andaluces, diciendo que no se podía incluir la referencia a Ceuta y Melilla, y que obligó concretamente al Consejo Andaluz de Colegios de Economistas a renunciar a la tutela de los colegiados de Ceuta y Melilla, que estaban unos dependiendo del Colegio de Málaga y otros del Colegio de Cádiz, pues provocó una reacción lógica: ¿Qué vamos a hacer nosotros? ¿Vamos a irnos de Ceuta a Madrid, como al final ha quedado? No parece lógico. Entonces, en una postura inteligente, la redacción cambia, pero, claro, hay que atender entonces a las situaciones que nos sacrificamos en su momento y que tengamos las posibilidades de volver a recuperar a nuestros compañeros de Ceuta y Melilla en el seno del Consejo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por atenderme y por el tiempo que han dedicado a mis palabras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Intervienen, a continuación, los grupos parlamentarios. Lo hace, en primer lugar, el Grupo Popular, y tiene la palabra su portavoz, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don Francisco, por su asistencia, en primer lugar, por su intervención, por su documentada intervención, que suscribo ampliamente, como viejo militante colegial, y que, entonces, muchas veces me resulta difícil desprenderme de mi chaqueta de parlamentario y no olvidarme de mi ejercicio profesional durante muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que puede usted tener la completa seguridad, creo que es el espíritu global de esta Comisión, al menos yo hablo solo, no tengo autoridad para hablar en nombre de otros grupos, pero sí le puedo decir que, desde luego, el espíritu con el que el Grupo Parlamentario Popular aborda esta tarea importante de modificación de estos preceptos legales, mediante la encomienda que se nos ha hecho, seguro, seguro que no es tratar de conseguir el derribo de los colegios ni ir mandando a las huestes a derrotar o a demoler las murallas, ni tampoco a cercar, y una muerte por inanición por aquello de hacer un sitio de los colegios profesionales. Todo lo contrario: estamos convencidos, y lo estamos demostrando a lo largo de nuestro posicionamiento político en este sentido, de la..., yo no diría de la bondad, sino de la necesidad de los colegios profesionales para vertebrar nuestra sociedad como elementos independientes, como elementos —y yo lo dije en la intervención que tuve en nuestro posicionamiento inicial en el Pleno— de la independencia económica, para seguir manteniendo la independencia profesional e ideológica. Eso es clave, y yo he sido presidente de un colegio y sé lo importante que es respetar las distintas tendencias e ideologías de los que se sientan alrededor de una mesa, a la hora de abordar problemas puramente profesionales, dejando al margen otros y con la lucha clara por esos intereses.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, pues yo creo que usted ha vuelto a reincidir, probablemente incluso con mayor brillantez y con mayor rotundidad, en unos planteamientos importantes que han venido manteniéndose a lo largo de la jornada de hoy en los distintos colegas, compañeros suyos de presidentes de consejos andaluces, que van fundamentalmente en una misma línea.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que yo creo que, y le debo ser en este sentido realista, ¿no?, en esa definición de colegios de primera y colegios de segunda a la que nos ha llevado una ley estatal de la posible obligación de colegiación, de la obligatoriedad de la colegiación y de los que no, y eso sí que, evidentemente, nos preocupa de una manera importante. Pero vamos a tratar, desde luego, y ese es el espíritu con el que lo vamos a emprender —por lo menos, desde mi Grupo—, que, en aras de un consenso, si es posible —el portavoz del Partido Socialista a lo largo del día también lo ha reiterado en algunas ocasiones—, de conseguir una unanimidad si es posible en esta ley, pues el tratar de llegar y de conseguir los mejores para los colegios andaluces en su conjunto, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Como sabemos que usted nos va a entregar el texto que nos ha hecho..., que lo entregará a la señora Presidenta, pues con mucho gusto lo analizaremos con todo detalle. Y le reitero nuestro agradecimiento por su presencia y por su intervención y por sus sensatas y documentadas palabras que nos ha dirigido en la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Martín, por su presencia y, sobre todo, por las consideraciones que ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos algunas de ellas; en otras podemos estar más o menos de acuerdo en cuanto al planteamiento de fondo. Pero, en todo caso, le garantizo que las vamos a estudiar con detenimiento y vamos a hacer todo lo posible por que la mayoría de ellas pues sean traducidas en enmiendas y que, por tanto, sirvan para mejorar el texto de la ley, que es para lo que todos estamos aquí. Porque, al final, qué duda cabe que, cuanto mejor sea el texto normativo que se apruebe, mejor será para los profesionales que ejercen cada una de las actividades en Andalucía, pero, sobre todo, para los ciudadanos y las ciudadanas que son los que tienen que contratar con ellos. Y, en ese sentido, pues, no parece de lo más razonable el mantener, por ejemplo, como planteaba usted la redacción ya de la Ley Ómnibus cuando habla de algunas cuestiones que, de otra forma, pues no quedarían muy claras respecto a los profesionales andaluces. También la cuestión que plantea en relación con la no creación de colegios profesionales si ya hay algunos creados puede parecer lógico o razonable, pero, quizá, precisamente por eso —lo que abunda no daña, ¿no?, como se suele decir— quizá sea conveniente incluirlo y queda más claro en la ley y no hay luego margen de duda o de error en un futuro. Por tanto, tomaremos muy buena nota.</parrafo>
        <parrafo>Vemos que, además, ha venido con la tarea totalmente hecha. Se lo agradecemos. Y, desde luego, como digo, un planteamiento muy interesante el que nos hacía en relación con la colegiación obligatoria. Quizá y, desde luego, hay cuestiones a las que nos debemos por ser miembros de la Unión Europea; y la Ley Ómnibus, como trasposición de la Directiva de Servicios, es un claro ejemplo de ello. Es decir, no es una opción el que se tome la decisión de que unos colegios sean obligatorios o no, sino que estamos adaptándonos para converger en la Unión Europea y, en ese sentido, pues, intentaremos que sea lo más favorable para los profesionales en Andalucía, que es lo que nos compete a nosotros, que es sobre lo que tenemos competencia para legislar. Y, en ese sentido, recojo también el planteamiento del señor portavoz del Grupo Popular y esperemos que podamos al final llegar a una aprobación de esta norma tan importante y que afecta a tantos colectivos, pues, por unanimidad. Yo creo que eso sería bueno para Andalucía y sería bueno también para todos los colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martín Recuerda, si quiere hacer de nuevo uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍN RECUERDA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE ECONOMISTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, por las palabras tan amables que he recibido. Me gusta que hayan tomado buena cuenta de la disposición adicional famosa. Efectivamente, hay una discriminación clarísima para los que somos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un tema en el que yo quiero incidir un poco más quizá, la ley nos exige que ofrezcamos unos servicios... Yo quiero poner como ejemplo las cámaras de comercio. La Cámara de Comercio de Granada, el Colegio de Economistas de Granada está al lado de la Cámara de Comercio y tenemos una gran interdependencia con la Cámara de Comercio de Granada. La Cámara de Comercio de Granada ha pegado un bajonazo que no es normal desde el momento y hora que la adscripción a la cámara ha dejado de ser obligatoria sin haberle buscado una alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios que prestaban las cámaras son esenciales y, además, existe una tradición europea de las cámaras de comercio que tienen dos objetivos: buscar mercados internos para los que vienen de fuera y al revés —gracias a esa red de cámaras que existe—. Para eso necesitan medios, o una de dos: o se los da el Estado porque para eso dependen del Ministerio de Economía o se conseguía de la forma que se conseguía.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos pasa lo mismo: nos exigen una ventanilla única, nos exigen un control odontológico de la profesión... ¿Cómo? si no vamos a tener la seguridad de que uno de estos..., un kamikaze de esos que salen a veces de la universidad y que necesita llegar a fin de mes y comer todos los días caliente no se va a lanzar sin control ninguno. ¿Quién va a controlar que esa gente tenga su seguro obligatorio? Como nosotros controlamos, de tal manera que no pueden estar en el turno de oficio y en el turno de asistencia que tenemos los distintos colegios en servicios a los tribunales y a los registros de la propiedad si no están controlados. ¿Quién va a controlar? Lo normal es que el que sale nuevo ni se hace seguro ni se hace nada, porque es la triste ley de supervivencia. Nosotros estamos haciendo, creo, una labor importante en ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Hay más cosas, que yo recojo aquí, que nos exigen ustedes que las hagamos. Pero, si ustedes nos quitan los medios para poder abordar, no vamos a poder cumplir con nuestras obligaciones. ¿Y la sociedad va a tener un mejor servicio o va a tener un servicio peor? ¿Es bueno que exista un control de calidad? ¿Es bueno que se le dé formación a los colegiados? ¿Es bueno que mañana un señor haga un desafuero y lo podamos inhabilitar? ¿Es buena toda esta serie de cosas o es malo? ¿Da mejor servicio a la sociedad el que los colegios cumplan con su obligación? Que yo hago el primer mea culpa: no siempre hemos hecho nuestros deberes, quizá, a veces, por ese maldito mal compañerismo, que es mal entendido, que es muy español, porque eso se aprende en las escuelas cuando no se chivata al tío que copia. Entonces, ¿quién va a establecer esta misma ley que ustedes nos echan sobre nuestras espaldas y, sin embargo, nos quitan los medios para defendernos? ¿Cómo se va a arbitrar?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo pienso que en vía andaluza —que para eso nos ganamos el 28-F nuestras medallas— se puede corregir lo que creo que se ha hecho mal a nivel español, donde solo los colegios que pueden presionar al Estado de una determinada manera —llámense los sanitarios, llámense el colegio de abogados—, que pueden —digamos— colapsar al país, son los que han tenido el privilegio de la colegiación obligatoria. Nosotros estamos peleando, cuando de nuestra labor, como asesores fiscales, como asesores de empresa, depende la ruina de una empresa o depende que hasta un señor vaya a la cárcel, porque así lo establece la ley de concurso de acreedores. Entonces, esa es mi preocupación y me gustaría poderla haber llevado a su preocupación también.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, don Francisco.</parrafo>
        <parrafo>Le agradecemos expresamente sus aportaciones y el hecho de que ya dispongamos por escrito de las mismas y, como ya le han expresado los portavoces de los distintos grupos parlamentarios, analizaremos con detenimiento y con interés las propuestas que nos ha hecho en representación de los economistas andaluces con la seguridad de que van a servir para mejorar el ejercicio profesional en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenido de nuevo y gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Le damos la bienvenida a los trabajos de esta comisión y esperamos que se encuentre usted cómodo entre nosotros. Esta es, de hecho, su casa, la casa de todos los andaluces, y, desde luego, para nosotros es una satisfacción poderlo tener aquí y poder oír sus aportaciones, y la del colectivo profesional al que representa, a este proyecto de ley en el que trabajamos para mejorar la actividad profesional en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS VARGAS, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE FARMACÉUTICOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Señora Presidenta de la Comisión y señoras y señores parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, muy buenas tardes, y en nombre del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Farmacéuticos les muestro mi más mayor agradecimiento al tener la oportunidad de comparecer ante ustedes para manifestarles lo que esta corporación regional estima sobre este proyecto de ley de reforma de la Ley Colegios Profesionales de Andalucía y Consejos Andaluces, en el turno que ofrece el Reglamento del Parlamento para que los denominados «agentes sociales» puedan ofrecer su opinión ante el debate parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, la representación que ostento estima, el Consejo Andaluz de Colegios de Farmacéuticos, que posiblemente este proyecto haya llegado muy tarde y en buena parte pueda resultar casi extemporánea su presentación. Y lo decimos porque desde el 27 de diciembre de 2009 se halla plenamente en vigor la denominada «Ley Ómnibus», de adaptación en España de la directiva europea del 12 de diciembre de 2006 sobre servicios en el mercado interior para la adaptación de los servicios profesionales y su ejercicio, en consecuencia, de una ley estatal anterior del 23 de noviembre de ese año. Tal norma, que tiene el carácter de básica en lo que se refiere a su capítulo tercero sobre servicios profesionales, se dicta por el Estado en desarrollo y al amparo del artículo 149.1.18 de nuestra Constitución. Por consecuencia, aunque el Estatuto de Autonomía confiere a las autonomías competencias exclusivas en materia de colegios profesionales, en el artículo 79 esa competencia es atribuida a Andalucía en lo no afectado por dicho artículo de la Constitución, quedando, por ende, estrecho margen para la regulación por medio de la ley autonómica. Tan es así que las modificaciones importantes introducidas por esa Ley Ómnibus lo han sido para subrayar aún más la representación institucional exclusiva y la defensa de los intereses de los profesionales, incluyendo como novedad también la de los consumidores y usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Sigue siendo obligatoria la colegiación como requisito indispensable para el ejercicio de los profesionales en los términos en que conste en ley estatal, habiendo obligado tal ley al Gobierno de la Nación a que en el plazo de 12 meses remitiera a las Cortes un proyecto de ley para la determinación de los profesionales para cuyo ejercicio fuera obligatoria la colegiación respecto de aquellas actividades que pudieran verse afectadas de manera grave y directa en materias de especial interés público, como la protección a la salud y la seguridad jurídica de las personas físicas.</parrafo>
        <parrafo>El anteproyecto de ley, nos consta, quedó redactado en la primavera pasada por el Ministro de la Presidencia, el señor Jáuregui, en mayo de este año, y declaró que el compromiso de la revisión quedaba ya postergado a la siguiente legislatura. Es decir, materia tan importante como la colegiación queda aún pendiente de su regulación en la fijación de esas profesiones concretas y con respecto al principio del ejercicio de la competencia. También la llamada Ley Ómnibus suprimió la facultad de fijación de honorarios profesionales; el visado, salvo las excepciones contenidas en un decreto estatal de 5 de agosto de 2010, instaurado en la denominada «ventanilla única»; la memoria anual para las corporaciones profesionales, y, como hemos dicho, información detallada a los consumidores y usuarios sobre el ejercicio de sus propios derechos.</parrafo>
        <parrafo>Por virtud de la misma, en 27 de julio de 2010 todos los colegios profesionales tenían ya que tener operativa esa ventanilla única con los medios informáticos correspondientes, y para ese ejercicio también era obligatoria la redacción de la memoria única. Como quiera que desde el 27 de diciembre de 2009 quedaban derogadas todas las disposiciones de rango legal o reglamentario y los estatutos de las corporaciones colegiales y demás normas internas que se opusiesen a la ley, resulta que es aconsejable, pero no es imprescindible, la modificación concreta de las leyes andaluzas de colegios y consejos para cubrir formalmente el principio de la seguridad jurídica y hacer más trasparente la relación de las corporaciones con sus colegiados y con los consumidores y usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, pues, que nos encontramos ante un proyecto de ley muy técnico y que simplemente traduce para Andalucía lo que ya está perfectamente regulado y en vigor para toda España, y, en este sentido, resulta aceptable en el estado económico en que nos hallamos, por lo que la crítica, entendemos, ha de ser positiva.</parrafo>
        <parrafo>Alguna salvedad pudiera efectuarse en el texto tan prolijo y extenso de los fines de los colegios, que se entiende completo, y únicamente sí haríamos una crítica negativa a la disposición transitoria única, en la medida en que, para aquellas corporaciones que no hubieran adaptado los estatutos a la nueva ley en el plazo de un año desde su entrada en vigor, produce el cierre registral, de tal manera que no podrá inscribirse en el Registro Administrativo Andaluz ningún dato referido al colegio o al consejo. Ello, en los términos establecidos, producirá, sin duda, una absoluta inseguridad jurídica, dado que, en la práctica, se ofrecerán al público importantes inscripciones que no obedecen a la realidad. Por ello, debiera establecerse excepción a dicho cierre para los ceses en los órganos corporativos, y otras modificaciones sustantivas, como, de hecho, siempre se establece en las normas transitorias de las leyes de las sociedades de capital.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, diremos que las materias que serán modificadas por virtud del presente proyecto de ley han tenido previamente la adaptación real a través de acuerdos adoptados en juntas o asambleas generales corporativas, precisamente para posibilitar el ejercicio de los nuevos derechos para colegiados y consumidores, por lo que puede afirmarse en realidad que el texto del proyecto de ley se halla en vigor en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quedan estas modestas palabras depositadas en esta distinguida sede por si merecieren algún género de consideración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le damos a continuación la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario Popular, al señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don Manuel, querido Manolo. Ciertamente, somos conscientes de que este proyecto de ley es un proyecto que viene obligado por la adaptación a preceptos legislativos de mayor rango, que, por otra parte, incluso el propio proyecto de ley no lo oculta.</parrafo>
        <parrafo>En su exposición de motivos, se hace un detallado recorrido por la necesidad de adecuar las dos leyes que regulan, de alguna manera, a los colegios profesionales en nuestra comunidad, tanto la propia Ley de Colegios Profesionales como la Ley de Consejos, adaptándolo a las normativas estatales y europeas. Por lo tanto, somos conscientes de que, efectivamente, me ha parecido oír que ha denominado usted como un proyecto de ley muy técnico. Es decir, que lo que entra fundamentalmente es una adaptación de los artículos a las leyes antes mencionadas.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, aun cuando eso pudiera parecer una ventaja, ciertamente, yo creo que, desde el punto de vista del legislador, no es así. Yo creo que eso, precisamente, nos obliga a un esfuerzo aún mayor de, siendo conscientes de las limitaciones que tenemos con la redacción de este proyecto...</parrafo>
        <parrafo>De ahí el posicionamiento inicial nuestro de no presentar una enmienda a la totalidad al anteproyecto de ley, al proyecto de ley, que el otro día tuvimos la oportunidad de exponer en el Pleno del Parlamento, porque creemos, repito, que con esa limitación a la que nos obliga el que es una ley de adaptación a leyes..., sin embargo yo creo que tenemos la responsabilidad de procurar hacer el mejor texto posible para los colegios profesionales andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea está mi grupo, en esa línea está el Grupo Parlamentario Popular, de llegar y..., dentro de ese encorsetamiento que tenemos, el llegar y el ser canal de recogida, cauce, diríamos, de recibir las aportaciones de los colegios profesionales andaluces en uno u otro sentido.</parrafo>
        <parrafo>Concretando en la aportación que ha hecho usted del Consejo de Colegios de Farmacéuticos, pues le puedo decir que es una inquietud compartida con el resto de colegios profesionales esa disposición transitoria única, ¿eh? Evidentemente, es una cosa que yo creo que ha sido, de alguna manera, expuesta reiteradamente a lo largo del día de hoy, de la jornada de hoy, por los distintos colegios profesionales que han comparecido. Y yo creo que a nadie se nos escapa que seremos especialmente sensibles a ese, diríamos, llamamiento que los colegios están haciendo hoy aquí, en esta sede, a los miembros de esta comisión, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>En el resto, evidentemente, pues no le quepa la menor duda de que recibimos las aportaciones que nos ha hecho, hemos tomado nota de que su crítica globalmente es positiva..., del texto. Y nosotros le reiteramos que vamos a procurar que, después de la comparecencia y de las enmiendas que seamos capaces de aportar, pues que el texto que definitivamente se someta a votación sea mejor que el texto que hemos recibido del Gobierno, que esa es la obligación de esta comisión y, en concreto, de los ponentes de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por su comparecencia y por su aportación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Es el turno ahora de la señora Navarro, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias también al compareciente en nombre de todos los farmacéuticos de Andalucía. Creemos que su presencia hoy, en esta comisión, es muy importante y, sobre todo, las consideraciones que nos ha trasladado, porque qué duda cabe que enriquecen nuestro conocimiento en cuanto al planteamiento del colectivo al que usted representa y al que defiende en relación con este texto normativo. A nadie se le escapa —lo ha dicho usted, lo ha dicho también el portavoz del Grupo Popular— que estamos ante una adaptación normativa de una directiva que, a su vez, ya ha sido traspuesta a nivel nacional por la famosa y conocida Ley Ómnibus.</parrafo>
        <parrafo>También es cierto —y usted mismo lo ha dicho y yo suscribo esas palabras— que es una adaptación aconsejable y, por tanto, creo haber tomado nota del término exacto. Es aconsejable aprobar esta normativa, tal y como usted planteaba, y nosotros lo compartimos. Por eso precisamente estamos aquí y, además, creemos que es muy importante también enriquecer el texto con las aportaciones de los agentes sociales andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, yo le agradezco que su crítica, en general, sea positiva. Evidentemente, siempre hay cosas que mejorar en esta vida, si todo fuera perfecto, pues tampoco tendríamos estas comparecencias, ¿no? Y, por tanto, yo me quedo con lo positivo, y es que saldremos de este trámite con una visión mucho más global y más completa de aquellos colectivos a los que afecta directamente la norma —la futura norma— y, además, saldremos con un texto mejorado, porque, al menos, esa es la intención del Grupo Socialista —que es el grupo mayoritario en esta Cámara—. Vamos a intentar recoger la mayoría de las consideraciones y, además, hacer las enmiendas para que el texto definitivo sea más completo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, hablaba usted de la dificultad que entraña para su colectivo —y también para otros, porque lo han planteado en esta misma comisión minutos atrás en sus comparecencias—..., planteaba la dificultad de cumplir con la previsión de la disposición transitoria única, que habla de la obligatoriedad de adaptar los estatutos colegiales en un año a esta nueva normativa y, en caso contrario, pues se establece, como usted planteaba, el cierre registral. Nosotros compartimos el que puede ser un plazo quizás demasiado corto o exigente y, por tanto, vamos a intentar estudiar la posibilidad de ampliar ese plazo, tal y como nos han planteado también los arquitectos y también los trabajadores y las trabajadoras sociales. Por tanto, además, si es una propuesta que viene de varios colectivos, de varios colegios, pues, desde luego, tiene, si cabe, mucha más fuerza, ¿no?, porque nos parece razonable. Y, como digo, vamos a intentar recogerla, en la medida de las posibilidades, siempre y cuando eso no contravenga, pues, la normativa nacional ni la normativa europea que tenemos que trasponer y a la que nos debemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, insistiendo en nuestro agradecimiento a su comparecencia y a su..., además, su buena disposición. Ya tenemos, además, el texto..., textual que usted nos ha facilitado y que, además, obra en el Diario de Sesiones. Pues, le agradecemos sus aportaciones y esperamos que, al final, su crítica sea mucho más positiva cuando termine la tramitación de esta norma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted la palabra de nuevo para cerrar esta comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS VARGAS, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE FARMACÉUTICOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, muchas gracias a todos los grupos, precisamente, por haberme facilitado el poder dar la opinión del colectivo al que represento.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, en lo que pueda aportar, pues aquí siempre me tendrán ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Somos nosotros quienes queremos agradecerle su presencia y sus aportaciones, con el compromiso de que las analizaremos con toda la atención, y procuraremos que mejoren este proyecto de ley en el que trabajamos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Retomamos los trabajos de esta Comisión, y lo hacemos dando la bienvenida al Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Gestores Administrativos, a don Miguel Ángel Vílchez Pérez, a quien le damos, además de la bienvenida, el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍLCHEZ PÉREZ, REPRESENTANTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE GESTORES ADMINISTRATIVOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, ante todo, saludar a esta Comisión, que es la primera vez que vengo, y, bueno, a algunas de las personas ya conocía, como a Jaime Raynaud y a Teresa, la Presidenta, porque ha sido en Granada una auténtica institución, a la que amamos mucho los granadinos, por su buen comportamiento y su buen hacer.</parrafo>
        <parrafo>Me presento. Soy, como ha dicho Teresa, pues, el Presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Gestores Administrativos y, a la vez, Presidente del de Granada, Jaén y Almería..., que, como sabéis, es una profesión muy antigua: ya del año 1933, en que comienza, digamos, la profesión con este nombre, aunque ya venía de mucho tiempo atrás. No tengo que hacer más presentación que esa. Y, bueno, agradecer mucho esta comparecencia, que creo que es un camino magnífico para todos nosotros poder colaborar con este Parlamento andaluz, que representa, pues, la soberanía de todos los andaluces, y, por tanto, creo que es la institución más importante que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en cuanto al tema que nos trae, que es la Ley de Colegios Profesionales andaluces, bueno, más bien sería el Proyecto de Ley de Reforma de la Ley de Colegios Profesionales Andaluces, que es del año 2003, relativamente reciente, pero que ha quedado un poco tocada por la llamada Ley Ómnibus, ¿no?, la Ley 25/2009.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería hacer una pequeña incidencia, una pequeña introducción, que sería referirnos a que, bueno, desde la Ley Ómnibus, esta ley que acabo de mencionar, las profesiones estamos en un punto de mira distinto del que había, muy distinto porque se considera que cualquier restricción a la libre prestación de servicios es una anomalía no deseada, no deseable, y lo que la Ley Ómnibus viene a decir es que, para que sigan subsistiendo las profesiones, es necesario que existan unas condiciones muy importantes que hay que respetar, y es que esa reserva, esa distinción que nos da y ese tener que cumplir unos determinados requisitos personales de las personas que nos consideremos o seamos profesionales, pues, tienen que estar fundamentados y basados en unos conceptos nuevos, que es la utilidad pública; el que, de alguna manera, beneficiemos a los consumidores, que no se pueda desarrollar la actividad bien por otras vías distintas, como podría ser el libre ejercicio de esa actividad, y, por tanto, para poder decir que una profesión debe existir y debe seguir existiendo, colegiada, que es la segunda clave, pues es necesario tener esa justificación. Ello conlleva que, una vez que se da ese carácter especial a esas personas que van a formar una..., van a participar de esa profesión con esas ventajas o inconvenientes, porque también es una responsabilidad para los profesionales el ejercer con el decoro debido, pues, conlleva que ahí tiene que haber una vigilancia, por parte del Estado, de que esas cosas siguen funcionando, y para ello, pues, se crearon los colegios profesionales hace ya muchísimos años, se consagraron en la Constitución Española, y a lo largo del tiempo, pues, se había ido llevando este asunto de los colegios profesionales como entidades de Derecho público, entidades especiales que, aunque conllevamos las dos cosas, el dar servicios privados a nuestros profesionales adscritos, pero también a la propia Administración, a través de ese carácter de Administración pública, lo cual conlleva que podamos tener encomiendas de gestión, delegación de funciones, en algunos casos, como en el caso de los gestores administrativos, pues, está ocurriendo con diversos organismos, bien es verdad que la mayoría o todos de la Administración central, pero que podría, en un futuro, pues, verse de otra manera. Tenemos convenios en encomiendas de gestión de la Dirección General de Tráfico para la matriculación telemática de vehículos y también, ahora, para las transferencias de vehículos, las transmisiones de vehículos. Tenemos una encomienda de gestión de la Agencia Estatal, con los que he estado esta mañana, precisamente, viendo la manera de ampliarla para todo lo que tiene que ver con el impuesto especial de determinados medios de transporte. Además, tenemos encomienda de gestión, en alguna cosita pequeña, con la Tesorería General de la Seguridad Social. En definitiva, pues todo eso supone que los colegios profesionales, pues, también damos un servicio al Estado que es muy necesario para permitir que los ciudadanos puedan acceder tanto a la Administración electrónica, al cumplimiento de la Ley 2011, como también a simplificar la posibilidad de que la Administración delegue algunas de sus funciones o encomiende algunas de sus funciones, con el consiguiente ahorro de trabajo, de tiempo y, en definitiva, beneficio para el ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>El problema que hay ahora mismo en las profesiones es que debido a la antigüedad y también debido a que a lo mejor hemos estado un poco olvidados por la Administración, pues no queda muy clara la identificación de una profesión. Y esto es un tema que sí que queríamos los gestores administrativos traer a esta mesa, porque se está confundiendo una cosa muy importante para nosotros, que es «título académico» es igual a «profesión». Y no es así, no es así; de hecho no ha sido así nunca. El título de Derecho no habilita al ejercicio de la abogacía per se, y ahora con la nueva ley de ejercicio de la abogacía menos; el título de Derecho no habilita a ser procurador; el título de Derecho no habilita a ser gestor administrativo. Quiere decir esto que esa simbiosis que se hace entre título universitario académico y profesión debería, de alguna manera, quedar rota, quedar rota, porque creo que da lugar a confusión. De hecho, hay multitud de títulos universitarios que no conllevan el ejercicio de una profesión. Hay muchos. Y ahora con la reforma de Bolonia, con el grado, pues mucho más, porque los grados van a ser más amplios. Y si además llegamos ya a nivel de máster, que en muchos casos puede ser conveniente para una profesión, pues será mucho más difícil, porque los másteres van a ser una cantidad impresionante, con nombres muy diferentes. Por tanto, esta puntualización, que sí quería hacerla, creo que es muy importante y tiene que ver con el texto que estamos viendo en cuanto al capítulo de creación de colegios.</parrafo>
        <parrafo>En el proyecto de ley que ahora mismo se está estudiando por esta comisión, pues, se identifica que para poder crear un colegio se tendrá que tener un título académico. Pero eso no es suficiente, entendemos nosotros. Sería suficiente cuando la profesión esté definida. En el caso de los gestores administrativos, para poder ser gestor administrativo, es necesario tener no un título, se pueden tener varios, distintos, hay distintas vías de acceso: economistas, Administración de Empresas, Derecho, por supuesto, y también Ciencias Políticas y de la Administración. Por tanto, no se puede identificar, no se podría crear un colegio de Ciencias Políticas y de la Administración porque no está definida cuál es la profesión, en qué consiste esa profesión. Y, por tanto, habría que esperar a esa definición. Esa definición, si no me equivoco, está encomendada por la Constitución Española al Estado central, que es el que tiene que definir una profesión. Por tanto, sería, en nuestra opinión, un pequeño error consentir crear colegios de profesiones no definidas, porque sería muy difícil después que esas personas supieran qué es lo que van a hacer. El hecho de que haya un título..., pues, no sé, en este caso, porque se está hablando..., de ambientólogo, no significa en absoluto que sea una profesión ambientólogo, es una licenciatura o un grado en el día de mañana, pero en absoluto se puede entender que es una profesión salvo que se defina. Sería bueno. Pues, mire, los ambientólogos son señores que van a estar trabajando para consumidores, para empresas, para la Administración, o para quien sea, en tareas que tienen que ver con el desarrollo del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la propuesta primera que haríamos nosotros es modificar el apartado..., el artículo 1, apartado 4.2 del proyecto, que modifica los artículos 1, 2 y 3 del artículo 10 de la ley vigente, la Ley de 2003, para registrar que no solo se pueda crear un colegio porque existe un título profesional, sino también porque existe una definición de la profesión, la que sea, pero si existe una definición. Lo contrario crearía una confusión en los consumidores porque no sabrían qué pueden esperar de ese señor que pertenece a un colegio pero no saben qué es lo esperan de él, qué le pueden encargar, para qué está capacitado mejor o peor. Creo que este es un punto para nosotros importante, porque, bueno, nosotros tenemos una profesión que actualmente no coincide con ningún título específico. Sí que es verdad que para poder desarrollarla se hace necesario, primero, tener una licenciatura de esas cuatro que he dicho y luego superar un examen, ¿no? Por tanto, bueno, pues, quizá conviniese, si lo ve bien esta comisión y luego el pleno, pues hacer algo que permita decir que no solo basta con tener un título académico, también conviene tener una definición de lo que va a ser.</parrafo>
        <parrafo>El segundo punto que para nosotros es importante sería el tema de la formación y el reciclaje profesional. Es verdad que el proyecto recoge algo, pero queda un poco difuso y corto. Nosotros entendemos dos cosas. Una, la formación es necesaria; es decir, la formación sería adquirir nuevas capacidades sobre las que ya tengamos, porque el mundo cambia, la sociedad cambia y se crean necesidades nuevas que a lo mejor en el momento en que se definió la profesión no estaban tan claras y ahora sí que están más claras o que conviene ver esos temas de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Un tema importante que ha surgido hace poco tiempo en este país, pues ha sido la protección de los datos personales, de carácter personal. Hace unos años no existía ninguna ley que obligara a proteger los datos personales. Evidentemente, es bueno que el gestor administrativo que, como ustedes bien saben, es un elemento, un profesional que se dedica a promover trámites ante las administraciones públicas a favor de los ciudadanos que se los encargan, pues, bueno, dado que la entidad que se encarga de velar por la protección de datos es un órgano de la Administración pública, tanto en las comunidades autónomas como en el Gobierno central, pues es un tema típico de gestores, pero es un tema que no existía antes y, por tanto, no cabe que nadie se hubiera examinado de sus conocimientos en una materia que era inexistente.</parrafo>
        <parrafo>Siendo esto importante, que lo es, es mucho más importante para nosotros el reciclaje profesional. El reciclaje profesional es muy necesario, creo que en nuestra profesión y creo que también en todas las demás, porque constantemente se hacen cosas nuevas sobre cosas ya habidas, no como en el caso de la protección de datos que es nueva, sino en las cosas antiguas. Se llevan de otra manera, la ley cambia y hay que estar siempre reciclado. Por tanto, entendemos que, si la formación es aconsejable, el reciclaje es imprescindible. Sin embargo... Y además es imprescindible porque supone una defensa activa del consumidor. O sea, en la ley y en la ley antigua, en la del 2003, de Colegios Profesionales Andaluces, se recoge la necesidad de la garantía de una póliza de responsabilidad civil. Bueno, nosotros entendemos que esto es una cautela, una defensa del consumidor, pero es una defensa pasiva. Y es una defensa pasiva porque espera que se produzca el siniestro, el error, el fallo... A veces fallos que no tienen mucho que ver con algo económico, que puede ser también una cuestión de tipo personal, como puede ser, hoy día, que si yo no defiendo a tiempo una sanción de tráfico, que es una cosa muy corriente, pues no solo esa persona se ve en la necesidad de pagar la multa, ahí entraría mi seguro de RC, pero también va a perder, a lo mejor, unos puntos de su carné. Eso no se los puede compensar la compañía de seguros mía, ni yo puedo asumir que los puntos me los quiten a mí; se los quitarán a ese señor que no se ha podido defender por mi torpeza. Bueno, pues creo que eso sería, en un caso, una defensa pasiva: se ha producido el siniestro y vamos arreglar lo que podamos. Pero una defensa activa sería obligar, de alguna manera, obligar a que el reciclaje sea algo imprescindible para poder seguir siendo profesional. No abandonar. Y una persona que hace 40 años, como yo, se colegió como gestor administrativo en el año 1971, pues, sin más, hoy sigo siendo gestor administrativo aunque no hubiera estudiado ni una sola norma de las nuevas que han ido saliendo en estos 40 años.</parrafo>
        <parrafo>Creo que el colegio debe garantizar..., y a través de esta ley se podría hacer, garantizar que ese reciclaje se produce y que, además, es necesario y obligatorio. Para ello habría que modificar el proyecto en el artículo 1, apartado 6, letra ñ) e introducir alguna norma, alguna cuestión que hable, al menos, de un cierto reciclado obligatorio, un número de horas o si no número de horas, porque no sea necesario concretar, al menos la existencia de la necesidad del reciclado aleatorio, para que en los estatutos de cada colegio, pues, luego se tuviera que poner. Además, no solo como obligación colegial, sino también como deber del colegiado. En el proyecto, el artículo no se toca. Pero el artículo 27, que seguiría vigente, de la ley de 2003, de la Ley de Colegios Profesionales Andaluces, el artículo 27 podría reformarse también para añadir el deber del colegiado de hacer el reciclaje.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos otro tema —del que también observamos ausencia de él— en este proyecto de ley, que es el tema de la igualdad. El tema de la igualdad, que creo que es muy importante, porque la presencia de la mujer es cada vez más intensa. Sin embargo, lo mismo que otras normas, incluso algunas que están en proyecto y que se ha dicho que van a salir, con respecto a los consejos de administración de las entidades privadas, pues, sin embargo, en la Ley de los Colegios Profesionales Andaluces no existe nada en donde se diga que haya que respetar una cierta paridad.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, en la ley ya existente, en la de 2003, el artículo 32.4 habla de la necesidad de que haya una proporcionalidad en los miembros de la Junta de Gobierno con respecto al territorio. Como en el caso de mi colegio estamos tres provincias, se nos obliga a que la Junta de Gobierno represente a las tres provincias, y haya miembros colegiados de Granada, de Jaén y de Almería, para que no quede fuera del órgano de gobierno ninguna provincia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues si esto es interesante —lo vemos muy correcto, y además creo que es vital—, creo que también sería vital la paridad hombre-mujer o mujer-hombre para registrar, de alguna manera, que, en proporción al número de colegiadas que haya con respecto al de colegiados, haya una cierta paridad también.</parrafo>
        <parrafo>No quería decir que tenga que ser una paridad matemática —no la pedimos así—, pero sí podría ser al menos un porcentaje mínimo para que se garantice que el famoso techo de cristal este, del que se habla con respecto a la mujer, se pueda romper también en la Junta de Gobierno de los colegios.</parrafo>
        <parrafo>Otro tema —y ya casi voy acabando, porque no me quería hacer esto muy largo— que vemos importante es el tema de la responsabilidad social corporativa. Esto es algo nuevo que nos ha venido un poco de otros países, pero que entendemos que es importante porque la responsabilidad social corporativa, lo que hace es una vigilancia permanente de cuestiones como el cumplimiento de las normas laborales, el cumplimiento de la igualdad, el cumplimiento de la racionalización de horarios, cumplimiento de normas que permitan la conciliación de la vida familiar y laboral... Y todo esto, que está muy conocido ya, incluso hay ya alguna norma hecha por AENOR para poder medir el grado de aplicación de estos conceptos de responsabilidad social corporativa, pues tampoco aparecen en ningún lado del texto.</parrafo>
        <parrafo>Comprendo que pueda ser una novedad, pero creo que sería importante al menos alguna mención, porque el impacto que tienen en la sociedad estas medidas de responsabilidad social corporativa es grande, porque hace que los colegios se vuelvan más humanos —bueno, los colegios y todo tipo de entidades— y, por otra parte, los consumidores también se ven garantizados en exigencias tales como que los productos que se emplean, o los medios técnicos que se emplean, pues sean medios técnicos limpios que no tengan ninguna contraindicación, por decirlo en un lenguaje puramente farmacéutico.</parrafo>
        <parrafo>Para ello habría que modificar, quizás, el artículo 19, añadir una modificación en este proyecto al artículo 19 de la ley de 2003, para incluir un apartado en el que se pudiera mencionar al menos, y tener un cierto grado de obligatoriedad de estas medidas de [...].</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de ello, pues también habría que modificar el artículo 21 de la Ley 10/2003, que ya he repetido muchas veces, para incluir estas obligaciones y regular lo anterior, en la que se habla de los estatutos.</parrafo>
        <parrafo>También echamos en falta —y esto es ya casi más de tipo de técnico que de otra clase— el que no se hace una remisión clara a la Ley 2/1974, que está modificada por la llamada Ley Ómnibus, la Ley 25/2009. Pero tampoco se habla de la Ley 25/2009, en la que no solo son aplicables los conceptos y las modificaciones que hace de la Ley 2/1974, sino que entendemos nosotros que también de todas las demás. Es decir, todos los artículos de la Ley Ómnibus, en la que se aplica o se traspone al Derecho español la normativa comunitaria, en ese sentido, pues, de alguna manera, creo que podría ser un momento, ahora que se va a modificar, de hacerle alguna mención, como una referencia normativa al menos.</parrafo>
        <parrafo>En particular, no se habla, dentro de las nuevas disposiciones que la Ley Ómnibus ha puesto en marcha... Y, hombre, podría ser redundante, porque ya se ha dicho en la Ley Ómnibus y a lo mejor no habría que decirlo... Pero siempre, en todos los proyectos, normalmente, como en todas leyes —aunque sean de ámbito autonómico—, se hace referencia a esas otras que pueden tener…, pues, mencionarlas, aunque sea.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, por ejemplo, no se habla nada de temas como la Memoria Anual, que es el artículo 11 de la Ley de Colegios Profesionales vigente, la Ley 2/1974. No se hace mención en el artículo 12 al tema de reclamaciones y la atención al consumidor, que es muy importante y que son modificaciones muy nuevas, porque los colegios no estábamos obligados a defender a los consumidores de nuestro servicio, y ahora sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quizás no estaría mal, por mejor estilo, por agrandar y dar muestra de la intención que tiene también el Gobierno andaluz de que se lleven a cabo estas medidas..., pues, incluirlas en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tema —y ya con esto, creo que termino— y es el tema del régimen económico. El régimen económico de los colegios solo se menciona en el apartado ñ) del artículo 21 de la ley vigente, de la ley de 2003. El proyecto de ley no toca para nada esto, y la única referencia que se hace es que, en los estatutos, se deberá definir el régimen económico. Pero, claro, queda tan escueto que, realmente, da una libertad extraordinaria para que ese régimen económico no se lleve.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que la Ley Ómnibus... Bueno, la reforma de la Ley de Colegios Profesionales, a través de la Ley Ómnibus, habla algo de que la memoria debe incluir los gastos de personal y las retribuciones de la Junta de Gobierno. Pero también sigue siendo corto. ¿Por qué? Pues, bueno, porque es verdad que hay colegios muy pequeñitos, que tienen un presupuesto muy escaso, y a lo mejor no sería tan aplicable, porque cualquier tipo de control que lleven es suficiente. Pero hay otros colegios que, sin embargo, obtienen un volumen de operaciones de cierta cuantía, a veces, de varios millones de euros... Hay también una gran cantidad de empleados que trabajan allí y que, por tanto... Y, además, tienen un gran patrimonio. Muchas veces es patrimonio activo, de bienes e inmuebles en particular —también deudas, en algunos casos—... Y, por tanto, no parece muy razonable que, cuando a un pequeño empresario que tenga cinco empleados ya se le exige al menos seguir el Plan General de Contabilidad de las Pymes, dependiendo de la figura jurídica a la que esté adscrito y del sistema de cobro de impuestos que haya…, pues, sin embargo, a un colegio no se le exija nada, y puedan llevar las cuentas del Gran Capitán: «picos, palas y azadones, cien millones».</parrafo>
        <parrafo>Pues, quizás, se debería de alguna manera mencionar, al menos, que el régimen económico no puede ser cualquiera, y hacer al menos —aunque fuera de pasada— una referencia a que se deban aplicar, para la llevanza del orden de ese régimen económico, las normas generales de contabilidad —al menos, la norma general de contabilidad— y, por qué no, los planes. Existe un plan específico de contabilidad que, si bien no es específico de colegios, sí es específico para las entidades sin ánimo de lucro; por tanto, las fundaciones, asociaciones y otros temas están obligados a llevarlos. Podría hacerse al menos mención, pero cuando menos que la contabilidad de ese colegio se lleve con arreglo a las normas generales de contabilidad, porque haría que fuera más transparente. Y, bueno, además es que hay mucho en ello, porque —insisto— hay colegios que tienen un gran presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Estas cosillas son las que se me han ocurrido, las que se nos han ocurrido. Y yo, únicamente, quiero dar de nuevo las gracias por el recibimiento, dar las gracias por la invitación, y, sobre todo, dar las gracias por la atención que veo que me han prestado.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Espero que sea útil lo que hemos aportado y que sirva para mejorar el proyecto, si cabe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vílchez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, don Miguel Ángel, que lo primero, obviamente, y aunque se lo hemos hecho particularmente, agradecerle su presencia en esta comisión y su aportación.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que es verdad que ha introducido usted algunas puntualizaciones novedosas en relación a las distintas comparecencias que se han venido produciendo a lo largo del día de hoy. Yo creo que voy a ser muy breve, porque ya es tarde y todavía apremia y quedan más comparecientes, pero sí le puedo decir que hemos tomado buena nota, buena nota porque ha establecido usted algunos planteamientos, yo diría novedosos, como el tema que a mí me ha llamado poderosamente la atención. Lo de título académico no es igual a un ejercicio profesional ni a un profesional, y que no es suficiente para crear un colegio el tener solo un título profesional: hace falta definir las profesiones. Yo creo que ese es un debate tremendamente amplio, que incluso hasta roza, de alguna manera, y se introduce en lo académico. Y usted mismo ha hecho cita a Bolonia, a los nuevos planes, a la creación de los másteres, de los doctorados; es decir, estamos en un auténtico aluvión de disposiciones nuevas que, evidentemente, están revolucionando lo que es el tema de la formación en Europa y, por lo tanto, en nuestro país. Yo creo que es verdad que a lo mejor es difícil de encajar en este precepto legislativo, pero no me cabe la menor duda de que es un tema ciertamente importante y además novedoso, como le decía. Ha puesto usted un especial énfasis y yo he puesto mucha atención en el apartado de formación y reciclaje. Y coincido con usted en que, si la formación es aconsejable, el reciclaje es imprescindible. Y es verdad que, en un mundo global y en mundo que evoluciona a una velocidad verdaderamente pasmosa, aquel profesional que no se recicla permanentemente, en escasísimo tiempo, queda obsoleto desde cualquier punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>Y también ha introducido usted un tema o dos temas, por terminar, importantes: la responsabilidad social y corporativa, que yo creo que, evidentemente, los colegios profesionales, por la responsabilidad que asumen, por la responsabilidad que tienen con la sociedad y con los propios colegiados, por la propia capacidad de generación de ingresos, por la propia organización administrativa y de personal que tienen, por la creación y por estar dirigidos por un grupo de mujeres y de hombres como son las juntas de gobierno, con unas responsabilidades de todo tipo, ciertamente, es un apartado novedoso, y creo que los colegios no pueden estar ajenos a esa responsabilidad social y corporativa.</parrafo>
        <parrafo>Y el régimen económico que se toca, evidentemente, de pasada. Yo creo que, inicialmente, los redactores de la ley pues han querido ser, de alguna manera, pues puntillosos con lo que había, sin entrar, diríamos, en más profundidades. Y que, a lo mejor, también, tal y como decía, en el tema del roce de lo académico, en el tema de la titulación académica y lo profesional, quizás en este tema económico, a lo mejor, pues inicialmente lo que no se ha pretendido es invadir competencias, a lo mejor, más propias de otros departamentos, como puedan ser departamentos fiscales o de hacienda, más que los propios de ordenación de la profesión.</parrafo>
        <parrafo>He tomado buena nota de sus planteamientos. Le agradezco muy sinceramente sus aportaciones. Creo, únicamente, que el tema de igualdad, que también yo creo que ha sido la primera vez que se ha planteado a lo largo del día este tema, el anteproyecto ya ha pasado por el Instituto Andaluz de la Mujer, porque yo creo que fue la propia consejería quién lo envío y lo remitió, posteriormente, al Consejo Consultivo. Creo que también es un matiz importante y novedoso el que usted ha introducido.</parrafo>
        <parrafo>Termino tal y como comencé: agradeciéndole sus aportaciones. Y tenga la completa seguridad de que, desde el Grupo Parlamentario Popular, hemos tomado buena nota de todas sus indicaciones, que si usted las transforma, de alguna manera, en alegaciones, enmiendas o puntualizaciones, pues serán bien recibidas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Vílchez, en nombre del Grupo Socialista, del grupo mayoritario en esta Cámara, el grupo que sustenta al Gobierno, por todas sus consideraciones, bastantes de ellas, además, pues que han puesto el dedo en la llaga en algunas cuestiones que quizá no eran el objeto inicial de esta modificación normativa, pero que no podemos pasar por alto, como es el tema, evidentemente, de la paridad, de la igualdad, responsabilidad social corporativa. Nos parecen cuestiones que, hoy en día, cualquier norma que se apruebe pues debe tenerlas muy en cuenta. Y es cierto que es el primer colectivo que lo plantea en esta sede, y por eso mismo se lo agradecemos expresamente.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, intentaremos trasladar esas peticiones, esas consideraciones, en modo de enmienda, para que puedan enriquecer el texto y para que tengamos una norma andaluza que sea bastante ambiciosa, amplia y que cubra todos los aspectos que deben cubrirse. En fin, una norma que afecta, hoy por hoy, a 125 colectivos, pero, en un futuro, seguro que a bastantes más.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que es un tema, ahora mismo, muy interesante, la diferencia entre la posesión del título y habilitación profesional para ejercer una actividad —la que le habla, que es abogada, lo sabe perfectamente—, pero quizás la directiva europea es la que ha abierto, entre comillas, la veda, lo cual no quiere decir que no haya que acotar muy bien para evitar el problema, que nosotros entendemos que es principal, que hay que tratar de evitar, que es el intrusismo profesional, con los consiguientes prejuicios que se pueden producir para los administrados, para los consumidores y usuarios, que son, al fin y al cabo, los que van a contratar los servicios de los profesionales y a los primeros que les interesa tener unos profesionales dignos, cuya profesión esté suficientemente acotada, para que no haya lugar a dudas.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, como decía, hemos tomado muy buena nota de todo lo que ha planteado, y estoy convencida de que después de su comparecencia pues tendremos un texto más completo y mejor para los andaluces, que es lo que más nos interesa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vílchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍLCHEZ PÉREZ, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS DE GESTORES ADMINISTRATIVOS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, pues creo que no sé si es un planteamiento novedoso el que hemos expuesto, porque en este tema de colegios pocas novedades puede haber.</parrafo>
        <parrafo>Sí creemos que es de gran importancia, sobre todo para evitar confusiones, como ha dicho muy bien la portavoz socialista y también el portavoz del Partido Popular, para evitar confusiones a los consumidores. Que el consumidor sepa que, cuando va a un señor que dice ser de una profesión... Y creo, bueno, hoy en día, hay profesiones muy raras que están colegiadas, creo recordar que hay un colegio de buzos, en Galicia. Por otra parte, y si a esto, además, no le damos un sentido unitario…, un colegio de buzos, pero, bueno, es verdad que todos sabemos lo que hace un buzo, al menos se mete debajo del agua; el problema está en definir qué es lo que hacen otras profesiones que son muy raras. Claro, si abrimos la mano y creamos colegios a troche y moche, tenemos dos riesgos: uno, el que no se sepa por parte de los consumidores qué es lo que les pueden encargar a esos señores del colegio equis, y, a la vez, como estamos 17 autonomías en este país, pues corremos el riesgo de que, por ejemplo, como ocurre ahora, haya un colegio de diplomados en turismo en Canarias y un colegio de diplomados en turismo en Cataluña, pero en el resto de España no hay colegios de diplomados en turismo. Y ahora mi pregunta es: ¿Qué hace un diplomado de turismo? ¿Dónde está la definición? Claro, habría que irse a la ficha técnica que tenga la Universidad correspondiente, que además varían de unas a otras. Si uno ve la ficha del grado, en este caso, o de la diplomatura, pues ve que hay mucha variedad, y una Universidad lo define de una forma y otra de otra. Y, si ahora vamos a tener los másteres, que habrá másteres para todo: másteres en filología del siglo XIV, en Inglaterra Medieval... Pues, claro, vamos a hacer un colegio de esos señores. No sé si eso es práctico o no. Será mucho más práctico definir qué profesionales requieren colegio, pero qué actividades concretas, y a partir de ahí pues ver quién las puede desarrollar. Pues, mire, con esta actividad viene muy bien que el tío sea ingeniero de esta clase, eso sí. Pero no al revés, ¿no?, como es ingeniero, ya tenemos que darle un colegio. No, vamos a ver si eso es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero insistir más ni cansarles más, que ya les he robado mucho tiempo. Insisto, algunas de las cositas pues creo que son fáciles de poner y, si esta comisión y el pleno lo ven bien, estaremos los gestores administrativos muy agradecidos.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecido nuevamente, primero, por las palabras elogiosas; segundo, por este recibimiento, y, tercero, porque creo que es la primera vez que he podido hablar ante representantes de los andaluces, de todos los andaluces, lo cual es muy importante para mí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, señor Vílchez.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros también nos sentimos enormemente orgullosos de haber podido compartir con usted esta comparecencia y esta primera vez. Y le garantizamos que vamos a analizar con mucho detenimiento y con el interés que le han expresado los representantes de los grupos parlamentarios sus aportaciones, que agradecemos por lo que tienen de experiencia profesional y por ese matiz tan novedoso que ha sido usted, en representación de sus colegiados, capaz de aportarnos aquí esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues damos la bienvenida a la Presidenta y al Vicepresidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Graduados Sociales. Y, cuando lo consideren, pueden abrir esta intervención, que estamos deseosos de escuchar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y bienvenidos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BEJARANO DÍAZ, PRESIDENTA DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE GRADUADOS SOCIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias a ustedes por habernos citado para poder estar aquí y manifestar nuestras expresiones hacia este Anteproyecto de Ley de los Colegios Profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, tanto... Además, fue el viernes pasado que teníamos conocimiento de este anteproyecto de ley. Lo hemos analizado, lo hemos visto y, evidentemente, pues, bueno, entra dentro de lo que son los cauces y las estructuras de adaptación de lo que Europa nos pide, ¿no?, a España con respecto a la profesión.</parrafo>
        <parrafo>Lo vemos bien, creo que todos los colegios hemos ido aceptando una serie de pautas al respecto, con ventanilla única, con lo que es la reestructuración de nuestra profesión dentro de nuestra ubicación tanto nacional como andaluza. Y... Pues bien, hemos visto lo de la colegiación, se hace mucho énfasis en que la colegiación no debe ser obligatoria, que... Pero, bueno, como eso debe venir regulado por una norma estatal, en este momento pues nosotros no vamos a decir ni sí ni no, ni mañana ni después, sino que, efectivamente, lo que son los colegios de graduados sociales a nivel andaluz, de las ocho provincias, evidentemente, se han ido adaptando a la norma que la normativa europea, la directiva europea nos ha venido dictando.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos nuestros estatutos a nivel provincial, cada uno, aparte de tener los nacionales. Y, bueno, tenemos nuestra ventanilla única y vamos adaptándonos a todo lo que es lo que se viene legislando para que seamos una profesión libre dentro del mercado, regulada, y dando las garantías necesarias y precisas al consumidor, que, en definitiva, son nuestros clientes.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente —vuelvo a repetir—, no tenemos que decir grandes cosas a este anteproyecto. Simplemente volver a reiterar que se hace mucho hincapié en lo que es la colegiación obligatoria, en la cual —vuelvo a repetir— no vamos a entrar, puesto que se regulará en una norma estatal que aún no está. Y que, con respecto a nosotros, concretamente, los colegios, y supongo que todos los consejos autonómicos de las distintas profesiones... Tenemos a Ceuta y Melilla integradas en dos colegios, como es Melilla en Málaga y Ceuta en Cádiz. Bueno, estos colegios, pues, evidentemente, si se les da su autonomía se convertirán, o no, en comunidades y se convertirán en colegios propios o autonómicos. Pero respecto a nosotros, ellos están muy integrados en lo que son los respectivos colegios profesionales de Málaga y Cádiz, y, bueno, en principio, seguirán estando y están integrados dentro de los dos colegios provinciales y son uno más dentro de nuestro organigrama y de nuestra legislación y regularización.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero decir nada más y le quiero pasar la palabra al Vicepresidente, que quizás pueda matizar algo más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor HIDALGO ROMERO, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE GRADUADOS SOCIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Yo, Presidenta, poco más tengo que matizar. Sí deciros que, efectivamente, como ha dicho la Presidenta, no solamente este proyecto de ley se adapta bastante, incluso, a la propia modificación que de ellos se ha hecho en el Consejo Nacional de Colegios Oficiales de Graduados Sociales... No obstante, como dice la Presidenta, sí hemos mantenido una reunión, un pleno a nivel andaluz, y, efectivamente, habíamos sacado nuestras conclusiones, las pasamos al Consejo General y el informe, evidentemente, del Consejo General dice que poco o nada casi habría que añadirle a este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como ella bien ha dicho, estamos pendientes de una ley estatal, que es la que va a venir a decir, efectivamente, cuáles son las profesiones que van a estar obligatoriamente colegiadas. Y, por lo tanto, poco más. Decir que nosotros al proyecto nada tendríamos que añadirle.</parrafo>
        <parrafo>Y, por nuestra parte, yo creo que es lo que debíamos manifestar, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, también muchas gracias a doña Dolores y a don Rafael por su asistencia y por su intervención, por la exposición que han hecho —diríamos— de su organización colegial a nivel autonómico, a nivel de Andalucía, con las peculiaridades de los Colegios de Ceuta y Melilla que, como suele ser usual, los ceutíes, los caballas, se agregan a Cádiz, y los melillenses, a Málaga. Y en este sentido, agradecerle —diríamos— su intervención y sobre todo el hecho de su posicionamiento que ha quedado claro en relación al apoyo del texto tal y como se encuentra.</parrafo>
        <parrafo>Únicamente decirle que ya el texto tiene carácter de proyecto de ley, es decir, que era anteproyecto y que ya se ha convertido en proyecto de ley. Por lo tanto, Presidenta, yo no tengo más que añadir, más que agradecerle doblemente —repito— su asistencia y su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. En nombre del Grupo Socialista, por supuesto, también queremos agradecerle su presencia y su exposición. Y también lo que significa el esfuerzo que han llevado a cabo, desde hace ya varios meses, en adaptarse a la Ley Ómnibus y, por tanto, quizá tener ya los pasos andados para que cuando tengamos esta ley, prácticamente no les tenga que afectar, y precisamente por eso nos han manifestado que no tienen que añadir nada, en el sentido de que no les va a afectar porque ya se han adelantado. Yo creo que hacer la tarea a tiempo es lo mejor que uno puede hacer, porque además adelantarse siempre significa que si hay cualquier tipo de problema de adaptación, pues se puede arreglar y siempre estará dentro de plazo. Por tanto, yo creo que es un ejemplo importante, no hay muchos colegios que hayan hecho lo mismo y, por tanto, en nombre del Grupo Socialista queríamos manifestarlo, agradecérselo. Y, desde luego, que estamos convencidos de que, de todas formas, su organización a nivel nacional tendrá mucho que decir cuando se tenga que tomar la decisión de cuál es la obligatoriedad o no, que ahí está el caballo de batalla, y esa será otra historia.</parrafo>
        <parrafo>También les agradezco que tampoco se hayan pronunciado en este sentido, porque aquí no tenemos competencias y no tiene mucho sentido, cada uno puede decir lo que opina, pero en realidad no tenemos la competencia en esta Cámara legislativa y, por tanto, pues, quizá mejor dejarlo para cuando toque y donde toque.</parrafo>
        <parrafo>Y, nada más, muchas gracias y nos veremos en la próxima.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, si quieren ustedes cerrar la intervención, les corresponde de nuevo el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BEJARANO DÍAZ, PRESIDENTA DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE GRADUADOS SOCIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues yo vuelvo a repetir el agradecimiento de haber contado con nuestro colectivo para poder estar aquí y manifestar nuestra expresión hacia este proyecto de ley y que, evidentemente, reiterarnos en que nos parece fantástico y que todavía nos queda mucho por andar. Nosotros ya estamos adaptados a la normativa europea, hemos ido con mucho esfuerzo y con mucho trabajo —el adaptarnos— y estamos, de hecho, de los ocho colegios ya estamos con nuestros estatutos casi todos a nivel provincial y adaptados a la Ley y con nuestras ventanillas únicas operando en nuestras páginas web desde nuestras propias corporaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, no vamos a entrar —vuelvo a repetir—, no vuelvo a entrar, tendremos que vernos más adelante en el tema de la colegiación obligatoria, pero que, bueno, que como creo que no es el momento ya nos veremos en otra ocasión y ya ahí sí diremos algunas cosas más.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias por vuestra atención y por habernos tenido en cuenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias. Nosotros queremos también agradecer su presencia hoy aquí y sus aportaciones, especialmente la valoración positiva que han hecho de este proyecto de ley que aborda ahora su fase final. Esperamos que una vez que se ha aprobado responda a sus necesidades y a sus expectativas y sobre todo queríamos felicitarlos por ese esfuerzo de adaptación, que creo que es la mejor muestra de esa vocación de servicio de los graduados sociales de Andalucía a las exigencias de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Damos la bienvenida, al Presidente y Vicepresidente del Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Ingenieros Industriales de Andalucía Oriental y Occidental, a los trabajos de esta comisión, y cuando ustedes estén preparados tienen ustedes el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARVIDE CAMBRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Soy José Antonio Arvide, Presidente del Consejo Andaluz y Decano del Colegio de Ingenieros Industriales de Andalucía Oriental. Y mi compañero, Aurelio Azaña, Vicepresidente del Consejo Andaluz y Decano del Colegio de Andalucía Occidental.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en principio, les doy buenas tardes, señoras y señores diputados de la Comisión de Gobernación y Justicia del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que, inicialmente, les expresemos nuestro agradecimiento por la oportunidad que nos brindan de expresar nuestra opinión en la reforma de la Ley de Colegios Profesionales. Les reitero tanto en nuestro nombre como en el nombre de los profesionales que tenemos el honor de representar.</parrafo>
        <parrafo>Centrándonos en el tema de la reforma de la ley, y como primera cuestión, queremos resaltar tal y como se indica en la exposición de motivos de esta reforma que, de acuerdo al Estatuto de Autonomía de Andalucía, corresponde a la misma la competencia exclusiva sobre los colegios profesionales, tema sobre el que después volveremos. Estando motivada dicha reforma en la adecuación de la Ley de Colegios Profesionales de Andalucía a las leyes denominadas Ley Paraguas y Ley Ómnibus como transposición, que son leyes como ustedes conocen perfectamente, trasposición de la Directiva de Servicios 123/2006. Como consecuencia de estas leyes, se van a modificar lo que son para nosotros dos pilares básicos muy sensibles para nuestros colegios profesionales. Dichos pilares básicos son: la colegiación y el visado de trabajos.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la colegiación, en efecto, en el artículo 1.1 se modifica el artículo tercero de la Ley de Colegios Profesionales, en donde estaba recogida la colegiación obligatoria, modificándose en el sentido que se establece en el artículo 3.bis, en donde la colegiación obligatoria será obligatoria cuando así lo establezca una ley estatal.</parrafo>
        <parrafo>Esta posibilidad, y diría más que posibilidad, a tenor de los últimos borradores que hemos conocido de la Ley de Servicios Profesionales, es, casi, casi, una certeza, la no obligatoriedad a futuro de la colegiación para el ejercicio de la profesión. Esto va a vaciar de contenido la mayoría de los fines y funciones de los colegios profesionales recogidos en los puntos 5 y 6 del artículo primero, que modifica los artículos 17 y 18.2 de la ley, porque nos preguntamos cómo se podían realizar, si no existe una colegiación obligatoria, la ordenación de la profesión, las funciones deontológicas, la defensa y protección de los intereses de los consumidores, el registro, que nos dicen, de los colegiados, en donde tenemos que tener si la titulación es oficial, si está habilitado y si tiene el aseguramiento que se les exige. De la misma forma, cómo podíamos combatir el intrusismo; cómo podríamos controlar la calidad de los servicios; o ejercer la potestad disciplinaria.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al visado, en el punto 6 se modifica el artículo 18, apartado 2, indicando como función m) de los colegios profesionales las siguientes —y leo literalmente—:</parrafo>
        <parrafo>Visar los trabajos profesionales de las personas colegiadas en los términos establecidos por la normativa estatal de aplicación. Dicha normativa ya existe con el Real Decreto 1.000, de 2010, en donde se elimina la obligatoriedad de visar la mayoría de proyectos y trabajos, centrándose exclusivamente en la obligatoriedad de visar los proyectos de edificación. Es decir, si me permiten un ejemplo: si proyectamos una estación transformadora eléctrica, de transformación eléctrica de alta tensión, solo sería obligatorio visar el edificio si este existiese. El visado es un acto administrativo que presupone, entre otras cosas, comprobar la habilitación y atribuciones del profesional, el cumplimiento de la normativa aplicable, la normativa técnica, que el profesional cumple todos los requisitos laborales, que el profesional, además, dispone —básico y fundamental— de un seguro de responsabilidad civil profesional, que además se exige en esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Una lectura descriptiva de este real decreto, que es como se está produciendo en la actualidad, prácticamente deja sin contenido las funciones del colegio desde el punto de vista de defensa del consumidor, dado que no va a haber un control [...] de los trabajos, y no habrá ningún tipo de control de calidad, y además no podremos asegurar que el profesional disponga de un seguro de responsabilidad civil.</parrafo>
        <parrafo>Y, asimismo, en la función p) que se le da al colegio, no podíamos, lo que nos exigen, adoptar las medidas necesarias para garantizar el deber de aseguramiento recogido en el artículo 27c).</parrafo>
        <parrafo>Y señalar, por último, desde el punto de vista del visado, dos temas: primero, que el real decreto de visado, que he hecho alusión antes, se ha considerado en otras autonomías como una norma de mínimos. Y, por otro lado, que se está sustituyendo este visado, este visado o cualquier otro control que podíamos hacer los colegios profesionales por las denominadas declaraciones responsables.</parrafo>
        <parrafo>Yo, con esto, lo único que paso es a comentar, dentro del articulado, aquellos puntos que, desde el punto de vista semántico, creemos que hay alguna confusión.</parrafo>
        <parrafo>En el punto 6 del artículo primero se dice, hablando de visado: «visar los trabajos», y se refiere al de las personas colegiadas en el colegio, de acuerdo al real decreto, que he hecho alusión antes. Nuestro colegio, o cualquier colegio, puede visar no solamente los trabajos de las personas colegiadas, sino de cualquier otro colegio, y, además, de las sociedades profesionales. Yo creo que eso tendría que venir contemplado.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tema relacionado con la creación de los colegios profesionales que Aurelio, pues, va a comentar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AZAÑA GARCÍA, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, es que en el articulado habla de un aspecto que se trata de la creación de los colegios profesionales, y dicen, bueno, que «solamente se podrán crear en caso de que haya nuevas profesiones con titulaciones universitarias oficiales que así lo pidan», ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en el ámbito de la ingeniería, yo quiero apercibir del espectro tan amplio que nos vamos a encontrar de las ingenierías después de Bolonia. En concreto, después de Bolonia, pues, las titulaciones de la ingeniería son propuestas por las universidades. Actualmente hay 165 grados en ingeniería, con nombres distintos, y hay otros tantos en másteres oficiales de ingeniería con nombres totalmente distintos. ¿Eso qué quiere decir? Pues, si cada una de estas titulaciones de la ingeniería va a crear un colegio profesional, pues aquí nos vamos a encontrar con un espectro y una amplitud tremenda. Entonces, pensamos que sería mejor asociar los colegios profesionales a profesiones, ¿no?, no a titulaciones universitarias, ¿no?, y las titulaciones universitarias, pues, que no ejercen una profesión regulada, pues tienen otros mecanismos, como podía ser el mecanismo de asociacionismo, ¿no? Eso, bueno, por un lado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARVIDE CAMBRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIERIOS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—También queríamos hacer un comentario, dado que la Disposición Adicional Séptima de la ley no ha sido modificada para nada, está tal cual estaba actualmente. Esta Disposición Adicional Séptima se refiere a ingenieros miembros de países miembros de la Unión Europea, a los cuales se les permite —entre comillas permite— el que pueda ejercer su profesión en España libremente, con toda libertad.</parrafo>
        <parrafo>Queremos señalar, primero, que no hay contrapartida respecto a los ingenieros españoles en el resto de países europeos, no existe contrapartida. Un ingeniero español va a trabajar a Italia y no puede trabajar en Italia, no se le reconoce. Y lo mismo pasa en Portugal, pasa en Inglaterra, etcétera, etcétera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AZAÑA GARCÍA, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahí, perdone, en ese aspecto nosotros hemos hecho un estudio, yo creo que bastante exhaustivo, de cómo funcionan las profesiones de la ingeniería fuera de España, ¿no? Hemos observado un ítem común, y es que en todos los países que hemos analizado siempre existe algún mecanismo de regular la profesión. Generalmente, y sobre todo en los países anglosajones, la profesión es regulada por instituciones que son los sustitutivos de los colegios profesionales, pues en Inglaterra tienes el Ingeniery Council, en Portugal tienes la Orden de los Ingenieros, en Italia tienes también otra Orden, en Francia tienes los exámenes de Estado... Pues, sin pasar esas condiciones profesionales y técnicas, nadie puede ejercer una profesión en ningún país normal y coherente, ¿no? Y por eso defendemos que aquí, pues, haya también ciertos controles a la hora de ejercer las distintas profesiones, ¿no? Estamos viendo que la tendencia es a depositar la confianza en declaraciones responsables, que es lo que ahora está dado en llamar, o lo que se está intentando utilizar, declaraciones responsables para instaladores, declaraciones responsables de los promotores, declaraciones responsables de todo tipo. Y, detrás de una declaración responsable, puede haber una falsedad documental, ¿no? Ese sistema en otros países no está admitido bajo ningún concepto, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARVIDE CAMBRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIERIOS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y un segundo punto, que en la Disposición Adicional Séptima, que estaba comentando, no se le obliga a la colegiación, solamente a comentar en el colegio que va a trabajar. Con lo cual, entendemos que no se podrán establecer medidas de seguridad respecto al usuario, no habrá ningún tipo de control, no sabremos si ese señor tiene seguro o dejar de tener seguro, qué calidad de trabajo va a darnos, si está habilitado o no está habilitado, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Sí quería comentar el tema del Estatuto de Andalucía, en cuanto al tema de la competencia exclusiva sobre colegios profesionales. Si prefieres, lo comentas tú.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AZAÑA GARCÍA, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, eso es sencillo. Es que se habla de competencia exclusiva de determinadas profesiones, ¿no? Realmente, por lo menos en el ramo de la ingeniería y de la arquitectura, nosotros ya trabajamos en total competencia, ¿no? Salvo cuatro o tres excepciones que son competencia exclusiva de una profesión, en el resto de las cosas son varios los profesionales que pueden ejercer esa actividad, ¿no? En concreto, cosas que ahora mismo estén de competencia exclusiva de determinadas profesiones están: los arquitectos con el tema de las viviendas y todo lo que corresponde al anexo 1 de la Ley de Ordenación de la Edificación; la Ley de Minas, que dice que, bueno, los proyectos de minas tienen que ir firmados por ingenieros de minas; y las ICT, o sea, las instalaciones comunes de telecomunicaciones. El resto de las cosas, una nave industrial..., eso ya hay muchísimas profesiones que lo pueden hacer, y en el mundo industrial, pues están, o los ingenieros, o los ingenieros técnicos, los ingenieros químicos, que pueden hacer cualquier tipo de actividad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, eso sí que es una cosa que yo creo que está llamada a extinguirse, ¿no?, la competencia exclusiva sobre determinadas actividades sin que haya varios profesionales que puedan hacer ese tipo de atribuciones o ese tipo de actividades.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso, por ahí es por donde la cosa está tendiendo a ir desapareciendo, ¿no?, y estamos acostumbrándonos a trabajar en competencia. Evidentemente, dentro de ciertos límites. A lo mejor no tiene sentido, pues que una nave industrial sea suscrita —y me lo invento, con todos mis respetos a la profesión— por un ingeniero en páginas web, que también hay ingenieros en páginas web salidos de Bolonia, ¿no? Entonces, dentro de ciertos límites, hay que abrir el abanico, por supuesto; pero también tener cuidado con la capacidad de formación que han tenido las distintas profesiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese aspecto, también yo quiero resaltar una cosa que ha dicho José Antonio, que es el tema del seguro de responsabilidad civil.</parrafo>
        <parrafo>En la modificación de la ley se hace énfasis en el tema del seguro de responsabilidad civil; pero yo aquí quiero poner de manifiesto que el seguro de responsabilidad civil, para nosotros, es una condición importantísima para el ejercicio de la profesión. Si no fuera por el seguro de responsabilidad civil, no podríamos ejercer la profesión. Y con el seguro de responsabilidad civil hay que ser muy cuidadosos, muy cuidadosos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, después de la Ley Ómnibus y del real decreto de visados, pues hay compañías de seguros que están ofreciendo seguros a bajo coste. Nosotros los hemos examinado, esos seguros, y esos seguros son seguros trampa. Seguros trampa ¿por qué? Pues porque nuestra actividad tiene una responsabilidad no solamente en el momento actual de hacer una instalación, de trabajar, de dar una instrucción en una fábrica, sino que tiene una responsabilidad diferida en el tiempo. Es decir, que nosotros..., no sé, firmamos esta estructura, y nuestra responsabilidad, según la Ley de Ordenación de la Edificación, es durante diez años, y si en esos diez años ha habido una anomalía o una salvedad, el plazo se puede prolongar hasta los 25 años, ¿no? Eso ¿qué quiere decir? Pues que un seguro de responsabilidad civil, de los que podemos tener cualquier profesional libre, que es el 90% de los profesionales que trabajan en la calle, pues es un seguro que te cubre mientras que tú estés pagando tu cuota; pero, amigo, en el momento en que nos jubilamos, o en el momento en que dejamos de hacer la actividad, pues dejamos de tener seguro. Sin embargo, nuestra responsabilidad sigue estando ahí inherente. ¿Qué es lo que ocurre? Pues que responderíamos con nuestro patrimonio, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>También se puede dar el caso, como nos ha pasado, de que, aun contratando con compañías de reconocido prestigio, pues estas, o te quitan la póliza, o quebraron. Nosotros tuvimos un ejemplo: varios colegios de ingenieros industriales, que nos quebró la compañía de seguros y ¿qué pasó? Pues que los colegios profesionales tuvimos que respaldar, como reaseguradores encubiertos, sobre los siniestros que tuvimos en ese periodo de tiempo en el que la compañía de seguros quebró hasta que nos buscamos otra póliza, y todos los siniestros que había con anterioridad, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo pienso que es una de las mejores cosas que tenía la ley anterior, a nuestro juicio, y que vemos que se debería tratar con mucho cuidado, porque España, como cualquier país civilizado, cada vez es un país más judicializado, y la gente ya se ha acostumbrado a reclamar por cualquier cosa, ¿no? Y con eso yo creo que habría que poner, o unas normas básicas del seguro de responsabilidad civil, o algo para que nuestros trabajos profesionales vayan siempre respaldados por un seguro de responsabilidad civil, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Luego, por otro lado, otro aspecto, que algo ha hecho mención José Antonio, es el aspecto de la tutela.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si quieres decir algo mientras que yo bebo un poquito de agua...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARVIDE CAMBRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De todas formas, yo machacar un tema que ha dicho ya Aurelio, pero lo resalto: mientras existan los colegios en la situación en que estamos actualmente, nosotros, nuestros colegiados van a estar siempre, siempre, con su seguro de responsabilidad civil. En el momento en que no sea obligatoria la colegiación y un señor deje de estar colegiado, porque no quiere estar colegiado, será su responsabilidad, puesto que le desaparece el seguro.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, también, todo proyecto no visado no tiene seguro. Pero no tiene seguro porque no hay compañía de seguros que te pueda asegurar sin saber qué está asegurando, sin saber que no hay un control técnico del proyecto, sin saber que no hay un control desde el punto de vista de toda la normativa aplicable. Y, claro, ¿qué ocurre? Pues que tanto la Ley Ómnibus —que ya es un tema que habrá que pelear de alguna forma— como ahora la aplicación directa de esta ley en la Ley de Colegios Profesionales de Andalucía, pues perdemos el seguro, perdemos la colegiación. Vamos a dejar, en mi opinión, a nuestros colegiados que ellos decidan. Y lo que ha comentado antes Aurelio: se están ofreciendo seguros basura; seguros que, por 800 euros, a un señor le están diciendo que le están asegurando lo que firmen, como si es una central nuclear. Pues también, como si es cualquier tipo de estructura, cuando todos sabemos que eso no es posible. Lo que está es cumpliendo la ley teniendo un seguro, pero no existiendo detrás de ese seguro un seguro real.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AZAÑA GARCÍA, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo, para terminar, también quería hacer énfasis en el tema de la tutela.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como ingenieros industriales, estamos tutelados, en principio, por la Dirección General de Industria. Pienso que es una cosa en la que a lo mejor esta ley debiera hacer más énfasis, porque, con el espectro tan amplio de colegios profesionales que van a aparecer después de la desregularización que viene con Bolonia, pues allí nosotros tenemos que tener muy claro quiénes van a ser nuestras administraciones que nos van a tutelar nuestra profesión, ¿no?, y no podemos...</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si será cuestión de desarrollarlo mediante una orden, mediante lo que ustedes piensen, ¿no?; pero nuestros organismos, nuestra referencia, la tenemos que tener siempre muy clara, y estas profesiones que vienen nuevas también la tienen que tener clara, porque, si no, vamos a crear una serie de colegios profesionales destutelizados —no sé si se puede decir así, pero sin tutela, ¿no?—, y eso para nosotros es importante.</parrafo>
        <parrafo>También quiero hacer mención a que otras comunidades autónomas sí han sido bastante proactivas a la hora de defender a sus profesionales que trabajan dentro de su comunidad autónoma. Aquí tengo, tenemos dos disposiciones del Ministerio de Política Territorial, una de un acuerdo que hubo entre el Ministerio de Política Territorial y la Generalitat de Cataluña y otra en el mismo sentido entre el Ministerio de Política Territorial y el Gobierno insular canario, y básicamente las dos vienen a decir lo mismo. Y me permitís que lea, ¿no?:</parrafo>
        <parrafo>«Dicho real decreto» —se refiere al real decreto que desarrolla la Ley de Colegios Profesionales y la Ley Ómnibus— «constituye una norma de mínimos que en nada afecta a la competencia de la Generalitat, en este caso, para regular las condiciones de delegación o contratación con los colegios profesionales u otras entidades cuando lo estimen conveniente para la salvaguarda de la seguridad o los derechos de los consumidores, de las funciones de control y supervisión», etcétera, etcétera, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Esto ¿qué quiere decir? Pues que a mí me gustaría que desde mi comunidad autónoma se me protegiese como profesional, igual que en Cataluña o en la Comunidad de Canarias, pues están protegiendo a sus profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, por mi parte, nada más.</parrafo>
        <parrafo>José Antonio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias a ambos por esta intervención compartida.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, por el Grupo Parlamentario Popular, el señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, don José Antonio y don Aurelio, por su asistencia esta tarde con nosotros y sus interesantes aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que algunas de las puntualizaciones y de la intervención que han tenido, tanto uno como otro, habíamos tenido la oportunidad de oírlas, planteamientos similares o parecidos, en esta Cámara en el día de hoy, fundamentalmente por colegios técnicos, evidentemente, que tienen cierta similitud con el colegio que ustedes tan dignamente representan, y hablaba, me parece que en principio ha sido don José Antonio, el grueso de la intervención suya iba a descargar sobre dos pilares: la colegiación y el visado obligatorio.</parrafo>
        <parrafo>No le voy a decir que la intervención del representante del Colegio de Arquitectos, esta mañana... Yo le decía que, bueno, nos explicara de alguna manera a la comisión la importancia, desde el punto de vista social, desde el punto de vista corporativo y desde el punto de vista del buen desarrollo del proceso constructivo o edificatorio, la importancia que tiene lo que es el visado, ¿no? Evidentemente, usted ha hecho un recorrido muy prolijo, muy detallado, de lo que significa, para los colegios, la colegiación y el visado, ¿eh? Sin ningún género de dudas, un acto administrativo absolutamente fundamental para el control y la tutela del ejercicio profesional. Y de ahí ha saltado, en concreto, don Aurelio, luego, a un tema que podríamos estar hablando largo y tendido, que es el tema de la responsabilidad civil y de la necesidad de controlar, de tener ese aseguramiento mínimo. Porque es verdad que, hoy por hoy, hay en nuestro país, pues, bueno, unas coberturas, que evidentemente no vamos a llegar y vamos a discutirlas, que es bueno que al consumidor se le den, pero que es como una espada de Damocles permanentemente sobre el cuello de los profesionales que, en un momento determinado, firman cualquier proyecto.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Ordenación de la Edificación ha puesto..., puso en su momento orden en el proceso, en la propia actividad de los actores del proceso constructivo, en la definición, en las responsabilidades, en la obligación del promotor de ese seguro que, en principio, salga al frente, aunque luego pueda, evidentemente, repetir con quien considere conveniente. Y es verdad que todavía estamos viviendo, además, una situación verdaderamente confusa, desde el punto de vista de la interpretación de los jueces, en sus sentencias, en las que se mezclan todavía la responsabilidad del Código Civil —1591 y siguientes— y la Ley de Ordenación de la Edificación. Y aun cuando se tiene muy claro que aquellas obras que en su momento no tuvieran la licencia de obras pedida antes de la entrada en vigor, pues, estarían con el régimen anterior o subsiguiente, no siempre es así; incluso se da la paradoja de que se mezclan conceptos de ambos preceptos jurídicos para llegar y dictar una sentencia luego. Estamos convencidos de que el seguro de responsabilidad civil es vital para los profesionales de las carreras técnicas, que van de la mano de los visados, y que, por lo tanto..., y, evidentemente, el visado de la mano de la colegiación obligatoria. Por lo tanto, nosotros, en este sentido, desde el Grupo Popular tenemos claro, diríamos, lo que es la situación actual de estas profesiones. Les agradecemos sus puntualizaciones y sus aclaraciones, que, repito, no hay necesidad de insistir de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Tan solo, y para terminar, una cosa que a mí sí también me ha llamado la atención y que, curiosamente, coincide con un planteamiento de un representante anterior que no era de una carrera técnica y que ha dicho algo parecido. Dice: «Mire, usted, profesiones sí, titulaciones no». Es decir, vamos a ordenar un poco a qué se dedica cada cual, más que... Es decir, el tener 175 titulaciones de ingeniería por mor de los grados, evidentemente, es un galimatías impresionante, si cada uno de ellos... Aparte de que no habría quórum ni número —estoy seguro— suficiente de profesionales. Luego mucho más importante es a qué se dedica usted, qué es lo que hace usted. Y, por lo tanto, esta sería la casa común, el colegio común de todas esas titulaciones que hacen o que se dedican a la misma profesión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que su exposición ha quedado clara. Hemos tomado buena nota desde el Grupo Parlamentario Popular. Y agradecerles de nuevo pues su asistencia, esta tarde, y las aportaciones que nos han hecho, que las consideramos interesantes y de importancia.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en principio, queremos, como no podía ser de otra forma, en nombre del Grupo Socialista, agradecerles su comparecencia; además que ha sido muy ilustrativa y muy completa, y además han demostrado que la Andalucía oriental y la occidental se compenetran muy bien y se entienden perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Nos ha llamado mucho la atención, además de cuestiones que evidentemente en defensa de su profesión ustedes tienen que plantear de forma muy similar —como decía el portavoz del Partido Popular— a por ejemplo los arquitectos y a otros profesionales de carácter técnico, el tema de la colegiación y del visado. Pero nos han llamado la atención dos cuestiones que ustedes planteaban, que además no solo que nos han llamado la atención sino que incluso son preocupantes para los consumidores y usuarios que al final son los que tienen que contratar los servicios de los profesionales, ¿no? Y me estoy refiriendo, por un lado, a la cuestión del elevado número de grados en arquitectura..., en fin, en profesiones de ingeniería, con los que nos podemos encontrar con la aplicación del plan Bolonia. Y lo más preocupante es que nos planteaban que, hoy por hoy —y ustedes lo plantean porque lo están sufriendo y viviendo día a día—, no hay reciprocidad, en el sentido de que los profesionales españoles no tienen el mismo grado de reconocimiento en los países de la Unión Europea. Yo creo que..., aunque no es una competencia de esta Cámara, pero somos españoles como los demás, y, por tanto, nos afecta, y creo que eso debería corregirse. Evidentemente, nosotros también lo vamos a plantear en nuestro grupo, el Grupo Socialista, a nivel nacional, porque nos parece que lo mismo que estamos adaptando en España la normativa europea, la deben adaptar, con igual prontitud y con igual exigencia, el resto de países de la Unión Europea, ¿no? Si no... Si no cumplen todos las reglas del juego, pues no será útil para nadie, ¿no? Y, por tanto, en ese sentido, nos parece muy interesante lo que nos han planteado y los vamos también a elevar a los órganos más competentes, porque nosotros no tenemos competencia en esa materia.</parrafo>
        <parrafo>También nos parece interesante, e incluso también preocupante, el tema de la responsabilidad civil —que nos parece además fundamental—, y que, claro, cobra mucha más importancia y mayor valor en profesiones como las que ustedes defienden y representan. Y, en ese sentido, sí que nosotros tenemos conocimiento de que se está tramitando en el Congreso de los Diputados..., que, bueno, ya se acaba de disolver, pero hay un anteproyecto de ley aprobado en Consejo de Ministros —creo que en el mes de abril de este mismo año— que ya es Proyecto de Ley de Contrato de Seguros, y viene a modificar la Ley de Contrato de Seguros vigente hasta ahora, que es del año 1980, como ustedes conocerán. Y yo espero y confío en que en ese proyecto de ley esté prevista esta circunstancia que ustedes plantean. Y si no lo está, pues, desde luego, también nos comprometemos a intentar que nuestros compañeros en Madrid puedan mejorar el texto, porque nos parece fundamental, ¿no?, que es una cuestión que, además, al final, afecta a los profesionales, pero sobre todo a los consumidores, que son los que contratan los servicios y que tienen que tener esa garantía durante diez años, o los que diga la ley, ¿no? Y, por tanto, también nos comprometemos a hacerle un seguimiento muy detenido a ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al tema de los visados, también nos parece que es importante que se garantice el mantenimiento de ese concepto, al menos en algunos ámbitos, ¿no?, que, en muchos otros aspectos se está sustituyendo por ese término tan en boga que ustedes han citado, ¿no?, de la declaración responsable; pero que creemos que debe utilizarse en los contextos en los que sea necesario, y además con las suficientes cautelas, porque, si no, pues se puede derivar a, como ustedes planteaban, pues, en algunos casos, pues que pueda haber incluso algún tipo de fraude, que nadie lo quiere, ¿no?, pero que la mejor forma de evitarlo es pues regularizando y regulando al máximo estas actividades.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, pues, decirles que, desde luego, como grupo mayoritario de esta Cámara, grupo que sustenta el Gobierno, vamos a estudiar muy detenidamente todos los planteamientos que han hecho, todos los que entendamos viables los vamos a traducir en enmiendas del texto, porque van a mejorar el texto tal y como entró en este Parlamento —para eso estamos aquí, ese es nuestro trabajo—. Y, en ese sentido, les agradecemos profundamente su contribución, ¿no?, porque nadie mejor que los que están día a día trabajando en un ámbito para poder ilustrarnos y para que nosotros podamos legislar de la mejor manera posible.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes, de nuevo, la palabra para cerrar esta comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AZAÑA GARCÍA, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, agradezco..., agradecemos la oportunidad que nos habéis dado.</parrafo>
        <parrafo>Yo me quería volver a referir a nuestra salida a Europa, básicamente, nuestra salida a Europa. Es decir, la legislación europea no dice nada de que un país tenga que proteger a sus ciudadanos mediante una serie de mecanismos, ¿no? Nosotros somos conocedores de ello y estamos dispuestos a asumirlo. Pero lo que tampoco queremos es que, en nuestro país se desproteja a las profesiones y, por tanto, también se desproteja al ciudadano de una seguridad que son la formación de sus profesionales y el buen hacer de sus profesionales, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARVIDE CAMBRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo quiero agradecerles de nuevo que nos hayan permitido exponer nuestras ideas, estamos —nosotros, como colegios—, estamos muy preocupados, muy preocupados de cómo se está andando el tema, desde el punto de vista de colegiación, seguridad, seguridad industrial, seguros de responsabilidad civil, y que espero, pues, que de esto salgan cosas mejores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AZAÑA GARCÍA, VICEPRESIDENTE DEL CONSEJO ANDALUZ DE COLEGIOS OFICIALES DE INGENIEROS INDUSTRIALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una última cosa que es que se me había olvidado comentarles. El tema del seguro de responsabilidad civil. Tenemos casos, casos sangrantes de proyectos que, sin haber un técnico titulado por detrás que respalde, que calcule, han significado siniestros irreversibles para la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Ahora me estoy acordando de un tema naval, que aunque sea un tema naval no es de nuestra competencia, no sabemos hacer barcos, pero el caso del lago Banyoles en el que murieron, hace unos años, un montón de personas, pues eso fueron reformas que hicieron en un buque sin la supervisión de un técnico. Todas las electrocuciones que hay todos los años en las piscinas, entre otras cosas, suelen ser instalaciones que no han sido supervisadas por un técnico ni calculada la puesta a tierra y, por tanto, nos ha significado ese tipo de desastres. Tenemos desastres unipersonales y también tenemos desastres globales. Entonces lo que queremos es que se cuide mucho, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, queremos agradecerles su presencia hoy aquí y, especialmente, sus aportaciones tan interesantes como novedosas, que estamos seguros de que nos permitirán mejorar este proyecto de ley para que dé respuesta a las necesidades de la ciudadanía y también a los planteamientos que nos hacen desde los distintos colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias de nuevo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

