<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>164</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración periférica, Ejecución de planes urbanos, Planeamiento urbanístico, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000174 8-09/APC-000205 8-09/APC-000239</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000174, 8-09/APC-000205 y 8-09/APC-000239. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio sobre la red de oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico implantadas en la Comunidad andaluza (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000174</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000174. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre las oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico implantadas en la Comunidad,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000205</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000205. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre las oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico implantadas en la Comunidad andaluza,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000239</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000239. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, , a fin de informar sobre la implantación de la Red de Oficinas Territoriales de Asesoramiento Urbanístico.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, damos inicio a la Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio en la tarde de hoy, con el primer punto del orden del día, relativo a comparecencias en Comisión, con el debate agrupado de las siguientes iniciativas, para informar sobre las oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico implantadas en la Comunidad, a petición del Grupo Popular, del Grupo de Izquierda Unida y también del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Al ser este debate agrupado, y habiendo manifestado los portavoces..., la portavoz del Grupo Popular su deseo de que se establezcan dos turnos, recordarles que vamos a ser estrictos en los tiempos, que tienen 10 minutos en el primer turno, cinco en los segundos. Y recordarles que voy a ser muy estricta en los tiempos y rogarles que se ajusten —así como al señor Consejero— por la buena marcha de esta Comisión, pues, que se ajusten a los tiempos que el Reglamento nos da.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para informar sobre esta comparecencia, el señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición del Grupo Parlamentario Popular, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y a petición propia, a fin de informar sobre la red de oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el urbanismo es una competencia que la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio comparte con los ayuntamientos. Por eso, en la planificación de políticas públicas capaces de lograr un crecimiento equilibrado y sostenible de nuestras ciudades y pueblos, acorde con las características ambientales, económicas y sociales del entorno en el que se insertan, es fundamental identificar y poner en marcha una serie de herramientas capaces de canalizar una colaboración permanente entre ambas administraciones.</parrafo>
        <parrafo>El marco normativo vigente en Andalucía, que tiene la LOUA como principal referente, ya contempla entre sus objetivos fundamentales la articulación de instrumentos de concertación, colaboración y coordinación interadministrativa, que hagan que la actividad urbanística se desenvuelva en un marco de colaboración permanente. También el Decreto 239/2008, en el que se establece la estructura orgánica de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, encomienda el impulso, coordinación y desarrollo de la política de urbanismo de la Comunidad Autónoma y, en particular, la cooperación con las corporaciones locales, en materia de ordenación, gestión y ejecución urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Bajo estas premisas, la Consejería inició hace un año esta nueva legislatura con la puesta en marcha de una serie de actuaciones que se encaminan al cumplimiento de una estrategia global, como es garantizar el acceso a una vivienda digna a un precio asequible. Pero, para la consecución de este objetivo, es necesario contar, sin duda, decisivamente, con la iniciativa municipal, ya que de los ayuntamientos depende tanto la tramitación de los planes urbanísticos en curso, que —no lo olvidemos— son una herramienta estratégica clave por su capacidad para planificar temporal y espacialmente también la oferta de vivienda protegida, entre otras cosas, capaz de dar respuesta a la demanda existente en cada municipio, así como la adaptación del planeamiento a la norma urbanística andaluza, con la obligación de reservar el 30% del suelo a la construcción de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde la Consejería, recordarán que, en mi primera comparecencia en esta Comisión, les indiqué la necesidad de poner en marcha un plan de choque para agilizar toda la situación de aprobación del planeamiento urbanístico y, para ello, articulamos una serie de medidas de asistencia y colaboración con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Entre las iniciativas que entonces les anuncié y que, en esos momentos, había arrancado tan solo hacía unos pocos meses, estaba la creación y consolidación de esta red de oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico —OTAU—. Mecanismos que, además, han venido acompañados de otras medidas complementarias que —como ya les he indicado en otras ocasiones— son, básicamente, una orden de subvenciones para financiar los trámites necesarios para la nueva formulación del PGOU o su adaptación parcial a la LOUA, mediante el Decreto 11/2008. A esta orden se han acogido ya un centenar de ayuntamientos, a los que se les han concedido ayudas por importe de unos 7,6 millones de euros. Durante 2008 se ha contado también con equipos técnicos específicos en cada provincia para ofrecer apoyo a los ayuntamientos en la redacción de adaptaciones y revisiones, así como en la elaboración del planeamiento de aquellos municipios que no disponían de él. O, en tercer lugar, la reducción de los tiempos de tramitación de los planes generales de ordenación urbana, con el objetivo de facilitar su más pronta aprobación a través del Decreto 525/2008, de 16 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, las oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico son una herramienta, fundamentalmente, de apoyo a pequeños y medianos municipios en materia urbanística, territorial y de vivienda, y tienen como objetivo básico —insisto— asistir y colaborar con los ayuntamientos en la tramitación de sus planes urbanísticos y en la adaptación del planeamiento a la LOUA, así como en las iniciativas que vayan encaminadas a identificar suelos para la construcción de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Partiendo de esta premisa, las oficinas de asesoramiento deben orientar a los municipios también a ese desarrollo que, entendemos, es el más equilibrado, el más sostenible, en sus municipios, conforme a criterios también de legalidad urbanística en el ámbito supramunicipal más propio de la competencia de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta eficaz y adecuada al conjunto del territorio de Andalucía, la Consejería de Vivienda proyectó una red de 47 oficinas, repartidas en las ocho provincias, donde se presta servicio a la totalidad de los municipios que componen la Comunidad, con independencia de la mayor intensidad —como he dicho— a pequeños y medianos. En este momento, se encuentran ya en funcionamiento 37 oficinas, que prestan asistencia a un total de 560 localidades, lo que supone el 73% de los municipios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La distribución provincializada de estas 37 OTAU es la siguiente: Almería, con un total de siete oficinas, que cubren las comarcas de Almanzora, Los Vélez, la Alpujarra almeriense, Filabres y Campo de Tabernas, el poniente, el levante almeriense y la aglomeración urbana —en total, 102 municipios—; la provincia de Cádiz, con seis oficinas, que dan asistencia a las Jandas, la Sierra de Cádiz, la costa noroeste, la Bahía de Cádiz, el Campo de Gibraltar y la Campiña, Arcos y Vega Media del Guadalete, que asesora a 44 localidades; Córdoba, con una OTAU que da apoyo a la zona sur de Córdoba, donde se atiende a 31 municipios; la provincia de Granada, con seis centros, que colaboran con los 116 municipios incluidos en la Alpujarra, Loja, Alhama, Montes Orientales, la Costa Tropical, la zona norte y la comarca de Guadix; la provincia de Huelva, con cuatro oficinas, que prestan su apoyo a las zonas del Andévalo, la Sierra de Aracena, el entorno de Huelva y la Cuenca Minera, y atienden a un total de 59 localidades; Jaén, con siete oficinas, que desarrollan su actividad en los ámbitos de la Sierra de Segura, Cazorla, Sierra Sur, la aglomeración urbana, el Condado, la Campiña, la Loma y Alto Guadalquivir —un total de 88 municipios de la provincia—; la de Málaga, con dos centros, que asisten a 54 municipios repartidos por la Serranía de Ronda y La Axarquía; por último, la provincia de Sevilla, con cuatro OTAU, que dan cobertura al Bajo Guadalquivir, zona Estepa-Osuna, Sierra Sur y zona de El Aljarafe y marismas de la aglomeración urbana —en total, prestando colaboración a 66 municipios sevillanos—.</parrafo>
        <parrafo>La previsión para culminar el proceso de esta red es abrir 10 OTAU más, que atenderán al resto de los municipios, dando cobertura así al ciento por ciento del territorio. Esto culminaría ese total de 47 oficinas, a las que me había referido antes. Estas oficinas estarán ubicadas —estas 10 que les digo últimas— en los municipios de El Viso, Palma del Río y Montoro, en la provincia de Córdoba; la aglomeración urbana de Granada; las comarcas del entorno de Villablanca y Villalba, en Huelva; Cártama y Antequera, en Málaga, y, por último, Castilblanco de los Arroyos y Constantina, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Para el desempeño de su actividad, cada una de estas oficinas está integrada por una plantilla de cuatro personas, dos de ellas poseen titulación de grado superior en Derecho, Geografía o Ciencias Ambientales, y una de estas dos personas se constituye en responsable de la oficina. La tercera persona que integra la oficina es un técnico medio, puede ser ingeniero técnico de Topografía, ingeniero técnico de Obras Públicas o arquitecto técnico. Por último, la cuarta es personal administrativo.</parrafo>
        <parrafo>Una vez creadas las Oficinas de Asesoramiento se han realizado, a los ayuntamientos de los municipios integrados en el ámbito, visitas de presentación para establecer el primer contacto y darles a conocer los servicios que se prestan. Una vez que las oficinas comienzan a funcionar con normalidad han venido desarrollando una serie de funciones muy diversas.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito urbanístico la línea de trabajo se dirige a asesorar a las corporaciones locales para fomentar y apoyar la revisión y formulación de los PGOU, así como la adaptación parcial de su planeamiento a la LOUA. En el desempeño de este cometido las oficinas realizan una labor de difusión y concienciación a los ayuntamientos sobre la posibilidad de elaborar adaptaciones parciales como primer paso para la liberación de suelos con destino a vivienda protegida en el mercado. Además, desde las oficinas se lleva a cabo un proceso de investigación sobre la situación jurídica del planeamiento general vigente y en tramitación en cada localidad, así como las modificaciones puntuales y planes de sectorización iniciados y previstos. Se estudian las distintas figuras de planeamiento de desarrollo, los posibles planes especiales o los proyectos de actuación en suelo no urbanizable de relevancia por su interés supramunicipal y trascendencia territorial.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo, está previsto que estas oficinas presten apoyo a los ayuntamientos en el ejercicio de sus competencias para inventariar edificaciones existentes en suelos no urbanizables. La labor que desempeñan los centros de asesoramiento en este campo tiene mayor reflejo en el importante impulso que se está experimentando en el proceso de adaptación parcial en el conjunto de los municipios. En el conjunto de Andalucía son ya 67 los municipios que se han acogido a esta figura, la de las adaptaciones parciales del Decreto 11/2008. Esto nos permite contar con una reserva de suelo ya en estos momentos, gracias a esta adaptación parcial, del entorno de 57.765 inmuebles protegidos en toda la Comunidad Autónoma. Estas localidades, junto con las 87 que ya han formulado un nuevo plan general, suman un total, en estos momentos, de 154 municipios que a día de hoy se encuentran adaptados a la norma urbanística andaluza, bien mediante la vía de la adaptación parcial o bien a través del procedimiento normal de revisión o formulación de un nuevo PGOU. Pero, además, previsiblemente esta cifra continuará incrementándose, ya que hasta la fecha 359 ayuntamientos andaluces tienen trabajos de adaptación parcial a la LOUA en diferentes fases de tramitación. De ellos 164 se han mostrado interesados en asumir las determinaciones de la norma urbanística por esta vía, por lo que ya se han dirigido a la Consejería para iniciar el proceso. A estos hay que añadir las 171 localidades que actualmente se encuentran en fase de redacción y las 24 que han finalizado los trabajos de redacción y están a la espera de someterse a valoración por la Comisión Interdepartamental de Valoración Territorial Urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Directamente, en materia de vivienda, la actividad de las oficinas se ha centrado en ayudar a los ayuntamientos para identificar los suelos para ponerlos en carga para vivienda protegida, dando cumplimiento así a los objetivos del Plan de Vivienda. Se asesora a los municipios sobre distintos medios legales de intervención en el mercado para incrementar la disponibilidad de suelo urbanizado suficiente destinado a la construcción de esta tipología residencial. En segundo lugar, sobre los supuestos de intervención de la Administración pública en caso de incumplimiento de los plazos previstos para iniciar y terminar los inmuebles protegidos. Y, tercero, sobre la puesta en el mercado de suelos patrimoniales con este fin, o la detección de solares sin edificar y edificaciones ruinosas susceptibles de ser materializadas por la iniciativa pública y privada, con el objetivo de que los municipios intervengan en la renovación de las ciudades existentes.</parrafo>
        <parrafo>En este campo las oficinas tienen encomendada la elaboración de un estudio sobre la demanda real de vivienda protegida y para confeccionarlo tienen en cuenta, entre otros aspectos, los datos de padrón municipal, antecedentes del municipio en materia de vivienda pública, la existencia o no de programas anteriores, actividades económicas de la localidad y su relación con la necesidad de cada tipología residencial o la demanda de vivienda por grupos poblacionales. El personal de la OTAU también asesora a las corporaciones sobre las actuaciones de nueva construcción y rehabilitación incluidas en el Plan de Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la ordenación del territorio, además de asesorar a los ayuntamientos, las oficinas realizan un trabajo de campo necesario, de información y diagnóstico para la posterior elaboración de los planes subregionales de ordenación territorial. Se estudian sobre el terreno las actividades económicas potencialmente dinamizadoras en el municipio y la comarca para incorporarlas en el futuro planeamiento; se analizan las necesidades de movilidad del término municipal a todas las escalas para la creación de un sistema intermodal de transporte, y, se evalúan necesidades de infraestructuras energéticas, telecomunicaciones, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo, estos centros analizan con los ayuntamientos las nuevas iniciativas que previsiblemente producirá la afección al territorio como son: planes especiales, proyectos de sectorización, proyectos de actuación en suelo no urbanizable, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias al trabajo realizado por estas 37 OTAU ya en funcionamiento a día de hoy, se dispone de un análisis pormenorizado de la situación en la que se encuentran los planeamientos urbanísticos en cada uno de estos 560 municipios en los que se actúa y se ha avanzado bastante en estos meses en lo que significa el impulso a la adaptación a la LOUA en estos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Para el desarrollo de estas tareas, desde el inicio de su actividad las OTAU han realizado en torno a 2.578 visitas a ayuntamientos o a otros organismos sectoriales, se han recibido 363 visitas de esos mismos organismos, y se han tramitado un total de 4.887 consultas relativas a urbanismo, vivienda, ordenación del territorio, disciplina urbanística, etcétera. La mayor parte de las consultas realizadas a estos centros, 74%, están relacionadas fundamentalmente con el urbanismo y la vivienda protegida. Las cuestiones que más inquietan, en este caso, en esas consultas en el campo del urbanismo, son el procedimiento administrativo necesario, por ejemplo, para la revisión o formulación de sus planes generales, o la adaptación del planeamiento a la LOUA, las subvenciones que concede la Consejería para agilizar este proceso, los informes sectoriales que se deben solicitar en los procesos de redacción de figuras de planeamiento general y desarrollo, y la gestión urbanística en general, con la concesión de licencias, gestión del suelo en municipios sin planeamiento, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En materia de vivienda, las consultas son relacionadas sobre todo con el cambio de régimen de vivienda libre a protegida y ayudas para la adquisición y urbanización de suelo en el marco del Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Sin embargo, otros aspectos como son la disciplina urbanística, la ordenación del territorio, así como otras cuestiones de diversa índole, como son las relacionadas con protección arqueológica, alteración de límites de términos municipales, legislación de régimen local o vías pecuarias y otras afecciones ambientales han tenido menos repercusión.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y para terminar, señorías, las Oficinas Territoriales de Asesoramiento Urbanístico constituyen, entiendo, una herramienta muy valiosa en estos momentos para tener un contacto pleno, estrecho, y un conocimiento exhaustivo de la realidad territorial de cada uno de los municipios y para colaborar, fundamentalmente con los equipos técnicos y políticos de los consistorios, y analizar las distintas problemáticas urbanísticas en cada uno de ellos, consiguiendo culminar, de alguna manera, un procedimiento bastante lento en estos años, como el que ha supuesto las distintas adaptaciones del planeamiento urbanístico municipal a los cambios que ha habido en la legislación en esta materia en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que el compromiso asumido en mi comparecencia en el inicio de esta legislatura, y a punto de cumplirse, el mes próximo, un año, creo que permite vislumbrar que esos casi ciento..., en torno a ciento cincuenta municipios que ya han adaptado su planeamiento, y sobre todo los 350 más que están en el camino de hacerlo en los próximos meses, significarán una transformación radical respecto a un problema largamente debatido, largamente planteado en esta Cámara como era el atasco de los planeamientos urbanísticos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la ronda de intervenciones de los distintos grupos, comenzando por el portavoz de Izquierda Unida, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No sé si usted —me supongo que sí, por la prensa—, habrá tenido noticia de que Margaret Auken, diputada danesa, de Los Verdes, ha presentado un informe en el Parlamento Europeo, donde, en fin, se ha hablado del urbanismo insolidario, antiético y corrupto que, desgraciadamente, se ha vivido en los últimos años en Andalucía, incluso con amenazas de que se nos recorten subvenciones en el futuro, se nos castigue de alguna manera, aunque yo creo que ya se nos ha castigado moralmente.</parrafo>
        <parrafo>Esto lo digo porque yo creo que debe ser esta una señal de alarma, en color rojo, de cuidado, que a esto hay que darle un giro diferente.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando usted anunció aquí la creación de las Oficinas Territoriales de Asesoramiento Urbanístico de Andalucía. Pues, la verdad es que yo, a lo mejor ingenuamente, creí que por fin llegaba la descentralización urbanística que nosotros creemos que, para un nuevo modelo de urbanismo, creo que es imprescindible. Y aquella sensación positiva que yo tuve, pues, cuando yo he comprobado las oficinas que se están creando en realidad, pues me he llevado una decepción, de verdad; una decepción, porque yo esperaba algo más valiente, más audaz. Yo he visto que ha sido el gran parto de los montes, que al final ha parido un ratoncito pequeñito y, como dice el poema, «juguetón», pero ineficaz, ineficaz frente a lo que está lloviendo.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que a esas oficinas que hoy están formadas por cuatro personas: un geógrafo, un abogado, un administrativo..., les faltan otras partes; o sea, es extraño que una oficina de urbanismo no tenga arquitectos, y si es de colaboración con los ayuntamientos pequeños, medianos, tendría que asumir otros temas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que haría falta, desde nuestro punto de vista? Porque nosotros criticamos, pero siempre proponemos, unas veces acertadamente y otras veces equivocadamente, pero creemos que tenemos la obligación de proponer. Esas oficinas tendrían que ser realmente unas oficinas comarcales, de urbanismo, del nuevo urbanismo que se prepara para el siglo XXI, que fueran de asesoramiento en conexión con los ayuntamientos, oficinas comarcales en conexión con los ayuntamientos, donde se pudieran hacer los PGOU, porque los ayuntamientos pequeños y medianos tenemos un problema enorme con los PGOU. Si vamos a la Diputación a que nos lo hagan, tardan la tira y un poquito más, porque no hay personal suficiente, y, si vamos a contratarlo a un privado, no tenemos dinero para pagarlo. Además que, donde quiera que los..., el cuello de botella que significa después la Comisión Provincial de Urbanismo, los PGOU hoy son de los grandes handicaps, ¿eh?, de los grandes cuellos de botella que impiden el desarrollo de un urbanismo público solidario, ético y eficaz. Entonces, nosotros pensamos qué gran ocasión para que estas oficinas fueran como una descentralización de las oficinas provinciales de urbanismo, donde se pudieran abordar los PGOU, y tuviera técnicos, tuviera allí técnicos para que pudieran hacer esos PGOU, y, además, desde cerca también te controlan para que en el ayuntamiento no se pasen en lo que presentan sus PGOU, para que se hagan proyectos básicos que se necesitan para hacer un campo de fútbol, para hacer una piscina o para hacer un consultorio médico, que también nos vemos negros porque no tenemos medios técnicos, ni dinero para contratarlos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esa primera parte creo que sería fundamental. De hecho, las oficinas que hubo antes —lo que pasa es que tuvieron muy poca continuidad, ese fue el gran defecto— sí asumían estos temas, estas figuras urbanísticas que los ayuntamientos no podían hacer, pues, las hacían en esas oficinas comarcales. El gran defecto, creo, no es que no funcionara, a nivel de efecto es que no tuvo continuidad, por dos veces se suspendieron y aquello se atrancó y no fue útil, pero no porque no fuera útil la oficina, que todo el mundo la demandaba, que tenían cola, sino porque no tuvo continuidad y dejó a un montón de gente empantanada, porque tenían el PGOU en marcha o tenían proyectos básicos en marcha que se les quedaron colgados a la gente. Esa sensación mala la hay, pero mala por no continuar y dejarse colgado.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento que tenían que tener estas oficinas, a nuestro modo de ver, es que también aquellas cosas que hoy se tienen que decidir en las capitales de provincia se puedan decidir, con el personal cualificado y medios técnicos suficientes, en estas oficinas comarcales, precisamente para impedir que se aglomere todo en la capital de provincial. Igual que hay un hospital en Sevilla, pues, vamos a descentralizar los hospitales, de igual modo, vamos a descentralizar el urbanismo. Entonces, muchas veces las provincias atrancan, porque allí se acumulan todos, se desatrancarían mucho, se romperían mucho esos atranques si estuvieran en cada comarca, que son quince, dieciséis o diecisiete pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Otro elemento que yo creo que sería ahora, visto lo visto, y yo creo que el hombre tiene que aprender de sus propios errores, los políticos y las políticas también, es que haría falta que esa oficina fuera una oficina, señor Consejero, también de inspección; o sea, que, además de que hubiera arquitectos y además de que hubiera el personal suficiente, hubiera gente que ejerciera la inspección desde el sitio, porque es muy difícil, señor Consejero, desde Sevilla o desde Granada, ver lo que pasa en el último rincón de la provincia. Son algo mucho más certero, mucho más cercano, mucho más eficaz esas oficinas, que serían como los ojos y los oídos de la Consejería, en conexión con los ayuntamientos, no vamos a... Pero serían los ojos y los oídos en el sitio concreto, no pasaría nada que sucediera en la zona que esas oficinas no supieran, y además sería gente de su confianza, señor Consejero, de su confianza, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Segundo elemento o tercer elemento..., cuarto elemento. A mí me parece que sería muy importante que estas oficinas tuvieran también el poder de sancionar y de ejecutar la sanción, porque muchas veces las sanciones en el urbanismo son tan lentas, tardan tanto que, cuando se ejecutan, se ríen de ti. Yo le voy a comentar un caso que tengo yo por ahí cerca, y que el problema es que cuándo se va a sancionar, porque, si no, se ríen, ¿eh?, y suele pasar eso, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La gente construye, se lanza, aunque el ayuntamiento le diga que no, y dicen, bueno, a esperar, y hasta ahora no ha pasado nada, por ineficacia en la sanción, sea económica o sea de derribo. Todo el montón de cosas ilegales que están apareciendo, primero se prevén porque hay gente que las ve, y, segundo, hay gente que sanciona, y sanciona inmediatamente. En cuanto que se derriba una casa, no hace falta derribarlas todas, o en cuanto se ponga una multa o una denuncia, o como se le llame, importante de dinero, eso se corre como el aceite, ¿eh?, eso se corre como una macha de aceite, pero hace falta que se haga.</parrafo>
        <parrafo>Ese creo que sería otro elemento importante. Incluso, hay todavía muchos pueblos en Andalucía —a lo mejor yo no tendría que decir esto, no es prudente lo que voy a decir, pero aquí lo tengo que decir porque es la verdad—, en muchos pueblos de Andalucía la gente hace muchas viviendas, no de autoconstrucción a través de la Junta, sino de autoconstrucción individual y propia, con sus propios medios; tiene una tierrecita, que además está en suelo urbano, y ahí no es ilegal, pero, ¿qué pasa? Que esa persona que se hace la casa se hace la casa yéndose a la emigración dos o tres años, entonces se hace un poquito este año, se hace otro poquito otro año, a los tres o cuatro años se termina la casa, o a los cincos, a los seis, y algunas veces más tiempo. Pero, claro, esa persona que se hace la casa con mil esfuerzos, aunque la ley lo dice, no quiere pagar un proyecto básico de obra nueva, que le vale 500.000, 600.000 o 700.000 pesetas, en una vivienda que, a lo mejor, es una vivienda pequeñita. Entonces, ¿qué hacen? Pues que la gente se hace la casa, y, ahora, a ver cómo les exiges tú que tengan un proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Esa oficina podía crear, al menos, a las personas que tuvieran un nivel bajo, de hacer esos proyectos allí mismo, esos proyectos básicos, se puede decir prêt-à-porter, más baratos, para que todo el mundo estuviera dentro de la legalidad, incluso esa gente que no quiere acudir a la legalidad, pero no porque sean unos bandidos, sino porque no tienen un duro, y les cuesta mucho trabajo hacerse la casa. No sé si me explico, señor Consejero. Ese sería otro elemento.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que estas oficinas sí serían el comienzo —por eso mi ilusión—, el comienzo de un urbanismo nuevo, del urbanismo cercano, del urbanismo donde pueden participar las asociaciones de vecinos, donde pueden participar los ayuntamientos, donde pueden participar las organizaciones sin ánimo de lucro, la gente que..., los ecologistas, todos, y yo creo que todos nos vigilamos a todos, pero desde lo cercano, y desde la teoría de un despacho es un disparate. Muchas veces se legislan disparates y otros exigen... Me refiero, también, a movimientos, a lo mejor, ecologistas, pero el ecologista viviendo en Sevilla...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, ha concluido usted con los diez minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Bueno, pues, un minuto para terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo desquitaré del segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. No. Déjame quince segundos nada más y termino. Me despido y ya está.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señor Consejero, a mí me parece que, frente a eso —y, ahora, ya continuaré en el segundo turno—, hay que asumir el tema de la financiación de los ayuntamientos, ayuntamientos fuertes económicamente, para que no caigan en la tentación de vivir del urbanismo. Y, por supuesto, suelo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, como no quiero ser..., quiero ceder, quiero escuchar a la Presidenta, aquí termino y luego continuamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con la ronda de intervenciones, tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Consejero, por la comparecencia, en un tema que, bueno, pues que nos resulta interesante.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría que nos pusiéramos de acuerdo en las cifras, porque he leído en su página que son 52 las oficinas que se van a implantar, y usted se ha referido a 47. Pero, bueno, lo cierto es que hoy por hoy hay unas treinta y siete oficinas abiertas, y es verdad que en los últimos días hemos visto que se ha acelerado la apertura de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que sí quería preguntarle es..., bueno, decirle, que, por las noticias que nosotros tenemos, algunas de estas oficinas se abrieron en la pasada legislatura, en el pasado mandato, y, bueno, pues, en definitiva, el Consejero lo que ha hecho ha sido continuar esta política, y, por lo tanto, nos hubiera gustado escuchar un balance de lo que han significado estas oficinas, que me parece que son las que había anteriormente abiertas, alrededor de unas dieciséis.</parrafo>
        <parrafo>Son oficinas..., bueno, pues que iniciaron un poco su trayectoria en la línea de querer también apoyar a los pequeños municipios, sobre todo en la redacción de los planeamientos. El origen de estas oficinas no es más que la puesta en marcha por parte de la anterior Consejera de Obras Pública, ante el incumplimiento del mandato que hacía la LOUA de tener todos los municipios de Andalucía los planes adaptados en 2007, enero de 2007, y, ante el fracaso absoluto de esta medida, pues surgen estas oficinas como una posibilidad de poder impulsar este cumplimiento que establecía la ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso es lo primero que a mí me gustaría poner de manifiesto, cómo una ley tan importante, como bien ha dicho el Consejero, como era el mandato estratégico para Andalucía de que se redactaran los planes, se ha incumplido gravísimamente, y la medicina que se pone a este incumplimiento es la apertura de estas oficinas comarcales, o territoriales, de asesoramiento urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, echo en falta ese balance, porque, lógicamente, si se ha optado por una línea continuista, se debe de tener un balance positivo. No es así el que nosotros tenemos, y, lamentablemente, así lo tenemos que referir. De las 16 oficinas, algunas de ellas que se abrieron en julio del 2007, que casi va a hacer ahora dos años, de los ámbitos de estas oficinas, no se ha desarrollado ni uno solo de los planeamientos de los municipios a los que atendían. Por lo tanto, para nosotros, el balance es totalmente negativo, absolutamente negativo, y, claro, por tanto, nos preocupa el que se continúe con esta línea porque yo creo que el Consejero lo que ha hecho con esta estrategia es no una descentralización de sus funciones, sino una desconcentración, y es como si, de repente, esas cerca de doscientas nuevas personas que van a prestar sus servicios en las oficinas, pues estuvieran trabajando dentro de la propia Consejería, puesto que las funciones no son nuevas: las funciones que ha enumerado son exactamente las que tiene la propia Consejería, como es la de impulsar el desarrollo de los planeamientos, y como tiene que ser, puesto que es la competencia —de ninguna manera se puede introducir uno en las competencias municipales—. Por tanto, la estrategia, desde luego, nos parece que no tiene un resultado efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco le hemos oído hablar de la coordinación de estas estrategias con lo que son sus propias delegaciones provinciales. Lógicamente, la creación de esta nueva Consejería ha instituido siete órganos —ocho órganos, perdón—, fundamentales en Andalucía, como son sus delegaciones provinciales, que tienen, igualmente, esta misma función: la de asesorar, impulsar, coordinar, establecer todas las cuestiones relativas a vivienda y a ordenación del territorio en cada provincia. De la misma forma que tampoco le hemos oído hablar de la coordinación con las comisiones provinciales de urbanismo o con las propias oficinas, que en muchos casos las diputaciones provinciales disponen de oficinas comarcales de urbanismo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, bueno, pues, desde luego, creemos que por aquí, pues no se va avanzar especialmente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que, con el gasto que va a suponer la implantación de 47 oficinas en Andalucía, como bien ustedes han anunciado —del orden de doscientos mil euros por cada oficina anuales—, eso supone que la Consejería de Vivienda consolida un gasto anual, solamente por el concepto de puesta en funcionamiento de las OTAU, pues de aproximadamente nueve millones cuatrocientos mil euros, y, aproximadamente, una nueva, un nuevo personal, de alrededor de unas doscientas personas. Por lo tanto, nos parece una potencia económica demasiado fuerte para los resultados que definitivamente estamos obteniendo con ello.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que habría que abordar la cuestión de otra manera. Probablemente, si desde la Consejería se abordara no solo a nivel de subvenciones, sino un plan realmente de choque importante para la redacción de esos planeamientos, ese presupuesto daría muchísimo más de sí, porque, una de las razones que ha dado el Consejero para que estas oficinas funcionen está, por ejemplo, la de establecer el diagnóstico del territorio para la redacción de planes territoriales. Realmente, cuando definitivamente se licitan estos planes, dentro del presupuesto está la toma de datos, más la consideración de todos estos diagnósticos, que de ninguna manera los equipos de proyecto tendrán en cuenta los que se aporten por parte de estas oficinas. De la misma manera que le decimos que no nos parece lógico que se haya hecho una contratación para estas oficinas, pues de una forma..., al margen de lo que es la oferta pública de empleo de la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que una carta enviada al Consejo Andaluz de Abogados, solicitándole que envíe currículos de profesionales para contratarles en estas oficinas, pues, realmente, no nos parece que sea la mejor forma de establecer estos equipos técnicos, por su falta de transparencia y por su falta de concurrencia, puesto que los interesados en participar en el proceso de selección deberían enviar su currículum, «y el plazo concedido a tal efecto se abrirá lo antes posible y su finalización no deberá sobrepasar tanto». ¿Y dónde está el baremo? ¿Y dónde está la publicación de las condiciones? ¿Y dónde está la pública concurrencia? Realmente, no nos parece de recibo esta forma de contratar a un número tan importante de personas, de contratos menores, además, que se pondrán en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, pues volvemos a decir: El resultado es que no podemos estar contentos con los 154 municipios que tienen adaptado su planeamiento. Son 770 los ayuntamientos andaluces que, tras el decreto de febrero de 2008, en dos meses podían tener adaptados sus planeamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estas medidas no han funcionado, y nosotros, desde luego, invitamos al Consejero a establecer otras fórmulas que sean más efectivas, y, sobre todo, que inviertan un presupuesto de una forma muchísimo más eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su turno el portavoz del Grupo Socialista, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer frente al modelo de urbanismo insostenible e insolidario que el Gobierno del Partido Popular impulsó desde el Gobierno de la Nación con la modificación de la Ley del Suelo del año 1998, el Gobierno de la Junta de Andalucía, y este Parlamento, en los últimos años ha impulsado una serie de actuaciones en materia legislativa, como les decía, para corregir ese modelo del Partido Popular, de urbanismo insostenible e insolidario, hacia un modelo cada vez más sostenible y solidario.</parrafo>
        <parrafo>En esas medidas legislativas, fundamentalmente destaca la aprobación, a final de la VI legislatura, de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía; la aprobación también, en la VI legislatura, de la Ley de Medidas para Vivienda Protegida y el Suelo, y su posterior modificación, que tuvo una amplia incidencia en la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, con dos objetivos fundamentales: Por un lado, garantizar la reserva de suelo suficiente para la vivienda protegida —estamos hablando del 30% de vivienda en todos los nuevos desarrollos urbanísticos—, y también —y creo que es muy importante ponerlo de manifiesto— reforzar todos aquellos instrumentos para luchar contra las irregularidades urbanísticas, y, lógicamente, contra la corrupción que se deriva de esas irregularidades urbanísticas.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la aplicación de estas normas por parte de los ayuntamientos, y especialmente por los más pequeños, por su falta de recursos y de personal técnico, pues se ha ido fuera de los plazos inicialmente previstos, y parece evidente que había que hacer un esfuerzo para colaborar con los ayuntamientos e intentar que esa parte tan importante para el futuro de tantos pueblos y tantas ciudades como es su modelo urbanístico, su apuesta por conseguir, sobre todo en estos momentos complicados y difíciles, suelos disponibles para construir vivienda protegida... Pues, lógicamente, habría de reforzar ese tipo de actuaciones, en un marco —como usted bien ha planteado— de colaboración entre otras administraciones, entre otras cosas, porque estamos hablando de una competencia compartida y, en la cual, pues, los ayuntamientos pequeños tienen especiales dificultades para conseguir sus objetivos. Pero una colaboración que no es nueva. Yo recuerdo que en la década de los ochenta —probablemente, incluso, en la primera mitad de los ochenta— ya se pusieron en marcha lo que en aquel momento se llamó las unidades técnicas de asistencia a los municipios, las UTAM, que en algunas provincias, probablemente, se consolidaron más que en otras. Desde mi experiencia como concejal, diputado provincial y, en un tiempo, responsable del Servicio de Arquitectura y Urbanismo de la Diputación Provincial, pues, probablemente, la provincia de Córdoba sea una de las que, de manera razonable, cubre y ha hecho una cuestión importante en ese campo de asesoramiento a los municipios medianos y pequeños.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, se plantea un nuevo escenario de colaboración, de reforzar los instrumentos ya existentes, y es verdad que se hace desde una perspectiva —señor Consejero, lo digo con toda la franqueza del mundo— que, probablemente, a muchos nos cueste trabajo entender.</parrafo>
        <parrafo>Porque... Vamos a ver si yo intento resumirlo de la manera más breve posible. Yo creo que lo que la Consejería ha planteado —y eso podemos discutirlo y podemos entenderlo— es cómo se ponen a disposición de los ayuntamientos —se puede decir desde el plano teórico, pero resumido, esquematizado, rápidamente— todos los instrumentos y todos los caminos que los pequeños y medianos municipios tienen a su alcance para conseguir objetivos como desarrollar su planeamiento urbanístico o conseguir subvenciones para llevar a cabo esas modificaciones de planeamientos; en definitiva, conseguir suelos para viviendas, planes de viviendas..., todos los instrumentos que, muchas veces, el día a día de la gestión municipal impide a los alcaldes y a los concejales de estos pequeños municipios, que en muchos casos no están liberados, no están dedicados exclusivamente al ayuntamiento, pues, atender ese frente tan importante como es el modelo urbanístico y la consecución de suelos para viviendas protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué es lo que pasa? Pues aquí lo ha planteado algún portavoz, y un poco mi reflexión es cómo somos capaces de conjugar —desde mi punto de vista— esa apuesta nueva por poner todos esos instrumentos de conocimiento, de asesoramiento, en manos de los ayuntamientos, pero cómo lo conjugamos con la actuación, con la actividad que, al menos —yo sé que es diversa por provincias—, en la provincia de Córdoba, lleva a cabo el Servicio de Arquitectura y Urbanismo de la Diputación, con gran experiencia y conocimiento del terreno, para trabajar coordinadamente, de manera que, esa parte, se puede decir, teórica, a la hora de trasladarla a la práctica, sea lo más efectiva posible.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero qué es lo que pasa? Pues que esos servicios de arquitectura y urbanismo, normalmente, se ven desbordados por las necesidades de los pequeños y medianos ayuntamientos, a pesar de que se han incrementado considerablemente sus recursos en los últimos años. ¿Pero qué es lo que pasa? Bueno, recientemente hemos vivido lo que ha sido el esfuerzo de los ayuntamientos para poner, en poco tiempo, todos los proyectos del plan de pequeñas obras municipales del Gobierno de la Nación y también de la Junta de Andalucía para conseguir crear empleo en el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, en realidad, se trata de eso, de cómo somos capaces de incardinar, de coordinar, de planificar, de manera conjunta, esa parte que yo definiría, a lo mejor, como la parte más teórica, más de análisis, más de detección, y la parte más práctica, y de cómo eso que hemos detectado, que hemos analizado, que conocemos los instrumentos, cómo los llevamos a la práctica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es verdad que crear una figura como esta, nueva en el territorio; entrar en medio, se puede decir, de un escenario que todo el mundo domina perfectamente, como es el ámbito municipal y de las diputaciones provinciales, con el ámbito de la propia Consejería, y crear esta figura intermedia es novedoso. E incluso estamos hablando de personas nuevas, que llegan al territorio, que tienen que conocer pues las singularidades de los municipios y la propia estructura de los ayuntamientos. En fin, es un proceso que, por mucho que queramos correr, tenemos que ser conscientes de que es complejo, difícil y complicado; pero que yo creo que tiene un papel importante por desarrollar en la medida que sí presta, desde mi punto de vista, a los ayuntamientos, esa parte de reflexión, de análisis, de búsqueda de instrumentos, para contribuir a su gestión municipal, que probablemente muchos pequeños ayuntamientos, por la intensidad de los problemas que tienen que afrontar en otros frentes, no tienen esa capacidad en el día a día, pero luego, habría que buscar eso: cómo se llega a esa conjunción para que a través de planificar el resto de medidas que tiene la Consejería —subvenciones para contratación de equipos médicos y demás—, pues el trabajo pueda ser lo más eficaz y lo más efectivo posible.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es verdad que, probablemente, podamos todos tener la sensación de que vamos todavía demasiado lentos o algo lentos con respecto a lo que pretendemos; pero lógicamente tenemos que entender, por un lado, que es un proceso complejo y difícil, y que hay que ensamblar esta nueva estructura con las estructuras que ya existen en el territorio y con las que tienen los ayuntamientos a su disposición. Y de lo que se trata, desde mi punto de vista, es de que trabajen de manera coordinada, de manera conjunta, para que ese trabajo sea lo más eficaz posible.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Partido Popular hacía una valoración de costes de personas, de excesivos costes, resultados y demás, y planteaban otras fórmulas. Yo, la verdad, es que no sé si hay otras fórmulas. Yo creo que es difícil, sobre todo para los pequeños y medianos municipios, encontrar otras fórmulas que no sean las de disponibilidad de recursos. Es verdad que cada vez hay más. Yo recuerdo que en mi tiempo de responsable en diputación doblamos el número de arquitectos, el número de ingenieros; pero es que los ayuntamientos y la propia diputación tenían bastantes más necesidades. Con lo cual, aunque pienses que has hecho un gran esfuerzo, cuando terminas de contratarlos, te das cuenta de que te hacen falta más. Y, ahora, probablemente, es lo que está pasando, que los ayuntamientos tienen cada vez más necesidades y tenemos también, desde la perspectiva del planeamiento urbanístico, del control y demás, tenemos también mayores necesidades. Por tanto, hace falta, incluso, más esfuerzo global por parte de la Junta, pero probablemente también por parte de las diputaciones en su papel de colaboración con los pequeños y medianos municipios. Pero, sobre todo, lo que yo creo que es importante —sobre todo, señor Consejero, en aquellos territorios en los que la experiencia del pasado ha demostrado que hay una buena sintonía— es un buen nivel de colaboración entre Diputación y Consejería para intentar que los recursos de unos y de otros sean los mayores posibles y también que trabajen de la manera más coordinada posible, porque yo creo que es la única forma de conseguir los mejores resultados y que, a ese dinero público, que se está empleando en esas contrataciones, pues, se le saque la mayor eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, creo que tenemos que seguir, desde mi punto de vista, profundizando en el tema, en la medida que hay que terminar, lógicamente, todo el proceso planificado por la Consejería de abrir estas oficinas; pero, lógicamente, tenemos que seguir todos pensando y reflexionando en cómo buscarles el mayor rendimiento, y además en el menor tiempo posible, a estos instrumentos que, siendo muy importantes, pues lógicamente, en algunas ocasiones, nos podemos sentir un poco desesperados porque vemos que tardan demasiado tiempo en dar resultados. En cualquier caso, yo creo que esos resultados están llegando ya, y van a llegar cada vez con mayor intensidad y con mayor fuerza. Y, lógicamente, de lo que se trata es de no desesperar, sino, simplemente, en esa colaboración entre las administraciones, desde la lealtad entre las administraciones, tener la voluntad de analizar, de modificar o de complementar aquello que se entienda o entendamos necesario y oportuno para conseguir la mayor eficacia en todo el proceso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar a este turno de intervenciones tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, en primer lugar, gracias por su intervención. Yo creo que ha planteado claramente cuáles son los elementos que usted considera que mejorarían el modelo y el problema, en definitiva, al que nos enfrentamos. Comienza con una alusión a la diputada danesa verde, Auken, sobre la que supongo que hablaremos en algún otro momento. Vaya por delante que mi opinión al respecto es que, en lo que significa, como usted ha dicho... Usted lo ha dicho bastante mejor de lo que creo que aparece los papeles que ella ha dicho. Habla de que... Efectivamente, se plantea, digamos, los juicios del urbanismo, y alejados —diría yo— de la función pública que debe tener siempre. Y, en ese sentido, yo creo que tenemos que coincidir. Yo creo que coincidimos plenamente que es una foto de lo que ha pasado en los desarrollos urbanísticos en estos últimos años, fruto de lo que hemos venido criticando en esta Cámara. Por lo tanto, en lo que coincide con la llamada de atención, en este caso, a desarrollos equivocados, a la especulación del suelo, y a lo que ha significado, en definitiva, en algunos puntos concretos del territorio, sin duda, de acuerdo. Y, bueno, pues no significa nada más que constatar lo que ya han dicho otros. Es decir, no viene a descubrir nada nuevo; viene a afirmar, también en una sede como el Parlamento Europeo, esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que he dicho públicamente, y lo reitero, es que ese no es exclusivamente el único elemento de análisis en el problema. Y usted ha hecho más, aquí, incluso, porque además es responsable local y sabe la realidad sobre el terreno. Y por eso yo he dicho que es un informe parcial, que es un informe que no dice otras cosas que también ocurren y, sobre todo, da una realidad..., perdón, da una imagen de Andalucía con la que yo, sencillamente, por un mínimo orgullo patrio, como usted comprenderá, no puedo compartir que eso se diga de España o de Andalucía con carácter general, sin matices, sin más nada, porque me parece que es falso con carácter general y, desde luego, no hace justicia a la gente que trabaja bien, a los territorios —que algunos hay, ¿eh?, algunos hay—..., no es todo el desarrollo especulativo y desastroso. Y, sobre todo, hombre, que en Europa y en el conjunto de los Estados de la Unión Europea y en el ámbito de las discusiones que se plantean muchas veces sobre la protección medioambiental y demás... Usted sabe, señor Sánchez Gordillo, que hablamos de protección del medio ambiente en Europa cuando España, ¿eh?, es uno de los países que mayor número de endemismos tiene, que mayor número, en este caso, de espacios naturales protegidos y de superficies protegidas tiene, que mayor número de kilómetros de costa aún virgen le quedan. En fin, que podríamos discutir aquí hasta la saciedad muchos otros elementos que no contrastan, desde luego..., perdón, no se adecuan a lo que es una visión general negra, en este caso, de tal...</parrafo>
        <parrafo>El que la señora Auken hable del Cabo de Gata, poniendo al Algarrobico como si ese fuera el modelo general en el Parque Natural de Cabo de Gata, es rigurosamente falso, y usted lo sabe, que conocerá el parque natural y sabe exactamente cuál es la superficie urbanizada que hay en el parque —no llega al 1%—. Entonces, yo no puedo permitir que, en Bruselas o en otras partes, esa sea la imagen que quede. Como responsable del Gobierno andaluz, me parece que la tengo que conseguir combatir y explicar, aceptando que, allá donde se ha producido determinado tipo de errores graves, ¿eh?, eso sea, en este caso, constatado en una institución comunitaria. No comparto tampoco este tipo de cuestiones ligadas a los fondos europeos y demás, pero, en fin, eso son las instituciones comunitarias las que pueden hacer ese tipo de planteamientos, ¿no? Es decir, si una cosa debe vincularse a la otra o no, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, hay más elementos —también lo he dicho en mis declaraciones públicas— de juicio ahí a tener en cuenta, sobre todo, porque hay contradicciones. Ese informe se mueve, señor Sánchez Gordillo, en una contradicción de fondo curiosa. Es decir, mientras que se denuncian los casos de edificaciones ilegales, de construcciones o de desarrollos urbanísticos al margen de la legalidad —de lo que parece deducirse que lo que tendríamos que hacer es el restablecimiento de la legalidad y la restauración, en este caso, a la situación original del mismo de todo lo que no se ha hecho correctamente—, justamente hay otra parte de análisis en el informe, que es: todos aquellos que han edificado, entre comillas, de una manera ilegal y, en este caso, son intereses ajenos a la ciudadanía, en este caso, de este país —generalmente, ciudadanos extranjeros—, esos han sido defraudados en su buena fe. Parece que la totalidad de los que han invertido o edificado ilegalmente en territorio español o andaluz lo han sido de buena fe—, han sido defraudados, en este caso, por la falta de seguridad jurídica y por el incumplimiento del ordenamiento jurídico, esos no hay que tirarlos ni derribarlos, sino legalizarlos. Usted compartirá conmigo que hay un gran desequilibrio y, desde luego, una poca claridad de en qué nos quedamos, ¿eh? ¿Tiramos o no tiramos? O, en función de quién sea el que ha cometido la ilegalidad, se tira o no se tira, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Siempre hemos hablado de los compradores de buena fe, ¿no?, hemos dicho que hay que salvaguardar al que ha podido ser engañado. Para que haya una edificación ilegal, alguien la construye, alguien vende el suelo y alguien lo compra, alguien da una licencia o no la da, alguien mira para otro lado o no cuando ejerce sus competencias de legalidad. Es decir, todo el entramado, ¿no? Yo estoy seguro de que eso lo comparten ustedes en su totalidad. Y eso no debe entenderse como excusar o echar pelotas en el tejado ajeno, no, no. Sencillamente, que cuando se hacen informes se debe analizar toda las realidades, ¿eh? Porque yo creo que, si no, se es injusto con la imagen, ¿no?, que se da de España o de Andalucía, con carácter general. Las generalidades, a mi juicio, nunca son buenas.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso —porque ha dado un poquito de sí, ¿no?, en relación con el tema urbanístico—, usted plantea claramente una opción por un modelo descentralizado, que me parece, además, una apuesta sensata, pero que debe partir de un principio básico, a mi juicio, en el que yo creo que usted estará de acuerdo conmigo, porque es alcalde. Es decir, cada uno en su casa, con independencia de que nos ayudemos. Es decir, hay un principio básico, que son las competencias. Podemos discutirlas o no, y cambiarlas también, pero hay unas competencias que, además, de alguna manera, se han identificado y plasmado en el Estatuto de Autonomía, están en la Constitución, y creo que en ese marco es en el que nos debemos mover, con independencia de que, si cada uno se olvida del otro cuando ejerce sus competencias, el producto final no es el más razonable, ¿eh? A veces, restamos en vez de sumar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a pesar de que podíamos establecer y decir: «Ayuntamiento, no es competencia suya, allá se las apañe», esto, generalmente, no es de sentido común. Primero, porque tiene aspectos básicos, por ejemplo, el de la financiación de los ayuntamientos, que sabemos todos perfectamente que no es la más aconsejable para atender a determinados tipos de servicios y, por tanto, hay que favorecer líneas de ayuda, subvenciones, apoyos técnicos. Además, hay una componente básica, que son las propias diputaciones provinciales, que tiene, sin duda, un elemento clave que jugar por sus propias competencias en ese elemento del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuando usted habla de descentralización, ¿yo cómo lo entiendo? Lo entiendo y lo comparto —y lo planteé desde el primer momento de mi llegada a la Consejería—..., que es: «Señores y señoras de la Consejería, no vamos a esperar en los despachos a que los ayuntamientos traigan sus planes, simplemente creyendo que con una ayuda económica, ¿eh?, es suficiente para que los encarguen y los traigan». Pero por dos razones. Primero, porque eso ha demostrado que no desatasca ni genera una agilidad en la aprobación y en el procedimiento normal. Porque, una de dos, o vienen planes alejados completamente de los criterios del órgano que, a lo mejor, luego tiene que aprobarlos —que puede ser la Administración autonómica, en su caso, en función de las características del municipio— o, sencillamente, porque entendemos que es mucho más operativo apoyar, no solo técnica sino desde el punto de vista económico y humano, a esos ayuntamientos, yendo sobre el terreno a compartir la fase de génesis —si usted quiere llamarlo así— de esos planeamientos —es decir, cómo se concibe, el modelo de ciudad, etcétera—, mejor que estar aquí esperando a que llegue a una comisión provincial de urbanismo y digan: «Oiga, mal hecho, vuelva usted a la casilla de salida».</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, usted plantea y dice: «No, no, adelante. Los municipios pequeños no tenemos capacidad, no tenemos medios, lo que queremos es que nos hagan los planeamientos». Y yo le digo, señor Sánchez Gordillo, que hasta ahí no podemos llegar. Ahí es donde está la línea, es decir, hay que saber quién es el padre de la criatura, quién tiene la responsabilidad, frente a sus ciudadanos —porque lo han elegido así— en su municipio de poner encima de la mesa el instrumento básico que decide el futuro del diseño de una ciudad, que es su planeamiento. Entonces, yo no puedo aceptar —y pasa igual con la disciplina urbanística— identificar en alguien ajeno a un ayuntamiento esa competencia. Yo puedo ayudarle a ejercerla, pero ahí es donde, a mi juicio, está la línea, señor Sánchez Gordillo. Es decir, el plan es del ayuntamiento, las competencias, la potestad disciplinaria, son del ayuntamiento —y las que sean de la Junta, de la Junta—. Pero este tipo de apoyos tienen que quedarse ahí. Es decir, yo tengo que colaborar, asesorar, ponerme al lado del técnico municipal, de su técnico, por ejemplo, en el ayuntamiento, ¿no? De su técnico. Y decir: «Venga, que se necesita trabajo de campo, no sé qué, dos personas...». Pero hay un momento determinado en el que el que decide tiene que ser un funcionario municipal, tiene que ser un alcalde, una alcaldesa, de un ayuntamiento. Si no, el cambio de papeles no es bueno. Y, además, es que no es posible, porque nosotros, piense, señor Sánchez Gordillo, que como Junta de Andalucía nos convertiríamos en juez y parte. Yo haría los planeamientos que luego tengo que aprobar. Esto no es consciente.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, insisto, hay un elemento básico en el planeamiento urbanístico y usted lo sabe también —esto ya no es más que reiterar argumentos, que lo que creo es que son básicos para entendernos—, que es que el modelo de ciudad y los criterios de oportunidad en el planeamiento los decide el alcalde y la alcaldesa, no la Junta. Si quiere usted una torre más grande o más chica, esa es una decisión de la que luego sus ciudadanos estarán quejosos o contentos, pero es responsabilidad del ayuntamiento. Nadie le debe imponer un determinado modelo de ciudad a un ayuntamiento, sino que tiene que velar por otros criterios de legalidad, etcétera. Esa es la decisión, ese es el reparto que hemos querido tener en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, coincido totalmente con usted en que, para hacer mucho más ágil el cumplimiento de las competencias de unos y otros, podemos descentralizar también a la propia Junta cuando hablamos de las delegaciones provinciales. Es decir, en las delegaciones provinciales —usted lo sabe bien, que es visitante asiduo de la nuestra—..., en la delegación provincial se gestionan ayudas, se atiende a gente, se asesora, se llevan papeles, se quitan y se ponen y tal. Eso es incompatible —y más, estando en Sevilla capital— con que allí aparecieran equipos técnicos de ayuntamientos para que les orientaran dudas... Eso parece razonable.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, de ahí, ¿qué se saca? Se saca..., o se incorpora personal nuevo que, en vez de ponerlo en otra oficina al lado de la delegación provincial —que podría hacerse—, se descentraliza, como usted dice, en el territorio y se distribuye con algunos criterios, más o menos, de agrupación municipal, por distintas características. A mí eso me parece bien. Por eso, apoyamos, y apoyé cuando llegué a la Consejería, la iniciativa que ya la anterior Consejera había desarrollado, de iniciar esa red de oficinas. Y lo único que hemos ido avanzando, a medida que hemos ido teniendo más experiencia en el funcionamiento, son dos cosas: uno, los perfiles y las personas que han desarrollado ese trabajo, la coordinación con todos los que asesoran —que ahora hablaré de lo que planteaba el señor Cebrián, que es clave— esa tipología de municipio por sus competencias, los equipos que están en las diputaciones provinciales, claramente, y las propias competencias que se ejercitan en las propias delegaciones provinciales. Esto es importante, y no es sencillo. De la noche a la mañana, no pone usted en Osuna un equipo de cuatro personas, sobre el terreno, y por ciencia infusa ya tienen los mismos criterios que el Servicio de Urbanismo de la delegación provincial que está sita en el centro de Sevilla. No, no, son cuatro personas que han seleccionado ad hoc en un sitio, se ponen a trabajar con los ayuntamientos, y ahora hay que compenetrar esos criterios y congeniarlos con los que luego van a tramitar esos expedientes en el servicio de urbanismo de la delegación provincial, o, en su caso, los que pueden estar asesorando a ese mismo ayuntamiento para elaborar su planeamiento en la diputación provincial; con lo cual, ya tengo tres agentes en juego. Por lo tanto, es complicado. Pero yo coincido con usted en que la apuesta es esa. O, por lo menos, la que hemos pedido hacer: acercar personas y medios adonde se genera y se gesta el planeamiento.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué funciones deben tener? Al principio tenían unas básicas, hemos dicho planeamiento, adaptación... Les coge el arranque de las adaptaciones parciales, ahora le diré que no es exclusivamente como ningún reconocimiento, es decir, toda la culpa del atasco en el planeamiento de la Junta, y, por lo tanto, para enmendar la plana creamos las oficinas, ¿eh?, y vamos a ir a por los planeamientos... No. Es por la convicción de que no funcionaba el mecanismo de que aquí está la Junta, aquí están los ayuntamientos, y vamos a esperar a ver si un día nos encontramos. El 7% se encontró solo, me parece que fue el porcentaje de municipios adaptados a la LOUA cuando venció el plazo, ¿no, señora Martínez? Por ahí. Estaba claro que, por otras razones que ahora veremos, había que incorporar otro tipo de elementos, ¿no?, al proceso.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Por lo tanto, de acuerdo con la descentralización, analicemos las funciones, estamos analizando los temas de inspección urbanística, por ejemplo, en los temas de inspección, en donde, miren ustedes, hay unas potestades que solo puede ejercer un cuerpo, pero hay otra serie de tareas, por ejemplo los inventarios estos de edificaciones ilegales, que son básicos para los planeamientos que tienen que hacer esos municipios posteriormente, para ver qué tiene encaje y qué no en el planeamiento; pero también, como usted dice, para tener más ojos en el territorio, conocer qué se mueve, que... Sabiendo que nunca vamos a llegar a tener un ojo detrás de cada árbol, digámoslo claro, no vamos a poder llegar nunca. Ni se puede ni es lo lógico; pero sí es verdad que un equipo sobre el terreno puede facilitar información, puede hacer trabajo de campo, siempre, yo no diría facultades de inspección en ningún caso, trabajo de campo a la hora de elaborar esas fichas, de identificar información, de ir a los registros, etcétera, porque, si no, los inspectores exclusivamente van a depender, o de los propios ayuntamientos que hagan ese trabajo los técnicos, o que lo encarguen fuera, a consultorías externas, o que carguen más los servicios de la diputación que están asesorando.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, por lo tanto, hay un conjunto de tareas y de funciones que se han ido incorporando y que yo no descarto que vayan configurando una masa crítica mayor. Por ejemplo, los de suelo para vivienda protegida, que, una vez que estén ya medio identificados, pues esa parcela estará más o menos resuelta; ahora mismo no, ahora mismo de una parcela principal que tienen esas oficinas, pero lo mismo al cabo de un par de años estarán dedicándose a otras cosas, ¿no?, porque esas puede que estén, afortunadamente, espero, resueltas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, bien. Acercar personas a los ayuntamientos y medios... En relación con los temas de sanciones o de capacidad de sanción, o de ejecutar las sanciones, yo diría, aquí hay potestades administrativas que son ineludibles. Pero, insisto, sí hay una capacidad de trabajo de campo, hay capacidad de seguimiento, de impulso a determinados expedientes en un momento determinado, para que, de alguna manera, pues las sanciones se produzcan antes... Es decir, al final son más personas dedicadas o pendientes de ayudar, siempre, de cooperar; nunca de asumir funciones, porque no es su perfil ni tienen facultades para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con lo que plantea de los proyectos básicos para gente sin recursos, yo creo que este tipo de cuestiones no son, de verdad, problemáticas, señor Sánchez Gordillo, se puede habilitar perfectamente algún tipo de línea que permita, dentro de lo coherente, dentro de lo coherente, que es que tiene que haber unos elementos financieros a ese tipo de proyectos. Es decir, si está justificado que no hay circunstancias económicas suficientes que permitan asumirlo; es decir, lo que no podemos permitir es ni eximir de ese tipo de cuestiones con carácter general, porque no se puede hacer, porque estaríamos abriendo una laguna importante, ni tampoco animar a la gente a que se vaya haciendo la casita como quiera o de la forma que sea. Esto, estamos en el siglo XXI y hay que hacerlo con arreglo a unos parámetros y otras historias que hace treinta o cuarenta años no se hacían, ¿no? Pero hay formas y medidas, y, si no, no tengo ningún inconveniente en que estudiemos líneas nuevas para apoyar este tipo de iniciativas a personas con características o singularidades como las que usted dice. No lo veo complicado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, plantea..., bueno, en relación con los números de la red final, no está cerrada, señora Martínez, hay que ir dando, en este caso, un número; yo, en la comparecencia, a petición propia, en el inicio de la legislatura, le hablaba de 47; nosotros entendemos que podríamos llegar a esas 52, que es lo que hemos planteado, pero este Consejero y esta Consejería no están exentos de la situación actual de ordenación y ajuste del gasto público, como es evidente, y, por lo tanto, no sé si voy a poder tener capacidad presupuestaria suficiente para llegar al máximo de mis objetivos en este tipo de oficina. Por lo tanto, soy prudente. En el arranque de esta legislatura les hablé de 47, que era el diseño que la Dirección de Urbanismo había hecho en el conjunto del territorio; si hace falta alguna más, la pondremos, y si tenemos disponibilidad presupuestaria, como no puede ser de otra manera, lo haremos.</parrafo>
        <parrafo>Coincido absolutamente con usted en que hay que hacer balance, y que, bueno, pues llevamos un año, y algunas un año y algo más, en funcionamiento, y, por lo tanto, se puede hacer balance. Hombre, esto es como todo, usted verá la botella, no medio vacía, la ha visto casi vacía entera. Yo creo que ahí ha sido un poquito injusta. Pero, hombre, los números, desde el punto de vista del planeamiento urbanístico, en este año yo creo que han mejorado bastante, señora Martínez. Es decir, vamos a ver, yo llegué a esta mesa oyendo hablar de un número de setenta y tantos municipios adaptados a la famosa LOUA, adaptaciones parciales o revisiones del plan; esos famosos 76, creo que era lo que se planteaban en mi primera comparecencia, y yo me presento hoy aquí con 154, que no son suficientes, claro que no lo son. Pero yo me preocupo de ver qué es lo que está yendo a los órdenes del día de las comisiones interdepartamentales y qué es lo que se está aprobando de planes generales, también planes importantes, de municipios importantes, y veo que, de alguna manera, no es que estemos a velocidad de crucero, creo que aún no lo estamos, pero creo que el proceso, digamos, de cierta parálisis que se hubiera podido producir a finales de la legislatura pasada, se ha superado. Se ha superado sobre la base de dos cuestiones, que curiosamente yo nunca eludo, pero en sus intervenciones siempre se produce el mismo balance. Es decir, para usted el incumplimiento de la LOUA en sus plazos es absoluta responsabilidad de la Junta de Andalucía. Cuando valoro yo, digo que la LOUA y el planeamiento urbanístico siempre es cosa de dos: hay alguien que hace un plan y hay un órgano que lo aprueba. Cuando no se aprueban más planes, puede ser por dos razones: una, o porque el órgano no tenga capacidad o criterio para aprobarlo, o está atascado, o a lo mejor es porque los planes que se presentan no son aprobables. Bueno, pues esto, señora Martínez, y usted lo sabe perfectamente, es lo que pasaba justo en el momento del final de la legislatura, o casi toda la duración de la legislatura pasada, en la que los planes que estaban presentando los ayuntamientos planteaban crecimientos absolutamente en la punta del desarrollo urbanístico de estos últimos diez años. ¿O son normales crecimientos del quinientos y pico por ciento en municipios del área metropolitana de Sevilla, como usted sabe perfectamente que se han planteado? ¿Qué ocurre? Pues que, efectivamente, de 2002 hasta aquí, de la LOUA hasta aquí, se han tomado determinadas medidas que han intentado cambiar radicalmente, por la vía de la norma, que es por lo que el señor Sánchez Gordillo, cuando hace su análisis, parece que nunca tiene en cuenta esta parte, claro que se han tomado decisiones, que son las que, efectivamente, generaron un movimiento de parada y fonda de lo que eran las propuestas de planeamiento que se estaban haciendo. Propuestas absolutamente insostenibles, en algunos casos, nunca hablo de la generalidad, pero que estaban generando que no se aprobaran, con arreglo a criterios medianamente razonables de ordenación territorial, muchos planeamientos. Se han tomado decisiones importantes, entre otras el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, y eso ha generado tener que revisar esos planeamientos para ponerse algunos simplemente en la sensatez. Yo creo que ese proceso ha pasado, eso está asumido, ha habido que revisar, ha habido que reestructurar, ha habido que hacer también nuevas normas, yo no diría que flexibilizaran, sino que analizaran supuestos de municipios con otro tamaño, que necesitaban de unos, en este caso, porcentajes o adaptaciones distintos a la genérica que se planteó en el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, pero, dicho eso, yo creo que hemos salvado esa situación. Pero, insisto, yo siempre le hago el análisis doble, le digo: mire usted, con que en 2007 no se cumplieran los plazos de adaptación de la LOUA, no me diga que es solo competencia de la Consejería de Obras Públicas y Transportes de la Junta de Andalucía en su momento, que también lo eran de los planeamientos que presentaban los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, salvado eso, lo que tenemos desde 2007 para acá, con estas oficinas, es haber conseguido generar una maquinaria en donde, primero, hemos priorizado, y hemos dicho: sin perjuicio de que usted siga con su revisión del planeamiento, que es fundamental, —coincido con usted—, vamos a anticipar unas decisiones claves, porque entendemos que lo son —y creo que lo compartimos todos—, como dotaciones, equipamientos o vivienda protegida... Suelo para esas cuestiones. Desatasquemos eso. Y los ayuntamientos se han puesto masivamente. Ayuntamientos que son de todos los grupos políticos, por supuesto, todos, los del suyo, y hemos arrancado un proceso en donde ahora mismo hay, en estos meses, 67 municipios que han hecho la adaptación parcial. Pero es que hay trescientos y pico que tienen ya financiación para hacerlo, y que nos permiten decir, sin ser optimistas, sino simplemente realistas, que vamos a ir a un ritmo, en los próximos meses, de decenas de aprobaciones de adaptaciones parciales que nos permitan terminar el año con este problema casi totalmente resuelto.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, otros planes de ordenación urbana se están revisando a la totalidad. El Ayuntamiento de Jerez aprueba el suyo en los próximos días, hace muy poco aprobó el de Torremolinos, otro... En fin, municipios o ayuntamientos con más o con menos volumen de población. Es decir, que afectan a realidades importantes. Y ahora mismo estamos, pues con el de Málaga capital, que es muy importante; con el de Fuengirola, que también está casi a punto... Es decir, ayuntamientos que usted conoce bien y, bueno, pues resolviendo todavía lo que significan ciertas dilaciones e informes sectoriales, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Balance del acuerdo. Yo creo que, en estos meses de trabajo, montar esta maquinaria no ha sido fácil, pero da, sin duda, la perspectiva de que hemos desatascado el problema.</parrafo>
        <parrafo>El gasto. Bueno, yo creo que es proporcional a los resultados. El gasto no se puede medir nunca por el impulso inicial a la hora de arrancar estas oficinas, sino, sobre todo, por un planteamiento mínimo de un par de años en los que veamos si cumple objetivos. Si nos los cumple, no tenga la menor duda de que eliminaremos ese gasto. Esto está hecho para plantear, digamos, una propuesta de choque, como yo dije, a una solución, o a un problema, que entendíamos que lo requería.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con la contratación, bueno, nosotros creímos que era un buen sistema el hacer partícipes a los colegios profesionales, el que nos hiciesen llegar —porque no es fácil, además, y no lo era, antes más que ahora— la selección de este tipo de profesionales, que nos hicieran llegar personas que no solo por su experiencia o formación, sino también por el conocimiento del terreno o de la ubicación geográfica, pudieran tener, en este caso, posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hemos sido absolutamente transparentes, y, desde luego, objetivos o rigurosos; no tengo ninguna crítica especial ni ningún elemento o persona que me digan que no reúnen los criterios básicos que planteamos en el encargo que se hizo para la selección de este personal. Si tiene algún caso concreto que no cumplan esos requisitos objetivos, me lo traslada, que yo lo analizaré, desde luego, con absoluto rigor.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación, señor Cebrián, con lo que usted plantea, es uno de los elementos que más me ha preocupado desde el principio, porque yo llego a la Consejería, digamos, después de que se hubiese ya tomado en 2007 una decisión, como usted sabe, de que el mecanismo de financiación de la Consejería de Obras Públicas a las diputaciones, genérico, digamos, de una transferencia de recursos, para lo que eran las funciones de las diputaciones a los municipios en relación con el planeamiento urbanístico, no había funcionado en algunas diputaciones provinciales... Curiosamente, no en la suya, ¿eh?, que es un ejemplo, la Diputación Provincial de Córdoba, de cómo funcionaban ese apoyo y ese asesoramiento a los municipios, y se había tomado la decisión, en este caso, de cambiar ese modelo por un modelo propio, no de transferencia a las diputaciones, sino de creación de estas oficinas y —eso sí— de apoyo a los ayuntamientos. A eso les faltaba, evidentemente, un nexo, que es el que usted ha planteado aquí, lógicamente, que era: y cómo colabora eso con los equipos de las diputaciones y cómo se coordina eso con las delegaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hemos trabajado a lo largo de estos meses —y no sé si usted lo sabe, pero, si no, yo se lo anuncio—, y ahí han sido la Diputación Provincial de Córdoba y la Diputación Provincial de Jaén las que claramente han sido referencia de otras diputaciones en esta materia. Hemos trabajado en un borrador de convenio que ya está cerrado, y que en las próximas semanas podremos firmar con las ocho diputaciones provinciales, que abre todo el abanico, ya no solo estas de planeamiento urbanístico, sino todo el abanico de tareas, porque en las de vivienda también es muy importante su coordinación con las diputaciones provinciales y las empresas municipales de vivienda, o, perdón, de ámbito provincial, cómo coordinar estos recursos no solo dotados, sino otra serie de recursos, con las diputaciones, para no solaparnos, aprovechar la experiencia y coordinarlo, y repartirnos, sencillamente, el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, coincido claramente en que es un elemento que falta para engarzar todo; pero comprenda, sin duda, también la complejidad que tiene el ir tomando decisiones para que no se pare de alguna manera la máquina, pero hacerlo de una manera coherente, y respetando la experiencia y el buen trabajo que han hecho algunas diputaciones provinciales, como la suya, en este caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el segundo turno, dándole la palabra al señor Sánchez Gordillo y recordándole que cuenta con cinco minutos para plantear tantas cuestiones quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La verdad es que tengo para un cuarto de hora. Pero, en fin, voy a intentar resumir.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en primer lugar, yo le tengo que decir que, además de de izquierdas, soy nacionalista andaluz, pero soy municipalista, y yo en ningún momento he planteado que la decisión del PGOU esté en los vecinos de ese pueblo, ni siquiera en el ayuntamiento, en el ayuntamiento con los vecinos, con participación activa de toda la gente que se mueva en el municipio. Pero lo que yo le estoy diciendo es que esas oficinas tengan la ayuda técnica para que la parte técnica de ese PGOU me la puedan realizar allí porque haya dos arquitectos, o tres arquitectos, en la oficina comarcal que usted ha creado; que eso sí lo necesito yo, y el ayuntamiento de al lado, y el de al lado, y que uno de los problemas de la tardanza de esos PGOIU es... Porque si tú los encomiendas a la diputación y en la diputación hay, a lo mejor, un par de arquitectos, o tres, y un par de delineantes, y no hay más, y un poquito ya viejos y cansados, entonces no te lo hacen, y tienes que irte a un privado, y no tenemos dinero para ir a los privados.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo lo que le planteo es que esa oficina no solamente tenga un geógrafo, tal, tal..., sino que tenga también arquitectos, y tenga también aparejadores. Que tengan esa figura ahí incrustada. Y, si yo tengo que hacer un proyecto de..., yo qué sé, de una casa de oficios, de no sé qué, tenga también para hacer el proyecto básico técnico. Porque ahora cualquier consejería...</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que hacer, por ejemplo, ahora mismo, un consultorio médico en Marinaleda, y me dicen: «Proyecto técnico». Que la Junta no lo hace. «Y no vaya a la diputación» —me lo dicen así—, «no vaya a la Diputación, que no lo hacemos». Palabras textuales. Entonces, ¿yo ahora qué hago? ¿Dónde voy yo?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, todas esas cosas se podrían hacer desde esas oficinas comarcales, y esas oficinas comarcales podían asumir competencias de la Consejería, podrían asumir competencias, y muchas cosas que tú tienes que mandar a Sevilla, a la Oficina Provincial de Urbanismo, o a Granada, o a Córdoba, que la puedan resolver en la comarca, que es más cercana y, además, el técnico que hay allí va a conocer mejor la realidad que yo le estoy planteando, que es una cosa teórica, sin kilómetros, sino algo que, a poco que visite mi pueblo, ese hombre o esa mujer va a reconocer.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, aquí se han planteado que hay que gastar nueve millones en doscientas personas. Yo le digo: gaste usted más, gaste usted más. Yo lo que digo es que, en lugar de haber cuatro, tendría que haber catorce o quince personas en esas oficinas, y medios técnicos. Lo contrario. Y una parte de inspección en colaboración con los ayuntamientos. Pero esos inspectores que hay ahora, y que son veintitantas personas distribuidas por toda Andalucía... Que eso es nada. Entonces, que haya en cada oficina, al menos, uno o dos inspectores; que para quince o diecisiete pueblos tienen trabajo, y prestarían un magnífico favor.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, señor Consejero, que esta oficina se convierta como en el corazón del nuevo urbanismo, para evitar, sobre todo, el problema de la corrupción y para facilitar al ayuntamiento, y a los ayuntamientos pequeños y medianos, la construcción de vivienda pública y de un urbanismo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no le pido para que me imponga. Si yo soy un poquito, también, anarquistón. Yo no lo planteo para que me repriman, sino para que me acompañen. Y, además, habrá más conexión —por eso tengo problemas con algunos compañeros míos—. Entonces, habrá más cercanía, señor Consejero, entre la Administración autonómica, si está en la comarca, y los ayuntamientos, del color que sean, que si son personas desconocidas, sociedad anónima y el burócrata de turno que te toca, que dice «esta es la norma, esta es la ley».</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, esta es la norma, esta es la ley, pero esta es la realidad, y hace falta que superemos la ley, como usted ha dicho, en el caso de las personas de la autoconstrucción individual. Pero que se respeten las dos cosas, porque, si van solamente con la ley, nos ahorcamos, y, si es lo otro, caemos en la ilegalidad. Entonces, tenemos que buscar esa fórmula intermedia.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, en este caso, estoy, sin que sirva de precedente, estoy de acuerdo con lo que ha planteado el compañero del PSOE, en el sentido de que hay que unificar teoría y práctica. Ahora mismo, esas oficinas son teóricas, y está bien esa información teórica, pero hace falta que sean teóricas y prácticas; que digan «esto es lo que hay que hacer y aquí están los técnicos que le ayudan a usted si usted lo pide». Si no lo pide, nada. Pero dice su grupo que lo van a pedir, todos los ayuntamientos de todos los colores lo van a pedir, esta remodelación, este cambio de suelo, este no sé cuánto... Se lo van a pedir. Pero házmelo ya en tres días, para que yo se lo lleve a dónde corresponda, para que yo legalice una situación que no me puede tardar... Un simple estudio de detalles no me puede tardar a mí no sé cuánto tiempo; años a veces, años.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le voy a decir —no se lo tome usted a mal— que usted ha tenido con esto como una especie de coitus interruptus. No sé si es porque se le ha acabado el dinero, pero sería muy importante un poquito más. Es decir, lo que era antes, lo que era antes, señor Consejero, pero con continuidad y pretendiendo el nuevo urbanismo. Es decir, hagamos el tema entero porque el coitus interruptus no es aconsejable. Entonces, me parece que es mucho mejor el que realmente generemos desde ahí una nueva dinámica, de abajo o arriba. Y yo creo que esas oficinas comarcales con conexión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, su tiempo ha concluido. Unos segundos para terminar, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, creo esa oficina puede ser la clave, el movilizador del nuevo urbanismo, donde queremos hacer viviendas de alquiler y donde queremos tener suelo público. Para todo eso, creo que es vital que esa oficina tenga mayor contenido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, continuando con este segundo turno, la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, decía el portavoz del Partido Socialista que esta oficina, entre otras medidas, había contribuido a crear modelos más sostenibles y solidarios. Y, bueno, yo el resultado... Al final, la cuestión es que las OTAU no van a ejecutar nada. La palabra que usted ha repetido constantemente es que van a «asesorar». Constantemente van a hacer trabajos de asesoramiento. Y, por lo tanto, bueno, pues yo, desde luego, vuelvo a insistirle en que esta labor no es lo suficientemente eficaz. El problema que ocurrió en el 2007, desde luego, por las OTAU no se va a resolver. Se resolverá por las adaptaciones parciales o por otros motivos, pero yo creo que estas oficinas no van a resolver el problema del planeamiento y de la vivienda, en definitiva, que es lo que más nos importa en los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, el portavoz, igualmente, venía a dar la razón —y el Consejero— en que esta medida no está coordinada con las diputaciones provinciales, y es un tema que se hará. Yo le decía en mi intervención que no ha hablado de las diputaciones provinciales ni de las delegaciones provinciales. Yo vuelvo a insistirle. Al final, esto es lo que usted ha dicho; o sea, es que sí hubiera colocado al lado de las delegaciones a un número importante de nuevos miembros de la Consejería, pero que las funciones son exactamente las mismas que tiene la Consejería. Dice usted que no se asesora a los ayuntamientos. Yo creo que sí, que todos aquellos que acuden a las delegaciones pues, desde luego, la delegación les asesora, y, por tanto, es cuestión de organización. Yo creo que se decía aquí que el problema es que vamos demasiado lentos respecto a lo que se pretende, pero es que siete años es demasiado tiempo; o sea, desde el 2002 que estaba la LOUA. Y yo no le vuelvo a repetir el tema de que solamente la Consejería tenga la culpa. Si el problema es que los ayuntamientos han presentado planes que no eran los correctos, pues, ¿dónde han estado las oficinas territoriales de asesoramiento urbanístico?, ¿dónde han estado las delegaciones y dónde han estado las comisiones?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no es que haya hecho un balance negativo, es que el balance es negativo total, y no soy yo una persona negativa.</parrafo>
        <parrafo>Si usted va a sus propios datos de la Consejería —y me extraña que sus asesores no se los hayan dado—, pues, realmente, es que es de pena, es lamentable: oficinas en Almanzora, en Olula del Río, de 27 municipios, 27 municipios, uno solo adaptado definitivamente; Alpujarra, en Alhama de Almería, de 22 municipios, ninguno adaptado, ninguno; nacimiento Filabres, Campo de Tabernas, de 20 municipios, ninguno adaptado. Si quiere seguimos, pero, bueno, los datos los tiene usted, señor Consejero. Es absolutamente lamentable. Es que solamente la vista de estos datos le debería haber hecho replantearse esta estrategia. Porque yo coincido con lo que dice el portavoz de Izquierda Unida: «Hace falta que a los ayuntamientos se les apoye ejecutando, pero no hace falta que se les siga explicando». Porque, hombre, ya hay muchas leyes sobre la mesa para conocer y, hoy por hoy, los ayuntamientos sí es cierto que tienen medios para ello. Desde luego, la filosofía hay que cambiarla, porque así los resultados son realmente lamentables. Por no decirles, por no decirles —y creo que tengo la obligación de hacerlo— que, en estas oficinas, en algunos casos —como el de la Alpujarra, por ejemplo—, se ha sido testigo de lo que ha estado ocurriendo en el municipio de Ohanes, en Alhama de Almería o los casos de Alcaucín o La Viñuela que dependían de la oficina de La Axarquía con sede en El Colmenar. Por lo tanto... Bueno, los datos de la Axarquía, igual, o sea, usted lo tiene.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, es que esto no es balance, directamente, es que esto no se puede permitir, y yo creo que usted como Consejero no lo puede permitir. Por lo tanto, si la estrategia que se va a implantar en estas 36 oficinas comarcales es la misma que se han llevado a cabo en estos municipios, pues yo no sé qué es lo que han estado haciendo estos técnicos; realmente, es que no lo sé, no lo sé. Entonces, claro, a nosotros nos gustaría saber cuáles son esas miles de consultas que ha dicho que han hecho y tal. Porque, claro, si son consultas que directamente se pueden formular a la página web o a las visitas a las delegaciones, etcétera, pues, yo creo que se pueden gestionar de otra forma los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta, y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para terminar este segundo turno, el portavoz del Grupo Socialista, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo creo que usted ha captado perfectamente cuál era la preocupación mía, como portavoz en esta ocasión del Grupo Socialista, y creo que de muchos responsables de diputaciones provinciales, que, como usted bien ha dicho, han desarrollado, han hecho durante mucho tiempo, un trabajo importante de colaboración con los ayuntamientos, también de colaboración con la Junta de Andalucía, para intentar que el urbanismo en muchos pequeños y medianos municipios de nuestra Comunidad pues sea el mejor posible. Un modelo urbanístico, como decía al principio, sostenible y solidario, señora Martínez, no se hace solamente con estas oficinas —ese modelo de urbanismo sostenible y solidario—. Hay muchísimos más instrumentos, lógicamente, que completan un cúmulo de actuaciones. Y yo le he hablado de todas esas actuaciones a nivel legislativo: la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, la Ley de Medidas para Vivienda Protegida y Suelo, el POTA, los planes subregionales y, luego, el trabajo, lógicamente, de planificación en origen que, en el marco de sus competencias, hacen los propios ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo agradecerle al Consejero que haya captado —porque me consta que también él tiene esa preocupación— cómo retomar o reforzar esa vía de colaboración y de trabajo en común con muchas diputaciones, que han hecho un trabajo importante en el pasado y que están dispuestas en el futuro, y cómo coordinar todo ese proceso. Me parece que lo que usted ha planteado, de retomar esos convenios marco y de impulsar y demás, es una buena iniciativa que dará resultado en el futuro, como también lo ha dado en el pasado.</parrafo>
        <parrafo>Para mí, resulta un poco triste que, siempre que hablamos de temas que yo entiendo que deben ser importantes para mejorar la situación de los ciudadanos de Andalucía, de los problemas que nos quedan por resolver, pues siempre tengamos que terminar tirándonos los trastos a la cabeza. La señora Martínez tiene amnesia, o sea, solamente lee menos de la mitad de las cosas que pasan. Usted, siempre, y, continuamente, los portavoces del Grupo Popular sacan a relucir determinados casos que han afectado a municipios que gobernaba en su momento el Partido Socialista —que ya no gobiernan, que han sido expulsados del partido—, y, sistemáticamente, se olvidan pues de casas rosadas y de 18.000 historias que existen por ahí que afectan directamente a responsables de su organización del más alto nivel, y, sin embargo, pues, ciegos, sordos, mudos y siempre callados. A mí me parece que, de verdad, tirándonos los trastos a la cabeza, no resolviendo y no avanzando en los instrumentos para dar respuesta a esa complejidad que tiene todo este proceso, poco avanzamos.</parrafo>
        <parrafo>Y terminamos este debate, señorías, como otros muchos. El portavoz del Grupo Popular dice que hay que «cambiar la filosofía» —¿por cuál?— y que «hay que emplear otras formas» —¿cuáles?—. Señora Martínez, la verdad es que ustedes nunca proponen nada nuevo. En algunas ocasiones, están proponiendo cosas de hace 20 o 25 años; pero es que usted ahora ni siquiera propone lo de hace 20 o 25 años. Usted no propone nada, absolutamente nada. Simplemente, lleva a una valoración, que usted entiende negativa, lo que es el proceso de creación, de puesta en funcionamiento de estas oficinas de asesoramiento urbanístico a los municipios, pero ya está. Usted no dice cuál sería su modelo, cómo actuaría, qué filosofía... Usted no dice absolutamente nada. Entonces, claro, ustedes es que son el partido de la nada, y la verdad es que con la nada no se va a ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, efectivamente, coincidimos: la decisión tiene que ser municipal siempre; municipal o autonómica, en el caso de que sean sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Algunas cuestiones. Usted dice... Las diputaciones provinciales, por ejemplo, ¿no? Bueno, pues, están muy sobrecargadas y entonces, bueno, pues no... Nosotros nos hemos encontrado, efectivamente, situaciones en las que había diputaciones que habían asumido en la realización de planes o de modificaciones o de distintos instrumentos a un gran volumen de ayuntamientos y, realmente, el nivel de satisfacción de esos ayuntamientos no era grande. Nosotros hemos venido a sumar, de alguna manera, cómo hacer eso en el menor tiempo posible, insisto, intentando coordinarnos.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Tengo esa opción, que es..., en este caso, puede ser lenta, o la opción de contratarlo fuera, pero no hay dinero». No, no. Dinero, sí, porque hay subvenciones y hay ayudas —y usted lo sabe— para encargarlo fuera. Es un modelo distinto, a usted le gusta más un modelo más ligado a lo público, con unas oficinas... Bien, de acuerdo, pero posibilidades y fórmulas hay, ¿eh? Nosotros no hemos querido excluir ninguna, precisamente, porque la decisión es municipal, como usted ha dicho. Puede ir o no ir a esa oficina, en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es necesario ir dando pasos poco a poco, ¿eh?, poco a poco. Primero, porque yo creo que el modelo puede funcionar, yo creo que está empezando a funcionar bien, necesita de un rodaje, claramente, a lo largo de estos meses. Para mí..., insisto, cuando hablo de «rodaje» hablo del año 2008, aquí parece que a las oficinas, en algún caso, se les imputan ya cosas de años atrás, incluso, a su creación. Pero para mí las oficinas, realmente, cuando han empezado a rodar ha sido a partir del Decreto de Adaptaciones Parciales, de enero de 2008, las que estaban creadas unos meses y, desde luego, todas las que han venido en cascada después. Pero, hombre, demos tiempo a estos equipos, que algunos llevan escasos meses, ¿eh?, de trabajo, seleccionados y empezando a conocer, incluso, a sus interlocutores y a desarrollar el trabajo con ellos, estos mismos ayuntamientos, ¿no? Por lo tanto, insisto, que muchas veces se ve desde sus propios, entre comillas, clientes con gran desconfianza o con «oye, espérate». Pero, insisto, que esto hay que engranarlo de alguna manera, porque es un elemento nuevo que hemos metido en el sistema, ¿eh? Y no es fácil. Yo creo que los resultados se están viendo y se van a ver, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso también, usted hacía referencia a que el modelo que incluso había habido años atrás, que por qué no se había mantenido y tal y cual... Bueno, no se había mantenido porque claramente se empezó a rehuir del mismo, fruto de las locuras, desde el punto de vista de esos ayuntamientos, ¿eh? ¿Por qué? Pues, sencillamente, porque cada uno quería asumir sus propias locuras y alguien podía venir a estorbarles. Fíjese usted que estamos..., usted está en el planteamiento en las antípodas de lo que ha sucedido en estos años atrás. Estos años atrás, cuanto más lejos estuviera el ayuntamiento de turno del control o de la aprobación del planeamiento por parte de un órgano autonómico, mejor. Y es lo que no entiende, en este caso, el Partido Popular, es decir, ha habido ayuntamientos que sistemáticamente han llegado a la enésima potencia de modificaciones puntuales, con tal de no acometer su revisión del planeamiento. Y lo saben perfectamente, en este caso, los alcaldes y las alcaldesas, que es una fórmula y una huida permanentemente utilizada, por unas razones o por otras. Eso, por algo, evidentemente, es, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Al final, ¿qué es lo que se está haciendo? Pues, sencillamente, se está intentando forzar, ¿eh?, el planeamiento para conseguir unos objetivos. Hemos vivido momentos en los que el suelo, evidentemente, se ha puesto a un precio en el que la promoción de viviendas que se hacía en los municipios —incluso la de vivienda protegida— era siempre la de la gama más alta, la del suelo más caro con la posibilidad de mayor beneficio, incluso, para la aprobación de vivienda protegida. Pero es que eso se ha desarrollado también por parte del ayuntamiento y de algunas empresas municipales y empresas de ámbito provincial. ¿Qué es lo que estamos haciendo? Poner sensatez, un poco, a todo este tipo de cuestiones porque, además, las circunstancias económicas ya no dejan mucho más margen de ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que no nos separan muchos elementos de fondo. Fíjese, que usted ha dicho —yo creo que en un alarde, en este caso, de buena voluntad— que el corazón del nuevo urbanismo puede estar ahí, ¿no? Yo creo, señor Sánchez Gordillo, que el corazón del nuevo urbanismo —si usted lo quiere llamar así, yo le dejo ese título, que me parece muy bonito— debe ser siempre municipal. La verdadera revolución para que volvamos a recuperar la función pública del urbanismo está en que los ayuntamientos recuperen de verdad y con firmeza, sus capacidades y su diseño de ciudad ligado a lo que es una función pública del urbanismo, ¿no? El urbanismo, pensado para los ciudadanos que habitan ese municipio, para sus necesidades y en los justos términos, ¿no? Lo cual no excluye, evidentemente, un tráfico mercantil desde el punto de vista de lo que es la propiedad, ahí podemos tener alguna diferencia. Pero yo creo que, llevados desde la sensatez de alguien que con mano firme pone un planeamiento correcto, prevé unas dotaciones y equipamientos, construye y oferta viviendas en función de las necesidades de sus ciudadanos, estaremos ante ese nuevo urbanismo, en este caso, solidario, urbanismo sostenible, urbanismo, en definitiva, con función pública, ¿eh?, que es lo que ha faltado.</parrafo>
        <parrafo>Pero el protagonista, sin duda, para mí, tiene que ser el ayuntamiento. En la medida en que eso lo asuma el ayuntamiento, las Comisiones Provinciales de Urbanismo o la labor de la Junta de Andalucía no podrá ser más que aprobar, orientar, modificar o proponer alguna corrección, pero el tronco, lo fundamental, vendrá dado y vendrá, en este caso, y será correcto, por parte de los ayuntamientos, ¿no? Yo... Sabe que no creo para nada en consideraciones ni paternalistas ni hipercontroladoras de nada. Es decir, todo lo que hay que controlar hasta el punto de no dejarse aliento tal, es que no funciona. Si no me puedo dar la vuelta sin que tal..., es que no funciona, el problema está allí, no está en el que controla, en este caso, ¿no? Yo creo que ese, además, es un debate falso, ¿eh? El que dice hoy que quiere que se controle mucho más decía ayer que qué es esto de controlar tanto, ¿eh?, porque, a ver, los ayuntamientos ya somos mayores de edad y tenemos nuestras competencias propias. Entonces, esto es según el sol que más calienta o el viento como arrecie. Por tanto, eso es muy poco creíble.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros siempre decimos lo mismo: los ayuntamientos son responsables, tienen sus competencias, tienen que ejercerlas bien, nosotros tenemos las nuestras y, evidentemente, en la medida en que hay que ejercerlas subsidiariamente, cuando haya que hacerlo, se hace, ¿eh? Pero cada uno, evidentemente, con su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que, sin duda, me quedo con buenas aportaciones de lo que ha sido su presentación y su defensa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la intervención de la señora Martínez... Que yo creo que, bueno, pues es muy ponderada y le agradezco, evidentemente, y valoro constructivamente, incluso, que diga usted que no funciona, porque parece que vislumbro la posibilidad de que usted crea que pudiera funcionar en su caso. Por lo tanto, como nos quedan tres años de legislatura, espero demostrarle que estas oficinas han supuesto, al menos, la consecución de los objetivos por los que nacieron que, en definitiva, es conseguir, fíjese, algo más que las adaptaciones de los planeamientos. Es decir, la normalización de los procedimientos administrativos en relación con el planeamiento. Es decir, el que... Porque, por otro lado, los planeamientos se modifican continuamente y usted lo sabe —que, además, es del gremio—. Es decir, esto debe instalarse en la normalidad, cuando hay que modificar una decisión tal, se hace una modificación puntual o se... Esto es la vida misma, ¿de qué viviría mucha gente que está ligada a este mundo, si no fuera de esto? Es decir, esto debe ser normal.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no es normal, efectivamente, es, bueno, los tiempos, por ejemplo, que se tardan en llevar a cabo determinados procedimientos urbanísticos, o los criterios tan diferentes que puede haber respecto a lo que se entiende por ordenado en un crecimiento o en un desarrollo urbanístico de ámbito municipal, es decir, los años que hemos vivido atrás.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no puedo, de verdad, admitirle es, primero, que haga responsables a las Oficinas de Asesoramiento Urbanístico de cuestiones incluso anteriores. Es decir... Hombre, las OTAU no pueden ser responsables, de verdad, no pueden ser responsables ni pueden suplantar —fíjese lo que le digo— la falta de voluntad política de un ayuntamiento. Lo ha dicho el señor Sánchez Gordillo: el que no se quiera acercar a una OTAU, no lo puedo obligar. Por tanto, no me haga responsable de que haya más o menos adaptaciones de planeamiento en una comarca a esa OTAU, ¿no? Vamos a ver... No, es que usted tiene un problema de... Confunde el fondo del tema.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, si hemos dicho —diga usted conmigo— que el responsable es el ayuntamiento, él decidirá cuándo y en qué momento somete la adaptación al órgano que la tiene que aprobar. La comisión interdepartamental, como usted sabe, es la que informa esa adaptación parcial de planeamiento, recibe un expediente de un ayuntamiento. No lo recibe de la OTAU ni de uno que pasaba por allí, no, no, del ayuntamiento. Si a mí no me lo remite el ayuntamiento, yo no puedo aprobar nada. Por tanto, ¿cuándo se remite eso por parte del ayuntamiento? Cuando se ha terminado el trabajo. ¿Qué es lo que podría yo, en este caso, demandar a mis oficinas? Que, teniendo una reivindicación de un ayuntamiento que ha pedido la colaboración, que está trabajando con esos técnicos de la OTAU, o no recibe esa colaboración o esa colaboración es infructuosa y no consigue terminar su expediente para mandármelo.</parrafo>
        <parrafo>Pero esa no es la realidad. Pregunte usted a los ayuntamientos del PP que han adaptado su planeamiento, que han hecho adaptación parcial, y alguno habrá que habrá utilizado los medios de alguna OTAU, alguno habrá que estará satisfecho con el trabajo que le hayan podido prestar esos técnicos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo... Usted dice: «Ejecute, no colabore». Yo es que entiendo la colaboración como colaboración activa, es decir... Lo que pasa es que no quiero decir ni dar el paso a decir que el documento en el que estén trabajando los técnicos de esa OTAU es el documento de la Consejería, no. Yo pongo en una misma mesa, porque para eso pongo a esos técnicos, a esos con los técnicos municipales y, probablemente, lo hagan conjuntamente. Pero quiero preservar, de alguna forma, el que siempre en esa mesa va a haber dos grados. Hay un responsable. Es que usted, que puede ser responsable municipal, sabe perfectamente distinguir lo que es un equipo, o una consultoría externa, o alguien que le asesora, aunque le haga los planos, del que toma las decisiones y pone y pinta la línea, que es usted, como responsable municipal. Esa es la única diferencia. Pero es meramente de explicación. Claro que están ejecutando y claro que están trabajando con ellos. Insisto, pregúnteles a los municipios del PP que han hecho su adaptación; alguno habrá que esté satisfecho con el trabajo que han hecho. Pero, sobre todo, en los meses que llevan, hay números, hay números. Hay equis municipios que había antes y equis que hay ahora, y, cuando nos veamos dentro de seis meses, a la vuelta del verano, veremos cuántos municipios más, y seguro que habrán tenido que ver, en este caso, esos equipos. Y las delegaciones provinciales, y las diputaciones provinciales, y la voluntad general. Pero ni suplantamos la falta de voluntad de los ayuntamientos, ni, desde luego, comprenderá usted que podemos evitar el que se cometan ilegalidades por parte de personas. Es decir, hombre, ¿a la OTAU de La Axarquía la va hacer usted responsable de un presunto delito que haya cometido...? No puede ser, claro que no, si es que yo sé que no la puede usted hacer responsable, pero lo ha venido a decir así. Ha dicho: «Se han cometido ilegalidades que estaba haciendo la OTAU». No confundamos churras con merinas, si me lo permite, señora Martínez. Es decir, las OTAU las hemos definido para algo concreto; valorémoslas. ¿Están prestando el servicio adecuado o no? Si lo tenemos muy fácil: preguntémosles a los ayuntamientos. Yo hago una encuesta, si usted quiere, se la sometemos a los ayuntamientos, para dentro de equis meses, cuando usted quiera, valorar cualitativamente qué opinan los ayuntamientos de ese trabajo. ¿Trabajan bien, es razonable o no, merece la pena la experiencia, seguimos apostando por ella, la incrementamos...? Lo que sea. Es decir, preguntémosles a ellos, a los que realmente estén apoyando. Ahora, no les hagamos responsables, ¿por qué? Porque hay muchos más, en este caso, en la cadena, y ellos son un equipo de cuatro personas, cuatro personas, que no las vamos a hacer responsables de las manchitas rojas, en este caso, de edificaciones ilegales, que, por cierto, estaban todas antes, en este caso, de crearse las propias OTAU, ¿no? Entonces, yo creo que eso, hombre, yo entiendo que en los discursos y la crítica política metemos un poco de todo, pero cuidado, cuidado con esas cosas, que no son ni mínimamente razonables. El trabajo que está haciendo, por ejemplo, la oficina que usted ha dicho que no está haciendo nada, que es la del Almanzora, pues me parece que no responde a la realidad. Se están tramitando ahora mismo del orden de 27 planeamientos en esa comarca; se está haciendo un trabajo desde el punto de vista del plan subregional de esa zona, del levantamiento de información, del diálogo con los ayuntamientos, que dará su fruto, que va a dar su fruto seguro. Bueno, pues en eso están trabajando las cuatro personas que estén allí, más todas las que tenga puesta la delegación provincial o la dirección general de urbanismo. Entonces, hombre, llevamos once meses de esta legislatura, hemos planteado un plan de choque importante; no tengo, señorías —y eso es lo único que puedo yo dar a gala—, no tengo ni una sola queja de un alcalde o una alcaldesa de un ayuntamiento de Andalucía en once meses de trabajo. Y eso, ahora mismo, para mí es mi máximo valor. Ni una sola queja de un alcalde o una alcaldesa que me haya manifestado que esté cabreado, insatisfecho o que considere que este Consejero o que los técnicos de su Consejería o los altos cargos de su Consejería no estén a la altura de haberles prestado un servicio bueno y correcto para el desarrollo de sus competencias. Y eso es ahora mismo lo que me da tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Los ritmos, seguro —y usted no es más exigente que yo, yo ya soy bastante conmigo mismo y con mi equipo—, los ritmos, seguro que los tendremos que mejorar. Pero no hagamos un balance que parezca que estamos de brazos cruzados, porque le puedo garantizar que no es así.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

