<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>191</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del medio ambiente, Provincia de Almería, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000342</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000342. Pregunta oral relativa al Parque Forestal La Cañada de Ugíjar en El Ejido, Almería (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Pérez?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al Parque Forestal La Cañada de Ugíjar en El Ejido, en Almería, y para ello se ha adherido la señora Espinosa a la pregunta del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hace ya casi dos años que el Delegado de la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía en Almería anunció la construcción de un gran parque forestal en El Ejido. Dicho parque tendría que haberse terminado —y según fueron palabras del propio Delegado— para finales del año pasado, finales del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>El anuncio de este parque, el anuncio que realizó el Delegado, por su parte, pues, no fue nada novedoso ni fue un proyecto, ni estaba anunciando un proyecto de la Junta de Andalucía. Estaba realmente anunciando un proyecto del propio Ayuntamiento de El Ejido, que comenzó a andar allá por el año 2002 en el Ayuntamiento de El Ejido. Ayuntamiento que diseñó e incluyó este gran parque en el Plan General de Ordenación Urbana de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>El trazado del parque, por tanto, se diseñó en una extensión de más de setenta hectáreas, situadas entre el parque municipal de El Ejido y la Autovía del Mediterráneo. En un principio, el presupuesto era de más de cinco millones de euros, y era una obra que tenía que ser cofinanciada con Fondos Europeos, con fondos del Ayuntamiento y con fondos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta, desde luego, es una obra muy importante para el municipio de El Ejido, porque le va a dar una zona verde espectacular y que va a beneficiar muchísimo al municipio, pero es también una gran obra y un gran parque para el Poniente de Almería y para toda Almería, porque va a ser un gran pulmón verde, va a ser una zona en donde se van a proteger especies autóctonas —especies propias de Almería y de la zona del Poniente de Almería— y, además, va ser una zona verde muy importante, que van a poder disfrutar miles de vecinos de Almería y de El Ejido, porque va a contar —o debe contar— con un gran equipamiento de actividades de ocio y esparcimiento, pues, aseos, quioscos, merenderos, pérgolas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que nosotros, nuestro grupo está especialmente interesado en conocer los plazos reales para concluir estas actuaciones y también conocer en qué van a consistir dichas actuaciones y qué presupuesto tiene previsto invertirse en este parque.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Paso a contestarle las preguntas que me formula.</parrafo>
        <parrafo>El Parque Forestal de La Cañada de Ugíjar, en el municipio de El Ejido, está al 90% de su ejecución, siendo la fecha prevista para su terminación el próximo mes de diciembre. Quiero destacarle además que —como usted también me ha indicado— se trata de un parque forestal periurbano, con 75 hectáreas de superficie, en una zona catalogada como zona verde, que está ocupada —ha estado ocupada hasta ahora— por cultivos intensivos bajo plástico.</parrafo>
        <parrafo>Es un proyecto que tiene una inversión que se acerca a los cuatro millones de euros, que nos permite regenerar un espacio muy degradado, desde el punto de vista ecológico y paisajístico, y que —como veo que usted también conoce muy bien la zona— se trata de terrenos totalmente inundables. Por lo tanto, con esta actuación creo que estamos dándole el correcto y adecuado uso de zona verde, que va a suponer para el municipio almeriense de El Ejido tener un gran pulmón verde, dotado de un equipamiento preciso y necesario para que los ciudadanos puedan realizar actividades de ocio y de esparcimiento. También creo que se va a convertir en un importante elemento de atracción para los habitantes de otras localidades.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al retraso de la ejecución del proyecto, los plazos previstos y estimativos, en principio, se han visto afectados por el incumplimiento, por parte del Ayuntamiento de este municipio, de la puesta a disposición de las parcelas. Aún quiero indicarle que queda pendiente esa disposición de algunas parcelas y, por lo tanto, imprescindibles para ejecutar en su totalidad el proyecto. Es preciso, por tanto, que cumpla el Ayuntamiento de El Ejido, la Corporación, con lo que se había comprometido.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad —usted también lo decía— que esta es una zona que se convirtió en alguna de las más degradadas de la provincia. Por eso, considero que las actuaciones que se están llevando a cabo son muy significativas, nos van a permitir frenar los procesos erosivos y van a convertir todo este espacio en un refugio para la flora y la fauna, que ahora mismo no tienen. Además de los espacios verdes a los que me estoy refiriendo, está previsto tener áreas de juego y deporte al aire libre, un anfiteatro con capacidad para 250 personas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, sin ninguna duda, creo que este espacio terminará siendo el lugar ideal para el disfrute y la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde luego, lamentamos muchísimo que la obra..., unas obras previstas, en principio, para concluirse en 12 meses, al final acaben tardando más de veinticuatro meses, y que lo que tenía que estar para el año 2008, al final acabe estando, con suerte —si no se producen más retrasos—, para diciembre de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Yo considero necesario que conste en acta y que esta Comisión conozca el camino que ha seguido este parque de La Cañada de Ugíjar en El Ejido, hasta llegar ahora a lo que parece el 90% de su ejecución, porque, de ese 90% de su ejecución, desde luego, no se pueden poner medallas los gestores de la Junta de Andalucía, porque vamos camino de tardar tanto como con la A-92: más de diez años. Y por eso esta Comisión, y todos los diputados de la Comisión, deben conocer cuál es la historia, la tramitación y la tardanza, la tardanza en ejecutar este parque por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como he comentado, el Ayuntamiento de El Ejido, en su Plan General de Ordenación Urbana, cuando comenzó a diseñarlo allá por el año 2001 o 2002, incluyó este parque, incluyó este parque e incluyó el diseño de este parque. En 2003, el Ayuntamiento de El Ejido y la Confederación Hidrográfica del Sur firman un convenio, para el arreglo de ramblas, en el que se incluye este parque. Y se incluye este parque. Con el cambio de Gobierno, se produce el traspaso de competencias y de convenios de la Confederación a la Junta de Andalucía. Este traspaso ya implica un retraso en muchos proyectos, incluido este proyecto, que es un proyecto muy importante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, le recuerdo que le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Muy importante para El Ejido y muy importante para Almería.</parrafo>
        <parrafo>En mayo de 2006, la Junta de Andalucía saca a información pública este proyecto, en octubre de 2006 anuncia el concurso, se adjudican las obras en enero de 2007 y, sin embargo, hasta finales del año 2007 no comienzan las obras. Claro, de esta manera, las cosas y las obras jamás pueden estar a tiempo; de esta manera, las cosas se hacen muy lentas, se hacen de una forma que no es la que necesitan Andalucía ni Almería: se hacen a la manera del Gobierno del Partido Socialista, que maltrata sistemáticamente a El Ejido, también en algo tan importante, o en algo que debería ser tan importante, como un parque que, además, no está financiado solamente por la Junta de Andalucía, sino que está cofinanciado por el Ayuntamiento y con fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esta no es la manera de hacer las cosas y esperamos su compromiso y que cumplan la palabra de que el parque esté finalmente en diciembre de 2009, porque como este parque, del que se comienza a hablar en el año 2002-2003, termine dentro de dos o tres años —que son perfectamente capaces—, tendremos otro ejemplo de buena gestión de la Junta de Andalucía con Almería parecido al de la A-92, que se terminó diez años después de estar prevista su conclusión.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, señora Presidenta y señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señora diputada, de manera telegráfica porque yo creo que usted se confunde. El retraso —y usted hace la valoración y la comparación con la A-92— se debe al Ayuntamiento, a la falta de disponibilidad y al retraso del Ayuntamiento. Pregúntele usted al Ayuntamiento de El Ejido por qué tiene ese retraso y compárelo allí con la A-92 o con lo que usted quiera.</parrafo>
        <parrafo>Esta Consejera no está aquí para ponerse ninguna medalla, pero tampoco para que usted deje de reconocer el trabajo, que le repito de manera telegráfica: Obra que empezó en 2007, que se suspendió por falta de disponibilidad y de eficacia del Ayuntamiento de El Ejido, que tiene previsto un plazo de terminación, y que dependerá del Ayuntamiento de El Ejido, si tiene esa diligencia o no de poner a disposición los terrenos, que terminemos la obra. No se confunda, señora diputada: no venga a hacer una pregunta sobre la que tiene información para atacar a la Junta de Andalucía, porque en este caso ha errado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

