<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Protección del litoral, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000018</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000018. Pregunta oral relativa a la suspensión del Plan de Ordenación del Territorio de la Costa Occidental de Huelva (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto siguiente del orden del día, preguntas con ruego de repuesta en comisión, para lo que yo rogaría a los señores diputados, y al señor Consejero, se atengan a los tiempos, porque hemos sido bastante generosos en esta comparecencia, entendiendo su importancia. Y si en las preguntas continuamos con el mismo ritmo, entiendo que vamos a terminar bastante tarde.</parrafo>
        <parrafo>Así que pasamos a la primera pregunta con ruego de respuesta en Comisión, relativa al suspensión del Plan de Ordenación del Territorio de la Costa Occidental de Huelva, para lo que tiene la palabra, para plantearla, su portavoz, del Grupo Popular, el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en el año 1999 se iniciaba la redacción del Plan de Ordenación del Territorio de la Costa Occidental de Huelva. La Junta de Andalucía se concedía un plazo de un año para cerrar dicho documento. El plan se aprobó el 27 de junio de 2006, o sea, siete años después.</parrafo>
        <parrafo>El día 14 de julio de este año, por segunda vez en cuatro meses —la vez anterior fue el 6 de marzo—, la sección 2ª de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía anulaba el Plan de Ordenación del Territorio del Litoral Occidental de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, dos cuestiones concretas a las que les pido también respuesta en tenor de la concreción:</parrafo>
        <parrafo>Primera, ¿qué valoración le merece a usted el proceso que se ha llevado a cabo en la redacción del Plan de Ordenación del Territorio del Litoral Occidental de la Costa de Huelva?</parrafo>
        <parrafo>Segunda, ¿qué va a hacer la Junta de Andalucía a partir de ahora?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Plan de Ordenación del Territorio del Litoral Occidental de Huelva, como indica usted en su pregunta, le aclaro, no está suspendido ni lo ha estado hasta este momento. Por lo tanto, si no tiene esa información o está en un error, quiero tranquilizarlo. Está, por tanto, desplegando plenamente su vigencia y sus efectos, en este momento. Aunque el Tribunal Superior de Justicia, efectivamente, ha estimado los recursos contencioso-administrativos que usted plantea, y ha dictado sentencia, estas sentencias no son firmes, ya que han sido recurridas en casación ante el Tribunal Supremo sin que, hasta la fecha, se haya suspendido el plan, y, además, no se ha pedido, en este caso tampoco, que así sea.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, usted es conocedor de que la solicitud de anulación de ese Decreto 130/2006, se basaba y se basa, fundamentalmente, en el pronunciamiento del tribunal, en una cuestión de incumplimiento del plazo legalmente establecido para su elaboración, y no en ninguna cuestión de fondo respecto a lo que planteaba el plan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un plan con plenos efectos, un plan que está en vigor y es un plan que está sirviendo, evidentemente, como modelo, al que los distintos ayuntamientos están adaptando sus planeamientos urbanísticos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me sorprende su respuesta inicial porque, de alguna forma, con ella corrobora usted tres cuestiones que han caracterizado este plan. Una, la irresponsabilidad política; dos, la prepotencia, y, tres, la creación de inseguridad jurídica. Irresponsabilidad política, porque, mire, yo no voy a emplear el término técnico de «desfachatez» que ha empleado usted, descalificando una propuesta del Grupo Popular. Pero, al menos, reconocerá usted que ha habido una cierta disfunción cronológica, al menos, ¿no? Porque de un año a siete varía algo.</parrafo>
        <parrafo>Es una irresponsabilidad política que ha conllevado no una, dos sentencias del máximo tribunal andaluz, que me imagino que usted no solamente acatará, sino que respetará, por el contenido y el valor de las mismas, con independencia de que entre en cuestiones formales o en cuestiones procedimentales.</parrafo>
        <parrafo>Luego, ha habido una irresponsabilidad política, que ha causado, a su vez —y es la tercera cuestión—, una inseguridad jurídica. Ahora mismo... Y lo han denunciado los propios ayuntamientos: lo ha denunciado el Ayuntamiento de Ayamonte, de Cartaya, de Isla Cristina, de Lepe, de Punta Umbría, de San Silvestre de Guzmán y de Villablanca —municipios afectados por el Plan de Ordenación del Territorio del Litoral Occidental de Huelva—.</parrafo>
        <parrafo>Y ha habido dejadez e irresponsabilidad, en el sentido de los plazos. Parece que a usted le dan lo mismo esas disfunciones cronológicas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, tiene su señoría que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, con todos los respetos, entiendo que los cinco minutos reglamentarios...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pues la verdad es que me sorprende..., me sorprende el cambio de actitud en esta Comisión, a la cual yo asisto desde las 16:30, que en algunos momentos ha tenido los aires más de tertulia distendida que de Comisión, a tenor del Reglamento del Parlamento de Andalucía, y usted, ahora, en un tema en el que yo represento a los ciudadanos de la provincia de Huelva, como honroso diputado de la misma, me diga usted... Y por mi reloj —y le aseguro que no es de los chinos, con todos los respetos— no ha pasado ni siquiera ese tiempo reglamentario, y ya me esté llamando al orden. Con todo el respeto hacia la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Si usted no me deja representar los intereses de los ciudadanos de Huelva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le doy 40 segundos para que termine de decir lo que tenga que decir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aquí uno, cada día, después de doce años en estas tareas, se sigue llenando de perplejidad, de asombro y de ejercicio de prepotencia por parte del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, seguramente no estaba usted atento cuando lo he recordado. Cuando hemos empezado este otro punto del orden del día, que se refiere a las preguntas, he pedido por favor a todos los diputados y al señor Consejero también que nos atengamos a los tiempos estrictamente porque, si no, esta Comisión no se va a terminar, dado el tiempo que hemos estado en las comparecencias, que parecía que era un tema que interesaba tanto al Consejero como a todos los portavoces. No sé si es que no estuvo usted atento, y de ahí su falta de interés en colaborar en que esta Comisión se agilice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le repito, señora Presidenta, que he estado absolutamente atento —a pesar de no pertenecer a esta Comisión— desde las 16:30, para en todo momento ser puntual y, de alguna forma, al menos, intentar mi obligación de diputado de la provincia de Huelva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, ¿le queda a usted algo que decir referente a la respuesta...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, es que he sido interrumpido, señora Presidenta. Si me lo permite, termino con el Plan de Ordenación del Territorio del Litoral Occidental de Huelva, que le aseguro, como diputado de esa provincia... Y me imagino que el señor Consejero compartirá esa preocupación, que es una preocupación que, en estos momentos, comparten muchos sectores económicos, municipales y, en definitiva, muchos ciudadanos —por no decir todos— de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le decía —usted no lo ha dicho, pero yo sí se lo menciono—... Y me gustaría también conocer cuál va a ser la postura de la Junta de Andalucía en una cuestión que, después de diez años de irresponsabilidad política por no aplicar los plazos, ha surgido de nuevo. Me refiero a los puentes de Punta Umbría.</parrafo>
        <parrafo>Los puentes de Punta Umbría, de alguna forma, pueden suponer la necesidad de modificar el Plan de Ordenación del Territorio del Litoral Occidental de Huelva. Me gustaría un pronunciamiento claro por parte de la Consejería en esta cuestión: si se va a modificar el plan, en qué medida, cuándo, de qué forma.</parrafo>
        <parrafo>Y también dos cuestiones. Efectivamente, usted ha mencionado que hay un recurso de casación ante el Tribunal Supremo. ¿Se espera, para la plena aplicación del plan, a ese pronunciamiento del Tribunal Supremo? ¿Se sigue aplicando el plan, con el riesgo de que el Tribunal Supremo confirme la sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y haya que deshacer todo el camino, con los perjuicios económicos que ello conllevaría?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —y termino, señor Consejero y señora Presidenta—, ha sido mucha la inseguridad jurídica, y ha sido mucha la inseguridad jurídica, por una irresponsabilidad política de un Gobierno que, muchas veces, lejos de solucionar problemas, ha creado problemas. Y el problema del POT en Huelva lo ha creado el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, ahora, Huelva exige soluciones, soluciones inmediatas a ese problema que se ha creado desde el Gobierno autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, brevemente también en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, coincide usted conmigo en que la sentencia está recurrida, ¿eh?, y, por tanto, el POT está plenamente vigente.</parrafo>
        <parrafo>El ordenamiento jurídico está para cumplirlo y, por tanto, acatar cualquier pronunciamiento —en este caso, una vez que es firme—. Pero también, igual que el recurrente tuvo su derecho a interponer su recurso ante la jurisdicción contenciosa, la Junta tiene, evidentemente, ante el primer fallo y el segundo, la posibilidad de recurrirlo. Debemos, evidentemente, esperar el resultado final del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, jurídicamente esto es impecable, no sé dónde ve usted la inseguridad jurídica. Está y despliega todos sus efectos; es que así es el ordenamiento jurídico. Si usted a eso le llama inseguridad, la verdad, no lo puedo entender. Yo sí puedo entender que, efectivamente, la hipótesis final de un pronunciamiento del Tribunal Supremo en un sentido en el que se invalidara pueda generar, en este caso, pues una serie de problemas que se tendrán que subsanar si ese supuesto se da. Pero yo, ahora mismo, ese supuesto no lo puedo contemplar. No lo puedo contemplar, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, irresponsabilidad, ninguna. Hay pleno despliegue de efecto. Nosotros estamos trabajando con un plan en vigor y estamos trabajando muy bien con los ayuntamientos. El problema es que el Partido Popular no cree en la ordenación del territorio, en la planificación subregional ni cree en las limitaciones, entre comillas, o en la ordenación del territorio que se proponía en el fondo, en definitiva. Pero es que sobre el fondo no se ha pronunciado el Tribunal, señor diputado; no se ha pronunciado. Se ha pronunciado sobre un aspecto de plazo, sobre un aspecto de forma, que yo no voy a negarle que, evidentemente, bueno, pues es una parte que tenía de debilidad ese proceso —que, por cierto, se prorrogó, pero que el Tribunal no lo tuvo en cuenta en sus pronunciamientos—. Bien. Pero, en cualquier caso, sobre el fondo, que es sobre lo que creo que usted y yo debemos hablar, creo que no ha habido ningún pronunciamiento en ese sentido. Por tanto, le quiero tranquilizar.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre el tema de los puentes... Vamos a ver, el tema de los puentes en su momento tendrá un proyecto, que se someterá a evaluación de impacto ambiental; que tiene una Administración competente —que es la Consejería de Medio Ambiente— para evaluarlo y que tiene toda una normativa a la que tendrá, evidentemente, que dar respuesta. Normativa, fundamentalmente, de planificación del espacio protegido que atraviesa, y, en este caso, no normativa porque, bueno, pues, como usted sabe, el POT no hacía esa previsión, en este caso, de esa infraestructura. Por tanto, no es esa la normativa por la que va a transitar ese proyecto cuando en su momento se plantee. Será ambiental y, sin duda, la Consejería de Medio Ambiente ejercitará sus competencias para, efectivamente, darle trámite en el menor tiempo posible. Pero, eso sí, con toda la seguridad y certeza y los requerimientos que ese proyecto tiene —que no son pocos, ¿eh?, en un espacio como Marismas del Odiel, y usted lo conoce también—.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

