<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>460</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Investigación agronómica, Industria alimentaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000027</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000027. Proposición no de ley relativa a medidas para fomentar la investigación en la industria agroalimentaria (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la tercera proposición no de ley, relativa a las medidas para fomentar la investigación en la industria agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El motivo de traer esta proposición no de ley va en línea de la propia intervención que hemos tenido en la comparecencia de la Consejera, evidentemente, por buscar las mejores salidas y las mejoras de la industria agroalimentaria, como su propio nombre indica, que va ligada expresamente a la producción y a la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, decir que, bueno, en este caso, sí vamos a tener una PNL en paz y donde no se van a decir palabras gruesas, porque nos vamos a dedicar a ver si le buscamos soluciones al sector agrario y no a hacer campaña electoral aquí.</parrafo>
        <parrafo>El sector andaluz de la fruta y la hortaliza —en este caso, avanzar que lo hacemos extensivo por expresa conversación con el portavoz del Partido Popular al olivar—, se caracteriza por una alta diversificación productiva, con productos diferenciales y de calidad que gozan de un amplio reconocimiento de nuestro mercado. Se trata de un sector, este, llamado a ocupar una posición discutible en los mercados, por lo cual debe afrontar importantes retos.</parrafo>
        <parrafo>La producción andaluza de frutas y hortalizas supone el 39% de la producción final agraria; sin embargo, el valor añadido bruto que aporta es apenas de un 14%. Por tanto, es una de las vías que es necesario incrementar para que nuestros productos dejen mayor valor añadido en nuestra región, y una de las prioridades importantes de esta industria debe ser el abordar esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Una de las formas más eficientes para incrementar el valor añadido de nuestras producciones es la transformación del producto fresco. En este sentido, la innovación tecnológica debe constituir una apuesta de primer orden, siendo un importante reto para nuestro sector. En este contexto, el Plan Andalucía Sostenible, que impulsa el Gobierno de Andalucía, implica la promoción de un cambio progresivo de los sectores agrarios y pesqueros hacia modelos productivos sostenibles, basados en la innovación y en la aplicación del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Existe un amplio abanico de posibilidades para la incorporación de nuevas tecnologías en nuestras empresas, tales como la calidad, trazabilidad, seguridad alimentaria, automatización, robotización..., nuestros productos y los procesos de comercialización y márquetin, gestión medioambiental, envasado, conservación, logística y control o las tecnologías de información y comunicación. Se están abordando estas líneas de la investigación, la transferencia de tecnología y la formación de los propios productores, con orientaciones tan diversas como las nuevas tecnologías de elaboración, conservación y envasado, la mejora y control de la calidad sensorial y nutricional de los alimentos, la aplicación de herramientas biotecnológicas para el control de calidad y para el desarrollo de nuevos productos, el desarrollo de estos productos nuevos en cuarta y quinta gama, y la valoración de subproductos de la agroindustria, entre otras opciones, es la que se contempla en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario continuar insistiendo firmemente en estos ámbitos, tal y como lo viene haciendo el Gobierno de Andalucía en la presente legislatura. El sector necesita herramientas que, apoyadas por estos planteamientos, contribuyan a mejorar su competitividad en los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Por esto, creo que por parte de los grupos queremos obtener su voto afirmativo, si es posible, y por lo que, de momento, como he dicho, con el señor Armijo he tenido la ocasión de hablar, haciendo una extensión de esta proposición no de ley, fundamentalmente al olivar, de los tratamientos que puedan tener los productos y subproductos del olivar, como el aceite, y, en razón de las enmiendas que él presentará, incorporaremos, y, por lo tanto, creo que, en este esfuerzo de entendimiento, espero que al señor Armijo no le cueste mucho hacer la siguiente proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Primero, potenciar la investigación y la formación en el sector de frutas y hortalizas con destino a la transformación de —aquí pone sexta y, perdón, es cuarta y quinta gama—, impulsando desde organismos como el Instituto de Investigación y Formación Agraria y Pesquera de Andalucía la puesta en marcha de programas específicos de investigación y experimentación basados en la mejora de las tecnologías poscosecha.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, mejorar la calidad y competitividad de los productos de cuarta gama mediante su caracterización varietal y el análisis de la situación tecnológica y operacional de las centrales hortofrutícolas, con el fin de proponer mejoras en los procesos que favorezcan el aumento del valor añadido en los mercados nacionales e internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, fomentar el desarrollo de las actividades de formación y de transferencia de tecnología para las empresas hortofrutícolas con el objetivo de atender sus demandas y generar nuevos conocimientos.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la propuesta que traemos, y espero que, como digo, pueda ser aprobada por todos los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La verdad es que, siendo líderes mundiales en frutas y hortalizas, en su tiempo no se defendieron suficientemente las distintas OCM que modularon el sector a nivel europeo. Creemos que hace falta que este tema se retome, sobre todo... aunque ahora, en un primer momento, parece que no se va debatir, pero sí que entrará, en definitiva, en la nueva PAC 2013-2020, y que, de alguna manera, este sector, en las perspectivas que vienen, y seguramente las reformas que se van a ver obligados para mantenerse, pues realmente estemos todos los grupos parlamentarios con los ojos bien abiertos para convertir en realidad las necesidades de un sector y la reestructuración que creo que viene a corto o medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo que signifique investigación por supuesto es positivo, y también nos parece interesante la observación que hace el Grupo Popular en el sentido de que también se meta el olivar en el tema de investigación, y que también los subproductos del olivar, cuatro subproductos, de frutas y hortalizas, en cuarta y quinta gama, pues se desarrollen.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que uno de los problemas que hay es el tema del valor añadido, y que hay que fomentarlo, porque no es de recibo que, teniendo un 39% de la producción agraria, solamente el valor añadido represente el 14%. Ahí hay un déficit que hay que cubrir. Pero nos parece muy importante el que, realmente, todas estas técnicas y todo este esfuerzo en trazabilidad que se hace en nuestros productos —volvemos al problema de siempre— también se exija a terceros países, porque hablar de un elemento tan importante para la agricultura andaluza como es frutas y hortalizas y que se hagan acuerdos preferenciales con Marruecos, con Egipto, con Túnez y con Israel en temas como el pimiento, el tomate, etcétera, que tanto daño van a hacer, pues, bueno, es colar los mosquitos y tragarnos los elefantes. Es decir, que nosotros mejoremos nuestra trazabilidad está bien, pero que a los demás que no se les permita ningún producto en la Unión Europea donde la trazabilidad no se exija en absoluto, pues nos parece que es una forma de hacer dumping, y el dumping debería estar prohibido en la Unión Europea. O habrá que poner mecanismos fronterizos, de aranceles a nivel de la Unión Europea para que realmente esto no se produzca.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la iniciativa es positiva, porque lo que intenta es mejorar aún más el sector que es líder a nivel mundial, y, bueno, pues, por supuesto, desde Izquierda Unida vamos a apoyar esto y vamos a apoyar también el tema del aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desde luego, volvemos a plantear que, o se interviene en políticas de precios, o se controlan los mercados agroalimentarios, o estamos, como dice el refrán andaluz, engordando para morir. Que todos nuestros sectores, incluido el de frutas y hortalizas, si no hay intervención pública, si no hay precio de garantía en el aceite, si no se prohíben las mezclas, etcétera, que es el tema de fondo, todo lo que hagamos, bueno, no está mal, pero será insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Lo vamos a apoyar, pero diciendo que, tanto en frutas y hortalizas como en olivar, o hay una política diferente, donde los intereses de Andalucía, de los productores y los consumidores, no solamente andaluces, sino europeos, se pongan en primer lugar, o, desde luego, serán una victoria pírrica todas las reformas que podamos hacer.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra por parte del Grupo Parlamentario Popular el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular con respecto a esta proposición no de ley es un posicionamiento que tiene diferentes perfiles. El primer perfil es el de la preocupación. Estamos profundamente preocupados, porque el sector agroalimentario tiene una crisis importantísima. Lo demuestran las propias cifras que aporta la exposición de motivos de esta proposición no de ley, en la cual vemos cómo el valor añadido, el VAB, se va a un 14%, aunque la producción andaluza esté en torno al 39% con respecto a las frutas y hortalizas. Si comparamos —porque tanto las frutas y hortalizas como el sector del olivar casi discurren por la misma calle aunque sea en aceras diferentes—, si valoramos también la situación en la que se encuentra el olivar, con la caída tan importante en los precios, eso está implicando que muchas familias que tienen una ocupación importante con respecto al tema del olivar y con respecto al tema de las frutas y hortalizas estén pasando por malos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la preocupación de los grupos políticos de esta Cámara tiene que ser la de poner encima de la mesa soluciones a la crisis que están padeciendo estos sectores, y las soluciones posiblemente pasen por el incremento de las inversiones con respecto a la comercialización, y, por supuesto, a los diferentes tipos de gamas que hay en cuestiones como la conservación-comercialización de alimentos, que, desde nuestro punto de vista, los que son traídos hoy aquí, tanto el cuarto como el quinto, que se refieren al envasado, y sobre todo al cocinado, nos parece que pueden dar respuesta a las necesidades del sector, y, sobre todo, poner encima de la mesa algunas de las soluciones que están necesitando tanto los agricultores del olivar como los de las frutas y hortalizas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros quisiéramos hacer una aportación importante con respecto a lo que va a suponer el desarrollo de todo este plan que está preparado la Consejería de Agricultura, y que, desde nuestro punto de vista, tiene que ser el punto de apoyo de la palanca del lanzamiento otra vez de nuestros productos hortofrutícolas y del olivar al mercado y a los caminos de rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a presentar tres enmiendas de adicción in voce, que son:</parrafo>
        <parrafo>Añadir en el punto número 1, donde termina el párrafo que habla del sector de frutas y hortalizas, poner «y el olivar». En el apartado segundo añadir «las empresas de extracción de aceite» donde termina la frase que pone «las centrales hortofrutícolas». Y en el apartado número 3, donde pone «las empresas hortofrutícolas» incluir también las del olivar.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es una aportación importante que se vaya tomando tiempo a lo que es un problema acuciante. Desde nuestro punto de vista habrá que poner encima de la mesa otra serie de proposiciones no de ley, con medidas más concretas que afecten directamente a la comercialización y, sobre todo, por encima de todo, al envasado, y que ese valor añadido que nuestros productos andaluces dejan en otras tierras, pues se quede en Andalucía y sean los propios agricultores los que se puedan beneficiar de él.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros vamos a apoyar esta proposición no de ley, si se aprueban nuestras enmiendas in voce. Y esperemos que por esta senda del trabajo en común, y, sobre todo, de poner medidas concretas encima de la mesa, podamos andar juntos los diferentes grupos políticos que componemos esta Cámara, para el bien de los agricultores, en este caso de los olivareros y de los agricultores de las frutas y hortalizas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate tiene la palabra el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, darle las gracias tanto al portavoz, señor Gordillo, de Izquierda Unida, como al señor Armijo, del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esta proposición no de ley no pretende resolver el problema del modelo agrícola, señor Gordillo. Estamos en ello. Esta mañana estamos de acuerdo en la reforma y también estoy de acuerdo con usted que esto no va a resolver el problema, pero que vamos a insistir en ello, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, de todas formas, lo que se refiere al tema de precios, yo he sido el que ha hecho hincapié también en la anterior intervención, porque creo que es definitivo. Vamos, no hay otra forma de solucionar los problemas de la agricultura, que es poner en valor. Pero únicamente aquí lo que queríamos, y así lo he expresado, es comprometer al Gobierno andaluz con la investigación y el conocimiento, porque eso es lo que nos va a sacar también de este atraso. Y seguramente también hará que la agricultura, así lo espero, y yo voy a hacer desde luego todo lo que pueda, sea atractiva para esos jóvenes y que el sector de la agricultura sea, como he dicho antes, tan puntero y tan reconocido socialmente como cualquier otro sector productivo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De modo que, en ese sentido, creo que tendremos que felicitarnos todos de poner en marcha esta proposición no de ley y estar encima para que se cumpla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a pasar a la votación de todos los puntos que se han debatido hoy. Y empezamos con el Proyecto de Ley de la calidad agroalimentaria y pesquera de Andalucía. Y vamos a empezar votando las enmiendas propuestas por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 1 voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Enmiendas 12 y 13 del Partido Popular, y la transaccional a la número 3, hecha por el PSOE al Partido Popular, y también las dos enmiendas técnicas de supresión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 16 votos a favor, 1 abstención.</parrafo>
        <parrafo>Resto de enmiendas propuestas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Resto del dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 16 votos a favor, 1 voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a votar las proposiciones no de ley. Empezamos con la número 1, con la primera que se ha debatido: reivindicaciones al Gobierno andaluz de sociedades cooperativas del Plan Almonte-Marismas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Segunda, relativa a apoyo del sector de la chirla del golfo de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Tercera, relativa a medidas para fomentar la investigación en la industria agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

