<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>178</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Defensor del Pueblo, Menor, Protección a la infancia</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000341</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000341. Comparecencia del Excmo. Sr. Defensor del Pueblo, a fin de informar sobre las quejas recibidas en la institución sobre la protección de menores en situación de desamparo, acogimiento, adopción nacional y adopción internacional, así como la situación actual de la política general de protección de menores (pág. 16).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Pueblo Andaluz. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Defensor del Pueblo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día. Cumplimentado el punto primero, pasamos al segundo: comparecencia en Comisión, solicitud de comparecencia del Defensor del Pueblo Andaluz ante la Comisión de Gobierno Interior y Peticiones, a fin de informar sobre las quejas recibidas en la institución sobre la protección de menores en situación de desamparo, acogimiento, adopción nacional e internacional, así como la situación actual de la política general de protección de menores; iniciativa esta suscrita por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo, voy a pasar la palabra al Defensor del Pueblo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Pues, de nuevo, buenos días, señoras y señores diputados. Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ahora en calidad del Defensor del Menor de Andalucía para dar cuenta de las quejas recibidas y de todo, como ha narrado la propia Presidenta, lo que hace relación a una parte de los recursos para menores. De aquí no viene explicitado los menores en reforma, pero entiendo que también de alguna manera.</parrafo>
        <parrafo>Como bien conoce su señoría, desde que se creó esta figura hemos venido prestando un tratamiento específico y especializado a los asuntos relacionados con la infancia y con la adolescencia, pretendiendo hacer realidad el objetivo de profundizar y mejorar la intervención tuitiva de derechos que ya venía realizando el Defensor como Defensor del Pueblo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Sería pretencioso reiterar el contenido de las quejas que año tras año han venido reflejando los distintos informes anuales. No quiero hurtar tiempo de esta comparecencia, aunque diré algunos datos numéricos, pero no quiero inundarles de números.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me apresto a ofrecerle una exposición que, ya les anuncio, se aborda como un relato resumido y elaborado con motivo de las sucesivas redacciones de los informes anuales del menor. Me permito también remitirle al contenido del Informe del Defensor del Menor, que está previsto entregar a este Parlamento en breves fechas.</parrafo>
        <parrafo>Comienzo, por lo que se me pide en la comparecencia, por la situación de los menores en riesgo social. Las personas menores que se encuentran en lo que la normativa nacional y autonómica ha definido como situación de riesgo, provienen en la inmensa mayoría de los supuestos de un medio sociocultural y económico desfavorecido. Pero, no nos engañemos, comienza a haber situaciones de riesgo social para niños o niñas, menores y adolescentes que no están vinculados a la pobreza. Son familias aparentemente estructuradas y con un nivel de ingresos económicos suficientes. Habrá que rehacer, probablemente hay que rehacer en menores muchos conceptos, y uno de ellos será el de situación de riesgo social, porque estamos con una nueva problemática. Pero ciertamente el grupo mayoritario que tenemos ahora mismo son personas con escasos recursos familiares, con dificultades para la vivienda y también, a veces, con progenitores que tienen problemas de drogodependencia o con limitaciones psíquicas, que no reciben de las administraciones las ayudas y recursos necesarios para superar esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Las personas en situación de riesgo social precisan de una especial atención de la Administración y deben ser las principales destinatarias de las actuaciones preventivas, pues, son quienes tienen mayores posibilidades de que sus hijos e hijas sean objeto de declaración de desamparo por el sistema de protección de menores.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es en el ámbito de prevención y atención a la situación de riesgo social donde detectamos mayores carencias de las distintas administraciones. El principal déficit lo encontramos en los programas dirigidos a la prevención de este tipo de situaciones, en su mayoría dependientes de entes locales o de asociaciones con financiación de la autonomía. Muchos de estos programas no llegan a todos los municipios; los de intervención con familias de riesgo, mediación familiar, etcétera, etcétera, no llegan a todos los municipios o cuentan con medios muy escasos para el volumen de la población destinataria.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos tiempos comprobamos el esfuerzo que se está haciendo en este ámbito, pero que es insuficiente. En otras ocasiones encontramos que la intervención en el seno familiar llega tarde para el fin que se persigue. Además de la lentitud no es infrecuente que las actuaciones administrativas se encuentren lastradas por un excesivo legalismo y por cierto encorsetamiento. Todas estas disfunciones suelen traer como consecuencia que se propicie en más ocasiones de las que sería necesaria la institucionalización de un niño o niña en centros de menores en lugar de trabajar con la familia para conseguir el fin último que no es otro que mantener al menor en su entorno, tal y como recogen las leyes sobre protección de menores.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, no obstante, en Andalucía hay 6.800 niños que están bajo la tutela de la Junta. De ellos, 4.500 están en familias de acogida y 2.500 en centros de la Junta. Lo cual quiere decir que desde hace años la Junta ya ha iniciado el camino que tenían otros países de que prevalezca el acogimiento sobre el ingreso en un centro por donde puede pasar el niño o niña para un estudio, pero obviamente no para que sea institucionalizado.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué propuestas hacemos en este ámbito? La primera, establecer protocolos de coordinación entre distintos ámbitos: sanitario, educativo y social, que contribuyan a la detección precoz de las situaciones de riesgo o peligro de las personas menores.</parrafo>
        <parrafo>Este protocolo no piensen ustedes que es decir por decir. Entendemos que la experiencia que hay de trabajo en red, concretamente en la comarca del Campo de Gibraltar, es suficientemente ilustrativa como para orientar los trabajos así en toda Andalucía. La detección de riesgo las puede detectar perfectamente el médico, el pediatra o de urgencias, la puede detectar el educador o educadora de un colegio o los servicios sociales. Si no existe esta coordinación y estos protocolos de evaluación y control, obviamente muchas situaciones se nos van a escapar, y es verdad que algunas tenemos que contar con que posiblemente se puedan escapar.</parrafo>
        <parrafo>Estoy pensando en el tema del abuso sexual, que es una materia muy complicada, muy triste, muy vidriosa, pero que ciertamente en muchos casos se está escapando a todos los dispositivos. Será por todo el tema del secreto de familia, porque casi siempre el abuso se realiza en el entorno de familias extensas, pero que es un tema sobre el que estamos también trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que convendría revisar, de una vez por todas, las competencias que tienen las Corporaciones Locales en materia de prevención y tratamiento a menores en riesgo y su compatibilidad del resto de las múltiples funciones y cometidos de las que son responsables. ¿Por qué hay que revisarlas? No para quitarlas, sino probablemente para que tengan la competencia, pero con más medios, porque hay situaciones en tres provincias, como puede ser Cádiz, Málaga y Sevilla, donde haya que reforzar la capacidad que tiene el Ayuntamiento para intervenir en todos estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Por lo que respecta a las medidas de acogimiento tanto familiar como residencial, ya conoce su señoría que estudiamos los dos temas, hay informes especiales tanto del sistema de protección. Quiero decirles que habitualmente la Adjunta que lleva menores, doña Claudia Zafra —que está aquí— y el equipo de menores hacen visitas continuadas por todos los centros de Andalucía. También he de decirles que lo están haciendo muchos fiscales, hombres y mujeres fiscales de menores, que continuamente están también visitando los centros.</parrafo>
        <parrafo>También estudiamos en su día la figura del acogimiento, que sirvió para que no se abusara del concepto de acogimiento preadoptivo, que es el que está dando tantos problemas que están saliendo hoy en los medios de comunicación, sentencias que vienen de atrás, y, evidentemente, hubo una formulación, gracias a ese informe, donde algunos aspectos se aclararon.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que la vía es el acogimiento, pero el acogimiento aclarándoles a los acogedores cuál es su papel. Lo que no podemos es confundir, y un niño y una niña pueden precisar la ayuda de una familia temporalmente, mientras que sus padres o sus madres —pues muchas veces son madres solas— se recuperan, pero luego, inmediatamente... No podemos entrar continuamente en litigios judiciales, porque no ha habido una aclaración previa, que ya creo que sí se está produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Hay un problema importante, que es la falta de personal en lo que son los servicios de protección de menores en las distintas delegaciones. Muchas veces no es tanto falta de personal como que la gente, en cuanto hay una posibilidad de irse del servicio de protección a otra consejería, se va. Bien, comprendo que es un trabajo duro, que no tiene grandes incentivos; pero esta situación hay que resolverla y hemos instado a que se resuelva.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dado muchas iniciativas, pero no parece que los sindicatos estén por la labor, porque no puede ser que estemos continuamente cambiando de referente en unos expedientes que tienen nombre y apellido y en los que hay una persona detrás.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra cuestión que ya les compete a ustedes. En Europa todavía no lo han hecho, y yo creo que ya sería hora de aclarar, de una vez por todas, qué quiere decir «el interés superior del menor», porque eso se ha convertido como en un lugar... Donde no sabemos qué decir decimos: «El interés superior del menor». Y convendría que, a nivel internacional, nacional y autonómico, nos aclararan y nos precisaran un poco qué quiere decir eso, porque muchas veces vemos, con el mismo argumento, comportamientos muy dispares, o decisiones, incluso judiciales, muy dispares.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que se plantea actualmente es todo lo relacionado con la tramitación del expediente administrativo de declaración de desamparo, donde creemos que las familias no son informadas adecuadamente acerca de sus derechos y cómo defenderlos, o las razones que han justificado la retirada de sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos pedido que los letrados no queden exclusivamente para la vía judicial estricta, sino que puedan intervenir los letrados en la fase administrativa, porque, evidentemente, es un mundo que muchas de las personas desconocen, y, evidentemente, si alguien no les explica lo importante que es lo que allí se está diciendo pueden llegar a encontrarse con el desamparo de un hijo sin haber gravísimos problemas como para el desamparo.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Sobre la medida de adopción nacional e internacional, los datos básicos para 2008. Se han constituido 139 adopciones nacionales y se han tramitado 962 expedientes de adopción internacional. Estos son los datos del Observatorio de la Infancia en Andalucía, no son datos nuestros. Por lo tanto, yo respondo de los datos que manejamos, pero no tengo por qué dudar de estos. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la adopción nacional e internacional, las principales disfunciones que encontramos son: demoras, no siempre justificadas ni justificables, en la tramitación de los expedientes de adopción, fundamentalmente en las dificultades para la obtención del preceptivo certificado de idoneidad, que a veces tarda tanto que luego se argumenta que la persona ya ha cumplido la edad para la adopción... «Pero, mire usted, cuando yo lo solicité, tenía la edad». Esto se ha resuelto algo, pero hay que insistir.</parrafo>
        <parrafo>Luego hay resoluciones administrativas que no están bien motivadas, y las hemos recurrido; luego asistimos a criterios dispares y contrapuestos entre los técnicos, porque, en este ámbito de menores, como en los de psicología y psiquiatría, lo que nos faltaban eran las escuelas, las distintas escuelas de pensamiento. Ya con eso, si teníamos problemas, se nos añade un elemento más, porque cada técnico a veces tiene..., bueno, pues dice que no emite el certificado por unos argumentos que entendemos nosotros que no son los adecuados.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este proceder no encuentra acomodo en nuestro ordenamiento jurídico, porque entendemos que la Constitución concibió que la actuación administrativa debe estar primordialmente basada en el servicio a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Los argumentos que Protección de Menores viene señalando para justificar estas disfunciones se centran en el elevado número de solicitudes que se reciben, así como la especial dedicación que requieren el estudio y valoración de la idoneidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo mis dudas de que sea siempre este argumento, y hemos pedido y se han hecho distintos planes de choque para reducir los dilatados tiempos en la tramitación de los expedientes de adopción.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la adopción nacional, es verdad que ha descendido mucho el número de adopciones, bien porque, con el acogimiento en familia extensa, la lista de niños para adoptar ha bajado, bien, en segundo lugar, porque la mayoría de las parejas adoptantes quieren niños pequeños, a ser posible bebés, sin ningún tipo de alteración, de discapacidad ni de origen étnico. Entonces, evidentemente, los niños para adoptar pertenecen a un grupo de niños y niñas —llamémosles— especiales, en que la gente..., no es lo que en principio la pretensión que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, lo que hay que recordar muchas veces es que no existe un derecho a adoptar, sino que los que tienen derecho son los menores a tener una familia que les permita su desarrollo integral. Lo digo porque a veces argüimos como si fuera un derecho inviolable. Es verdad que hay una norma, pero que quede muy claro que lo que hay que buscar es una familia idónea para un niño o una niña, y no buscar a un menor para unos padres que quieren tener un niño o una hija de tales características, porque, si no, invertimos un poco todo lo que es el sistema. Bien.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a otro tipo de cuestiones que se plantean en la petición que me hacían, nos preocupa, de manera muy especial, en cuanto a reformas —por decir algo de reformas—, una cuestión muy simple, pero al mismo tiempo muy compleja. O sea, esta ley hay que aplicarla con más recursos —estamos asistiendo probablemente a muchas medidas judiciales que no se están cumpliendo porque los recursos no están establecidos—, y, en segundo lugar, hay una provincia, que es la de Huelva, en la que no hay un centro para menores de reforma y los menores tienen que ser enviados a otras provincias, lo cual... Me parece que el derecho a estar cerca de las familias, que así se reconoce incluso para delitos graves, no se está respetando.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Cualquier otro dato o cualquier otra cuestión que quieran plantear, me lo hacen saber y yo encantado les respondo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Chamizo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Partido Popular, la señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar, quiero reconocer, como ya lo ha hecho Jorge Ramos, desde el Grupo Parlamentario Popular el gran trabajo que realizan ustedes, tanto en la confección del informe anual, que lleva todo un año de duro trabajo, como también en la confección y desarrollo de los informes especiales, como también el informe especial del menor que ya ha anunciado que pronto traerá a esta Cámara. Para nosotros es muy importante atender a los puntos débiles de la sociedad andaluza, o a los más débiles de la sociedad andaluza. Y dentro de estas personas débiles, de estos débiles, yo creo que ocupa un lugar especial, y debe ocupar un lugar especial en esta Cámara y también en el trabajo de esta Cámara, la situación de los menores en Andalucía. Para abordar esta situación, lógicamente, hay que abordar un estudio y un desarrollo de cuál es el desarrollo y la efectividad del sistema de protección de menores en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por eso, le agradezco muchísimo el que tengamos un informe especial del menor, en el que se aborda de forma extensa esta situación y el funcionamiento del sistema, y también los pormenores que hoy ha puesto aquí de manifiesto. A nosotros nos preocupan muchísimo los escasos recursos que destina la Junta de Andalucía a la protección de estos menores. Y nos parece muy positivo que el Defensor del Pueblo andaluz, de todos los andaluces y en especial de los más débiles, ponga el dedo en la llaga y alce la voz solicitando más recursos, en este caso, para los menores.</parrafo>
        <parrafo>En el sistema de protección de menores, como bien ha puesto usted de manifiesto, hay una figura muy especial, que es la del acogimiento familiar. Una figura muy especial, muy importante, absolutamente positiva, pero que ahora mismo en Andalucía tiene unas disfunciones que todos tenemos que ayudar a resolver. Claro, esta figura necesita, requiere la previa declaración de idoneidad de la familia acogedora; declaraciones de idoneidad que a veces tardan más de lo conveniente, y que a veces, por la falta de medios de la Administración autonómica, de las delegaciones provinciales de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, son declaraciones que acaban, que acaban haciéndose por asociaciones con las que se tienen firmados convenios. Yo creo que nosotros —y eso era algo muy especial que quería preguntar—..., que nosotros tenemos que tener especial cuidado con quién firmamos los convenios, y hacer un seguimiento muy especial de la formación de las personas que acaban haciendo los informes necesarios para estas declaraciones de idoneidad. Porque, al final, estamos relajando la tutoría, la tutela de la Junta de Andalucía y relegándola a asociaciones sin ánimo de lucro muchas veces. Yo creo que esto es muy importante y es un tema que hay que abordar porque es nuestra responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente creo —y así lo he visto— que hace falta una regulación que nos diga en cuántos casos, en cada caso, de qué manera y con qué cautelas estas asociaciones pueden coadyuvar a la Junta de Andalucía, a las Delegaciones provinciales de la Consejería, en el seguimiento, también, de estos menores. Porque, otra vez, se relaja la tutela de la Junta de Andalucía y el seguimiento del acogimiento familiar también acaba en asociaciones o fundaciones sin ánimo de lucro; que están realizando un magnífico trabajo, pero trabajo que tiene que ser reconocido, y también, por supuesto, controlado.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber su opinión a este respecto, y si le llegan quejas desde estas asociaciones. Y si también, el Defensor del Pueblo, como defensor, las quejas que lleguen sobre el funcionamiento de estas asociaciones las puede estudiar de igual forma que las que llegan de una Administración pública, porque ya estamos hablando de entidades privadas, y a mí me interesa también mucho saber de este tema.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el tema de los menores ingresados en los centros, también hemos visto que hay centros públicos. Hay centros privados, que me imagino que estarán concertados, y también sería interesante saber —ya lo ha puesto de manifiesto— que los fiscales los visitan continuamente y que la Adjunta al Defensor del Pueblo también los está visitando continuamente. Pero también es interesante saber si el seguimiento de los menores que están en estos centros también se está haciendo por la Junta de Andalucía, se está haciendo por asociaciones, o si también tenemos esa falta y esa precariedad de medios en el seguimiento de estos menores tutelados por la Administración, por la Junta de Andalucía, a falta de familiares que los tutelen. Y que yo creo que no deben faltar recursos, ni personales ni económicos, en la atención a estos menores, que es algo que nosotros no debemos consentir, que estos menores en desamparo pasen a situaciones malas por falta de medios, cuando quizá sea en otras áreas en donde se debieran recortar medios.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente sobre las declaraciones de idoneidad para adopciones nacionales e internacionales, ya creo, he intuido que tienen menos problemas, pero que sí que existe también una tardanza en la resolución de los expedientes, porque hay muchos. Y si hay muchos y no se resuelven, yo creo que estamos, otra vez, en falta de medios personales. Lo cual me hace que sea muy oportuno... Creo que es muy oportuno destacar ante esta Comisión que, de los puestos de estructura, de la relación de puestos de trabajo de la Consejería para estos menesteres, no está cubierto..., está cubierto un 21,71%. Ahí debe estar pasando algo, debe estar pasando algo. Y no solamente que el trabajo sea..., pueda ser muy ingrato, y que incluso se pueda sufrir trabajando en estos casos. Debe estar pasando algo que yo creo que entre todos debemos solucionar para que los puestos de la Administración autonómica para atender a estos menores estén cubiertos por personas que puedan hacer un seguimiento, y que, incluso, puedan ser ampliados, porque es muy importante, es muy importante que la labor, o que la obligación tutora de la Administración —obligación que, además, aparece perfectamente desarrollada en el Código Civil, y esto no es una broma— la realice la propia Administración.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero extenderme más. Le agradezco muchísimo todo lo que nos ha expuesto. Quiero destacar de su informe anual, de su informe anual, las quejas que usted mismo, que la oficina del Defensor, ha destacado sobre la incertidumbre en el acogimiento familiar temporal, el sufrimiento que se genera a los menores, y también a las familias en ese acogimiento. Porque la falta de personal para hacer un seguimiento acaba dilatando en el tiempo situaciones que tendrían que acabar en adopción.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también volver a destacar, porque así lo hace la oficina del Defensor en su informe, que la Administración, tutora y responsable, no debe dejar tanto tiempo a los menores en una situación de inestabilidad en cuanto a la familia, y en cuanto a cuál es su sitio en el mundo; igual que tampoco se deben relajar esas funciones tan importantes.</parrafo>
        <parrafo>Igual que también me ha parecido interesante destacar una de las recomendaciones que usted hace en el informe, que se hace por la oficina en el informe, y es que, cuando una subvención a una asociación, a una entidad, que se dedica a trabajar con menores no se otorgue, se debe explicar por qué. Se genera indefensión. Es decir, tenemos que tener claro qué es lo que tenemos que tener, qué es lo que tenemos que hacer para poder trabajar con menores y acceder a una subvención pública, y también tenemos que tener claro cuándo no las vamos a otorgar. Entonces, en el caso de que la Junta de Andalucía, la Administración, haya denegado subvenciones sin explicar el porqué... A mí me parece que no es de recibo y que se debe solucionar. Es importante.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya, y para concluir, volver a agradecerle su comparecencia, agradecerle muchísimo el trabajo que se está realizando con las más débiles, que el Defensor del Pueblo es eso, el Defensor del Pueblo, y del pueblo que más lo necesita, en este caso, los menores. Y también decirle, como no podía ser de otra manera, y como me imagino que será también la intención de los demás grupos, decirle que las propuestas, las recomendaciones y las quejas que usted señala en su informe, y que seguramente veremos en el informe del Defensor del Menor, van a ocupar gran parte de nuestro trabajo parlamentario desde el momento en que las recibamos. Porque creo que es la manera de que este Parlamento y los diputados pongamos los pies en el suelo, en el suelo de la realidad andaluza y de los más necesitados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, de nuevo, la palabra el Defensor del Pueblo Andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el problema más grande de la falta de personal está más en los servicios provinciales y demás, que en lo que es el otro espectro, ¿no? Aquí, ya digo, aquí hay un problema, que nosotros hemos hecho sugerencias, que los sindicatos no aceptan porque nadie quiere hablar de cuerpo de menores. No quieren, tampoco, incentivos. Pero, de verdad, que trabajar en menores, esto quema a cualquier persona a no ser que tenga una motivación. De todas maneras, sea como fuere, la Administración, este tema, lo tiene que resolver. Vamos, que no es una justificación, pero sí una explicación de lo que sucede.</parrafo>
        <parrafo>Luego está que la Administración ha elegido un modelo que es, para unos casos, público, y, para otros casos, concertado. La Administración puede elegir el modelo. ¿Yo, qué pido como Defensor? Lo que usted ha dicho; es decir que sea el modelo que fuere, tiene que haber una tutela y una inspección permanente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de los centros, yo creo que se realiza, y si no, porque es imprescindible hacerlo por muchas cuestiones, y las delegaciones provinciales suelen actuar.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde hay más problemas? En el seguimiento de los acogimientos. Es que a veces se da a una familia acogedora —que puede ser la extensa— y lo mismo va la trabajadora social o el educador social un día a la semana, y luego desaparece. Esto sí que dicen que se está resolviendo, pero creemos que eso sí que es importante. Es decir, el acogimiento pero usted tiene la tutela del menor y tiene que hacerle un seguimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, cuando hay quejas de asociaciones, siempre que estén concertadas con la Administración o reciban dinero de la Administración, intervenimos igual —o sea, no es un asunto entre particulares—; y cuando hay una denuncia intervenimos. Otra cosa es que una entidad, digamos, privada, no tenga ningún concierto o no reciba ayuda de la Administración. Entonces, la intervención del Defensor puede ser más cuestionada.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tema que usted no ha mencionado, y que yo quiero decir algo: que son los puntos de encuentro. Esto de los puntos de encuentro, que es una cosa terrible a mi modo de ver, porque dos adultos no se entiendan ni siquiera cuando tienen un hijo en común, ya me parece durito, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, los puntos de encuentro necesitan una regulación que no sé si estamos pendientes de que se haga la regulación. ¿Por qué? Porque según los espacios, ya sabéis, en un matrimonio separado que no se entiende, y va uno, deja el niño y lo recoge el otro por la otra puerta. A veces son espacios de litigios y de problemas y puntos de encuentro que siempre hay quejas con respecto al punto de encuentro, y tenemos esto legalmente que reglamentarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión que yo pido a los grupos, y es que, si pueden ustedes hacerme caso y consensuarlo —está la cosa mala, pero, hombre, alguna cosilla—, es que el Instituto de la Juventud se reconvierta un poco y se incluya toda la problemática adolescente.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece que es muy importante que haya un Instituto de la Juventud, pero hoy el sector de la población que tiene más carencia y más necesidades, y que ya tiene un nivel casi de adulto, son los adolescentes, y entiendo que no estaría mal, y creo que es la tendencia que hay ya en otros países y demás, a incluir una franja adolescente —si queréis de 15 años hacia arriba—, porque es importante y son unos recursos que están ahí y no siempre se están aprovechando.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. El informe está listo. Estamos también realizando otros informes de menores que ya rendiremos cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quiero terminar, porque me parece que este es el espacio donde yo tengo que explicarme, en un nefasto titular de ayer de ABC, donde al periodista no le van a dar el Pulitzer, se lo garantizo. Se dice textualmente: «Que el Defensor del Pueblo actuó de forma ilegal en el caso de Carmen Espejo».</parrafo>
        <parrafo>Quiero que sepan ustedes que no es real. He pedido una rectificación al periódico, que el director ha aceptado. Lo digo para que estén ustedes tranquilos de que no ha pasado nada, sino que hay algunos periodistas —respetando a todo el mundo—, que van un poco sueltos de mano, y no se leen ni siquiera los autos, y los titulares no responden al contenido. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, Defensor del Pueblo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ahora ya continuamos con los siguientes puntos del orden del día, pero vamos a despedir al Defensor y a sus Adjuntos, siempre agradeciéndoles su presencia en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

