<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>110</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio cultural, Protección del paisaje, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000238</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000238. Proposición no de ley relativa a la calificación de sitio histórico del Barranco de Víznar, en Granada (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente proposición no de ley, relativa a la calificación de sitio histórico del Barranco de Víznar, en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su proponente, el señor Mariscal, del Grupo de Izquierda Unida, para su exposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy a tratar de exponer la argumentación, cuando...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... al Secretario de Comunicación del PSOE le encanta su labor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El señor Mariscal tiene la palabra para la exposición de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Venga.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me gustaría comenzar la exposición del argumento, del motivo de esta proposición no de ley, con unas palabras que voy a leer, que son de Marguerite Yourcenar, que se las escribió en una carta a Isabel García Lorca, para darnos cuenta, porque creo que expresan muchísimo mejor, por supuesto, de lo que yo pueda hacer, la importancia de este espacio al que se refiere esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Y dice Marguerite: «Lo que yo querría, sobre todo, expresarle es que al abandonar aquel lugar que nos designaron, yo me volví para contemplar aquella montaña desnuda, aquel suelo árido, aquellos pinos jóvenes creciendo vigorosos en la soledad, aquellos grandes plegamientos perpendiculares del barranco por donde debieron de discurrir antaño los torrentes de la prehistoria, Sierra Nevada perfilándose majestuosa en el horizonte, y me dije a mí misma que en un lugar como aquel hace vergonzante toda la pacotilla de mármol y de granito que puebla nuestros cementerios, y que cabe envidiar a su hermano por haber comenzado su muerte en aquel paisaje de eternidad.</parrafo>
        <parrafo>»Créame que al escribir esto no trato de minimizar el horror de su prematuro fin ni lo tremendamente angustioso que sería, por lo menos para mí, tratar de reconstruir aquella escena que sucedió allí en un determinante instante del tiempo y cuyos pormenores no llegaremos a conocer jamás. Pero es cierto que no cabe más hermosa sepultura para un poeta.»</parrafo>
        <parrafo>Eso fue lo que dijo Marguerite Yourcenar a Isabel García Lorca, relacionado con este espacio. Un espacio en el que no solamente fue asesinado vilmente este poeta, sino que vio el asesinato de miles. Se calcula que en torno a mil quinientas, dos mil personas, que pudieron ser asesinadas en aquel espacio. No solamente Lorca, por lo tanto, fue asesinado, sino también las personas que habitaban los poemas de Lorca fueron allí asesinados.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro elemento que yo quisiera resaltar en mi argumentación, y es la permanente presión urbanística a la cual se ve sometido este espacio, que aquí tengo que nombrar el papel desarrollado por la fuerza política a la que represento aquí, desde el municipio de Alfacar, tratando de que este espacio no sea sometido a construcciones y a proyectos que han estado encima de la mesa y siguen estando encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que la memoria espacial es también importante, los lugares de la memoria, es decir, el espacio como asidero de la memoria, para dar explicación a las nuevas generaciones, a las nuestras generaciones, especialmente, a las nuevas y a las venideras, de lo que allí ocurrió, es decir, como digo, el espacio como asidero de la memoria. No solamente Marguerite Yourcenar sino también Alberti o Dámaso Alonso se han referido a estos sitios, a este espacio desde su arte.</parrafo>
        <parrafo>Estamos asistiendo, últimamente, a la polémica sobre los desenterramientos, sobre si se debe hacer, o no se debe hacer. Creo que esta proposición no de ley no debe hablar de eso, ni muestra, de hecho, ni se posiciona al respecto. Lo que sí queremos es que en función de todo lo que allí sucedió, y para que este espacio sea un asidero de la memoria del futuro, sin convertirlo en un espectáculo mediático ni en un parque temático, que desvirtúe finalmente la historia de lo que allí sucedió realmente, pero que, por otra parte, ponga en valor, cómo no, la defensa del régimen legalmente establecido que sufrió un fallido golpe de estado y que se convirtió en una incruenta guerra civil en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Creo que catalogar este espacio como sitio histórico es no solamente hacerle un homenaje a Lorca, sino también a todos los que murieron allí y también a la memoria de los que defendieron la legalidad republicana, y, especialmente en la Comisión de Cultura, a todo aquello que tiene que ver o que representa mejor a Lorca, esas misiones pedagógicas, con La Barraca a la cabeza, y que fuese este reconocimiento de la Comisión de Cultura, y también por parte del Gobierno, para si no impulsar, que debo agradecer, también, en mi exposición, la información que se me ha hecho llegar a través de la Consejería, una vez que presentamos esto en el orden del día, sí a impulsar o acelerar los trámites para que su declaración como sitio histórico sea una realidad lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>También, en momentos de polémica en torno a los desenterramientos y también en momentos de polémica en torno a Lorca, creo que tampoco sobra en mi intervención mostrar mi solidaridad, que creo que es también la de toda esta Comisión, con nuestro amigo Luis García Montero, porque ha sido condenado por una Justicia a la que parece que no ha llegado todavía la Transición. Y es realmente duro tener que pagar ese tipo de multas por llamar cretino a un cretino, ¿no?, o por decir la verdad. Entonces, también quería aprovechar esta exposición para mostrar mi solidaridad con Luis.</parrafo>
        <parrafo>Y termino esperando el apoyo del resto de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, para su posicionamiento, el señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley, evidentemente, es propicia a una intervención estrictamente literaria, y, de hecho, el portavoz de Izquierda Unida la ha iniciado citando a Marguerite Yourcenar.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, yo voy a sacrificar lo literario por algo que puede parecer más chocante, pero me parece que más adecuado. Federico tendría que haber muerto en su cama, cuando le tocara, por muy lírico y por muy bello que sea el paisaje al que nos referimos, porque eso hubiera significado que en España se hubiera evitado que los jinetes del Apocalipsis se desataran con tanta sangre, con tanta muerte y con tanto sufrimiento como Manuel Azaña dijo en aquel discurso que todos conocemos.</parrafo>
        <parrafo>No fue así, Federico fue asesinado, y ahí está ese espacio, que podemos, sin duda, hacer literatura de él, y que, efectivamente, está bien hacer literatura de él; o sea, que me parece muy adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no tenemos ningún inconveniente en apoyar esta iniciativa, ninguno, simplemente tenemos un aspecto que ya nos confirmará el portavoz del Partido Socialista en su intervención, si es así. Tenemos noticias de que están ya en trámites, se están realizando los trámites para que todos los espacios lorquianos, todos los espacios donde la vida de Federico, y en concreto la huerta de San Vicente, el Barranco, todos estos espacios tengan la declaración de sitio histórico. Si eso es así, y eso ya está en trámite y se está haciendo, rogaríamos, desde nuestra posición, al portavoz de Izquierda Unida que buscara una fórmula textual, de manera que todos podamos apoyar la iniciativa, en el sentido de que, pues que o se acelere o se lleve a buen puerto lo antes posible la denominación de sitios históricos para todos los espacios que la Consejería de Cultura ha determinado en ese ámbito, y especialmente, o incluyendo, en fin, ya ver una fórmula textual... Los tres portavoces hemos escrito versos, los tres portavoces nos dedicamos a estas cosas tan raras, y entonces, pues, no creo que nos resultara difícil encontrar una fórmula en la que todos estuviéramos de acuerdo. De lo que se trata es de mantener el recuerdo de Federico, su vida, sus espacios, su ser más íntimo, en el sentido de que, como dice mi gran amigo y gran poeta Francisco Ruiz Noguera: «Al fin y al cabo, todo es memoria, todo es memoria», y ya diría el poeta barroco: «y muerte». En este caso, muerte trágica.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo le rogaría, si se buscara una redacción en la que todos estuviéramos de acuerdo... En ese sentido de que creo, creo, ya el portavoz del Partido Socialista nos los confirmará, que está en trámite, no es un proyecto, sino que ya se está haciendo con los espacios lorquianos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Díaz Trillo, para posicionar al Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a referir, lógicamente, también a Federico, ¿no? Y quiero recordar una frase que él dijo en una entrevista que le hicieron ya casi al final de su vida, donde se manifestó partidario de los que no tenían nada, porque «hasta la tranquilidad de la nada se les niega», decía literalmente.</parrafo>
        <parrafo>Si comparamos la nada con la muerte, efectivamente, esta iniciativa, como la propia Ley de Memoria Histórica, lo que persigue es esa tranquilidad justa, necesaria para tantas miles de familias castigadas por lo que fue, seguramente, la etapa más cruel de nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, efectivamente la iniciativa de Izquierda Unida abunda en algo que se está haciendo, pero yo, por estas palabras que hemos compartido y esta idea, sí creo que deberíamos buscar, y voy a hacer una propuesta, un espacio común para apoyar no la misma iniciativa que dice Izquierda Unida, pero, si él está de acuerdo como proponente, una que vaya en la misma dirección, pero que, al final, signifique el apoyo de los tres grupos parlamentarios a una causa, yo diría que, más que noble, justa e imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, sí le informo al proponente, aunque ya lo he hecho verbalmente, pero para que conste en acta, que la declaración que pide Izquierda Unida está en marcha, de tal manera que, ya en el año 1980, se declara primero la huerta de San Vicente, pero, a partir del año 1991, con la nueva Ley de Patrimonio Histórico de entonces, se propone desde la Consejería de Cultura catalogar todos los sitios relacionados con la figura de Federico García Lorca en Granada, hasta tal punto que, con un estudio previo y amplio, dilatado en el tiempo también, se llega a encargar la documentación concreta a la Universidad de Granada en 2004, que se entrega en marzo de 2006 a la Dirección General de Bienes Culturales. Esta Dirección General ha enviado ya informes, tanto en julio como en octubre, para completar esta información, a la Delegación Provincial de Granada. Por lo tanto, el último informe de la Dirección General es de hace apenas unos días. Lo que se persigue con esta documentación es incoar un expediente para catalogar de sitio histórico, precisamente, todos los lugares vinculados a la vida y obra, diría yo también, de Federico García Lorca. Son, en concreto, diez bienes, que comprenden: el Barranco de Víznar, que está incluido entre ellos; el camino de la Fuente Grande, entre Víznar y Alfaca; la casa familiar de la acera del Darro; la huerta de San Vicente; la huerta del Tamarit; la casa museo natal de Federico García Lorca, en Fuentevaqueros; la casa de Federico en Valderrubio; el cortijo de Daimuz Alto, en Valderrubio también; la casa de Frasquita Alba, en Valderrubio; la fuente de la Teja, también en Valderrubio, y, finalmente, el cortijo del Fraile, en Níjar, Almería.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hago la siguiente propuesta al proponente: sería cambiar el texto de la iniciativa por «continuar los trabajos». Él quizá quiera poner un adjetivo de «acelerar» o «continuar con la mayor diligencia»; el adjetivo, como estamos también entre poetas, como decía el portavoz del Partido Popular, lo puede poner el proponente. «Continuar, por tanto, los trabajos ya iniciados, para que tanto el Barranco de Víznar como otros lugares vinculados a la figura de Federico García Lorca sean protegidos, de acuerdo con una de las figuras», y aquí hago un paréntesis: sitio histórico, según Ley 1/1991, y sigo, «contempladas en la nueva Ley de Patrimonio Histórico de Andalucía». Lo digo no vaya a ser que aprobemos aquí sitio histórico, y ahora resulte que la ley, que no la tengo a mano, no la he podido estudiar, vaya a indicar otra denominación muy parecida o idéntica. Yo creo que poniendo el paréntesis, refiriéndonos a la Ley 1/1991, podría quedar bien la redacción, si le parece bien al proponente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate, tiene la palabra su proponente, el señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer el tono y el apoyo de los demás portavoces al sentido de fondo de esta iniciativa. Evidentemente, no puedo más que aceptar la propuesta de transaccional que se nos hace desde el Grupo Socialista; creo que esa redacción podría también suscitar, por lo tanto, la unanimidad, y no voy a ser yo el que se niegue a tal unanimidad para dar impulso desde el Parlamento a continuar con esas gestiones. Con la mayor diligencia o a la mayor brevedad posible, está bien. Creo que es importante que se traslade al Gobierno el interés de esta Comisión en que se aceleren estos trabajos, porque, si nos atenemos a la sucesión de fechas que se nos ha puesto encima de la mesa, esto ya lleva un tiempo excesivo. Desde 1980, en que surgiera la idea, o desde 1991, de catalogar todos los sitios, estamos ya prácticamente en el umbral del año 2009, y creemos que esa celeridad debería de verdad sustanciarse en la declaración del barranco de Víznar y de todos esos lugares como Sitio Histórico.</parrafo>
        <parrafo>Lo específico del barranco de Víznar es por el carácter natural que tiene, y la urgencia, desde luego, de su declaración es para mantenerlo alejado de los intentos de urbanización o de convertir aquello en un parque temático; ambos intentos tremendamente peligrosos para el recuerdo de Lorca y de todas las personas que allí murieron.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Podría acercarme el portavoz la transaccional?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entiendo que, después de «continuar», ponemos «con la mayor diligencia».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpen un momento.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece bien, como nos queda otra iniciativa que ver, la dejamos para votarla al final y se ponen de acuerdo un poco.</parrafo>
        <parrafo>¿Lo concretan más, el texto, mientras vamos viendo la otra...?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quedaría de la siguiente forma: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a que continúe con la mayor diligencia los trabajos ya iniciados, para que tanto el barranco de Víznar como otros lugares vinculados a la figura de Federico García Lorca sean protegidos, de acuerdo con una de las figuras» —entre paréntesis, Sitio Histórico, según Ley 1/1991— «contempladas en la nueva Ley de Patrimonio Histórico de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

