<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>318</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Infraestructura del transporte, Provincia de Granada, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000690</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000690. Pregunta oral relativa al estado de la conexión de Lanjarón con la N-323, Granada (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, una vez sustanciado este primer punto del orden del día, pasamos al siguiente punto, preguntas con ruego de respuesta oral en comisión. La primera pregunta es del Grupo de Izquierda Unida, relativa al desdoble de la carretera A-483 en el tramo que une el núcleo de Almonte con la aldea de El Rocío en la provincia de Huelva. No habiendo ningún representante del Grupo de Izquierda Unida y no habiendo solicitado a esta Mesa el retraso de la pregunta ni ninguna acción sobre la misma, decae la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral. Es relativa al estado de la conexión Lanjarón-Nacional 323. Para ello tiene la palabra la señora Reyes Ruiz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que hoy le formulo es ya arcaica para los vecinos de Lanjarón y, en definitiva, para todos los alpujarreños, pues la ejecución de esta vía, que es la entrada natural a la comarca, es muy necesaria y ha sido anunciada infinidad de veces.</parrafo>
        <parrafo>Por ello todos nos preguntamos cómo se va a actuar en esta carretera, pero, sobre todo, para cuándo la ejecución del nuevo trazado de la A-348 en el tramo que conecta la Nacional 323 con Lanjarón, cuál es el presupuesto de ejecución, y el plazo de inicio y finalización de estas obras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la Consejera la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la conexión de la A-44 —de la A-44— con Lanjarón se realiza a través de la A-348, y el tramo por el que usted me pregunta, y dentro de las habituales labores de conservación, sabe bien su señoría que, el año pasado, en 2009, la Consejería finalizó el refuerzo de firme de esta infraestructura, en el tramo que discurre entre la A-44 y Órgiva, del punto kilométrico 0,5 al 6 y del 8 al 16, para lo que destinamos un montante de 774.143,94 euros.</parrafo>
        <parrafo>Independientemente de esa actuación, sabe que la Consejería tiene previsto acometer un proyecto de acondicionamiento para el tramo entre la A-44 y Lanjarón, y lo que le puedo decir y manifestar es que se encuentra en tramitación ambiental. La inversión prevista es de 8,8 millones de euros, y consiste en el ensanche de los 6 kilómetros de tramo hasta conseguir una calzada de 7 metros, arcenes de 1,5 metros y bermas laterales de 0,5 metros.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, usted estará de acuerdo conmigo y yo con usted en que la ejecución de este acondicionamiento va a suponer una mejora sustancial de las comunicaciones y de la seguridad vial para quienes transiten por esta carretera.</parrafo>
        <parrafo>En el momento en que la tramitación ambiental se concluya, pues, acometeremos el proyecto porque está preparado para ponerlo en marcha, y para nosotros también es importante y prioritario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Reyes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera. Señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que me gustaría es agradecer a mi grupo la oportunidad que me da de defender las infraestructuras de La Alpujarra, y en este caso especialmente de un tema que afecta enormemente a Lanjarón; una comarca brillante por sus paisajes, por sus gentes y por su gastronomía, pero extremadamente necesitada de unas adecuadas comunicaciones y de unos accesos decentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, puede parecer una frivolidad preguntar por este nuevo trazado, cuando hay tramos en la red de carreteras de La Alpujarra que son prácticamente intransitables, como la ya tristemente famosa Torvizcón-Cádiar o la A-4132 en el tramo de Pitres, o un poco antes en el tramo de Pampaneira, o en la A-337 entre Picena y Ugíjar, o en la 4130, término de Rubite, y podríamos nombrar algunas más por donde circular es jugarse la vida a diario.</parrafo>
        <parrafo>Pero deja de ser una frivolidad cuando —señora Consejera, usted se habrá informado— son ya más de 25 años prometiendo desde la Consejería que usted ahora dirige las obras en este tramo. Un recorrido de solo 7 kilómetros pero que consta de 67 curvas, la mayoría cerradas y, por lo tanto, de escasa o nula visibilidad, por el que circulan a diario un volumen muy importante de vehículos, de los que una gran parte son transporte pesado de gran tonelaje, procedente de toda La Alpujarra y especialmente de la planta embotelladora de Aguas de Lanjarón.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello con una carretera de una anchura de calzada bastante reducida, sin arcenes en gran parte del trayecto. Un tramo que en cuanto caen dos gotas los coches de deslizan como en una pista de patinaje. Este trozo está considerado de alto riesgo hasta en los informes de algunas importantes asociaciones del motor.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes llevan prometiendo, con ímpetu, el nuevo trazado 25 años, especialmente en épocas de elecciones, pero las obras nunca llegan. El 7 de noviembre del 2008 el que fuera Consejero de Obras Públicas hablaba de redacción del proyecto prácticamente realizado y de que faltaba poco para dar comienzo a las obras —la autorización medioambiental y poco más—. Pero el tiempo pasa y de hechos nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, acometan ya lo prometido, hagan el nuevo trazado de este tramo, que en La Alpujarra se llama Cerro de los Cañones, y no esperen a prometerlo en las próximas elecciones, porque ya se está perdiendo su credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a lo que me decía en su intervención de que se ha echado un firme; pues, sí, se ha echado un firme, efectivamente, es que era imprescindible echar un firme, es que era intransitable la carretera. Pero, desgraciadamente, para echar ese firme se esperaron 18 meses. Se hizo un fresado en la carretera —que se hace técnicamente tres días antes de echar el firme— y el fresado estuvo en la carretera 18 meses. Los accidentes de las motos se multiplicaban todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo que esperemos que, efectivamente, esta obra sea una obra urgente, que sea eminente su realización, como acaba de decir la Consejera, porque de eso nos felicitaremos todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para terminar esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, varias cuestiones en relación con todas y cada una de las referencias que acaba de realizar.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que he dicho, y lo reitero, es que actualmente está en tramitación ambiental. Cuando esté culminado el trámite de tramitación ambiental, yo estaré en condiciones de comprometerme a decir cuándo podemos comenzar. Porque no es un trámite que dependa de la Consejería de Obras Públicas, y, en ese sentido, yo no puedo cifrar fecha cierta para comenzar. Lo que sí le he dicho y le reitero es que es una actuación prioritaria para la Consejería de Obras Públicas y que, en el momento que esté culminado el trámite ambiental, nosotros vamos a poner todo el dispositivo en marcha para ir con toda celeridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese tenor, también le diré —como sé que ha estado interesada, y lo ha referenciado en su intervención, ya no solo por esta comunicación entre la A-44 y Lanjarón sino por Torvizcón-Cádiar— que GIASA ha empezado, como ya le dije en la Comisión anterior, a intervenir en los taludes de esta carretera referenciada. Hoy precisamente, porque así lo tenía previsto, está el Director General de Infraestructuras Viarias. Y le diré que, desde la Dirección General de Infraestructuras Viarias, se tiene ya prácticamente culminado y hoy se visitan las obras para proceder a su culminación plena, un proyecto importante de intervención en la Torvizcón-Cádiar. Estamos viendo cómo realizar distintos y diversos proyectos en el ámbito de La Alpujarra para ir, en una planificación integral y global, actuando tramo a tramo. Lo que sí sabe su señoría, porque conoce bien la zona, es que no es tan fácil como parece. Hablarlo es muy fácil, pero ejecutarlo, por ser una zona sensible, es mucho más complejo y complicado desde el punto de vista medioambiental y desde el punto de vista de la tipología geotécnica del terreno. Y precisamente, al Director General de Infraestructuras Viarias, hoy, le acompaña un técnico, geólogo, para ir analizando, de manera que aquellas intervenciones y actuaciones que hagamos en taludes y en carreteras queden definitivamente asentadas y no tengamos luego problemas.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa perspectiva, estamos trabajando con rigor, con responsabilidad y le puedo decir que con la mayor de las celeridades para culminar cuanto antes las actuaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

