<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>404</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000290</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000290. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre la participación de las entidades financieras en el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012 (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y pasaríamos al segundo punto del orden del día, que es solicitud de comparecencia, pedida por el Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre la participación de las entidades financieras en el Plan Concertado de Vivienda y suelo 2008-2012.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparezco ante esta Comisión de Obras Públicas y Vivienda a fin de explicar, a petición del Grupo Parlamentario Popular, la participación de las entidades financieras en el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, elaborado con los agentes sociales y económicos en el marco del Pacto Andaluz por la Vivienda. Se trata, señorías, de una participación que, como ustedes ya conocen, se ha sustanciado principalmente en el convenio suscrito entre las entidades y la entonces Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, hoy Consejería de Obras Públicas y Vivienda, y que se firmó en Sevilla el 19 de noviembre de 2008; un acuerdo que establece como líneas de colaboración, por una parte, la concesión de préstamos cualificados, por otra parte la gestión de ayudas para las actuaciones protegidas, y gracias al mismo la Junta de Andalucía consiguió en aquel momento el compromiso de hasta 33 bancos y cajas de ahorro para poner sobre la mesa, en el periodo al que he hecho referencia, un total de 9.950 millones de euros para la ejecución del Plan Concertado. Se trata de una importante cuantía, con la que se ha venido impulsando, por una parte, la promoción de la vivienda de protección oficial, porque hay que subrayar y decir que, justamente, a este fin, a vivienda de protección oficial, se destina el 93% de las inversiones acordadas, y el resto se dedica a rehabilitación y venta de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se ha estado dinamizando el sector de la construcción con las actuaciones que se han llevado a cabo, y eso ha significado, también para el propio sector de la construcción, una oportunidad, una posibilidad de desarrollar el trabajo en este campo y en este marco en nuestra Comunidad Autónoma en lo que es y significa la vivienda de protección oficial, y también hay que decir que se ha venido dando más transparencia, y, sobre todo, agilizando el proceso de concesión de créditos, lo que supone un respaldo, a través del Plan Concertado, tanto a promotores como a los ciudadanos y ciudadanas que han querido acceder a una vivienda y que tenían mayores dificultades en cuanto a la financiación que necesitaban para hacer efectivo ese derecho de acceso a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que desde finales de 2008 a finales de septiembre de este año, en lo referente a la concesión de préstamos para la promoción y venta de vivienda protegida, las entidades financieras han concedido ya créditos por valor de casi cuatro mil setecientos millones de euros, lo que supone casi el 50% de la cifra total acordada en la firma del convenio.</parrafo>
        <parrafo>Podemos decir que un convenio, como del que estamos hablando con las entidades financieras, 2008-2012, en su ecuador, en 2010, está al 50% ejecutado en lo que respecta a la concesión de créditos por parte de las entidades financieras. Los cuatro mil setecientos millones de euros a los que les he hecho referencia han posibilitado hasta la fecha la financiación de 15.716 viviendas protegidas en Andalucía, en nuestra Comunidad. Además, para facilitar esta importante labor, y según también quedó recogido en el convenio que en su momento se suscribió, hemos constituido un grupo de trabajo operativo para el desarrollo del que se ha denominado «Manual de gestión de la financiación cualificada», o, lo que es lo mismo, una herramienta informática que facilita el diálogo entre las entidades financieras y la Consejería para lo que es exclusivamente —y subrayo lo de exclusivamente— el Plan Concertado.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, también hemos llevado a cabo diversas reuniones para consensuar un manual, con el que se está trabajando en la actualidad por parte de algunas de las entidades firmantes.</parrafo>
        <parrafo>También es de justicia, señorías, aprovechar esta ocasión para reconocer, por una parte, el esfuerzo realizado por algunas de las entidades financieras, porque todas las firmantes de aquel acuerdo —hay que señalar— no han colaborado de la misma manera y con la misma intensidad. Hay 27 entidades financieras que suscribieron el acuerdo, y hemos de decir que, al día de hoy, las entidades más colaboradoras con el acuerdo suscrito están siendo, por una parte, el BBVA, con 4.186 préstamos a viviendas; Cajasol, con 2.752; La Caixa, con 2.017; Unicaja, con 1.627; la Caja General de Ahorros de Granada, con 1.161, o CajaSur, con 1.011, por ponerles los ejemplos más significativos por la cuantía de viviendas a las que han otorgado los préstamos correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Eso significa, señorías, que seis de las entidades financieras que firmaron el acuerdo acumulan el 81,15% del crédito dado a esas 15.716 viviendas financiadas, a las que he referenciado por parte de las entidades comprometidas con el acuerdo. Es por ello que desde la Consejería de Obras Públicas y Vivienda queremos, y yo quiero hoy aquí y ahora, reconocer el esfuerzo de esas entidades financieras, de esas seis entidades financieras que han concedido un volumen total del 81,15%. Quiero reconocer el compromiso cumplido que adquirieron en la firma del acuerdo, y, lógicamente, también vamos a poner de manifiesto, a aquellas entidades financieras que suscribieron el compromiso pero que no lo han hecho efectivo, la necesidad de que lo hagan efectivo y que sepan que adquirieron un compromiso, y no que solo plantearon una firma al respecto en un acuerdo global, donde no quieren adquirir compromisos para seguir dando pasos hacia delante en lo que significa la vivienda de protección oficial. Por lo tanto, a las que hasta ahora se han implicado menos les demandaremos que lo hagan en mayor medida y hagan efectiva, que hagan real, la firma suscrita. Aún nos queda tiempo de vigencia del Plan Concertado, estamos en un buen nivel de cumplimiento de los objetivos del acuerdo, y creo que también es un buen momento, en este ecuador del acuerdo, de pedir a esas entidades financieras que menos créditos han concedido que arrimen el hombro, que la situación lo necesita y también la ciudadanía, que está determinada, en una buena parte de ella, a acceder a una vivienda adecuada para mejorar su calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que ha quedado claro que por parte de la Consejería se viene trabajando con seriedad, con rigor, con compromiso, en lo que es una línea esencial y fundamental, y es que las familias que quieren acceder a una vivienda la tengan, porque sigamos impulsando la vivienda de protección oficial, y además tengan garantizado el crédito correspondiente para hacer efectivo ese objetivo familiar que tienen del acceso a la vivienda. En ese tenor vamos a seguir trabajando, trabajando para hacer día a día realidad el Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Y sabemos en estos momentos que hay un conjunto de entidades financieras que están respondiendo al compromiso adquirido, y que hay otras entidades a las que debemos animar para que el compromiso suscrito se haga efectivo, y, por lo tanto, concedan esos créditos necesarios para que las familias andaluzas accedan a la vivienda de protección oficial cuando así lo desean, así lo manifiestan y así optan por ello.</parrafo>
        <parrafo>Así que el trabajo continuará y el Plan Concertado de Vivienda y Suelo se hará realidad en nuestra Comunidad. No le quepa la menor duda de ello.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ahora tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, querría felicitar a la Consejera por el que parece que será su próximo nombramiento, y desearle, pues, el mayor de los éxitos en esa nueva cartera ministerial, porque su éxito será el bienestar de todos los ciudadanos. Yo le deseo sinceramente que emplee toda su energía en ello, porque creo que falta le va a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, volver a felicitarla. Tomo café con un paisano suyo de Córdoba, y me decía: «Por Dios, ¿dónde va a llegar esta señora? Alcaldesa, consejera, dentro de nada presidenta mundial». Yo le felicito por esta carrera vertiginosa que lleva usted, pero, sinceramente, en lo que respecta a la Consejería de Vivienda, lo lamento, y lo lamento muchísimo, porque una vez más se pone de manifiesto, bueno, la falta de interés del Gobierno socialista, de los socialistas en España y en Andalucía, por lo que es un tema fundamental, un tema recogido en la Constitución: el derecho a la vivienda de los españoles, de los andaluces. Desaparece el Ministerio de la Vivienda, cosa que, desde luego, el Partido Popular venía solicitando con insistencia. Y, bueno, definitivamente ha sido una opción, pero habrá que ver cómo quedan las políticas de vivienda. Hemos tenido los últimos anuncios... La despedida ha sido preocupante, más que preocupante para Andalucía. Lo último que hemos conocido ha sido los recortes anunciados por el Ministerio de Vivienda. Da la impresión, yo creo, de que los ciudadanos pueden pensar, y pueden pensar legítimamente, que cuando se crea un problema, mientras mayor sea el problema antes desaparecen los responsables del mismo, para así no saber dónde acudir, dónde preguntar, quién les va a resolver ese problema. Es lo que ha pasado en el Ministerio de Vivienda y es lo que pasa en Andalucía. Me parece, bueno, histórico ya que durante los 30 años de Gobierno socialista en Andalucía la política de ordenación del territorio y de vivienda no ha sido nunca una prioridad. Y cuando fue una apuesta estrella, propaganda del Presidente Chaves, como fue la creación de la Consejería de Vivienda, a los pocos meses desaparece, desaparece y se unifica en su persona. Sinceramente, Consejera, reconozco su coraje, sus ganas de trabajar, pero, no sé..., pocos logros se le pueden reconocer en su gestión en Andalucía en la trayectoria, en la escasísima trayectoria que ha llevado en esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, usted sigue prometiendo, sigue haciendo promesas, sigue diciendo que se va a cumplir el Plan Concertado de Vivienda y Suelo. La verdad, no esperaba, no esperaba que su comparecencia hoy fuera en el sentido de hacer promesas. Yo, simplemente, querría hoy utilizar esta comparecencia, porque no son muchas las ocasiones las que tenemos de ejercer nuestra actividad de control al Gobierno, y querría utilizar esta comparecencia simplemente para conocer datos de la Consejería. Ya no queremos promesas. Evidentemente, las promesas se las lleva Zapatero, en este caso, que se la lleva a usted a Madrid. Pero, por eso yo hoy lo que sí me gustaría llevarme claro y que la opinión pública se lleve claro es cuáles son los problemas que en este momento tiene la política de vivienda en Andalucía. Y el problema fundamental hoy se llama financiación. Por eso la comparecencia que hoy trae el Partido Popular me parece más oportuna que nunca. Hace muy poco debatíamos en esta Comisión el recorte de las ayudas por parte del Estado. A la parálisis ya del sector se une la parálisis del sector financiero en lo que se refiere a todo el sector de la construcción. Como decía hace muy poco, debatíamos los recortes brutales que el Gobierno de Zapatero ha practicado en la política de vivienda en Andalucía. Incluso hemos traído a Pleno proposiciones para rechazar estos recortes; recortes que usted se empeñó —«empeñó» en el sentido de que se empleó— en lograr el retraso, la negociación, las alegaciones a este decreto. ¿Qué va a pasar ahora, señora Consejera? ¿Va a dejar usted indicaciones al respecto? Lamentablemente, ya no podemos confiar en el Partido Socialista para apoyar lo que es un derecho fundamental de los andaluces, como es el derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Van pasando los días y se va confirmando una hoja de ruta totalmente contraria a lo que el Gobierno ha prometido, incluso ha firmado en Andalucía. Me refiero, en primer lugar, a los Presupuestos Generales del Gobierno del Estado, que han confirmado lo que la Ministra ya anunció; es decir, los recortes y una bajada del presupuesto del Ministerio de un 19%, una bajada del 43% en lo que son las ayudas al acceso a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto va en contra de lo que ha sido la hoja de ruta, la propaganda oficial del Grupo Socialista en Andalucía: en primer lugar, el Pacto por la Vivienda; en segundo lugar el Plan Andaluz de Vivienda y Suelo; en tercer lugar, el convenio firmado por el ex Consejero Juan Espadas y la Ministra Corredor. Y en contra absolutamente de lo aprobado en Andalucía, que es la Ley del Derecho a la Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas cuestiones están ahí, son las que ha aprobado el Gobierno socialista; sin embargo, se van borrando todas las huellas de las promesas y lo que nos queda son problemas. Problemas como éste, señora Consejera. Hace muy pocos días veíamos: «Málaga busca adjudicatarios para 390 viviendas protegidas, tras recibir 1.500 renuncias». ¿Sabe usted por qué son las renuncias, señora Consejera? Porque las entidades financieras no están concediendo los préstamos que usted nos acaba de decir. Me gustaría que, si es posible, aseverara, asegurara o certificara los datos que nos acaba de dar, porque a mí no me cuadran las cuentas, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el pacto con las entidades financieras que se firmó en noviembre de 2008, el 19, suponía la cantidad de 9.550 millones de euros para la consecución del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, que son 300.000 viviendas protegidas, 300.000 viviendas protegidas, 9,500 millones de euros. Usted nos ha dicho que hay comprometidos 4.000 millones y que hay comprometidas 15.000 viviendas. No nos salen las cuentas de ninguna de las maneras, señora Consejera, de ninguna de las maneras: 15.000 viviendas sobre 300.000 no pueden tener contraídos 14.000 sobre 9.500. No nos salen las cuentas, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Díganos usted, realmente, cuáles son los datos, porque ha hablado de mayor transparencia, de una herramienta nueva... Pero, créame, díganos cuántas veces se ha reunido la Comisión de Seguimiento del plan concertado; cuántas veces ha reunido usted a todos los agentes, a las entidades financieras; díganos cuáles han sido esas noticias, esos datos. Porque, desde luego, nosotros no conocemos absolutamente nada; lo que conocemos es esto: 1.500 personas de 23.000 que solicitaron una vivienda protegida, resulta que van a sus entidades financieras y no obtienen la financiación, por dos cuestiones: porque el pacto que se firmó en aquel momento con las entidades financieras estableció unos requisitos dificilísimos de cumplir en este momento. Se les pedía a las personas que tuvieran una serie de años fijos en un empleo, hasta el Defensor del Pueblo tuvo que decir que esos requisitos eran excesivos para que las entidades financieras concedieran esos préstamos.</parrafo>
        <parrafo>El propio Presidente Griñán, en su discurso de investidura, comprometió un nuevo plan de apoyo a la vivienda protegida, un nuevo plan financiero de apoyo a la vivienda protegida, reconociendo que el que existía en ese momento no está funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, no nos cuadran las cifras que usted está dando, no nos cuadran. Los datos que nosotros conocemos es que durante el período —perdone un momento, estaba buscando unos datos—..., durante el período acogido al Plan Estatal 2009-2012, el Ministerio ha autorizado la financiación de 11.845 viviendas, que son las que están en construcción, y que estas viviendas se entregarán en 2011, pero ¿va a asegurar usted las ayudas para esas 11.845 viviendas? Porque esas viviendas se calificaron al amparo de un plan concertado, al amparo de un pacto con las entidades financieras, con unas expectativas de financiación que, desde luego, parece, ante los recortes y ante la situación actual, que no se van a cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Los promotores hicieron sus cuentas, el 80% de la vivienda protegida depende de ellos y, sin embargo, ellos en distintas ocasiones han manifestado la falta de financiación, el estrangulamiento que existe en esta materia. Su antecesor también lo hizo, el señor Espadas.</parrafo>
        <parrafo>Pero si atendemos a las viviendas calificadas provisionalmente por la Junta de Andalucía, nosotros conocemos una cifra que asciende a 43.245 calificadas desde el inicio del plan concertado, desde el 1 de enero de 2008. ¿Se compromete usted, señora Consejera, a mantener las ayudas vigentes en el momento de la calificación de estas viviendas protegidas? Porque, de lo contrario, sería la mayor muestra de inseguridad jurídica que tendría que soportar el sector.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sabemos es que aproximadamente el 50% de todas estas viviendas no tiene, ni siquiera, visos de obtener financiación por los bancos. ¿Qué dice usted de esto, señora Consejera? Y luego hay otras tantas viviendas, ocho mil y pico, 8.146 viviendas pendientes de calificar. ¿Qué va a pasar con estas viviendas, señora Consejera? Porque, le vuelvo a decir, hay un Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Hay un artículo 13 que dice que si el Ministerio no aporta la financiación necesaria y suficiente lo hará la Junta de Andalucía; hay un pacto firmado con las entidades financieras. Pero la cuestión es que es evidente que, si esto no se cumple, algo tendrán que hacer ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho, por activa y por pasiva —lo acaba de decir al final de su intervención—, que mantiene el Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Sin embargo, en respuesta a una pregunta de la portavoz socialista, en el último Pleno, sobre cómo se iban a hacer las alegaciones al plan concertado, ya empezó a hablar de cambios en la hipoteca. Usted habló de que se va a pasar del 80 al 90%, habló de ampliar el plazo... Son propuestas que le hizo el Partido Popular en su día y que ustedes se negaron a admitir. Nosotros le hicimos la propuesta de ampliar la hipoteca manteniendo la ayuda a la entrada, y ustedes ahora lo que hacen es eliminar la ayuda a la entrada, lo cual significará un grave problema para muchas personas que necesitan acceder a esa vivienda. Ese es el problema que han tenido las 1.300 viviendas, las 1.500 renuncias en Málaga, que no han tenido 20.000 euros ahorrados para hacer frente a la entrada. La entrada que ustedes van a suprimir en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Díganos por tanto, señora Consejera, cómo va a afrontar ese compromiso del plan concertado, cuánto va a tardar en hablarnos alguien, desde la Consejería de Vivienda, de reprogramación del Plan de Vivienda. Ya lo han hecho en colegios, en guarderías, en centros de salud. Díganos cómo va a garantizar el cumplimiento de una ley aprobada en este Parlamento, como es la Ley del Derecho a la Vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No me deja de sorprender su señoría cuando, en su intervención, critica que yo haya comprometido aquí que se va a hacer efectivo el Plan Concertado de Vivienda y Suelo y, de pronto, empieza con una batería de preguntas diciendo si me comprometo a.</parrafo>
        <parrafo>Si usted me concede capacidad bastante y suficiente en esta comparecencia de comprometerme a una serie de preguntas que usted me formula, pues tiene que concederme que me pueda comprometer a que el Gobierno de Andalucía va a hacer efectivo el Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Eso, creo que debe quedar absolutamente claro. Entre otras cosas, señoría, porque las responsabilidades no son las personas, sino que la vivienda y la ley de vivienda —pionera, por cierto, a nivel nacional— que se aprobó por parte del Parlamento de Andalucía, es una prioridad para el Gobierno de Andalucía que preside José Antonio Griñán. Y en ese contexto hay un compromiso expreso que, efectivamente, yo realizo una vez más en el día de hoy —en este caso ante esta comparecencia—, diciendo que ese Plan Concertado de Vivienda y Suelo se hará efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Y no me gustaría que tergiversara aquello que respondí a la diputada socialista a su pregunta, que de lo que estábamos hablando era del contenido de las alegaciones que el Gobierno de Andalucía, que la Consejería de Obras Públicas y Vivienda habíamos realizado al borrador de decreto que, por parte de la Ministra de Vivienda, se había puesto encima de la mesa. Porque estamos desde Andalucía... Y le tengo que decir, en honor a la verdad, que me hubiera gustado contar con su respaldo, el respaldo suyo como portavoz en materia de vivienda del Partido Popular, y el respaldo del Grupo Parlamentario Popular, cuando hemos realizado un conjunto de alegaciones para defender los intereses de Andalucía, para defender a los andaluces y andaluzas, y cuando hemos contemplado desde esas alegaciones toda una serie de cuestiones que en el fondo se pone de manifiesto que ustedes están de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto y en ese ámbito, pues claro, se ha planteado por parte del Ministerio que se incremente hasta el 90% el porcentaje inicial, y nosotros hemos planteado en las alegaciones que se incremente el tiempo de subsidiación, para que no haya un impacto directo en aquellas personas que vayan a acceder a una vivienda y, por tanto, no sea necesario dar esa entrada que puede impedir el acceso a la vivienda si las personas, el segmento de la población al que nos estamos dirigiendo —que son aquellos que tienen por debajo de 3,5 IPREM— pues quieren hacer efectivo su derecho a la vivienda en el ámbito de viviendas de protección oficial.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos planteado y, por tanto, yo creo que lo que corresponde y lo que merece la pena es que, cuando ustedes están de acuerdo en el contenido de las alegaciones que el Gobierno ha hecho, respalden esas alegaciones y sean unas alegaciones que, desde la unanimidad en el ámbito parlamentario, llegan al Ministerio de Vivienda con el objetivo de que se abran los mismos pasos y, por lo tanto, seguir desarrollando nuestra ley de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Una ley de vivienda que, por cierto, el Partido Popular no votó. No votó ni apoyó, y ahora la pone como punto de referencia en su intervención. Una ley de vivienda que dice algo muy importante —que es a lo que yo también hice referencia y he hecho referencia en algunas intervenciones—, y es que hemos querido conferir la potestad, la competencia, permítanme esta expresión, aunque sea inadecuada y, por tanto, no se ciña literalmente a ella, de los ayuntamientos, para, a través del registro demandantes, hacer la mejor radiografía de las necesidades de viviendas que hay en cada una de las localidades y, por tanto, tener la mayor y mejor información, a través de esos registros de demandantes, de lo que son las necesidades —objetivamente hablando— de los andaluces y de las andaluzas, de las personas que viven en nuestra comunidad, para darles una respuesta cierta en lo que respecta al derecho efectivo a la vivienda. Y en ese contexto, como bien saben, el Plan Concertado de Vivienda y Suelo es un plan que se hizo de la mano..., con el compromiso de sindicatos y empresarios, y de la mano de sindicatos y empresarios queremos hacer efectiva la Ley de la Vivienda, el derecho a la vivienda, y queremos hacer efectivo y real el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, precisamente por eso, hemos hecho y formulado las alegaciones, con los contenidos que tiene, a lo que es el borrador de decreto. Y, en ese sentido, convendrá conmigo que ha sido extraordinariamente positivo, hasta ahora, el convenio bilateral que la Comunidad Autónoma andaluza tiene firmado con el Ministerio de Vivienda, porque ha permitido que a Andalucía llegue un número importantísimo de ayudas para adquirentes de viviendas, para urbanización de suelos y también en otros programas de rehabilitación, de alquiler, de venta básica, de emancipación, de ayuda, por tanto, a los jóvenes, que globalmente han mejorado la situación.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa es que en viviendas siempre hay que ir a más y, por lo tanto, nunca se está plenamente satisfecho o satisfecha con lo que se ha realizado y con lo que se ha hecho, porque, mientras que haya una persona en nuestra comunidad que necesite hacer efectivo el derecho a la vivienda, que necesite una vivienda adecuada, tenemos que seguir trabajando y tenemos que hacerlo para favorecer esos objetivos que tiene la ciudadanía en términos de calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>En ese tenor, señoría, le diré que hay una cuestión que me parece también fundamental y en la que estamos de acuerdo, y, en aquello que estamos de acuerdo, no hay también por qué confrontar. Es poco comprensible que, estando de acuerdo en una cosa, se pretenda también confrontar en ella. Hasta en los acuerdos se pretende confrontar políticamente, como consecuencia de una estrategia, la que tiene el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y es que se lo he señalado y se lo he subrayado: hay entidades financieras que suscribieron el compromiso, en su momento, y que no lo han hecho efectivo, y que en seis entidades financieras está el 81,5% del crédito concedido. Yo le he hablado en total del número de viviendas, pero le diré que no solo está el número de viviendas en esos 4.000 millones de euros, porque no solo había un compromiso con las entidades financieras de lo que significa la financiación en compra-venta, sino que había otros programas que también estaban incorporados en el compromiso con las entidades financieras. Y lo que le puedo decir es que, en esos más de 4.500 millones de euros que se han hecho efectivos, pues hay en total, de los distintos programas, del orden de 107.000 actuaciones contempladas en diversas materias y en diversos programas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, le diré que, efectivamente, nosotros lo hemos puesto de manifiesto a las entidades financieras, y, en el último encuentro que tuve con empresarios y sindicatos, yo justamente les planteé que iba a hacer una convocatoria de todos los firmantes del acuerdo para, lógicamente, demandar que lo hicieran efectivo. Y estamos de acuerdo: todas las entidades financieras no se han comprometido por igual, y hay algunas entidades financieras que firmaron y no han hecho ningún crédito efectivo. Y tenemos juntos, señorías, juntos que exigir de las entidades financieras la efectividad de los compromisos que han adquirido con, en este caso, el Gobierno de Andalucía, con la Consejería, en eso estamos de acuerdo y es una línea que va a seguir por parte de la Consejería, porque hay un objetivo: la efectividad del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, que es justamente lo que se va a llevar a efecto y lo que se va a llevar a cabo. No porque hoy yo me esté comprometiendo aquí, sino porque es un compromiso del Gobierno de Andalucía, y en ese contexto yo puedo hoy aquí, ahora, mantenerlo, mantenerlo vivo y en pie, porque queremos hacer efectiva esa Ley de Vivienda. Y espero que usted también desee que la Ley de Vivienda se haga efectiva, aunque no la haya respaldado y aunque no la haya votado. Pero esa es la realidad que tenemos. Sumen sus fuerzas a nuestras fuerzas, que le puedo asegurar son muchas, para exigirles a las entidades financieras, para decirles a aquellas entidades financieras que han firmado que no pretendíamos simplemente un brindis al sol o una foto diciendo que estaban por la labor, sino que queremos que la hagan eficaz y efectiva, concediendo los créditos a las familias, y, lógicamente, reconozcamos el esfuerzo de las entidades financieras que se comprometieron y lo están haciendo. Yo he cifrado seis, fundamentalmente, porque son el 81% de los créditos concedidos. Estamos en el ecuador de ese plan y en el ecuador del compromiso. Vamos a exigir, lógicamente, como no podía ser menos, a las entidades financieras que lo cumplan, y eso es lo que vamos a hacer, y le puedo asegurar que es una línea prioritaria de acción y de actuación, para hacer realidad el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, no solo porque sigamos impulsando viviendas de protección oficial, viviendas para alquiler con opción a compra y viviendas solo en alquiler, sino porque eso abrirá las puertas a que las familias que quieran acceder a una vivienda puedan realizarlo y no tengan que renunciar a un derecho que pueden hacer efectivo si las entidades financieras conceden los créditos. Por eso, lo único que les digo es que sumen sus fuerzas, que no se opongan una vez más, que no busquen confrontar en algo en lo que estamos de acuerdo, y es en la exigencia a las entidades financieras para que todas y cada una de las comprometidas concedan los créditos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, le recuerdo que le quedan como ocho minutos. Hasta veinte, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, habla usted de que sumemos. Es lo que intentamos hacer cada día, créame, ese es el único motivo que nos lleva hoy a traer esta comparecencia, el único motivo que nos llevó en el Pleno anterior a defender una proposición no de ley para rechazar el recorte del Ministerio de Vivienda a las ayudas a la entrada y los recortes practicados. Y, bueno, ¿qué es lo que encontramos? Pues que en esa iniciativa que toma el Partido Popular para declarar en Andalucía el rechazo a esos recortes, para reclamar lo que creemos que nos corresponde porque es justo y porque además lo hemos firmado en un convenio, pues lo que encontramos es el no del Partido Socialista. Díganos cómo vamos a colaborar, cómo vamos a sumar. Nosotros lo intentamos, pero ustedes directamente nos excluyen constantemente.</parrafo>
        <parrafo>Díganos, señora Consejera, cómo hemos podido participar en las alegaciones que ha hecho la Consejería al decreto de recorte. Le hemos expuesto cuáles han sido nuestras iniciativas, pero díganos cómo hemos podido participar, porque es que ni las conocemos, señora Consejera. Las conocemos por los medios de comunicación, pero usted, en vez de haber traído ese debate al Pleno del Parlamento, usted ha guisado y ha cocinado las alegaciones con su Consejería en exclusiva, apartándonos de la misma. Y, cuando nosotros lo que le pedimos es que en esas alegaciones reclame lo que ya está firmado, reclame lo que a Andalucía le corresponde, usted sencillamente dice que no, no nos incorporan las alegaciones y nos excluyen.</parrafo>
        <parrafo>Pues díganos, señora Consejera, cómo podemos hacerlo, porque nosotros lo tenemos muy claro. Nosotros lo que queremos es que se cumpla lo que se ha firmado para Andalucía, y eso lo firmaron su antecesor, el Consejero Juan Espadas, y la Ministra de Vivienda el 29 de junio de 2009. Este es el convenio. Habla usted de que el Ministerio de Vivienda ha traído muchas ayudas para la vivienda, para el alquiler. Como siempre, señora Consejera, como siempre. ¿O es que es una novedad que el Ministerio de Vivienda transfiera los recursos necesarios para que las comunidades autónomas hagan sus políticas?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, nosotros lo que le reclamamos es que exija lo que a Andalucía le corresponde, lo que tiene firmado y lo que es necesario para el cumplimiento de ese plan concertado.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de que siempre usted engloba en su negociación a los sindicatos, a los empresarios, y que todas las iniciativas, pues, las recoge de ello. Yo, al hilo de esas declaraciones, solamente le voy a leer lo que hemos conocido que los empresarios —que, le repito, promueven el 80% de la vivienda protegida— han dicho respecto al Plan Concertado, señora Consejera. Eso es sobre los que usted se apoya.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el Plan Concertado arroja unos resultados negativos desde su entrada en vigor en enero de 2008. Los objetivos de calificación de viviendas protegidas, 50.400 entre venta y alquiler, no se están cumpliendo. A finales de agosto, tan solo 11.845 actuaciones con calificación provisional han obtenido financiación en el marco del plan estatal, por lo que un recorte de los recursos comprometidos por el Ministerio en el acuerdo bilateral con la Junta de Andalucía para la financiación del plan supondría dejar sin financiación el 78% de las calificaciones concedidas por la Junta de Andalucía a los promotores y haría fracasar el Plan Concertado. El 78%, señora Consejera, y usted sigue afirmando que ese plan se va a cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Pues a mí, sencillamente, me gustaría que usted nos confirmar los datos mejor, porque ahora resulta que dice que esos cuatro mil millones no son de vivienda, son de otras actuaciones. Yo le digo a usted que eran trescientas mil actuaciones de viviendas protegidas —construidas, no de ayudas ni de subvenciones de alquiler ni nada, trescientas mil viviendas protegidas construidas nuevas, entre venta y alquiler—, y que eso eran nueve mil quinientos cincuenta millones de euros, y que, si se han concedido cuatro mil quinientos y hay once mil viviendas financiándose, desde luego a mí no me salen las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Yo esperaba que usted hoy nos diera más datos. Solicitaremos, porque es un tema que nos importa —y mucho—, solicitaremos este convenio financiero, que usted está reconociendo —ha dicho— que no funciona, porque de las 33 entidades solamente seis están funcionando. Luego ¿cuánto tiempo van a esperar ustedes para sentarse a negociar un nuevo convenio, para sentarse a exigir que se cumpla lo prometido? ¿Cuánto tiempo, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos de acuerdo, por supuesto, en una serie de cuestiones, pero es usted la que está tergiversando los datos.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted lo que nos respondió el Consejero cuando le hicimos la propuesta de que se ampliara la hipoteca del 80% al 90%? Se la hicimos, una propuesta, no solo que se ampliara la hipoteca, sino que se mantuviera la ayuda. O sea, más beneficios para los ciudadanos. ¿Sabe lo que nos contestó? Todo lo contrario de lo que usted acaba de exponer en este momento: que sería beneficioso aumentar la hipoteca, porque en ese caso se aumentaría el plazo de amortización y las personas tendrían más tiempo, más facilidades para pagar esa hipoteca. ¿Sabe lo que contestó su Consejero anterior? Pues contestó que eso lo que supondría sería encarecer el precio de la vivienda, y por supuesto dijo que no. Y usted ahora está defendiendo esa posición. Por lo tanto, se pone más que de manifiesto que, desde luego, el Partido Socialista no ha tenido una política, en este sentido, clara de ninguna manera.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino, simplemente, señora Consejera, diciéndole que la preocupación que muestran los empresarios, los promotores; la preocupación que muestran los solicitantes de vivienda cuando tienen que renunciar a una vivienda protegida, que es el sueño de su vida, después de tres años esperando después de un sorteo, me parece que es un tema fundamental para ocuparse de él, y que desde que el Presidente Griñán, en su discurso de investidura, prometió un nuevo plan financiero de apoyo a la vivienda protegida no se ha hecho absolutamente nada en este sentido, y nosotros vamos a seguir reclamándolo y pidiéndolo en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le puedo asegurar y garantizar una cuestión, y es que, para el Gobierno de Andalucía, para la Consejera de Obras Públicas y Vivienda, lo más importante son las personas, y para ellas trabajamos: para mejorar su calidad de vida, para generar oportunidades, para generar igualdad y para generar cohesión social y vertebración territorial en nuestra Comunidad. A eso es a lo que dedicamos nuestros máximos esfuerzos, y usted lo sabe perfectamente, señoría, usted sabe que es así.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a decir algo que me parece también importante, por las referencias que en su intervención ha realizado, y es que me manifiesta que el Grupo Socialista no votó las propuestas del Partido Popular de rechazo a los recortes. Señoría, es que quien en primer lugar dijo estar en desacuerdo con la propuesta del Ministerio fue la Consejera de Obras Públicas y Vivienda. Y a mí, en aquel momento, me hubiera gustado que usted saliera diciendo «estoy de acuerdo con la Consejera de Obras Públicas y Vivienda». Pero no. Aquí es el Gobierno quien tiene que estar de acuerdo con la oposición, porque si no no hay posibilidad de puntos de encuentro ni de acuerdo. O sea, aquí el mundo al revés es como hay que construirlo y como hay que manifestarlo y que decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido las alegaciones que hemos presentado son unas alegaciones dialogadas y consensuadas con sindicatos y empresarios, que fueron los firmantes del Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Y le puedo asegurar que, si hubiera querido hacer llegar alguna propuesta, de manera constructiva, positiva, por parte de la Consejera, yo siempre he estado abierta. Pero nos sentamos, nada más tener la reunión sectorial en el Ministerio de Vivienda, con quienes debíamos hacerlo, empresarios y sindicatos, lo hemos hecho en dos ocasiones, y hemos recibido sus iniciativas y sus propuestas, que han formado parte de la columna vertebral de las alegaciones que ha formulado al borrador de decreto la Consejería de Obras Públicas y Vivienda del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y saca el convenio bilateral. A mí me gustaría que diferenciara dos cosas: lo que es el convenio bilateral, que hay que firmarlo ya para lo que es el año 2010, donde, sin lugar a dudas, vamos a tener refuerzos importantes —hay cuestiones que hay que actualizar y se quedará el convenio firmado—, y tendremos, lógicamente, la oportunidad de ver la resolución en la comisión bilateral de las alegaciones que Andalucía ha realizado a la propuesta que la Ministra formuló en la conferencia sectorial.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hablamos de dos cuestiones, porque hay elementos contemplados en ese convenio que vamos a mejorar, que se pueden mejorar, y que para eso es para lo que hemos estado trabajando: para mejorar globalmente lo que inicialmente teníamos y llegar a un espacio mucho mejor en materia de actuaciones distintas y diversas en lo que se refiere a vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero le diré alguna cuestión más.</parrafo>
        <parrafo>Mi compañero, mi antecesor, al que usted hoy tanto alude, en la Consejería de Vivienda, Juan Espadas, le dijo algo que es verdad, y usted lo sabe: no se ponga a hacer cábalas para llegar a unas conclusiones que son falsas. Si nosotros incrementamos hasta el 90%, los intereses que devengan encarecen la vivienda. Por eso hemos planteado la ampliación de los años de subsidiación, para que, a través de diferir y transferir en los años el tiempo de subsidiación, se pueda ver un ahorro equivalente a lo que estamos planteando encarecería en cuanto a la entrada. Entonces, usted sabe, exactamente igual que yo, hacer los cálculos, hacer las cuentas, y le salen. Otra cosa es que políticamente a usted no le interese aquí exponerla, pero esa es la realidad. Y, en ese contexto, yo le tengo que manifestar que yo sé bien que las comunidades del Partido Popular no tienen el problema que después de la conferencia sectorial se ocasionó a otras comunidades autónomas. ¿Sabe usted por qué? Porque no hacen protección oficial para los ciudadanos que están por debajo, en sus ingresos, del 3,5 IPREM. Eso, a la Comunidad de Madrid, esa parte de ciudadanía, ni le importa ni le interesa: mira para otro lado y hace otra tipología de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hemos apostado precisamente por generar el derecho a quienes más dificultad tenían de acceder a una vivienda, y es justamente lo que estamos haciendo. Y tenemos que reconocer también la propia realidad, hoy, de la construcción de vivienda, y es que el sector privado, la VPO que estamos realizando, durante el pasado ejercicio, el 73,2% de la vivienda de protección oficial realizada fue impulsada por el ámbito de iniciativa privada. Será bueno el espacio de la construcción de viviendas de protección oficial para compra, para alquiler con opción a compra o para alquiler, cuando la iniciativa privada ha visto que era un buen camino para dar respuesta también, en el sector de la construcción, a la situación de crisis que estamos viviendo. Y hay que reconocer, en ese sentido, el giro que los empresarios han dado, y el impulso que a la vivienda de protección oficial le han conferido como consecuencia de apostar por esa línea, porque sí que sabemos perfectamente que el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, su materialización, su ejecución, es una buena respuesta en al ámbito del sector de la construcción, que tanto ha sufrido como consecuencia de la crisis global que hoy tenemos, y, en ese contexto, los datos lo ponen de manifiesto, y Andalucía hace el mayor de los esfuerzos para las familias con rentas más bajas. Más del 90% de las viviendas se califican como destinadas a familias cuyos ingresos son por debajo del 3,5 IPREM, más del 90% de las viviendas que se hacen en esta Comunidad. Andalucía es una de las comunidades que construye más viviendas de protección oficial destinadas a las familias que más lo necesitan. Por lo menos, ahí, que hay dato objetivo, reconózcanlo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué todavía es insuficiente? ¿Qué tenemos que solucionar el problema? Sin lugar a dudas, sin lugar a dudas, señorías. Todo no está hecho, y en ese contexto somos los suficientemente autocríticos para ver que hay cosas que se pueden mejorar, y estamos en ello, estamos en ello. ¿Con qué objetivo? Con el objetivo de responder en nuestros compromisos al conjunto de la sociedad andaluza, de los ciudadanos y de las ciudadanas de Andalucía. Y eso es lo que vamos a realizar y eso es lo que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe que Andalucía es una de las comunidades con el precio de la vivienda protegida más bajo? Estamos en 1.045 euros/metro cuadrado. Andalucía, una de las comunidades que tiene el precio más bajo. Entre las cuatro comunidades que tienen los precios de viviendas de protección oficial más bajos de España, entre las cuatro, está Andalucía. Creo que algo se estará haciendo bien, señorías, aunque siempre su visión y su opinión es que todo está mal. Algo se estará haciendo bien cuando esta es una realidad palpable y perfectamente comprobable.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, también le tengo que dar que el Plan Concertado pues durante el año pasado, y el balance desde el 2008, que suma ya 208.379 actuaciones... Había previstas en ese mismo periodo 183.054; hemos pasado los objetivos que nos habíamos planteado, hemos superado esos objetivos. Es más, algo se estará haciendo bien por parte del Gobierno de Andalucía cuando los datos así lo explican y lo explicitan. Esa es la realidad que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que hay dos modelos, el modelo del Partido Popular, que se manifiesta en Madrid, donde las rentas por debajo del 3,5 IPREM no tienen vivienda, no tienen vivienda. El Partido Popular a ese segmento de población no lo considera a efectos del derecho a la vivienda. Mientras que el Gobierno socialista de Andalucía no solo lo considera, sino que el 90% de las viviendas van dirigidas a ese sector, porque es el que más las necesita. ¿Hay dos modelos? Sin lugar a dudas. El que ustedes defienden para un nivel de renta... La mayoría de las viviendas que en Madrid se hacen van dirigida a quienes superan los ingresos del 5,5 IPREM. Estamos hablando, pues, de personas... Incluso a los que llegan al 7,5 IPREM, personas que van a tener 70.000 euros de ingresos son a los que les hace la Comunidad de Madrid, el Partido Popular, las viviendas para que puedan acceder a ellas. En Andalucía lo hacemos para quienes más lo necesitan, las familias que están por debajo del 3,5 IPREM. El 90% de nuestras viviendas va hacia ellos.</parrafo>
        <parrafo>¿Dos modelos? Sin lugar a dudas, diferentes y distintos, que se dirigen a poblaciones distintas porque creemos que el esfuerzo desde el ámbito del Gobierno, desde el ámbito de la Administración pública, debe ser siempre dirigido hacia quienes más necesitan de ese esfuerzo para mejorar su calidad de vida e igualar en oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>En eso es en lo que está el Gobierno de Andalucía, va a seguir estando y, desde luego, le puedo asegurar que la vivienda es una prioridad plena y total. Y se va a seguir trabajando en la Consejería en ello y se va a seguir dialogando desde la exigencia y la reivindicación con quien ostente la responsabilidad en el ámbito de la vivienda para llegar a un buen acuerdo para Andalucía y seguir impulsando el Plan concertado de Vivienda y Suelo. Eso es lo que se hará, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

