<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>350</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Índice de audiencia, Programación audiovisual, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000305</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000305. Pregunta oral relativa a los programas en horario de máxima audiencia (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda pregunta, formulada por el diputado del Grupo Socialista, don Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, relativa a programas en horarios de máxima...</parrafo>
        <parrafo>¿No? Bien, la pregunta la va a formular la diputada del Grupo Socialista doña Flor Almón.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, en el Grupo Parlamentario Socialista, conocedores y preocupados por el incremento de la oferta de la televisión que tienen los andaluces y andaluzas hoy en día, tenemos un enorme interés por conocer qué resultados de audiencia se están cosechando en los programas que se emiten en la franja de prime time en Canal Sur Televisión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Almón. Y disculpe.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es evidente que, en los últimos tiempos, en la Televisión se está viviendo una situación absolutamente histórica. Toda la población ha cambiado, hace un mes y medio, su forma de ver la televisión, ahora ya la televisión analógica no existe, y toda la televisión que recibimos es a través del sistema digital terrestre —bueno, también a través de cable o a través de satélite—; pero digamos que la emisión analógica ha sido sustituida por una emisión y recepción digital terrestre. Esto ha supuesto una multiplicación de la oferta y, por tanto, una fragmentación en el consumo televisivo de cada uno de los espectadores, y, por tanto, me parece de los más pertinente que hagamos una reflexión sobre cuál es la situación de Canal Sur Televisión, y también creo que está bien el que la reflexión se circunscriba al prime time. Le voy a dar algunos datos, por días de la semana, de qué es lo que estamos haciendo y cómo nos está yendo.</parrafo>
        <parrafo>Seguramente lo más importante, el día más importante de la semana en cuanto a repercusión en el espectador, está siendo los miércoles, con la retransmisión de los partidos de fútbol de la UEFA-Champions League. El promedio de espectadores que estamos consiguiendo es de 933.000, que supone una cuota de pantalla del 31,5%, siendo el día de mayor éxito el de la semifinal donde eliminaron al Barcelona, que jugó el partido contra el Inter de Milán y acaparó un 53,7%. Ese día, 3,4 millones de andaluces vieron en algún momento este partido emitido por Canal Sur Televisión.</parrafo>
        <parrafo>También, dentro de la programación de prime time la serie Arrayán, que saben que es de éxito y que lleva bastante años ya en antena, sigue siendo cada noche la primera opción, por encima o por delante de lo que ofrece el resto de televisiones privadas y públicas en Andalucía. Con 600.000 espectadores de promedio —cada día hay un 17,4% de share—, mantiene, insisto, esta posición de liderato.</parrafo>
        <parrafo>El sábado también hemos sido líderes durante toda la temporada, y lo seguimos siendo actualmente, con Se llama copla, hasta finales del mes de marzo, creo que fue, y actualmente con Se llama Copla: El desafío, que este último sábado ha alcanzado un 21,9% y 437.000 espectadores de media.</parrafo>
        <parrafo>Los viernes por la noche, nuestra oferta, también tradicional, se basa fundamentalmente en el programa Menuda noche. Es el único programa de prime time familiar y blanco, desde mi punto de vista, que se emite en Andalucía, y que es competitivo —hay otros, pero no consiguen ser competitivos—, y el nuestro consigue captar la atención de los espectadores por encima de Sálvame deluxe y de Dónde estás corazón, y la verdad es que nos sentimos orgullosos de que un programa blanco, limpio y familiar consiga ser visto por más espectadores que estos dos programas de corazón.</parrafo>
        <parrafo>Los jueves estamos emitiendo la serie V, que, como estoy convencido de que saben, fue un éxito sin precedentes el día del estreno después de la semifinal del Barcelona, fue el estreno más importante de la temporada. Es cierto que las emisiones posteriores, sin el apoyo del partido de fútbol, han visto reducido su resultado; pero estamos orgullosos, porque también está consiguiendo que un público muy difícil, como es el de los adultos de 25 a 44 años, se acerque a nuestra cadena.</parrafo>
        <parrafo>Los martes emitimos el programa 75 minutos, donde hacemos que la realidad andaluza se acerque a todos los habitantes de nuestra Comunidad. Ha sido premiado este viernes por la Asociación de Telespectadores de Andalucía, y está manteniendo una tercera posición por detrás de Física o Química y de Españoles por el mundo. Estamos orgullosos también de este resultado, y también del que consigue Andaluces por el mundo los lunes por la noche, que está alcanzando un 12% aproximadamente, y un 10,5% el programa que le sigue de Viajeros por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Los domingos, que es el único día que me falta, estamos emitiendo actualmente Aquí estamos, que también tiene una tercera posición, por detrás de Telecinco, que emite la seria Aída, y La 1, que emite desde hace años La película de la semana.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, saben que siempre digo que queremos una televisión pública con público, que queremos que nos vea el máximo número de personas y que para eso trabajamos. Estamos satisfechos con estos resultados, queremos incrementarlos, trabajamos para incrementarlos; pero tenemos que ser conscientes de que la competencia es altísima y que ofrecemos una programación de servicio público donde programas que tienen un presupuesto diez veces inferior al que hacen las televisiones privadas se enfrentan de igual a igual. Algunas noches ganamos y somos los primeros, otras noches somos los segundos y otras noches somos los terceros.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos empeñados en conseguir mejorar estos datos, y la verdad es que, con mucho esfuerzo e ilusión, lo hacemos cada día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra la diputada del Grupo Socialista, la señora Almón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Director General, por su minuciosa exposición.</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo Parlamentario Socialista valoramos muy positivamente el esfuerzo que se está haciendo, efectivamente, de la televisión pública andaluza por mantener el compromiso con los ciudadanos de hacer una televisión de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Como usted acaba de explicar, son tiempos difíciles también para este medio, no solo en lo material, sino por lo que ha significado la fragmentación de la oferta y la multiplicación de los soportes. Sin duda, la TDT, con los nuevos canales y las nuevas ofertas, es el factor más relevante. Y me alegra mucho saber que, pese a esta situación y esta mayor competencia y mayor cantidad de oferta, y pese a que la caída de audiencia es generalizada en todos los operadores, mantenemos el liderazgo puntualmente.</parrafo>
        <parrafo>Su exposición nos sitúa en esta nueva realidad de la televisión, en esta nueva era de hacer televisión, y, desde este conocimiento más completo de esa realidad, desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos seguir animándolo a que siga trabajando por una televisión de calidad, una televisión donde se conjugue lo lúdico con el aspecto formativo y cultural que Andalucía se merece. En nuestra opinión, hoy más que nunca necesitamos una televisión pública de calidad, plural, y una televisión comprometida con la cultura y con los intereses de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, señor Director General, como digo, animarlo a seguir contribuyendo a hacer una televisión andaluza seria, rigurosa, por sus profesionales y también por su contenido, y sabiendo, conociendo que son tiempos difíciles, de mucha competencia privada, donde lo público tendrá que agudizar su ingenio y rentabilizar aún más sus recursos materiales y humanos para poder acceder a un buen lugar en ese ranquin, en ese orden de preferencia de los andaluces y andaluzas, y haciéndolo, además, como usted viene haciéndolo, sin gravar los presupuestos, y como viene trabajando con eficiencia y eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Director.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

