<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>276</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Desecho agrícola, Enfermedad vegetal, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000646</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000646. Pregunta oral relativa a la higiene rural (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día, relativo a las preguntas con ruego de respuesta oral. En primer lugar, por el Grupo Popular, relativa a higiene rural.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cara González.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted sabe lo importante que es la higiene rural en toda Andalucía; en Almería, también, por la singularidad del sistema agrario almeriense, la singularidad de los cultivos que hay allí, agricultura protegida bajo plástico, y son pocos municipios los que tienen ese tipo de agricultura, entonces, por tanto, bastante singular.</parrafo>
        <parrafo>El señor Martín Soler, que también es de Almería, prometió, recién elegido Consejero de Agricultura, dar 300 euros por hectárea a los agricultores almerienses, 300 euros por hectárea de invernadero, para que hicieran frente a los gastos ocasionados por la higiene rural, que son cuantiosos, debido a la gran cantidad de desechos que se generan.</parrafo>
        <parrafo>No se cumplió. No se cumplió durante el tiempo que el Consejero de Agricultura fue el señor Soler, y además tampoco se incluyó en el presupuesto del año 2009 ninguna partida a ese efecto. En el presupuesto del año 2010 tampoco se ha incluido una partida presupuestaria a ese efecto.</parrafo>
        <parrafo>Y la pregunta es si tiene pensado la Consejera, usted, que es la Consejera actual, ¿tiene usted pensado asumir las promesas incumplidas por parte del anterior Consejero de Agricultura, incumplidas como esta, como esta de subvencionar 300 euros por hectárea a los agricultores, y además otras promesas que se quedaron sin hacer por el poco tiempo que el señor Soler fue Consejero de Agricultura? Unas veces fueron incumplidas por el tiempo que estuvo al frente de la Consejería, que no les dio tiempo hacer, y otras veces porque nunca se incluyeron esas promesas en los presupuestos, ni en el presupuesto del 2009 ni en el presupuesto del 2010.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para contestar, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Cara, yo le informo. Usted conoce perfectamente las circunstancias del problema, de la higiene rural, que tenía y que tiene el campo almeriense.</parrafo>
        <parrafo>Por parte de la Consejería de Agricultura, se acometió lo que se llamó el barrido cero en el año 2001, ¿vale?, que costó un dinero importante, considerable, y que a partir de ese momento, y para no llegar a la situación que teníamos, había que acometer una serie de medidas, había que intervenir para no llegar a la situación a la que hemos vuelto a llegar, a la situación en la que prácticamente estamos, que es la misma; es decir, en la situación de que no hay la suficiente higiene rural que se requiere, y, por lo tanto, eso perjudica, no ya solo a la imagen visual, sino que favorece las plagas y que está siendo un auténtico problema.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahí había un problema y una cuestión que tenían que abordar —y usted lo sabe porque es alcalde— los ayuntamientos, que son los competentes en la materia. Que yo sepa, la Consejería de Agricultura no es la que puede realizar una ordenanza reguladora para la recogida de residuos ni de basuras; es decir, son los ayuntamientos los que, en ese momento, debían haber establecido ordenanzas municipales para desarrollar la recogida de los residuos sólidos.</parrafo>
        <parrafo>Esto no ha sido así, como elaborar un plan de gestión de la recogida de estos residuos sólidos. Cuando el Consejero plantea esta situación, lo plantea en el ánimo de que, efectivamente, de haberse abordado el compromiso y la competencia, que es municipal, de esas ordenanzas reguladoras, que ningún alcalde ni alcaldesa de ningún color político ha abordado —lo digo claramente aquí—, sucede que estamos en las mismas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, las ayudas que dijo y que se comprometió el señor Soler eran ayudas para que esas ordenanzas, puesto que iban a suponer unas tasas a los agricultores, les fuesen menos gravosas. Yo creo que no se ha cumplido la mayor, y, sobre todo, la responsabilidad que estaba en el ámbito de los ayuntamientos. Eso no se ha cumplido, no es razonable que usted exija que, no habiéndose cumplido lo que es de competencia municipal, se establezcan unas subvenciones antes de que estén las ordenanzas, y, por lo tanto, la obligación de establecer una tasa hacia los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>No lo sé. ¿Qué es antes, el huevo o la gallina, señora Cara?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Cara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Señora Consejera, hace ya ocho años del barrido cero, barrido cero que fue, bueno, hecho por la Junta de Andalucía, y que vino a contribuir a mejorar un poquito la higiene rural, que ha mejorado mucho en los últimos ocho años. En los últimos ocho años, la higiene rural ha mejorado mucho en esos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo cómo era la higiene rural de la provincia de Almería hace treinta años, hace veinticinco, y hace veinte, y hace ocho, y como es ahora. Y la verdad es a mí me da alegría personalmente pasear por los caminos rurales de mi municipio, por las ramblas de mi municipio y de los municipios colindantes, y ver que no queda prácticamente un palmo de terreno sin construir de invernadero, y ver cómo los agricultores han asumido perfectamente la competencia, que es dudosa. Usted ha dicho que la competencia es de los ayuntamientos. Yo creo que es dudoso si la competencia es de los ayuntamientos o la competencia es autonómica, porque creo que, igual que el medio ambiente y la agricultura son competencias autonómicas, y los ayuntamientos solamente tienen competencias en materia medioambiental dentro del casco urbano o dentro de edificaciones que se construyan dentro del medio rural. Pero el tema del medio rural, igual que los cauces de aguas, que es también donde se depositan basuras, y otros lugares que tienen naturaleza rústica dentro de los municipios, yo creo que es dudoso si es competencia municipal o competencia autonómica. Pero tampoco quiero discutir eso, tampoco quiero discutir si es competencia autonómica o es competencia municipal resolver los problemas de la higiene rural.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es cierto es que hubo un momento en que el Consejero de Agricultura, el señor Soler, prometió 300 euros por hectárea, que a los agricultores les está costando actualmente 20 euros, 23,67 euros por tonelada, o 50 euros por metro cúbico les está costando retirar el residuo agrícola. Lo están haciendo, y sí hay ordenanzas municipales en cuanto a higiene rural aprobadas en los municipios. Lo que pasa es que, como los municipios son autónomos, cada municipio tiene una ordenanza municipal al respecto totalmente diferente. Y los municipios sí están sancionando los vertidos ilegales de residuos, están sancionándolos en caminos, en cauces y en lugares donde no se puede; incluso en terrenos que antes se utilizaban para colocar esos residuos y que fueran utilizados como alimento para el ganado. También los ayuntamientos de la comarca, todos, los de todos los signos políticos, están sancionando a los agricultores que hacen malas prácticas, actúan mal, porque esto hace que se propaguen muchísimo más las plagas, y es prácticamente ya la totalidad de los agricultores la que lleva a alguna planta de acopio o de reciclaje de residuos agrícolas, que están haciendo un trabajo medianamente bien en la medida de sus posibilidades, y buscándole una alternativa al producto que sea diferente que la de acopiarlo, y son estas empresas y los agricultores los que están haciendo un esfuerzo muy grande, un esfuerzo muy grande, y eso hace que la higiene rural haya mejorado muchísimo en los últimos años de la provincia, gracias única y exclusivamente a los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le preguntaba algo que no me ha contestado. No me ha contestado que si el señor Soler, a sabiendas de que los agricultores estaban realizando ese esfuerzo y que les costaba 50 euros por metro cúbico retirar ese residuo, prometió 300 euros por hectárea a los agricultores, para, en un tiempo de crisis, en un momento en el que los gastos exceden totalmente a lo que son los beneficios y estamos en el umbral de la rentabilidad de la agricultura, pues se comprometió a hacer, se comprometió a hacer. No lo cumplió, porque no lo puso ni en los presupuestos de 2009 y de 2010, y no lo ha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cara, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Acabo ahora mismo, señora Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo ha cumplido. No lo ha cumplido y la Junta no tiene perspectivas de cumplirlo, puesto que tampoco lo ha incluido en el Presupuesto de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que lo mejor que podemos hacer es ayudar a los agricultores a que sigan haciendo esto, y también decir que la higiene rural en Almería ha progresado mucho y ha avanzado mucho, puesto que esto también nos interesa desde el punto de vista comercial. Nos interesa reconocerlo, además de ayudar a las personas que están actuando, y siendo responsables en este tema, como son, precisamente, los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Yo seguiré pidiendo, seguiré pidiendo, cada vez que pueda, a usted, que se cumpla ese incumplimiento que hizo el señor Soler durante el tiempo que fue Consejero de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cara.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, los compromisos, por la Consejería de Agricultura, y especialmente con lo que son los cultivos de invernadero, se han cumplido. Tengo que decir, solo por recordar: El barrido cero costó mil millones de pesetas. Yo creo que fue una apuesta importante. Aquí no hay duda, no vamos a discutir: la competencia es municipal. Creo que la recogida de residuos, que yo sepa, es municipal. Bueno. Que yo sepa, la recogida de residuos en los términos municipales creo que es de los ayuntamientos. Vamos, salvo que ahora, con las leyes locales, establezcamos otras cosas. Todo es posible, no lo sé. A lo mejor cambiamos unas cosas por otras, no lo sé. Por lo tanto, estas ayudas que comprometió el Consejero Soler estaban supeditadas a que los ayuntamientos desarrollasen las ordenanzas reguladoras de la recogida de residuos sólidos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hasta ahora, lo que hay hecho...</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que hubiese más higiene rural en los campos de Almería. Yo no estoy conforme con la higiene rural que hay en los campos de Almería. No, yo no estoy conforme con ella. Creo que hay que intensificar la higiene rural, porque, hoy día, la competitividad en la agricultura —y ellos lo saben muy bien, porque son exportadores— va también en todo lo que signifique el cuidado del medio ambiente, y, por tanto, si esas personas que vienen a comprar a Almería ven ese deterioro medioambiental, evidentemente, les interfiere mucho a la hora de competir, y, por lo tanto, yo creo que ahí hay que trabajar mejor, más y mejor.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir a usted, y usted me puede demandar, evidentemente, cualquier compromiso, como eso forma parte de su obligación; pero yo creo que hay que hacer que los ayuntamientos saquen unas ordenanzas homogéneas, que interfieran y que establezcan un orden adecuado en la higiene, un plan de gestión de residuos sólidos en el que seguramente no solo los ayuntamientos, sino también la Diputación Provincial de Almería, deban intervenir, para abordar todo lo que supone la recogida de los residuos sólidos agrícolas en el Poniente almeriense especialmente. También en otras zonas, pero especialmente en el Poniente almeriense. También en el Levante, pero, ya digo, allí es donde tiene una mayor incidencia. Yo creo que ahí había que abordarlo por parte de todos los ayuntamientos, con unas ordenanzas establecidas, iguales, a ser posible, porque, si no, esto está creando algunos problemas, y la Diputación Provincial hacer ese plan de gestión de residuos sólidos. Y ahí es donde ofrecemos nuestra colaboración: la que ofreció el Consejero Soler en el abono de unas ayudas a los agricultores o la elaboración de ese propio plan de residuos sólidos, de recogida de residuos sólidos agrícolas. Ahí sí vamos a estar, y vamos a estar siempre. Pero lo que ahora hay no es el ideal de lo que debe ser la higiene rural en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el compromiso del Consejero Soler sigue vivo, pero está supeditado a otros compromisos que no han asumido los ayuntamientos, y que yo creo que debemos, más allá de la estrategia política, debemos abordar entre todos. Y aquí tiene el compromiso de esta Consejera; ayuntamientos, yo creo, e, insisto, la Diputación de Almería debe intervenir, para hacer un plan de gestión de residuos sólidos en el que se comprometan especialmente ustedes —y usted es alcalde— con esas ordenanzas. Que son poco populares, porque el establecimiento de las tasas son poco populares, pero yo creo que hay que abordar todo eso, y, por tanto, con esos compromisos globales podríamos llegar a eso que queremos, usted y yo y mucha gente en Almería: a una higiene rural completa que ahora mismo, desde luego, no tenemos, la que todos deseamos. Ha mejorado, pero no es la que todos deseamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

