<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>164</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del espacio, Planeamiento urbanístico, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000723</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000723. Pregunta oral relativa a la inclusión del municipio de Jerez de la Frontera en el Plan de Ordenación Territorial de la Bahía de Cádiz (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cózar Andrades y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a la inclusión del municipio de Jerez de la Frontera en el Plan de Ordenación Territorial de la Bahía de Cádiz, propuesta por la señora Cózar Andrades y el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Para la formulación de la pregunta, tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Jerez es una ciudad cada vez más importante en lo que representa dentro de la bahía de Cádiz, como consecuencia indiscutible de la mejora de las comunicaciones, que la ha hecho más competitiva; por el peso de su población; por superficie... Por muchas razones. Y conocemos que la revisión del POTA de la Bahía de Cádiz, del Plan de Ordenación Territorial de la Bahía de Cádiz, se incluye a este municipio, y nos gustaría saber qué representará para Jerez de la Frontera la inclusión dentro de dicho plan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Para la respuesta, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, señora Cózar, el modelo territorial de Andalucía que define el POTA incluye las unidades territoriales de los centros regionales, entre los que se encuentra el Centro Regional Bahía de Cádiz-Jerez de la Frontera, que engloba, como sabe, los municipios de Cádiz, Chiclana, el propio Jerez, Puerto de Santa María, Puerto Real y San Fernando. Ese es, digamos, el bloque o la unidad territorial tal como viene definida en el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cuando decidimos acometer la revisión del Plan de Ordenación del Territorio de la Bahía de Cádiz, entendimos que había que plantearse la revisión de su propio ámbito territorial, incluyendo lo que, en principio, en el actual plan, no estaba incorporado, que era el municipio de Jerez de la Frontera, tal y como establece, efectivamente, el propio POTA, y teniendo claro que la suma, en este caso, la incorporación de Jerez en el ámbito del Plan Bahía de Cádiz-Jerez de la Frontera era un elemento que podía, sin duda, dar una dimensión enormemente importante a la ordenación del territorio y a las posibilidades de esa zona. De esta forma, la revisión del plan subregional, además de actualizar la información de la Bahía de Cádiz en lo que se refiere a sus características ambientales, socioeconómicas y urbanísticas, va a analizar también aspectos supramunicipales del municipio de Jerez de la Frontera y su aportación, en este caso, al conjunto de un ámbito territorial.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener en cuenta que Jerez, con más de 200.000 habitantes, ocupa más del 66% del territorio subregional ampliado, aumentándose la población del ámbito por encima de los 600.000 habitantes. Se trata, además, de un municipio que verá de forma inminente aprobado su Plan General de Ordenación Urbana, como se ha dicho aquí, lo que abrirá también las posibilidades de desarrollo de nuevos proyectos. Estamos hablando de que, en esta misma semana —creo que el viernes, si no recuerdo mal, el viernes—, se aprueba, si no hay ningún problema, el Plan de General de Ordenación Urbana de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Ya en los últimos años se ha aumentado considerablemente su vinculación con los municipios de la bahía de Cádiz, como consecuencia de la mejora de las comunicaciones, la apertura de mercados locales y el aumento de la competitividad, y, de esta forma, la vinculación de Jerez al área de la Bahía generará áreas urbanas potentes y competitivas a escala regional y estatal.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, en Jerez se sitúa un importante centro de actividad productiva y de servicios, aeropuerto y dotaciones de rango provincial que ejercen una fuerza de atracción sobre los municipios de su entorno, tanto de la costa noroeste como de La Janda, así como algunos del interior, como, por ejemplo, Arcos de la Frontera. La potenciación de los procesos urbanos y la consolidación del área Bahía de Cádiz-Jerez reforzarán, por tanto, la capacidad de atracción de los municipios de la costa noroeste, que siempre han mantenido una estrecha relación con Cádiz y Jerez de la Frontera. En la medida en que se consolide dicho proceso, otros municipios serranos, como es Arcos, aumentarán su vinculación a este ámbito, convirtiéndose Jerez de la Frontera, sin duda, en una posición centrada en el conjunto de la provincia, y claramente dándole la posibilidad, en ese ámbito subregional, de nuevas áreas de oportunidad que, desde el punto de vista residencial y desde el punto de vista de la incorporación de número suficiente, o una oferta suficiente de vivienda, para el conjunto de la zona, responde a criterios de ámbito ya supramunicipal, en este caso, de manera que la capacidad y el ámbito tan amplio que tiene el territorio del municipio de Jerez pueda, de alguna manera, también soportar equipamientos o dotaciones de otros municipios del conjunto de la bahía de Cádiz que disponen de una menor capacidad en términos territoriales, pero que, sin duda, de la sinergia de ambos, se podría conseguir un proceso, desde el punto de vista territorial, mucho más potente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Cózar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Solo para agradecer la información que nos ha traído aquí y, bueno, pues, tal y como usted ha dicho, lo más coherente era que Jerez estuviera integrado dentro de la Bahía, tal y como recoge el POTA, ¿no? Y, bueno, pues nosotros hacer una valoración muy positiva por lo que representa, no solo para la Bahía, también para Jerez, y, por supuesto, para la otra parte con la que Jerez limita, que es la Sierra de Cádiz, y que, como usted muy bien ha dicho, pues también tendrá su repercusión positiva ahí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere hacer uso del minuto que le queda, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>No siendo así, muchas gracias, señor Consejero, y, concluido el orden del día en el cual es necesaria la presencia del Gobierno, tanto del Consejero como de su equipo, interrumpimos la sesión para que puedan abandonar la misma y continuar con los trabajos, no sin antes agradecerles el trabajo realizado durante esta sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

