<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>516</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Ayuda al empleo, Trabajo de jóvenes, Política de empleo, Paro de larga duración</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000408</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000408. Pregunta oral relativa a la puesta en marcha de los planes integrales de empleo para jóvenes y mayores de 45 años (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Carmona Jiménez, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente y última pregunta, relativa a la puesta en marcha de los planes integrales de empleo para jóvenes y mayores de 45 años. Suscribe la pregunta el señor Carmona Jiménez, diputado del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, compartida por el Grupo Socialista la preocupación por el empleo, y especialmente para el empleo de los colectivos a los que van dirigidos, nos interesa conocer qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la puesta en marcha de los planes integrales de empleo para jóvenes y mayores de 45.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace tan solo unas semanas se publicaron en BOJA los planes especiales de empleo para jóvenes y mayores de 45 años denominados Plan Motiva y Plan 45 Plus respectivamente. Estos planes suponen una ambiciosa apuesta por atender, de manera específica y personalizada, a los dos colectivos más duramente castigados por la crisis económica. Vamos a hacer, con estos programas, un traje a medida para cada desempleado, pues solo desde la atención específica a cada demandante de empleo lograremos comenzar la recuperación del trabajo que se ha perdido en Andalucía en los últimos años. En ambos casos se trata de planes cuyo desarrollo se alargará a lo largo del tiempo, durante los próximos años, dado que no es ya el momento de planes coyunturales que sirvan solo para paliar la pérdida de empleo, sino es momento de llevar a cabo planes estructurales que permitan la implementación de nuevas dinámicas en el mercado laboral andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El Plan 45 Plus y el Plan Motiva ya están en marcha, y es Andalucía una comunidad pionera en la apuesta por la mejora de la empleabilidad específica de estos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Entre las primeras medidas implementadas está la firma de acuerdos personales de empleo con cada trabajador, y que permitan un compromiso recíproco entre este y la Administración, garantizando el itinerario más adecuado para lograr la inserción laboral del desempleado. Concretamente, en 2011 el Plan 45 Plus contempla la especialización del 20% del personal de las unidades de orientación de Andalucía para atender a personas mayores de 45 años desempleadas de larga duración.</parrafo>
        <parrafo>Destaca también la creación de unidades de atención preventiva a personas trabajadoras mayores de 45 años, así como la reserva para ellos del 20% de las plazas de formación ofertadas. Además, en julio de 2011 se publicará en BOJA una convocatoria de formación dirigida exclusivamente a personas mayores de 45 años desempleadas de larga duración, de entrada en aquellas especialidades que estén relacionadas con sectores emergentes y en actividades que tengan relación con economía sostenible. Al mismo tiempo, entre otras acciones, a lo largo de 2011 se pondrá en marcha el sistema de becas de asistencia a formación para mayores de 45 años desempleados, mientras que este colectivo será también prioritario en la concesión de incentivos a la contratación indefinida y a la trasformación de contratos de duración determinada en indefinididos.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el otro plan, el Plan Motiva, plantea la reserva del 50% del personal de las unidades de orientación de Andalucía que estará especializado en atender a personas jóvenes desempleadas. Los jóvenes serán también colectivo prioritario en todas las convocatorias de formación que se hagan a lo largo de este año, reservándose para ellos el 50% de las plazas, y en julio de 2011 se publicará, también en BOJA, una convocatoria de formación dirigida exclusivamente a jóvenes desempleados.</parrafo>
        <parrafo>En los próximos meses se pondrá en marcha el sistema de becas de asistencia a formación para jóvenes desempleados con especiales dificultades de inserción, y también en el ámbito de la formación supone un importante hito la conversión de cuatro consorcios escuela de la Consejería de Empleo en centros integrados de Formación Profesional. Al mismo tiempo, los jóvenes se convierten también en colectivo prioritario para otras líneas de formación de la Consejería de Empleo —las escuelas taller, las casas de oficio y talleres de empleo—, reservándose para ellos el 60% de las plazas ofertadas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalmente, me gustaría destacar también la apuesta por el fomento del autoempleo y el espíritu emprendedor, que se articula como uno de los ejes centrales en ambos planes especiales, apostando por priorizar las ayudas e incentivos y favorecer la preparación e inicio de la actividad profesional y empresarial, entre los jóvenes y mayores de 45 años, como una de las mejores salidas, que, en este momento, tenemos por la empleabilidad de estos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, Andalucía pone, con estos planes, las bases de un mercado laboral más sostenible, más estable y que atienda específicamente a las necesidades de aquellos colectivos que son más vulnerables.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carmona, su turno de réplica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARMONA JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero. Celebramos la publicación de estas iniciativas que tienen en común abundar en la discriminación positiva, a favor del empleo de los jóvenes y de los mayores de 45 años, de reiterada tradición en toda la normativa de empleo, pero que además introducen nuevos elementos o herramientas que ponen de manifiesto una mayor implicación de la Administración laboral andaluza en la consecución del objetivo general de afianzar y facilitar la incorporación al mercado laboral de estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Y es también en este último aspecto, implícito en la explicación que nos ha dado el señor Consejero, en el que quisiera poner énfasis. Hasta ahora, con alguna excepción por supuesto, las medidas contempladas tanto a nivel andaluz como en general incidían principalmente en la política de incentivos a la contratación o las ayudas al autoempleo como principal herramienta, a lo que se sumaban otras medidas adicionales de regulación dispersa.</parrafo>
        <parrafo>Los primeros pasos dados en los últimos años, con experiencias como el programa Orienta, se confirman ahora, con la principal novedad y acierto, que es que, de forma integral, se recogen, en una sola norma. Norma que mantiene esa política de incentivos, la refuerza e introduce, de manera decidida, la mayor implicación de los recursos disponibles de la Administración andaluza para apoyar a estos colectivos. Y todo ello mediante herramientas ciertamente innovadoras y pioneras como son:</parrafo>
        <parrafo>En los itinerarios personales de inserción y en los nuevos acuerdos profesionales de empleo se refuerza la figura del profesional de SAE, tutelando, auxiliando y haciendo un seguimiento efectivo y personalizado de cada caso. La mayor implicación, también, del SAE en la realización de profesiones en sectores emergentes y empleo sostenible en la zona, para poner a disposición de los colectivos, objeto de estas medidas, información sobre dónde y cuáles son las profesiones con más futuro y más demandadas. Una mayor implicación, también, del SAE, en las unidades de atención preventiva, con objetivos claros de reciclaje, reorientación y consolidación profesional de trabajadores en riesgo de desempleo. Las acciones destinadas a favorecer la movilidad, la conversión, como ha dicho el señor Consejero, de los consorcios escuela en centros de empleo de integrado. Y una mayor implicación, también, a través de la puesta a disposición de los dossieres de formación y la creación de sistemas de alerta sobre acciones formativas. De esta manera, se optimizan recursos de la Administración autonómica y a la vez se potencia el carácter tutelador de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Al sumar a todo esto la reserva expresa de cupo, garantizado por estos colectivos, en las convocatorias de acciones formativas, escuelas taller, incentivos a la contratación y ayudas al establecimiento del primer empleo y a la cultura emprendedora, estamos contribuyendo, decididamente, a mejorar su empleabilidad, con mayor eficacia y eficiencia. Cumplimos, además, así, con ello, con otro de los compromisos adquiridos en el VII Acuerdo de Concertación Social, incluidos también entre los de investidura del Gobierno socialista para esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carmona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero no hace uso de su intervención. Muchas gracias, por su comparecencia.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Por tanto, una vez finalizado el orden del día en lo que incluye al señor Consejero, suspendemos la sesión un par de minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

