<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>522</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación de adultos, Enseñanza secundaria, Formación profesional, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000653</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000653. Pregunta oral relativa a los centros de Bachillerato para personas adultas (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el primer punto del orden del día, pasamos al segundo, preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera pregunta relativa a centros de Bachillerato para Personas Adultas. Está suscrita por don Ignacio García Rodríguez, portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que tiene la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, existe una gran demanda de alumnos y alumnas de educación de personas adultas que una vez finalizado el proceso de enseñanza básica, o habiendo incluso abandonado la enseñanza secundaria —hay que reconocer que muchas veces por razones de la crisis—, desearían continuar sus estudios a través de la enseñanza o la educación de personas adultas.</parrafo>
        <parrafo>¿Piensa la Consejería de Educación ampliar el número de centros para cursar Bachillerato y Formación Profesional específica para personas adultas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>El Bachillerato para Personas Adultas se impartirá en un total de 87 centros en la modalidad presencial y 63 centros en la modalidad semipresencial, 30 más que en el curso 2010-2011, con lo que continuaremos incrementando la oferta tal y como ha sucedido durante los últimos cursos.</parrafo>
        <parrafo>El crecimiento de la oferta de enseñanzas de Bachillerato para Personas Adultas se ha producido, fundamentalmente en las modalidades semipresenciales, y a distancia a través de Internet, dado que estas permiten al alumnado —como habíamos detectado por procedimiento de encuesta—, permiten al alumnado adulto combinar formación con otras tareas: empleo, conciliación de la vida familiar... por ser menos exigentes en el número de horas presenciales en los centros.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo es adaptarnos a las necesidades y demandas de la población y buscar los argumentos que permitan a muchos ciudadanos darse la segunda oportunidad. Una oportunidad que debe concluir con la consecución de titulaciones del sistema educativo o bien el acceso a la Formación Profesional. Además, le señalo a su señoría que existe una convocatoria anual de pruebas, también muy reciente, para la obtención del título de Bachiller para mayores de 20 años, en las que el año pasado obtuvieron el Bachiller 67 personas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en Izquierda Unida entendemos que, evidentemente, la modalidad semipresencial es aceptable, es adecuada, pero tiene que convivir con la modalidad presencial. Y decimos que tiene que convivir con la modalidad presencial porque hay un grupo de personas que demanda la presencial por diversas razones, entre ellas porque no dispone de Internet en condiciones adecuadas e incluso por motivos de la crisis, por razones económicas y por, bueno, por razones académicas también no les resulta adecuado y suficiente la modalidad semipresencial.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que es cierto que la Junta de Andalucía, su Consejería, ha incrementado la oferta de Bachillerato de Personas Adultas, la ha incrementado casi en exclusiva a través de la modalidad semipresencial, y esa es nuestra preocupación, si ello implica una especie de abandono o dejadez de la modalidad presencial que también tiene demanda, que también tiene demanda. Todos los institutos, al menos en la provincia de Cádiz —que es la que conozco más de cerca—, con modalidad presencial, han tenido que baremar alumnado para poder determinar quién asistía o no. Luego hay más demanda en este momento de plazas que oferta.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, entendemos que para la Consejería, desde el punto de vista económico, es mucho más rentable la modalidad semipresencial, porque supone menos horas de profesorado, por tanto, menos profesores, y porque con un grupo, por ende, se puede atender, según las estadísticas, al doble o al triple de alumnos que en un grupo presencial.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, sin criticar la formación semipresencial, quisiéramos señalarle que la oferta en esos momentos de la formación clásica o de la modalidad clásica, es decir, la presencial no cubre la demanda existente. Quisiéramos señalarle también que el crecimiento de oferta, por parte de la Junta de Andalucía, del Bachillerato para Personas Adultas se está produciendo, prácticamente en exclusiva a través de la semipresencial, lo cual creemos que resulta insuficiente y que puede provocar un desequilibrio que lleve, en definitiva, a que no se consiga ese resultado en muchos casos de reincorporación o reenganche al sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa también, nos preocupan también el determinado aumento de grupos presenciales o semipresenciales donde no se considera el cupo de profesores correspondiente. La creación de un grupo supone unas 20 horas, que significa, al menos, un profesor más. Podría citarle algún caso concreto, en concreto en Jerez de la Frontera, donde no se ha acompañado la creación de un grupo con el correspondiente incremento de profesores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y en resumen, señor Consejero, no vamos a criticar la modalidad semipresencial, pero entendemos que una política adecuada no puede basarse exclusivamente en el crecimiento a través de la modalidad semipresencial. La modalidad presencial tiene un sentido para determinado tipo de gente, tiene una demanda y, por tanto, aunque resulte más cara hay que atenderla también, especialmente en estos momentos en que, por la crisis, bastante alumnado que había abandonado el sistema decide con toda lógica reincorporarse a él.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría, me gustaría que me respondiese algo más específico en su segunda y última intervención sobre la Formación Profesional específica para adultos, o aprovecho para decirle que las previsiones para el próximo curso —y supongo que usted ya tiene los datos antes que yo—, es que la demanda en general en Formación Profesional supera con muchísimas creces a la oferta en este momento, por la crisis o por lo que sea. Pero hay una demanda muy grande y nos tememos que el sistema educativo andaluz no va a ser capaz para el curso 2011-2012 de atender esa demanda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Empezando por lo último —que no formaba parte stricto sensu de la pregunta que me hace su señoría, pero yo con mucho gusto le doy mi opinión—, en relación con carácter general me refiero a la Formación Profesional, no a la Formación Profesional para Personas Adultas, que es lo que su señoría me pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Es verdad que estamos observando en el conjunto del país una creciente demanda de chicos y chicas que quieren acceder a la Formación Profesional ante, yo creo que la conciencia ineludible de que la formación es una condición inequívoca que puede conducir al empleo, si se tiene, y al desempleo, si no se tiene, ¿no? Pero, mientras las otras titulaciones..., no tiene vinculación alguna su obtención con el desempeño final del empleo, la Formación Profesional tiene que tener un justo y razonable equilibrio entre la demanda que se produce y la capacidad real de absorción de esa demanda por el tejido productivo. Flaco favor le haríamos a la Formación Profesional si formara mucha gente en una determinada especialidad y resultara que esa especialidad no va a tener oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hace cinco años, el ciento por ciento de los chicos y chicas que terminaban Edificación y Construcción encontraban empleo en los primeros seis meses. Hoy, eso ha caído de forma fulminante. Hoy, por ejemplo, se obtiene la inserción profesional casi en tasas del ciento por ciento en Ortoprótesis Dental. Es decir, se está moviendo el mercado de trabajo. Y la demanda de qué tipo de cualificación... Si nosotros sobreabastecemos de Formación Profesional al mercado, es posible que devaluemos la propia Formación Profesional, es decir, no es sencillo. Por eso es necesario un trabajo que está coordinando el Gobierno de España con todas las comunidades autónomas, que es el de fijar unos mapas de demandas más o menos objetivas, y permanentemente un observatorio que nos permita saber en cada sitio qué puede ser más eficiente y poder tomar decisiones en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en cuanto a alguna de sus preguntas, nosotros... Este año pasado, 27.000 personas adultas han cursado estudios de Bachillerato en Andalucía. Fíjese si lo hemos atendido, que son 9.000 más, casi un 33% más, y lo hemos atendido. Su señoría debe saber también que este es un tipo de enseñanza dirigida a unas personas, que a veces hacemos una provisión en relación con la demanda, y luego se produce, a veces, una alta tasa de movilidad o de inasistencia, que nos deja en los primeros meses oportunidades de personas que no han continuado. Es decir, sería ineficiente e irresponsable por mi parte hacer una provisión solo pensando en el día uno y no en los términos medios de comportamiento de asistencia que hay en las aulas. Usted, a veces, me... Es posible que haya algún sitio donde... Pero es que luego se produce un comportamiento y una acomodación, son personas adultas, que pueden encontrar en un momento un empleo, que tienen movilidad y se van a otro sitio... Es decir, no estamos hablando de niños o niñas con ocho o diez años, cuya previsión de escolarización es bastante cierta. Por lo tanto, esa característica también hay que tenerla en cuenta para analizar y describir la realidad.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado... Le decía que el crecimiento casi es del 50%. El número de titulados ha sido de 2.297 —los de este curso, como puede imaginar su señoría, aún no los tenemos—.</parrafo>
        <parrafo>Contamos ya y creemos que la flexibilidad... Nosotros tenemos algunas cosas —en España, ¿eh?, no crea que esto es solo de Andalucía— que requieren una reflexión muy..., yo creo que muy de aproximación a la realidad. Porque, mire, nosotros nos hicimos alguna pregunta, que seguramente compartirá su señoría conmigo. Cuando le hemos preguntado a gente joven cómo se forma o cómo obtiene información sobre posibilidades para encontrar empleo, para prepararse..., bueno, las tasas de gente que eso lo hace a través de Internet son descomunales, por encima del 90%. Curiosamente, cuando esos chicos y chicas deciden hacer algo por su formación fuera del sistema reglado —es decir, ese tipo de cursos que su señoría hoy..., a veces publicitados y demás—, más del 90% lo hace a través de Internet. No es ya semipresencial, es no presencial. Es decir, hemos descubierto que mucha gente va a esos cursos —que, por cierto, son, en muchos casos, bastante caros— y lo hace de esa manera. Es decir, hay un espacio de oportunidad que no habíamos cubierto.</parrafo>
        <parrafo>Y comparto con su señoría que no debe ir en menoscabo de la presencial, pero le tengo que decir a su señoría que, en este sentido —como en otros—, una de las cosas que vamos a hacer de forma muy intensa en los próximos meses es desplegar la oportunidad de la enseñanza de idiomas a distancia. Pero si es que, en todo el mundo —y en España también—, la mayor parte de la gente que se forma voluntariamente en idiomas lo hace a distancia. Es decir, nueve de cada diez ofertas que hay en España de idiomas de carácter privado son a distancia, y son eficientes. Parece razonable que la Administración provea para muchos ciudadanos ese camino, y no solo el presencial. ¿Por qué? Primero, porque han avanzado mucho las tecnologías, es cierto que no todo el mundo las tiene al alcance, pero cada vez más. Se sorprendería su señoría del último observatorio relativo a las nuevas tecnologías y a Internet, las tasas de acceso a Internet en Andalucía de los jóvenes menores de 25 años, y cómo va creciendo cada año, es sorprendente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo comparto con su señoría que, sin demérito y descuido de la formación presencial... Pero admítame su señoría que el espacio nuevo, de verdad, el que no habíamos dado cobertura, no le habíamos prestado atención, es, fundamentalmente, la distancia, y lo vamos a hacer también para la Formación Profesional. Estamos... Ahora, le tengo que decir que es bastante complejo y, desde luego, no es nada barato. Es decir, la fabricación de los módulos y de los materiales para la Formación Profesional, en concreto, para las titulaciones que vamos a poner a distancia, tiene un alto nivel económico, muy alto, sorprendentemente alto, y requiere de unos niveles de tecnificación que no requiere la formación presencial. Es verdad que... Yo creo que la mayor parte del avance en Formación Profesional irá hacia la semipresencial, más que a la distancia, pero hay algunas titulaciones que se pueden ofrecer a distancia, incluso, estoy convencido —como han hecho en otros sitios— de que algunas titulaciones muy características, y que sean eficientes por la formación a distancia, para darle prestigio a esa formación es posible que, incluso, sea bueno que empiecen solo a distancia. Como ya hizo en España la propia UNED, que es un gran referente de la educación a distancia, hubo titulaciones, si recuerda su señoría, en algún momento en la universidad española que solo existían en la UNED, lo que hizo que la gente empezara a pensar que la UNED era una buena herramienta de formación, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir avanzando en este sentido, en redes de centros de educación permanente, y también con centros de referencia a nivel regional, de los que podamos obtener..., de los que son presenciales, podamos obtener, digamos, las mejores referencias y prácticas para que la formación que no se hace de carácter presencial... Es evidente que en algunos ámbitos y titulaciones no es posible hacerla con carácter..., a distancia, una titulación de Formación Profesional, por ejemplo, de la rama sanitaria, parece absolutamente obvio que es imposible hacerla a distancia, que hay una parte evidente semipresencial y práctica que tenemos que solventar.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo que es sorprendente cómo muchos chicos y chicas, durante los últimos años, han ido..., y han accedido a cursos de formación de la oferta privada, cuya característica, prácticamente, es a distancia. Y, además, aparecen con un grado de satisfacción, en relación con la formación que obtienen. Es verdad que los costos son muy altos para personas que, en muchos casos, pues, no tienen empleo, ¿no?, cuando uno observa eso. También son muy altos los costos de ese tipo de cursos para los idiomas. Y fíjese —aunque solo se lo diga en tono de anécdota— en que la matrícula en una escuela de idiomas de Andalucía para cualquier persona —incluidos usted o yo, con las retribuciones que tenemos, o cualquiera de sus señorías— es de 69 euros al año. Eso es lo que se paga por estudiar un curso de idiomas en Andalucía, todos los ciudadanos por igual. Y yo le invito a que llame por teléfono a cualquiera de los anuncios y pregunte cuánto vale un curso de idiomas a distancia. Verá el gran esfuerzo que estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

