<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>465</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000110</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000110. Proposición no de ley relativa a la implantación del Bachillerato en Pizarra, Málaga (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con los trabajos de esta densa Comisión. Y en el quinto punto del orden del día, proposiciones no de ley en Comisión, tenemos, primero, la relativa a la implantación del Bachillerato en Pizarra, a propuesta el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y le doy la palabra a su portavoz, el señor Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, ya, por la hora en la que estamos, simplemente para plantear que la oferta educativa del municipio de Pizarra, en Málaga, que cuenta con unos nueve mil, casi nueve mil habitantes, solo llegue hasta cuarto de la ESO, de la Educación Secundaria Obligatoria. Por eso, los estudiantes que quieren cursar Bachillerato tienen que desplazarse a diario hasta las localidades de Álora o de Cártama.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es la razón por la que muchos de ellos optan por dejar sus estudios al acabar la Secundaria Obligatoria y no continúan en el Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, pensamos que es necesaria la implantación del Bachillerato en el municipio de Pizarra, que además es posible porque el instituto cuenta con las condiciones adecuadas para ello. Además, sería una manera de reducir el abandono de los estudios por parte de los jóvenes de dicho municipio de Pizarra.</parrafo>
        <parrafo>El propio alcalde socialista se ha manifestado hace poco a favor de esta cuestión. Por lo tanto, nosotros esperamos que esta mañana…, bueno, esta tarde ya, todos los grupos políticos, sin ninguna excepción, apoyen esta iniciativa sin problemas, ya que simplemente pedimos la implantación de los estudios de Bachillerato en Pizarra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz, sobre todo por la forma de exponer y el tiempo que ha utilizado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. A ver si puedo ser breve también.</parrafo>
        <parrafo>Decir que lo que plantea el Partido Popular en su proposición no de ley es una aspiración o reivindicación compartida en el municipio de Pizarra prácticamente por todos los grupos políticos. De hecho, si observamos los diferentes programas electorales con los que se presenta cada uno, en el caso de Izquierda Unida Los Verdes pues también es así, incluían esta aspiración, como yo digo, de tener ya el Bachillerato en el municipio de Pizarra.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, un elemento que yo creo que sí es bueno dejarlo dicho, aunque quede solo para el Diario de Sesiones: yo no sé, o no sabemos..., o, mejor dicho, yo no creo que el desplazamiento de esos alumnos a los municipios vecinos como Álora o Cártama sean la causa del abandono escolar o del fracaso escolar que pueda haber, ¿no? Se puede dar en algún caso, pero no creo que lo debamos de tomar como causa fundamental o única. Lo que sí creemos es que, además de facilitar el estudio a los pizarreños y pizarreñas instalando el Bachillerato en este municipio, también vamos a contribuir a mejorar la calidad educativa que se da en los centros de referencia de Álora y de Cártama porque les vamos a quitar un buen número de alumnos. Les vamos a quitar un buen número de alumnos que puede superar, incluso, los alumnos de dichos pueblos; es decir, aporta más Pizarra, más alumnos, a los bachilleratos de Álora de los que Álora pone. Por lo tanto, parece de justicia que el Bachillerato se implante y, a ser posible, para el curso 2011-2012.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, nosotros apoyamos esta proposición no de ley que trae el Grupo Popular. Pero, claro, entendemos que hay que cambiar la propuesta de resolución. Es decir, el Parlamento no puede iniciar los trámites, o instar al Consejo de Gobierno para que inicie los trámites para la instalación del Bachillerato, porque esos trámites ya se han iniciado, y porque en este mes veíamos en rueda de prensa al Delegado provincial de Educación y al Alcalde de Pizarra, pues, anunciando el acuerdo que se alcanzaba para la instalación del Bachillerato el curso que viene en dicho municipio.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es normal, políticamente es normal que se venda así. Yo entiendo que la planificación educativa no se arranca por acuerdos o reivindicaciones de los alcaldes con la Administración educativa. Pero, bueno, se vende así, son del mismo partido y es lógico que así lo hagan, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, yo, que planteo que se cambie la propuesta de resolución de manera que no instemos al Consejo de Gobierno, sino que el Parlamento de Andalucía manifieste su valoración positiva y su acuerdo con la implantación de los estudios de Bachillerato en la localidad de Pizarra para el curso 2011-2012 —me parece que sería más adecuado—, también pediría que en función de esta enmienda in voce que yo hago, por si la quiere aceptar el Grupo Popular, le plantearía al Grupo Socialista que la aceptara.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a decir lo siguiente: normalmente, cuando la oposición trae este tipo de iniciativa, el argumento del Grupo Socialista es que no tiene sentido —no sin falta de razón— que el Parlamento venga a ratificar, a sancionar, o a mostrar su valoración positiva por algo que ya está en marcha. Y digo que puede tener sentido hasta ayer, porque ayer en la Comisión de Medio Ambiente aprobamos por unanimidad, y con una valoración positiva de la iniciativa en sí, pues, el apoyo del Parlamento de Andalucía a una iniciativa, en este caso a la declaración como monumento natural de un enclave que ya estaba en marcha y estaba aprobado. Por lo tanto, yo espero que podamos tener ese criterio para todos los grupos y que da igual que venga de la oposición o que venga del grupo que apoya al Gobierno, y entendamos que es bueno que el Parlamento manifieste su valoración positiva, en este caso, o su acuerdo con una decisión que, por fin, se ha alcanzado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Grupo Socialista, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lógicamente, como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, no se pueden iniciar los trámites de una cosa que ya está iniciada y finalizada; es decir ya ha sido aprobada la implantación de dichas enseñanzas de Bachillerato para el curso 2011-2012. Se ha comunicado a propuesta de la Delegación Provincial de la Consejería de Educación en Málaga, y lo único que queda pendiente es la autorización de las referidas enseñanzas, que sea publicada formalmente en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía por orden de la Consejería de Educación. Por tanto, difícilmente podemos iniciar ningunos trámites que ya, como digo, están finalizados.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quiero comentar también que, para solicitar la implantación del Bachillerato en Pizarra, o sea, aumentar la oferta educativa de esta localidad, no era necesario hacer juicios de que porque no hay Bachillerato —en la línea que ha manifestado el portavoz del Grupo de Izquierda Unida— muchos alumnos dejan de estudiar al acabar la Secundaria, porque hay otras ofertas dentro de la misma localidad, y la implantación de Bachillerato lo que va es a mejorar la calidad de la enseñanza, pero no va a reducir notablemente el abandono escolar. Vamos, así lo pienso. Por tanto, no había que utilizar esos argumentos, sino los argumentos que había que utilizar es que hay unos cursos de cuarto de Secundaria con un elevado número de alumnos y, por tanto, eso es lo que ha hecho posible la propuesta de implantación de la enseñanza del Bachillerato en esta localidad de Pizarra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no hay mucho más que hablar. Es decir, si quiere que conste el apoyo del Parlamento a esta iniciativa, lógicamente, propondría otra enmienda in voce que es ratificar, por parte del Parlamento, la implantación de los estudios de Bachillerato en la localidad de Pizarra, porque ya están implantados; es decir que ya se ha aprobado y en la próxima convocatoria para solicitud de plazas, evidentemente, pues, los alumnos ya pueden solicitar el Bachillerato en esta localidad de Pizarra.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, pues, por tener una puesta en común de todos los grupos y puesto que hay buena voluntad por parte de todos, y además era una iniciativa que todos apoyábamos, pues, lógicamente, habría que cambiar el planteamiento de esta propuesta. Entonces, ratificar, por parte del Parlamento la implantación, apoyar, o apoyar la ratificación... Vamos a ver, ahora, ahora lo hago correctamente.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, porque eso ha surgido a raíz de la propuesta de la enmienda que ha planteado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Cuadra... Señor Ruiz Cuadra y señor Castro, hagan llegar a la Mesa el texto de lo que ustedes quieren aportar como enmienda para que el proponente de esta iniciativa pueda valorar si lo admite o no lo admite.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Correctamente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, por tanto, ahora presentaré la enmienda in voce y se lee por parte de la Mesa. Y punto.</parrafo>
        <parrafo>¿Que se acepta la enmienda? Pues se aprueba por parte del Grupo Socialista, y, si no, pues, lógicamente, no podemos iniciar nada que ya está conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene usted la palabra para cerrar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Sí es cierto que el término «iniciar» aparece en la proposición —la iniciativa es de hace un año—. Pero, de todas maneras, me dice el señor Ruiz Cuadra que ya han iniciado los trámites. Iniciar los trámites no consiste en que el alcalde socialista se reúna con el Delegado de Educación, también socialista, para hacerse una foto electoral de cara a la campaña de las municipales. No consiste en eso. ¿Qué más da que el alcalde se haya reunido con el Delegado de Educación? Yo también hablé del tema con el Delegado de Educación cuando estuvimos visitando el instituto de Pizarra. Y tampoco se inician los trámites por publicarlos en la página web del PSOE. Hay que publicarlo en el BOJA, en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, y no está publicado en el BOJA. Por tanto, señoría, nosotros no damos por iniciados los trámites, no damos por iniciados los trámites.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todas maneras, señoría, lo que estamos votando en este Parlamento es lo importante, es el espaldarazo que le vamos a dar a estos estudios, a la implantación de estos estudios en Pizarra. Aquí es donde nos tenemos que retratar, donde vamos a aprobar o a rechazar esta propuesta, donde cada grupo va a quedar retratado con su voto. Esto es lo realmente importante. Así que si lo van a hacer, si de verdad tienen voluntad, no tiene sentido que voten que no escudándose en un tema de redacción.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo se lo voy a poner más fácil todavía: vamos a aceptar, vamos a aceptar que sustituyan «iniciar» por «ratificar» o por «apoyar», como usted crea conveniente, no tenemos ningún problema, siempre que este Parlamento apruebe esta iniciativa del Grupo Popular para implantar el Bachillerato en Pizarra. Que usted quiere que digamos que el Parlamento apoya la implantación, insta al Gobierno..., perdón, insta al Consejo de Gobierno a apoyar la implantación del Bachillerato en Pizarra, pues, sin problema, nosotros aceptamos esa iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ya le digo, aquí lo importante no es el interés electoral de hacerse una foto entre el Alcalde y el Delegado de Educación, no, no: aquí lo importante es el interés de los vecinos de Pizarra, que necesitan ese Bachillerato. Yo he dicho que una de las causas es el abandono, muchos alumnos es verdad que empiezan el Bachillerato en Cártama y en Álora, pero luego lo van dejando, poco a poco. Hay más causas, no solo el abandono escolar, yo he citado una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo importante, como digo, es que esta iniciativa salga adelante y que esta propuesta prospere y que, finalmente, los vecinos y las vecinas de Pizarra tengan el Bachillerato..., y puedan estudiar el Bachillerato en su localidad. Y da igual... La propuesta es buena, da igual que venga de un partido o de otro, lo importante es que salga adelante.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si no le he entendido mal, quedaría la proposición..., la parte que se va a votar: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a apoyar...», ¿no?, «... a apoyar los trámites para la implantación de los estudios...». Perdón, «...apoyar la implantación de los estudios de Bachillerato en la localidad de Pizarra». ¿Es correcto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, yo le aconsejo que se ponga de acuerdo con el resto de los portavoces y traigan a la Mesa la definitiva enmienda que quieren hacer ustedes a la parte dispositiva de esta proposición no de ley. Como votaremos al final, pues, tienen ustedes ahora un tiempo para ponerse de acuerdo y traer a la Mesa el texto definitivo. ¿De acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. De acuerdo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, simplemente, para concluir. Si la enmienda va en el sentido ese de apoyar la implantación de los estudios de Bachillerato en Pizarra y queda claro que lo que estamos es aprobando esta iniciativa, esta propuesta, para apoyar la implantación de los estudios de Bachillerato en Pizarra, nosotros estaremos de acuerdo con una enmienda que vaya en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

