<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>111</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Balanza comercial, Política comercial, Política económica, Déficit, Indicador económico</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000473</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000473. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el incremento del déficit comercial en Andalucía (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la Comisión. El primer punto del orden del día es la solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Economía y Hacienda, y Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía, para informar sobre el incremento del déficit comercial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías. Voy a informar sobre el déficit comercial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya saben ustedes que el comportamiento del sector exterior de Andalucía es algo a lo que me he venido refiriendo —ya con cierta reiteración en los últimos meses y años—, y he informado con frecuencia sobre la evolución de nuestros saldos exteriores. Ya he dicho en distintas oportunidades también que la economía andaluza es una economía competitiva; que tiene un modelo de crecimiento que se ha sostenido precisamente en una, cada vez mayor, internacionalización y un buen comportamiento del sector exterior. Lo que sí quiero decirles también es que cuando se habla de déficit comercial tendremos que especificar también qué es déficit comercial, o qué es superávit comercial; cuál es el saldo comercial, en definitiva. Porque no es una cuestión irrelevante definir a qué nos referimos cuando se trata de una comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Porque, si queremos hacer un análisis, lo más completo posible, del saldo comercial de Andalucía, tendremos necesariamente también que tener en cuenta, no solamente nuestros intercambios comerciales fuera de España, sino nuestros intercambios comerciales con el resto de las comunidades autónomas. Porque, si no lo hacemos así, tendremos una visión muy limitada; estaremos dejando de lado la mayor parte de nuestras ventas fuera de Andalucía. Dos terceras partes de ellas, en el año 2006, por ejemplo, se eligieron a comunidades autónomas de España, no a Andalucía. Por lo tanto, si hablamos del saldo comercial, nos podemos ceñir a dos cosas: al saldo comercial global, o al saldo comercial con el exterior.</parrafo>
        <parrafo>Del saldo comercial interregional ya existen estudios; se están haciendo estudios interesantes. Tenemos la base de datos de C-Interreg, sobre comercio de bienes entre comunidades autónomas, que nos proporciona ya una aproximación bastante fiable. Esta es una base de datos que está promovida por Ceprede, el Centro de Predicción Económica de la Universidad Autónoma de Madrid; está apoyado por muchas comunidades autónomas, prácticamente todas, Andalucía también. Y si analizamos los datos de Ceprede vemos que en 2006, que es el último año analizado, el saldo del comercio interregional de Andalucía arrojó un superávit de casi cuatro mil ochocientos millones de euros, exactamente 4.798 millones de euros. Por otra parte, si tenemos en cuenta los intercambios internacionales, en 2006 Andalucía registró un déficit de 6.186 millones de euros. Lo relevante es tener en cuenta el saldo comercial global, el que incorpora el comercio interregional y también el internacional.</parrafo>
        <parrafo>Para el año 2006 el saldo fue deficitario para Andalucía, de 1.388 millones de euros, lo cual representa, aproximadamente, el uno por ciento de nuestro producto interior bruto. Es un déficit global más que razonable, y además inferior al registrado en el año inmediatamente anterior, que fue del 1,4%.</parrafo>
        <parrafo>Convendrán conmigo sus señorías que se trata de cifras que admiten cualquier comparación con las de cualquier país desarrollado, no digamos del de Estados Unidos, cuyo déficit comercial está por encima del 6%.</parrafo>
        <parrafo>Si queremos fijarnos, después del dato cerrado de 2006, a datos y fechas más recientes, nos ceñiremos a los datos que nos proporciona la estadística de comercio exterior, que elabora el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio, y que abarca, exactamente, hasta el mes de septiembre de este año. Según estos datos, entre enero y septiembre de 2008, las exportaciones internacionales —fuera de nuestras fronteras, de España— de Andalucía, se situaron en cerca de trece mil millones de euros, exactamente 12.929 millones de euros, lo que supone un incremento, en términos interanuales, del 9,8%, que no está mal. En lo que se refiere a las importaciones, estas —sin embargo— registraron un aumento todavía muy superior, hasta llegar al 19,7% de incremento respecto al año 2007, con un valor de 21.196 millones de euros. El valor mayor de las importaciones frente a las exportaciones, determinó un saldo negativo —o determina, a estas alturas que estamos midiendo—, un saldo negativo en la balanza comercial internacional de 8.267 millones de euros, lo que representa el 7,2% de nuestro producto interior bruto. Un déficit comercial superior al registrado en el mismo periodo de 2007, pero claramente inferior al peso del déficit comercial del conjunto de la economía española, al que hay que hacerle, además, tres matizaciones importantes.</parrafo>
        <parrafo>La primera —que les recuerdo—, que no ofrece una visión de conjunto de nuestros saldos comerciales, porque no incorpora nuestros intercambios con otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, ese déficit, en nuestro caso concreto, si lo relacionamos con la competitividad, podremos ver que no existe, ni mucho menos, una pérdida de competitividad. ¿Por qué? Un aumento del déficit comercial puede obedecer a numerosas causas. Primero, una disminución de las exportaciones; en segundo lugar, un aumento de las importaciones, o puede ser, también, un crecimiento de las importaciones, como es el caso, superior a un crecimiento importante de las exportaciones, que casi alcanza el 10%. Es evidente que si aumentan las importaciones por necesidades específicas, que no pueden cubrirse por producción nacional o por crecimiento de la renta —y por tanto de la demanda—, el déficit comercial derivado de dicho aumento no está dejando traslucir carencias en términos de competitividad, y es, precisamente, el caso de Andalucía. Crecen bastante, casi el 10% —insisto— las exportaciones, pero nuestras importaciones son superiores, y, además, han venido aumentando por encima de lo que han hecho las exportaciones. Nuestro saldo comercial con países extranjeros ha venido, por lo tanto, registrando déficit.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué han aumentado tanto las importaciones? Es la pregunta que podríamos hacernos. Pues, debido, casi exclusivamente, a un único factor, que es la evolución —en el periodo considerado— de los precios del petróleo. Andalucía es una comunidad autónoma que tiene dependencia energética, y el Gobierno andaluz es consciente de ello. Importamos mucho petróleo, y, como consecuencia de ello, la fluctuación de los precios del crudo en los mercados internacionales tiene un impacto muy importante sobre nuestro saldo comercial.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, como ustedes saben, hasta el verano pasado el precio del barril de Brent describió un perfil fuertemente ascendente y acelerado, hasta llegar a los 147 dólares el barril, tanto que llegó casi a duplicarse entre julio de 2007 y el mismo mes de este año. Este es el factor, un factor muy concreto, ajeno a cualquier tipo de control por parte del Gobierno, sobrevenido y de carácter global, es el que ha determinado el aumento de las importaciones, el fortísimo aumento de las importaciones y, en consecuencia, de nuestro déficit comercial.</parrafo>
        <parrafo>Si nosotros hiciéramos la simulación de descontar los productos energéticos del saldo comercial internacional entre enero y septiembre, en vez de un déficit de 8.267 millones de euros mantendríamos un superávit comercial de 1.256 millones de euros, que equivaldrían a más de un punto del PIB de la Comunidad Autónoma. Resulta significativo: 1.256 millones de euros de superávit comercial solamente descontando —como he dicho— el efecto del aumento de los precios del petróleo, algo que, además, no ocurre en el conjunto de la economía española. Porque si hiciéramos la misma simulación, el mismo ejercicio contable de retirar el crecimiento de los precios del crudo, del coste de la energía, España en su conjunto seguiría manteniendo un déficit comercial, en este caso, equivalente al 4,7% del PIB.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, hay otro elemento que hay que considerar. Si deflactamos los precios de las importaciones y de las exportaciones, veremos que el valor unitario de las exportaciones de las ventas al exterior andaluzas se redujo el 2,3% —es decir, vendimos más al mejor precio—, mientras que el precio unitario de las importaciones aumentó el 25,6% —es decir, compramos menos y más caro. En unos casos, por la demanda, pero en otros, como acabo de decirle en el caso del petróleo, por una rigidez de la propia oferta—. Si deflactamos con estos factores, el déficit habría disminuido en casi un 50%; es decir, seguimos vendiendo —y vendemos a buen precio—, mientras que el coste de nuestras importaciones ha crecido, fundamentalmente —insisto—, por el precio de la energía.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra serie de cuestiones que, si me van a permitir, podríamos seguir comentando en la réplica, pero podemos ver que el déficit del intercambio comercial con países extranjeros no es tal, si excluimos el precio del petróleo; el déficit comercial no es el único indicador de competitividad; hemos ganado cuota de mercado; también las exportaciones han subido en los últimos diez años..., las exportaciones andaluzas han crecido más que el conjunto de las exportaciones —o, dicho de otra manera, el comercio mundial—. Al mismo tiempo también, podemos ver que la distribución de las exportaciones entre los distintos países está ahora más equilibrada. Baste el ejemplo de que el mayor cliente nuestro, hace diez años, era Alemania, que absorbía el 15% de nuestras rentas al exterior, y, actualmente, lo es Italia, que absorbe solamente el 10,5%. Es decir, estamos aumentando el número de países, estamos aumentando la cuota de mercado, y es verdad que en el último año los altísimos costes de la energía han supuesto un incremento del déficit comercial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del grupo solicitante, tiene la palabra el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos aprovechar su presencia aquí hoy para hacer una reflexión sobre un dato que salía hoy a las 9:30 y que es un dato muy preocupante en Andalucía. Usted es el responsable de economía de Andalucía, y hoy nosotros queremos que usted diga aquí qué opinión le merecen los datos que, sobre el paro, hoy daba el Ministerio de Trabajo, ¿no? Son unos datos muy preocupantes para Andalucía, estamos hablando de un incremento, en el mes de noviembre, de 23.972 parados más en nuestra tierra —de los 171.000 que se incorporan en España— y, como usted también sabe, estamos ya rozando —y hemos sobrepasado de largo— los 700.000 parados en nuestra tierra. Eso, señor Consejero... Usted ha visto ya los teletipos de los sindicatos, de los empresarios, de todas las instituciones, en general, en Andalucía. Los calificativos excuso comentárselos, pero la situación es muy preocupante, yo creo que la alarma social está ahí. Es un dato que a nosotros nos tiene que preocupar y a ustedes mucho más.  Mucho más, en tanto en cuanto que nosotros, sobre esa crisis, que durante mucho tiempo ustedes estaban negando..., somos la comunidad que mayor tasa de paro tiene en España. Nos estamos situando por encima del 17%. Ya hay instituciones que desbordan todas las previsiones para el año 2009, sobre un 12,8% en España y un 7% en la Unión Europea. Luego a unos les afecta más que a otros la situación de crisis o recesión. Yo, señor Consejero..., aunque no sé cuál va a ser su opinión, aunque sea saliéndome un poco del tema de la comparecencia, pero, siendo usted el responsable de este negociado, también yo creo que usted debe dar su opinión sobre esta situación, que a nosotros nos preocupa y es un dato que, como digo, ustedes tienen también ya que dar una explicación razonable a esto, ¿eh? Que yo creo que —como digo— es bastante dramática, ¿no? Y que esto también pone de manifiesto que la crisis afecta a unos —como digo— más que a otros. Y, en este caso, nosotros nos llevamos la palma. La palma, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Balanza comercial. Nosotros vamos a los datos que publica periódicamente el Ministerio de Comercio, y los datos no son buenos, señor Consejero. Usted ha querido aquí hablar de lo que pueden ser las relaciones comerciales entre comunidades autónomas, pero los datos no son nuevos. Ni son nuevos ni son buenos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, hay una cosa que usted no ha dicho, que es que la tendencia al alza del déficit comercial está ahí, una tendencia que empieza a reflejarse en el año 2006 —cuando ustedes también estaban pensando, y todo el mundo, que la economía iba como un cohete—. En 2007, que ustedes negaban la crisis, nos situamos con unos datos de paro..., perdón, de déficit, bastante preocupantes. Y ya los datos de septiembre ponen encima de la mesa una situación también muy preocupante.</parrafo>
        <parrafo>El año 2006 se cerró con 6.242 millones de euros de déficit; 2007, con 8.042, el 5,5% del PIB andaluz, señor Consejero. Ese es un dato a tener en cuenta, casi dos mil millones más de déficit en 2007, con respecto a 2006. Algo tiene que ocurrir en nuestro tejido productivo para que nosotros no avancemos en cuota de mercado exterior, con respecto también a otras comunidades autónomas y con respecto a la media nacional. Ese es un dato, como digo, muy preocupante, señor Consejero. Y ya, en el periodo de enero a septiembre, 8.266 millones de euros. Es decir, ya... Hasta septiembre, hemos superado con creces los ocho mil millones de euros de déficit, con que se cerró el año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Y eso no todo es atribuible, como usted bien sabe —sobre todo, el dato de septiembre—, al precio del petróleo, porque desde julio viene bajando el precio del petróleo de forma muy considerable. Ahora creo que está en torno a los cincuenta y dos dólares el barril, con lo cual, en septiembre, que tengamos un déficit de 1.085 millones de euros, señor Consejero..., algo habrá que pensar ahí. Algo habrá que hablar. Si usted mantiene que a nosotros no nos afecta la crisis como a otras comunidades autónomas, pues ya me dirá usted qué explicación tiene eso.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la primera conclusión que nosotros sacamos de esto es que hay una tendencia al alza del déficit comercial en Andalucía. Señor Consejero, nuestra cuota de mercado exterior —lo que nosotros exportamos al mundo—, con respecto a las comunidades autónomas, es del 8,7% en 2007 —son datos que da su propia Consejería—, frente a un 9,3% en el año 206. Perdemos también nuestra cuota de exportación con respecto a otras comunidades autónomas, nuestro peso, y pasamos del quinto al sexto puesto en el ranquin de comunidades autónomas que tienen más proyección en el comercio exterior —le estoy hablando de que ya nos supera Galicia—. Cataluña, Valencia, Madrid, País Vasco, Galicia y, ahora, Andalucía. En 2007, cerrábamos como la sexta comunidad autónoma en proyección comercial exterior —es un dato que usted no ha dicho, pero que es importante reflexionar aquí—.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, persiste, después de mucho tiempo diciendo lo mismo, nuestro desequilibrio económico en el tejido productivo. La estructura productiva es muy débil y se basa en dos grandes sectores, que usted conoce y todo el mundo sabe: construcción y una industria que yo creo que no está a la altura de las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —como usted también no ha dicho, pero sabe—, ¿dónde se concentra la estructura productiva de nuestras exportaciones? En lo mismo de siempre, señor Consejero, en lo mismo de siempre: reino vegetal, 25%; metales comunes y manufacturas, 15,2%, y combustible, 12%. Esa es la estructura de nuestro comercio exterior, no hay motivo para pensar lo contrario. Luego eso refleja nuestra debilidad en el tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son nuestras grandes carencias? ¿A qué nos dedicamos? ¿En qué nos especializamos? Pues en productos agrarios y extractivas. Ese es el perfil de nuestro comercio exterior, no hay motivos para pensar que la industria aporte mucho valor añadido al comercio exterior. Y eso pone también en evidencia la falta de política industrial que este Gobierno viene llevando a cabo, fracaso tras fracaso, plan tras plan, sobre la industria. Las grandes carencias —muy significativas carencias— en materia de comercio exterior, señor Consejero, las tiene usted en equipos industriales. Exportamos muy pocos equipos industriales, no tenemos referencias exportadoras en equipos industriales, no somos una comunidad autónoma competitiva en lo que suponen las grandes líneas maestras de las comunidades más avanzadas de España y de Europa. Luego no diga usted aquí que no tenemos motivos para estar preocupados. La situación de Andalucía es bastante preocupante, porque no ha habido nada nuevo en lo que es el perfil de nuestro comercio exterior.</parrafo>
        <parrafo>Las exportaciones en 2007, señor Consejero, se incrementaron un 8,7%, pero es que las importaciones, un 8,5%, y seguimos con la misma dinámica. Y un dato muy significativo. Es decir, las exportaciones no están tirando de nuestra economía y las importaciones, independientemente del precio del crudo —como ya digo, el ejemplo de septiembre no es para decir «¿qué pasa aquí?»—, siguen manteniendo una estructura de exportación bastante obsoleta y con los mismos criterios de mucho tiempo. De ahí que habrá que hacer —y, al final, lo haremos— una reflexión sobre qué es lo que está haciendo Extenda, porque, si usted comprueba ahora mismo los datos que hay sobre exportación, hay tres países —que son los que tiran muy considerablemente, dentro de los 27 países de la Unión Europea— donde no hay oficinas de Extenda y tiran considerablemente de las exportaciones andaluzas. Y eso, señor Consejero, hay que tenerlo en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Tendremos que reflexionar lo que ha sido y lo que es de ese III Plan de Internacionalización de la Empresa Andaluza, que se preveía para 2010 que 9.500 empresas andaluzas tuviesen vocación exportadora. Ya veremos cómo sale ese plan. Hasta ahora Extenda lo que tiene son muchas incertidumbres sobre su gestión y la eficacia de su gestión, ya que ha sido una empresa que últimamente estaba incorporada dentro de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, importaciones —todo el mundo lo sabe—, combustibles y lubricantes, Nigeria, Arabia Saudita, Rusia e Italia. ¿Dónde van nuestras exportaciones? Donde siempre, no hay cambios significativos, no hay aperturas hacia otros mercados que son también muy interesantes. Hablo de la India, hablo de China, hablo de Chile, de Brasil. No hay novedades en cuanto a eso; seguimos una estructura, como digo, muy parecida a muchos años anteriores. La UE se lleva, la Unión Europea, el 64% de nuestras exportaciones; el resto de Europa, el 5,6%; América, el 12%; África, el 5,2%; Asia, el 7,8%: no vemos ni observamos, señor Consejero, un cambio significativo en la orientación de nuestras exportaciones, seguimos dependiendo siempre de los mismos espacios económicos, y hay grandes dudas, como decía, en cuanto a lo que ustedes están realizando en Estados Unidos, en China, en la India o Méjico, que ahí parece que no tenemos nada o no podemos hacer nada.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la concentración de las provincias exportadoras, las mismas, señor Consejero, las mismas, no estamos diversificando ni empleando la vocación exportadora a otras provincias. Se sigue concentrando entre Sevilla, Cádiz y Huelva, y Cádiz concentra el 35% de nuestras exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Luego la gran reflexión es si el Plan de Internacionalización de la Empresa Andaluza está sirviendo para algo. Lleva ya prácticamente dos años en funcionamiento y no observamos motivos para pensar que se estén haciendo las cosas bien. Eso sí, hay muchas oficinas, hay un presupuesto bastante considerable; pero no creemos que vaya por buen camino. Y las pruebas están ahí, encima de la mesa, y habrá que pensar si estamos haciendo una política económica hacia la especialización productiva y hacia la externacionalización de nuestra producción. En definitiva, señor Consejero, no somos competitivos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sí le quiero decir una cosa, y un ejemplo muy significativo. Usted me va a decir que igual estamos llegando a temas muy puntuales, ¿no?, pero yo considero un gran fracaso en la política comercial de Andalucía, porque nos jugábamos mucho, la exclusión de muchas firmas andaluzas de la venta de jamón en Asia.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe —y usted lo ha dicho también muchas veces—, tenemos una industria agroalimentaria muy importante. Se estaban concentrando muchas esperanzas de muchas empresas andaluzas en poder vender jamón en Asia, en China. La lista que hace meses daba China sobre las posibles marcas españolas que podían exportar jamón fueron ocho firmas, se descartaron muchas firmas andaluzas; entre ellas, dos cordobesas, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Yo considero que fue un gran fracaso de la diplomacia española, y un gran fracaso también de Extenda, al no ayudar, al no cooperar para que esas empresas que tuvieron la visita de los expertos asiáticos no saliesen adelante. Nadie hubo del Gobierno de Andalucía que diese una explicación a ese tema. Hoy, al día de hoy, después de cinco meses, esas empresas siguen sin poder exportar jamón a Asia, y eso es un tema trascendental para, como digo, muchas empresas en Andalucía, que tenían puestas las expectativas en un país emergente, en un país del poderío que tiene China, y que no pueden sacar sus productos a ese país.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señor Consejero, no todo es como usted lo ha dicho, no todo es tan optimista como usted lo plantea, ni tampoco nosotros tenemos que considerarnos que, como todo va mal, no tenemos tampoco por qué quejarnos. Y, además, señor Consejero, como usted también podrá comprobar, la inversión extrajera directa en Andalucía sigue cayendo, sigue cayendo. Conclusión: no somos atractivos, no somos una comunidad atractiva para la inversión extranjera directa en nuestra Comunidad, y eso tiene que ser también muy preocupante. Hemos pasado ya de una inversión en torno a doscientos cuarenta y uno, doscientos cuarenta y cuatro —año 2006-2007—, a, en lo que va de año, hasta julio, de 79 millones de euros. Señor Consejero, no somos una comunidad que atraiga capitales y que sea atractiva para la inversión extranjera, y eso también tiene que decir mucho sobre la política económica y la situación de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Luego el balance que usted plantea aquí, señor Consejero, difiere mucho de la realidad de nuestra economía, que no es una economía abierta, que se está demostrando que está perdiendo peso en cuanto a su cuota exportadora en el exterior con respecto a otras comunidades autónomas que nos están adelantando, que seguimos exportando prácticamente lo mismo, que no ha cambiado nada en cuanto al modelo productivo y en cuanto a la diversidad de nuestras exportaciones, y que, señor Consejero, no somos tan competitivos como usted está poniendo de manifiesto. Después de muchos años y después de mucha planificación económica, seguimos como estamos, no salimos del 8% de la cuota de exportación en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Son datos, señor Consejero, del propio Ministerio de Comercio; son datos que año tras año vienen poniendo de manifiesto que no se está haciendo una política acertada, que no ganamos cuota, que cada vez exportamos menos y que cada vez dependemos más del exterior, de tal manera que, en septiembre, hemos superado con creces el déficit comercial que se cerró en el año 2007. Y eso, para usted, señor Consejero, como con el paro, tiene que ser muy preocupante para cambiar de rumbo una política que está absolutamente fracasada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el resumen de todo esto es que seguimos exportando más de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No está mal exportar más de lo mismo, y mucho más; o sea, eso no es ninguna crítica, exportar más de lo mismo, y, sobre todo, acreditar una marca, Andalucía, en determinados productos es fantástico.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted del paro registrado. No venía en el temario, pero yo le voy a hablar del paro registrado. El paro registrado ha tenido un aumento en noviembre. Yo creo que no recuerdo un noviembre en que haya subido el paro en España en 171.000 personas. Es, por lo tanto, un aumento del paro, yo diría que, incluso, el más alto, el más alto que yo recuerdo en un mes de noviembre, un aumento importantísimo del paro.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el paro ha aumentado también —y no es una buena noticia—; pero es verdad que solamente ha habido una comunidad autónoma en la que el porcentaje del crecimiento del paro haya sido inferior que en Andalucía. Es decir, en Andalucía el paro de noviembre ha crecido el 3,5%, mientras que en el conjunto de España el paro ha aumentado el 6,1%, y en Aragón el 7%, y en Asturias el 8%, en Baleares el 23%, en Canarias el 5%, y en Cantabria el 11%, y en Castilla-La Mancha el 7%, en Castilla-León el 7%, y en Cataluña el 7%, y en la Comunidad Valenciana el 7%. Es decir, prácticamente en todas las comunidades autónomas ha aumentado el paro más que en Andalucía. Es más, diríamos que, en total, en términos generales, en lo que va de año, el paro ha aumentado en España el 42,7%, y en Andalucía ha aumentado el 39,1%, menos de lo que ha crecido en España. Hay, si no me equivoco, una, dos, tres, cuatro, cinco, seis, siete, ocho, nueve, once comunidades autónomas donde ha aumentado, en los últimos doce meses, bastante más el paro. Tenemos Cataluña, que ha crecido el 55,43%; Murcia, que ha crecido el 72,74%; Madrid, que ha crecido el 45,17%; la Comunidad Valencia, en donde ha crecido el 59,25%. Es decir, es verdad, ha aumentado el paro, pero es cierto que está aumentando a menor ritmo de lo que crece el paro en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, sí le puedo añadir —ya que usted ha sacado el tema— que hoy mismo el Consejo de Gobierno ha aprobado incorporar 360 millones de euros para dinamizar el empleo en términos municipales de Andalucía, como complementarios a los 8.000 millones que también ha puesto el Gobierno central para dinamizar el empleo, fundamentalmente en la construcción, en todos los ayuntamientos de España, de los cuales a Andalucía le van a corresponder más de mil cuatrocientos millones, a los que nosotros unimos 360 millones, que se perfeccionarán la semana que viene en un decreto ley que traeremos a esta cámara para su próxima convalidación. Por lo tanto, son más medidas que se están adoptando, precisamente para luchar contra el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en los primeros nueve meses de este año, las exportaciones andaluzas, según el dato del Ministerio de Comercio, han crecido el 9,8%, sobre el mismo periodo del año anterior. No creo que sea una mala evolución de las exportaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Somos más o menos competitivos? Hombre, yo ya le he dicho antes que, si en las importaciones deflactamos precios, tenemos ahora mismo un déficit comercial que se reduce a menos de la mitad. Si al mismo tiempo no tenemos en cuenta la consideración de los costes de la energía en ese periodo, pues no tendríamos ni siquiera déficit comercial. Pero la mayor o menor competitividad, que no solamente la podemos medir por el saldo comercial, porque usted sabe perfectamente que el saldo comercial, si aumentan las exportaciones, no significa en absoluto que hayamos perdido cuota de mercado ni que seamos menos competitivos, podemos tener déficit, y, de hecho, yo le puedo asegurar que una de las economías más deficitarias del  mundo es el Reino Unido, y otra de las economías más deficitarias del mundo en balanza comercial es Estados Unidos, y son dos economías de las que se puede decir cualquier cosa menos que no sean competitivas. Tanto el Reino Unido como Estados Unidos, dos balanzas comerciales profundamente deficitarias, son economías muy competitivas.</parrafo>
        <parrafo>Y el problema es cuando crecen las importaciones y cuando esas importaciones crecen todavía más por los costes de la energía. Y es verdad que en los últimos dos meses ha bajado sustancialmente la energía; pero de enero a septiembre..., le puedo asegurar que no hemos tenido jamás los costes de la energía que hemos tenido en estos primeros nueve meses del año.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿qué ha pasado en los últimos diez años? Pues, mire usted, que las exportaciones andaluzas han crecido el 161,3%, y las exportaciones mundiales al comercio internacional han crecido un 157%. Luego, tenemos más presencia en el comercio mundial, siendo así que, además, Estados Unidos en ese periodo de tiempo aumentó las exportaciones el 90%, Japón no llegó al 54%, y Alemania, el país más exportador del mundo, el país que tiene mayor cuota de mercado mundial, aumentó el 142%, es decir, por debajo, también, de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, nuestro crecimiento de las exportaciones, superior al del PIB, significa que la participación del comercio exterior en nuestro PIB es ahora mismo del 11%. Es una cuota que no se había llegado sino hasta ahora. Exportábamos, además, a 170 países hace diez años, y hoy exportamos a 195 países; es decir, ha aumentado, también, radicalmente, el número de países a los que exportamos.</parrafo>
        <parrafo>Y le tengo que decir que las dos terceras partes de las exportaciones andaluzas van a los 21 países donde hay unidades de promoción de negocio de Extenda. Y no están en la Unión Europea esas unidades de promoción de negocio, que es donde van mayoritariamente nuestras exportaciones. Pues, bien, las dos terceras partes van, fundamentalmente, a aquellos países donde tenemos unidades de promoción de negocio, de los cuales solamente hay nueve países industrializados. Y le tengo que decir que, por parte empresarial, ha sido un éxito la instalación o el establecimiento de nuestra oficina en Miami, como así las que hemos venido estableciendo en otras latitudes; por ejemplo en Asia, donde, efectivamente, han aumentado notablemente el número de las exportaciones andaluzas, y más que podrán seguir aumentando, de la misma forma también que la localización de capital extranjero para inversión en España. Vamos a hacer también..., porque ese es el cambio de estatutos que se ha producido en Extenda, vamos a hacer también las gestiones suficientes para que venga capital en inversión directa. Porque una de las cosas con las que hay que tener cuidado, también, es con qué capitales vienen, qué capitales se mueven, qué capitales llegan. Porque, a veces, cuando tenemos menos déficit comercial, cuando no necesitamos financiar la economía..., como le ha pasado a Alemania, que al final lo que se ha visto es inundada de productos tóxicos, que lo que han producido ha sido la quiebra, o, si no la quiebra, los problemas enormes que han tenido hasta diez oficinas bancarias en Alemania, por ejemplo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

