<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>463</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Provincia de Córdoba, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000384</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000384. Proposición no de ley relativa al yacimiento de Ategua, Córdoba (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación de los puntos 1, 3 y 6: aprobados por unanimidad.
Votación del punto 4: aprobado por unanimidad.
Votación del punto 2: rechazado por un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.
Votación de los puntos 5, 7 y 9: rechazados por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.
Votación del punto 8: rechazado por un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar paso al debate de la segunda proposición no de ley..., perdón, a la tercera, que está en el orden del día: proposición no de ley en comisión relativa al yacimiento de Ategua, Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para defender la proposición no de ley, por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor diputado Mariscal Infante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Creo que ha confundido mi segundo apellido, pero no importa.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días. Traemos de nuevo, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el debate sobre el yacimiento de Ategua a esta Cámara, en concreto a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Son numerosas las iniciativas que desde este grupo se han venido presentando en esta legislatura y en la anterior legislatura, tanto en forma de proposiciones no de ley como preguntas a la Consejera y al Consejero, así como en los debates que tienen que ver con la asignación en los presupuestos cada año.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos por insistencia y lo hacemos porque creemos que el yacimiento de Ategua es un yacimiento importante. Es un yacimiento que por su historia, por las potencialidades investigadoras que tiene, por los restos que aloja de diversas culturas que han poblado el suelo andaluz y que tienen su reflejo —prácticamente todas— en el yacimiento de Ategua... Una ciudad que fue abandonada como consecuencia de la peste, y eso provocó que esté prácticamente intacta hasta nuestros días la potencialidad de la investigación en este yacimiento, como digo.</parrafo>
        <parrafo>La Asociación Cultural de Amigos de Ategua es un colectivo social, ubicado en el núcleo urbano de Santa Cruz, que es una localidad de Córdoba, perteneciente a la ciudad de Córdoba. Y realizan un magnífico trabajo todos los años que debemos alabar por parte del conjunto de la Cámara en cuanto a lo que es difusión y también reivindicación, no quedándose en la mera investigación, sino también organizando marchas como la que se acaba de celebrar recientemente para realizar una serie de reivindicaciones que nosotros volvemos a trasladar a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Porque, a pesar de la importancia de este yacimiento, creemos que, desde la Junta de Andalucía, hay un abandono de lo que es este yacimiento. Y sería muy importante, sobre todo de cara a la consecución de la capitalidad cultural o de la lucha por la capitalidad cultural, que Córdoba pueda contar con un espacio más de cara al público, de cara a la ciudadanía, de cara a todos aquellos que quieran conocer mejor nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>Y lo primero que hay que hacer es proteger el yacimiento, un yacimiento cuyos terrenos particulares —prácticamente, de propiedad privada— abarcan la mitad de lo que los técnicos, los científicos, dicen que debería de ser el yacimiento, con lo que eso supone. Por supuesto, su propietario se tiene que ganar la vida, y tienen cultivos, y eso supone también agresiones permanentes a la futura puesta en valor del yacimiento. Asimismo, todavía está pendiente la contratación de dos plazas de vigilante, que, desde hace unos años que salió la convocatoria en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, aún no se han cubierto.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiéramos que se pusieran en marcha, por parte de la Delegación de Cultura de la Junta de Andalucía en Córdoba, las tareas necesarias para poder..., estas dos cuestiones urgentes o tres, porque también quisiera añadir lo que tiene de reforzamiento del vallado. Según nos dicen los compañeros y las compañeras de la Asociación Amigos de Ategua, allí puede entrar cualquier persona, con lo que eso supone de expolio de los restos que allí aparecen con frecuencia, como acaban de aparecer también como consecuencia de las lluvias torrenciales provocadas en el último mes.</parrafo>
        <parrafo>Con todo esto, lo que traemos a debate en esta Comisión es nada más y nada menos que las conclusiones que las últimas jornadas organizadas, junto con personas ligadas a la Universidad de Córdoba, ligadas al movimiento ciudadano... Las conclusiones —como digo— de las últimas jornadas organizadas son, exactamente, los puntos que nosotros traemos hoy a debate a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos que se amplíe el bien de interés cultural y su entorno, contando con un plan especial de protección para que englobe a todas las infraestructuras que pueda, para comprender a Ategua dentro de ese territorio; la adquisición, por supuesto, de los terrenos colindantes —como ya decía, los terrenos privados—, para poder ir avanzando en la protección del yacimiento antes de su puesta en valor; la ampliación de la zona protegida con vallado, para cubrir el perímetro real que tiene el yacimiento, y algo importante, que también es una idea de la asociación y que nosotros trasladamos aquí, sería la adquisición del cortijo que se encuentra situado en el yacimiento, el cortijo de Castillejo de Teba, para su adaptación como centro de visitantes. Esto es algo para lo que, por cierto, el Ayuntamiento de Córdoba ha mostrado una disposición favorable. Pero, evidentemente, no depende del Ayuntamiento de Córdoba la puesta en marcha de un centro de visitantes, de un centro de interpretación que demuestre la cantidad de saber y de conocimiento que puede albergar, de nuestra historia, este yacimiento, y que permita también una mayor dinamización de las visitas, ya sean de escolares o ligadas al turismo.</parrafo>
        <parrafo>La vigilancia constante del territorio: esto sería la contratación de los guardas fijos que la propia Junta de Andalucía ha asignado a este yacimiento, y que, insisto, aún no se han contratado. La adaptación del lugar a las visitas, para poder crear los itinerarios necesarios. La contratación de personal fijo para mantenimiento y limpieza del yacimiento, así como también se propone la creación de una comisión de seguimiento de todos estos acuerdos, donde debería o podría estar la Administración andaluza, la Administración local, así como los colectivos sociales implicados; en concreto, la asociación cultural Amigos de Ategua.</parrafo>
        <parrafo>Y la última reivindicación, porque creemos que está fundamentada, y que la importancia de este yacimiento justificaría plenamente la nominación del yacimiento como conjunto arqueológico, lo que vendría a situar dentro de los presupuestos de la Junta de Andalucía todos los años una asignación fija, como ya sucede con el conjunto de Medina Azahara, porque creemos, Medina Azahara es un yacimiento espectacular, es un yacimiento donde la Junta de Andalucía ha realizado una serie de tareas que son loables y que cuentan con el aplauso del público que está visitando aquel espacio, pero, desde luego, tenemos en Córdoba otra oportunidad mucho mayor, y, una vez terminada la política de la neutralidad activa por motivos evidentes, creemos que se debe pasar a la actividad de verdad, al apoyo activo por parte de la Junta de Andalucía. No negamos que este apoyo no se esté produciendo, simplemente decimos que este apoyo se podría, o uno de sus pilares fundamentales, podría ser el apoyo presupuestario, la implicación política y la voluntad de poder poner en valor este yacimiento. Primero, y de forma urgente, mejorar la protección, mejorar la vigilancia y ampliar el perímetro del Bien de Interés Cultural para poder tener un control sobre el conjunto del yacimiento, y posteriormente todas las tareas de colaboración entre las distintas Administraciones para poder poner en valor, tras las investigaciones, y también poder hacer y abrir un centro de visitantes, un centro de interpretación que, como digo, permita las visitas.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las reivindicaciones que traemos a consideración de esta Comisión de Cultura, esperando el apoyo del conjunto de los grupos representados en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Isac... Perdón, Reyes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros vamos a apoyar esta iniciativa, pues, por los mismos motivos que acabamos de decir en la iniciativa anterior, porque todos los pasos que supongan un paso adelante en la preservación, en el mantenimiento y en la puesta en valor del patrimonio andaluz, pues, van a tener el apoyo del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Sí queríamos hacer unas salvedades, y para ello podíamos pedir votación separada de los puntos, si lo tiene a bien la Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Eulalia Quevedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que escuchar al señor Mariscal siempre da gusto, porque la verdad es que está claro que compartimos la gran preocupación por nuestro gran patrimonio cordobés, y eso él lo sabe bien, que me conoce, aunque podamos discrepar en ciertos aspectos, pero, en general, creo que estamos totalmente de acuerdo con la preocupación por nuestro patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que no es la primera vez que hablamos de Ategua en la Comisión de Cultura, yo creo que desde que soy diputada en el Parlamento hemos visto ya cuatro veces, con esta, una proposición relativa a Ategua, y la verdad es que, entre el señor Mariscal con Ategua y yo con Medina Azahara, creo que, si por nosotros fuera, la inversión de la Junta de Andalucía en Cultura iría toda para Córdoba. Creo que eso demuestra que la verdad es que estamos preocupados, ¿no? Y yo no voy a ser la que le quite la importancia al yacimiento de Ategua, no lo voy a hacer porque, como muy bien ha dicho el señor Mariscal, es un yacimiento que tiene más de cuatro mil años de historia, y, como dicen los expertos, los expertos hablan de un proyecto a largo plazo porque la necesidad de hacer un gran estudio, pues, está ahí, y es lo que impera, ¿no?, ya se lo dije en una ocasión, y creo que es bueno repetir que en Ategua puede hacer falta un gran estudio.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a entrar en lo que realmente es la iniciativa que trae hoy el Grupo de Izquierda Unida, y a mí me gustaría empezar, pues, por los puntos, ¿no? Yo parece que me repito, porque me repito en las veces que hemos hablado de Ategua, pero creo que es conveniente que se repitan las cosas cuando se trata de información, ¿no?, y es que, en relación a cuando hablamos de lo que afecta a la Dirección General de Bienes Culturales, está claro que, mediante el Decreto 255/2005, de 22 de noviembre, se protegió una extensión muy amplia de terreno en el yacimiento correspondiente al yacimiento de Ategua, ¿no?, y esta protección se basó en las intervenciones arqueológicas que se han realizado hasta el momento. Al día de hoy, los restos arqueológicos relevantes que tiene, que salen de este yacimiento, se encuentran dentro del bien delimitado, y, por lo tanto, están protegidos con la máxima protección legal que se puede tener, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de la ampliación, cuando habla de ampliación, hay que aclarar una cosa, y es que hay que aclarar que, según lo expuesto en la Ley 14/2007, de 26 de noviembre, del Patrimonio Histórico de Andalucía, cualquier cambio o modificación de un Bien de Interés Cultural, o en su entorno de protección, está sometido al trámite previo de autorización, por parte de la Consejería competente en materia de patrimonio histórico. Por lo tanto, hay que señalar que la posibilidad de ampliación del Bien y del entorno, que se propone en la iniciativa de Izquierda Unida, la verdad es que no especifica el entorno, ni la ampliación que se quiere hacer en el yacimiento, ¿no? Por lo tanto, la verdad es que para nosotros, a priori, es difícil valorarla. Y, además, debemos recordar, como usted muy bien ha dicho, señor Mariscal, que Ategua se ubica cerca de Córdoba, en un lugar privilegiado, rico en restos arqueológicos, pero que, además, indica que las estructuras relevantes pertenecientes al yacimiento de Ategua se encuentran, como ya he dicho, dentro del espacio ya delimitado, ¿no?, por lo que ahora mismo, y digo ahora mismo, no es..., no procede iniciar un expediente de ampliación del mismo, lo que no significa que en un futuro no se vaya a hacer, no se vaya a hacer, porque creo que hay, estoy segura, que por parte tanto de la Delegación de Cultura de la provincia de Córdoba, que usted también conoce al señor Dobladez, como yo, y sabe que él tiene las esperanzas puestas también en el yacimiento de Ategua y creo que está luchando por este yacimiento, ¿no? Por eso digo que no es que en el futuro no se vaya a hacer esa ampliación, sino que ahora mismo pues no lo creemos conveniente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando usted habla de la adquisición del cortijo de Castillejos de Teba, sabe usted que el programa de inversiones de la Consejería está ajustado a las condiciones de rigor presupuestario que vivimos en estos momentos, ¿no?, ya le digo, porque estamos ante una situación de austeridad, una situación que todos sabemos cuál es, pero, la verdad, a corto plazo no se puede contemplar la adquisición de ningún inmueble, pero a corto plazo, estamos hablando de un plazo corto, valga la redundancia, ¿no?, pero esto no quiere decir que no interese la ampliación de los servicios públicos a los que usted hace mención en su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que usted y yo tenemos, hemos discutido en esta misma Comisión, cuando hablábamos de la compra del castillo del Alcázar, que hablábamos a corto plazo o no, pero al final, a medio plazo, salió la compra de aquel castillo, ¿no? Y yo creo que eso nos da un poquito de esperanza.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que a medio plazo, pues sería, yo creo que sí, que se podría dar la compra para aumentar esos servicios públicos, como usted muy bien dice en su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, cuando hablamos de los saqueos, cuando hablamos de la actividad de los saqueadores, la verdad es que, afortunadamente, en estos momentos, pues, no hay cierta gravedad en el yacimiento de Ategua, ¿no?, la presencia de la empresa de mantenimiento que cuida las zonas con restos arqueológicos visibles, así como la de la Policía Local de Santa Cruz, patrullas de la Guardia Civil, y de incluso de la Policía Autonómica, que son alertadas sobre posibles..., sobre la posible presencia de expoliadores, la verdad es que hay que decir que ejercen una eficaz función disuasoria. Y, además, desde aquí deberíamos hacer un llamamiento a toda la ciudadanía para entender que la conservación de nuestro patrimonio, pues, es un esfuerzo en el que todos debemos participar, no solamente de boquilla, siempre lo digo, sino denunciando inmediatamente cualquier actividad de expolio que veamos que se va a producir en este yacimiento, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, la verdad es que estamos hablando del yacimiento de Ategua, y, cuando hablamos del yacimiento de Ategua, ustedes piden una puesta en valor y la apertura pública de un yacimiento, del yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, como dije al principio, este yacimiento necesita un gran estudio, y creo que deberíamos hacer un... Vamos, yo creo que sería importante que las investigaciones que se están llevando a cabo, investigaciones científicas, yo creo que sería importante que nos dieran solidez, para que la información que vayamos a trasladar a esos visitantes al yacimiento de Ategua sean informaciones exactas, ¿eh?, sean informaciones que realmente se puedan divulgar y que sean interpretaciones de los restos arqueológicos, como ya he dicho, perfectas. Por tanto, yo creo que deberíamos dejar un plazo para que esas investigaciones se puedan ir —ya voy terminando, señora Presidenta— dando, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las labores de mantenimiento y limpieza del yacimiento, creo que ya son asumidas por la Consejería, que sufraga los trabajos que realiza la empresa especializada. Por lo tanto, entendemos que esa necesidad se encuentra totalmente cubierta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ir rápido, porque, claro, el tiempo se me va. Y es que, al hablar de nuestra cultura, de nuestro patrimonio cordobés, la verdad es que se nos va el santo al cielo, ¿no? Pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo le rogaría que fuese terminando, porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando ya, ya voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los puntos 8 y 9, cuando usted habla de... Vamos a ver, del punto 9, vamos a hablar del punto 9 directamente, porque le voy a presentar unas enmiendas que creo que engloban, dentro de estas enmiendas, el punto 8 entraría perfectamente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que los conjuntos arqueológicos creados, o que se vayan creando, en la Comunidad son instituciones que, contando con órganos de gestión propio, han de tutelar bienes de muy especial relevancia y cuya administración haya alcanzado un grado de conocimiento científico e investigación, complejidad y madurez, importantes, ¿no? Por tanto, la decisión de constitución de todo conjunto cultural compete en exclusividad a la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de que actualmente se encuentra en redacción el reglamento de desarrollo de la Ley 14/2007, que afrontará los requerimientos y procedimientos de constitución de los conjuntos culturales. Sobre estas bases, y llegado el caso, se analizaría si el enclave arqueológico de Ategua podría y debería pasar a ser «Conjunto», por lo que estamos hablando de que se va a estudiar la posibilidad, en el momento en que ese reglamento salga aprobado y se desarrolle como la Ley 14/2007 propone, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y yo, para terminar, entiendo que la importancia de Ategua es muy importante, y yo —valga la redundancia— quisiera ofrecerles dos enmiendas in voce al señor Mariscal. Las paso a leer.</parrafo>
        <parrafo>Sería un nuevo punto 1, que englobaría los puntos 1, 3 y 6 de la iniciativa de Izquierda Unida, y que sería: «En un futuro, con el avance de las investigaciones y ante los nuevos datos que se reúnan, se proceda a la revisión del expediente de protección, y que, de acuerdo con estas investigaciones científicas, se estudie la viabilidad de la puesta en valor y la apertura pública del yacimiento».</parrafo>
        <parrafo>Y otro punto, que sería un nuevo punto 4, sería «Estudiar a medio plazo la posibilidad de ampliar los servicios al público del yacimiento, y analizar la fórmula más adecuada a las necesidades del yacimiento, fomentando la participación de asociaciones y movimientos ciudadanos para su contribución e implicación en la defensa de nuestro patrimonio».</parrafo>
        <parrafo>Estas son las enmiendas que nosotros le presentamos al Grupo de Izquierda Unida, que espero que sean aceptadas por el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Le rogaría que nos pasara y nos clarificara el sentido de las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>¿Entiendo, señora Quevedo, que son tres las enmiendas que presenta? Pero ¿dos in voce y una anterior, o dos enmiendas in voce?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Dos enmiendas in voce, de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ahora me referiré a las enmiendas transaccionales que se ofrecen por parte del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Algunas consideraciones sobre lo que ha dicho la portavoz del Grupo Socialista, la señora Quevedo. Agradecer lo que parece inicialmente un apoyo, aunque con reservas a algunos puntos, del Partido Popular, del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo, claro, yo sé que, por la señora Quevedo, si por ella fuera, el yacimiento de Ategua tendría una buena dotación presupuestaria y tendría un centro de interpretación pronto, y yo sé que a ella le gustaría que así fuera y que el papel que le toca en estos debates es un papel complicado, ¿no? Entonces, yo, hoy, simplemente, voy a agradecer, en primer lugar, el esfuerzo, que sí es una novedad, no el esfuerzo, sino la consecución del esfuerzo a través del ofrecimiento de dos enmiendas transaccionales que no son exactamente lo que nosotros pedimos, pero que nos parece que son camino que puede abrir unas nuevas vías de reivindicación por parte de la ciudadanía, y unos compromisos que en esta Comisión se adquieren, para trasladar al Gobierno andaluz y a la Delegación de Cultura, a la espera de que podamos tener el plan director aprobado de una vez y estas medidas para poder ampliar el yacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que el punto 1 que se me ofrece alberga los puntos 1, 3 y 6, y no sé si el resto de puntos desaparecería de la votación o se mantienen en la votación. O sea, yo podría retirar los puntos 1, 3 y 6 a favor de la enmienda transaccional que se nos propone, y los otros puntos los podríamos dejar para mantenerse la votación, independientemente de la votación que cada uno de los grupos pudiera tener. Bien, ahora podemos, si eso, antes de la votación, aclararnos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir insistiendo, vamos a seguir insistiendo porque nos parece que lo que se está trayendo aquí son buenas ideas. Y, efectivamente, cuando pedimos que se nombre Ategua como Conjunto Arqueológico, lo hacemos con todo lo que aparece en la legislación, para que sea como Conjunto Arqueológico.</parrafo>
        <parrafo>¿Que hay dificultades económicas? Claro. Esa es la excusa que se nos puede poner absolutamente para todo. Cuando llega el momento de hablar de los Presupuestos de la Junta de Andalucía, el Gobierno de la Junta de Andalucía se niega a aumentar los ingresos que la Administración autonómica pueda tener a través del aumento de los impuestos a los que más tienen, y, de esa forma, favorecer un mayor nivel de ingresos que se pueda traducir en un mayor nivel de gasto en las cosas que son necesarias. Y estamos hablando no de una cuestión cualquiera, no estamos hablando de una cuestión baladí. Estamos hablando de un proyecto importantísimo, que ya no es de Córdoba, que es de Andalucía, que es el proyecto de la capitalidad cultural 2016; estamos hablando de un yacimiento en el cual han pasado tartesios, ha pasado el mundo árabe, ha pasado el mundo cristiano; donde cada una estas civilizaciones han dejado sus restos, y que pueden servir para conocer mejor nuestra historia; estamos hablando, que no me gusta mucho hacerlo, sobre todo, también, de atracción turística.</parrafo>
        <parrafo>Digo que no me gusta mucho hacerlo porque a veces reducimos la cuestión cultural y la puesta en valor de los yacimientos y tal a que tengan que ir muchos visitantes y muchos turistas, olvidando la faceta de ampliación de nuestro conocimiento, como seres humanos, como ciudadanos de Andalucía, de nuestra historia, para ser mejores ciudadanos, para ser más críticos, etcétera. Y todo eso va muchísimo más allá de, por supuesto, unos ingresos turísticos, a los cuales no hay que hacerles ningún asco, sino articular estas dos cuestiones que digo con inteligencia, sin caer de un lado exclusivamente, o del otro, pero siempre teniendo bien en la cabeza que es importante recuperar la cultura de nuestro pueblo y de las civilizaciones que han pasado por nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que dice esta proposición no de ley, insisto, no soy yo quien lo dice, ni siquiera el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, es la Asociación Cultural Amigos de Atagua, y es no solamente la asociación, sino las conclusiones de una jornada donde participan muchas personas que no son de la asociación.</parrafo>
        <parrafo>Vamos con la esperanza de que pase, o de que ocurra, como decía la señora Quevedo, como sucedió con el castillo de Belalcázar, que yo también pondría como ejemplo de que este grupo parlamentario trae buenas ideas, porque, cuando pedimos que se hiciera lo que la Junta de Andalucía hizo después, el voto del Partido Socialista fue no, y, sin embargo, luego la Junta de Andalucía lo hizo, y nosotros tan alegres y tan contentos de que eso ya, finalmente, se llevase a cabo. Porque lo que nosotros queremos, al contrario que la Administración autonómica, que es una especialista en la colección de medallas y medallitas, nosotros lo que queremos, independientemente de quien se ponga la medalla, es que las cosas se hagan, y, cuando traemos buenas ideas, pues creemos que se deben tener y se deben tomar en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero reiterar de nuevo el agradecimiento al esfuerzo personal que la portavoz del PSOE, la señora Quevedo, ha realizado para poder traer unas propuestas de enmiendas transaccionales, repito, con las que no estamos totalmente de acuerdo. Vamos a darles un sí crítico porque menos da una piedra, y son acuerdos que esta Cámara puede adoptar siempre y cuando, por supuesto, nuestros grupos estén de acuerdo en tramitar las enmiendas in voce para que puedan ser votadas por el conjunto de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

