<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>160</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Córdoba, Defensor del Pueblo, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Restauración</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000225</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000225. Pregunta oral relativa a la queja al Defensor del Pueblo por la remodelación del Puente Romano, de Córdoba (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta con respuesta oral, relativa a la queja del Defensor del Pueblo por la remodelación del Puente Romano en Córdoba. Realiza esta pregunta la señora Botella Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pregunta que traigo hoy a la Comisión de Cultura pues tiene que ver con la restauración que se hizo del Puente Romano de Córdoba. A nadie se le escapa la importancia del Puente Romano de Córdoba, que forma parte de un conjunto histórico que es Patrimonio Histórico Nacional y también Patrimonio de la Humanidad declarado por la Unesco.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la restauración del Puente Romano en Córdoba no ha estado exenta de polémica ciudadana y tampoco de confrontación política hasta el punto, incluso, de que se creó una plataforma ciudadana, una plataforma que estaba en contra de la restauración que se había hecho de dicho monumento.</parrafo>
        <parrafo>Esta plataforma, hace ya más de un año, reclamó a la Delegación Provincial de Cultura de Córdoba una serie de documentos de la Comisión del Patrimonio Histórico. Bien, no han obtenido respuesta y, por lo tanto, ellos han elevado una queja al Defensor del Pueblo. El Defensor del Pueblo, a su vez, recabó la información necesaria a la Delegación Provincial de Cultura de Córdoba. Concretamente, hizo este requerimiento el 22 de septiembre del 2008 y, según nos consta, parece ser que no se ha atendido esta petición de información del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto si ha habido cambios al respecto, si se ha atendido ya por parte de la Delegación Provincial de Cultura dicha solicitud de información, y, en caso de no haber sido facilitada, pues cuáles son las razones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo, señora Botella, lo que puedo decirle es que hace meses que se atendió debidamente el requerimiento del Defensor del Pueblo. Yo no sé cómo le ha llegado la información para afirmar que, dos meses después de recibido el requerimiento, todavía no se había atendido. En cualquier caso, decirle que su información es errónea o está mal encaminada.</parrafo>
        <parrafo>El 22 de septiembre de 2008 se recibió un escrito del Defensor del Pueblo Andaluz relativo a una queja de don Juan Galán Ruiz de Aldana, miembro de la plataforma Puente Romano, solicitando informe al respecto. Dicho escrito se contesta por parte de la Delegación de Cultura en Córdoba, con fecha de salida 30 de octubre de 2008, y, posteriormente, se recibió, con fecha 7 de noviembre, un nuevo escrito del Defensor del Pueblo en el que se reitera la petición anterior sin hacer mención a la respuesta que nosotros ya le habíamos enviado. No sé qué ocurrió, pero sí que puedo deducir, por las fechas, que quizá hubo un cruce en los envíos, hasta donde acierto a llegar. A día de hoy, tengo que decirle que no se ha recibido ningún nuevo escrito por parte del Defensor del Pueblo Andaluz y entiendo que, por tanto, hemos actuado con diligencia, cumpliendo las exigencias y el respeto que merece la institución del Defensor del Pueblo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y con relación a las solicitudes que ha hecho la plataforma, también entiendo que la afirmación que ha hecho es incorrecta por cuanto en tres ocasiones se ha contestado a escritos de los representantes de esa plataforma; se les ha recibido en la sede de la Delegación para mostrarles el expediente que querían consultar relativo a la restauración del puente; se les ha facilitado copia de documentos en sus visitas; se les ha hecho llegar copia compulsada de otro informe; y se les ha razonado ampliamente los motivos por los que —además de estos— no se les podían facilitar otros documentos en cumplimiento, simple y llanamente, señorías, de lo estipulado en la normativa, es decir, en la Ley de Procedimiento Administrativo. Así se lo hemos informado también al Defensor del Pueblo. Hemos hecho todo lo que estaba en nuestras manos, excepto contravenir la reglamentación y los procedimientos administrativos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que yo no pongo en duda, en absoluto, que la Consejería de Cultura haya remitido al Defensor del Pueblo la información que había requerido. Si usted lo dice, yo la verdad que no lo pongo en duda, en absoluto. Ahora bien, sí me que llama la atención, en este caso, pues la actitud, entonces, de la Delegación Provincial de Cultura, y me llama la atención también, pues, la política de comunicación que sigue la Delegación Provincial de Cultura en Córdoba. Porque, sinceramente, pienso que, si ya habían atendido el requerimiento del Defensor del Pueblo, no hacen bien al no aclarar dicha cuestión en los medios de comunicación de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que creo que no es una buena política de comunicación, este desprecio —parece— implícito a lo que puedan opinar los ciudadanos sobre actuaciones concretas en nuestro patrimonio histórico, porque fíjese usted que, precisamente, el informe que hizo Icomos sobre las obras de restauración del Puente Romano de Córdoba, que hizo el informe, precisamente, a petición del Pleno del Ayuntamiento de Córdoba, dice cosas muy interesantes que yo creo que la Consejería de Cultura debería tener muy en cuenta, ¿no? De hecho decía, por ejemplo: «no se debe minusvalorar la forma en que un colectivo percibe su patrimonio; olvidar esta cuestión puede llevar a que intervenciones que benefician al patrimonio y que cumplen con los preceptos técnicos más exigentes, no sean entendidas y asumidas por la población».</parrafo>
        <parrafo>Y decía también este informe que no se deben forzar los cambios bruscos en la imagen del patrimonio, especialmente, cuando el calado de la intervención, etcétera, etcétera, etcétera, ¿no? Y te sigue diciendo que, al final, es el último párrafo, que se conmina, no solo a la propia Consejería de Obras Públicas sino también al Ayuntamiento de Córdoba y a la Consejería de Cultura a que el celo en contar con la opinión de instituciones como ICOMOS, sobre todo cuando se trata de patrimonio mundial, se haga en la fase de elaboración de los proyectos y no cuando las obras están muy adelantadas. Y te dice: «con esto no solo se evitarían controversias ciudadanas, sino que se conseguirían consensos necesarios que apartarían al patrimonio de la pugna política local tal y como viene sucediendo en Córdoba durante los últimos años».</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, yo me alegro de haber traído esta pregunta a la Comisión aunque parece ser que no era necesaria, porque ya se había contestado el requerimiento al Defensor del Pueblo; pero sí que es cierto, yo creo que usted debe reflexionar sobre ello, que no se debe despreciar a la opinión pública en ningún caso, y que yo creo que la política de comunicación que, sin duda alguna tendrá la Delegación Provincial de Cultura en Córdoba, pues debe estar más atenta para que no se consoliden determinadas situaciones que hagan dudar del buen hacer de la Administración que usted dirige; y también le adelanto que creo que hay que estar también muy pendientes de lo que se está haciendo en el centro de interpretación, en el Puente Romano.</parrafo>
        <parrafo>En este informe de ICOMOS, también, se recomienda que uno de los subproyectos por desarrollar, que ahora se está ejecutando, que es la creación del Centro de Interpretación en el desembarco del puente, junto a la puerta del puente, se adecue formalmente al entorno en el que se encuentra, en cuanto a su composición, volúmenes y materiales. Y le digo, señora Consejera, que estén pendientes de este asunto porque ya se están suscitando ciertas críticas, e incluso me consta que determinadas asociaciones de parcelistas que están en el entorno del yacimiento arqueológico de Medina Azahara están cuestionando la coherencia de la actitud de la Consejería de Cultura en cuanto al impacto que suponen las parcelaciones ilegales en el entorno del yacimiento arqueológico, insisto, la coherencia en relación con la actuación que se está siguiendo en este centro de interpretación que está justo..., bueno, está inmerso en un conjunto, como he dicho antes, patrimonio de la humanidad, y justo delante de la Mezquita Catedral de Córdoba. Por lo tanto, yo, por mi parte, nada más, señora Consejera, y muchas gracias por la información que me ha facilitado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, y sin entrar en el debate que propone en este momento la señora Botella, porque yo sí que le ruego que no siga el ejemplo de otras compañeras suyas que hacen una pregunta y, luego, el fondo de la cuestión es otra. Yo me he remitido a contestarle lo que figuraba en la pregunta, que era con relación a esa queja del Defensor del Pueblo, ¿no? La política, la que hacemos todos, y mucho más en la gestión, y mucho más en relación con el patrimonio, siempre es cuestionable, pero lo que yo he querido dejar claro en esta respuesta es que, desde luego, no hemos actuado ni con irresponsabilidad, ni con falta de diligencia en cuanto al respeto que le tenemos debido al Defensor del Pueblo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Para este debate, yo creo que deberíamos tener otros tiempos y, desde luego, para que sí quede claro este tipo de actuaciones que tienen que ver con el patrimonio, tienen siempre el informe de la Comisión Provincial que es lo que la Ley de Patrimonio, que hemos aprobado en esta Cámara, dice que ha de tener, ¿no? Es verdad que cuando estos asuntos se meten en política cobran otro calado pero, desde luego, respeto a las asociaciones, todo. Yo no sé si solicitarle a usted respeto con relación a la política de comunicación, o no, de la delegación, porque usted sabe muy bien que dependiendo del momento y de las circunstancias, hay veces que los titulares son muy grandes para la denuncia, pero luego son breves lo que nos dan para la respuesta y, por lo tanto, bueno, creo que hacemos lo que podemos en relación con la comunicación, lo que sí creo es que usted, a partir de este momento, estará con nosotros en comunicarles a todos los ciudadanos que la Consejería de Cultura ha cumplido con su obligación ante el Defensor del Pueblo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un breve receso para despedir a la Consejera y continuamos con las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

