<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>527</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Bombero, Equipamiento colectivo, Protección civil, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000077</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000077. Pregunta oral relativa al nuevo parque de bomberos en Algeciras, Cádiz (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ismael Vaca Carrillo y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista. D. Francisco Menacho Villalba, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la pregunta con ruego de respuesta oral relativa al nuevo parque de bomberos en Algeciras, Cádiz, y tiene la palabra para formularla el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, y cambiando de tercio, y entrando en lo que desarrolla el Plan Director de los Servicios de Prevención y de Extinción de Incendios y Salvamento en Andalucía, que tiene el objetivo de desarrollar la nueva construcción y la puesta en marcha de parques de bomberos en nuestra tierra, en Andalucía, preguntamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, acerca del parque, de la nueva construcción del parque de bomberos en Algeciras, en la zona de Los Alamillos; un parque que fue puesto en marcha a finales de 2010 y que, conjuntamente con el Ayuntamiento de Algeciras y con el Consorcio Provincial de Bomberos, tiene el objetivo de garantizar la seguridad, la prevención y la extinción de incendios en la zona del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista le preguntamos acerca de dicho proyecto, y cuál ha sido la aportación económica que desde la Consejería de Gobernación y Justicia ha realizado y ha hecho en este proyecto del que le preguntamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señor Vaca, muchas gracias por la pregunta. Vamos, ante el incendio, vamos a echar un poquito de agua para apagarlo.</parrafo>
        <parrafo>Decir que este es un convenio entre, como bien usted ha dicho, entre la Consejería de Gobernación y Justicia, el Consorcio Provincial de Bomberos de Cádiz, y también la Autoridad Portuaria, en el que se ha venido trabajando durante varios años. Una parcela que se cedió en Los Alamillos, de diez mil metros cuadrados, en la que se ha podido hacer un parque de 1.960 metros cuadrados, en dos plantas, pues con todos los requerimientos que vienen reflejados en la ley, es decir, las dependencias administrativas, las cocheras, los almacenes, vestuarios, un gimnasio, patio de maniobras, y también —importante— con un espacio por si en un futuro hubiera que ampliar. Estamos hablando de una zona con una industria petroquímica muy importante, con el puerto de Algeciras al lado. Por lo tanto, hay un parque que lo que tiene como vocación es la ampliación.</parrafo>
        <parrafo>Esta instalación, esta construcción, está dentro del Plan Director de Servicios de Prevención y Extinción de Incendios y Salvamento de Andalucía, que aprobó el Gobierno andaluz en el año 2007, y es un parque que abarca para todo el Campo de Gibraltar. Concretamente, lo que se ha hecho en este convenio es una aportación, por parte de la Junta de Andalucía, de un 42,2% —concretamente de 1.925.000 euros—, y el resto puesto por el Consorcio de Bomberos de la Provincia de Cádiz, hasta llegar a los 4,5 millones invertidos. Es un parque de los más modernos que existen ahora mismo en Andalucía, en cuanto a los medios materiales, y también en cuanto a los medios humanos, por el personal del que allí disponen, ya que, como he dicho, estamos hablando de una población de más de ciento veinte mil habitantes, con una industria petroquímica, y también el puerto de Algeciras, que hace, pues que los ciudadanos se tengan que sentir seguros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha sido paso importante el que se ha dado, por parte de la Junta de Andalucía con el Consorcio de Bomberos de la Provincia de Cádiz, para que esa seguridad preventiva de los ciudadanos esté garantizada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, y estoy plenamente seguro, que los ciudadanos de la comarca del Campo de Gibraltar están plenamente satisfechos por la puesta en marcha de este convenio y por la puesta en marcha también de este parque de bomberos. Primero, porque garantiza, garantiza, conjuntamente con Andalucía, con nuestra comunidad en el conjunto del territorio, la distribución en cuanto a la seguridad asistencial, y, sobre todo, a la extinción de incendios. Este verano también hemos tenido un importante incendio, y sobre todo se ha visto afectada gran parte del término municipal de San Roque, en la que los medios, por parte de la Junta de Andalucía, han sido eficaces, eficientes, y sobre todo con una disposición intensa, que así también han dado los resultados positivos de desarrollo y de apagar el incendio en el menor tiempo posible. Como decía, la optimización también de los recursos, y garantizar la seguridad a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Como decía también, este convenio pone en valor negro sobre blanco la voluntad que tiene la Junta de Andalucía de coordinación, ya no solo con los ayuntamientos, como fue, en este caso, del parque de bomberos con el Ayuntamiento de Algeciras, que así espero también que ahora, en este nueva etapa, en la que el Partido Popular gobierna en Algeciras, también exista esa voluntad de coordinación por parte de la Junta de Andalucía, por parte del Ayuntamiento esté en la misma voluntad —esperemos que así sea—, y sobre todo también con las administraciones supramunicipales. Y hablo también desde la visión de campogibraltareño, de que la mancomunidad siga teniendo la misma predisposición que tenía antes de colaborar con la Consejería de Gobernación y Justicia y con la Junta de Andalucía, y, sobre todo, la Diputación Provincial, que ahora también gobiernan los populares, en la que ya también están enseñando la patita. Y esperemos que en muchos temas no haya ni recortes ni, ni mucho menos, la intención de recortar, ni asistencia, ni seguridad, ni, sobre todo, recortar en derechos fundamentales y en asistencia a los ciudadanos de la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

