<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>496</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Emplazamiento de la empresa, Ayuda a la inversión, Ayuda a las empresas, Constitución de sociedades mercantiles, Política de inversión, Simplificación administrativa, Inversión privada</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000001. Dictamen de la Comisión sobre el Proyecto de Ley de medidas para potenciar inversiones empresariales de interés estratégico para Andalucía y de simplificación, agilización administrativa y mejora de la regulación de actividades económica (pág. 3).</extracto>
    <votacion>Votaciones: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia prevista para el día de hoy, con el primer punto del orden del día, cual es el Proyecto de Ley de medidas para potenciar inversiones empresariales de interés estratégico para Andalucía y de simplificación, agilización administrativa y mejora de la regulación de actividades económicas en la Comunidad Autónoma de Andalucía, procedente del Decreto-Ley 7/2010, de 28 de diciembre. Y, para iniciar este punto del orden del día, vamos a dar primero la palabra a los distintos portavoces, para el debate, la defensa de las enmiendas y/o, en su caso, del dictamen del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar, doy la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor García Rodríguez. Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, con un título tan largo, que usted ha repetido y que yo no lo voy a hacer —para ganar tiempo, entre otras cosas—, pues, se nos presenta un decreto-ley, tramitado como proyecto de ley, que, bueno, hay que enmarcar en el escenario de la crisis y como, bueno, pues, una especie de «hay que hacer algo», y planteamos estas medidas que, evidentemente, no van a servir para resolver la crisis, que es algo mucho más profundo. No tiene la culpa de la crisis el funcionamiento de la Administración de la Junta de Andalucía, aunque, bueno, bien está el que siempre se avance en el sentido de la agilización administrativa. Y esto es lo que persigue, de alguna manera, este proyecto de ley: fundamentalmente, agilización administrativa, con carácter general, y, en particular, para determinados proyectos de inversión que se describen. En principio, bien está el objetivo, pero, poniéndolo o situándolo en sus justos términos de que, desde luego, bueno, pues, es una cosa más, de las muchas que se están haciendo. No voy a decir que sean palos de ciego, pero que dan más la apariencia de, bueno, venir a decir que se está trabajando y que se está haciendo algo.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Entrando en el contenido del proyecto de ley y en la tramitación y en los contactos que hemos tenido, digamos que, en principio, reconocemos una cierta actitud receptiva por parte del grupo mayoritario hacia nuestras enmiendas. Pero, ay, qué casualidad, que se han dejado la más importante, y esa es la que no han admitido y esa es la que..., tampoco proponen una enmienda transaccional. Nos referimos a la enmienda octava, me parece que es, de Izquierda Unida —efectivamente—, que se refiere al artículo 10.2, que tiene que ver con proyectos de interés autonómico y de cómo, de alguna manera, la declaración de interés estratégico, cuando suponga alteración del planeamiento, equivale casi automáticamente a la declaración, por parte del Consejo de Gobierno, de interés autonómico. Es decir, lo estratégico supone automáticamente lo autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Bien. ¿Cuál es nuestra..., la importancia que le damos a esta enmienda? Nosotros habíamos presentado una enmienda que pretendía mantener la filosofía de los artículos 38 y 39. Particularmente, el artículo 39, y voy a explicar, para que el grupo mayoritario centre nuestra objeción y veamos si de aquí al Pleno es posible llegar a algún tipo de acuerdo..., o transaccional. Nuestra importancia... La importancia que le damos a esta enmienda referida al artículo 39 es, en concreto, en el apartado 1, el párrafo 3, que habla de que la aprobación del proyecto de actuación requerirá de información pública por plazo no inferior a un mes, y requerimiento de los informes y dictámenes u otro tipo de pronunciamientos de los órganos y entidades administrativas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Estamos ante un proyecto de agilización administrativa. Bien, agilicemos administrativamente todo lo que proceda, pero no eliminemos la información pública. Y aquí lo que se hace, a través del artículo 41, que se ha introducido por este Decreto-Ley, que está ya en vigor, es eliminar la información pública, y por ahí no podemos pasar. Esa es la diferencia fundamental. Por eso, nosotros mantenemos esta enmienda, porque nos parece importante. Si ya lo de «interés autonómico» supone una cierta sustracción de las competencias municipales, a las que se puede imponer un planeamiento determinado, en algunos casos, ante proyectos de ámbito supramunicipal, pero en otros no, en otros no... En otros... Y ahí tenemos el Polígono, incluso, Las Aletas, que es un proyecto únicamente municipal, de ámbito municipal y, sin embargo, se han retirado competencias de planeamiento al ayuntamiento... En cualquier caso, nos parece fundamental, además de la audiencia a las administraciones, mantener la información pública.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, otra cuestión que nos preocupa enormemente tiene que ver, como nos temíamos, con una enmienda presentada en su momento por el Grupo Socialista, ya incluida, por tanto, en el dictamen de la Ponencia, y que nos parece absolutamente extemporáneo. Es decir, estoy hablando de la que ya figura en el proyecto de ley, tras la Ponencia —el dictamen de la Ponencia—, como Disposición Final Quinta bis, que lo que hace es modificar la Ley 4/1989, de Estadística de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Mire usted, esto no tiene nada que ver con lo que estamos hablando, esto parece ser que es un fleco que se quedó ahí de la Ley de Reorganización del Sistema Público Andaluz..., o del Sector Público Andaluz, y que fue tan controvertida, pero que, en cualquier caso, reconozcan ustedes que tuvo una negociación, tuvo un procedimiento de tramitación, hubo comparecencias, etcétera. Hombre, no tiene sentido que algo de esta importancia, que supone, incluso, la creación, de alguna manera, de órganos, que es..., se habla de Comisión Interdepartamental de Estadística y Cartografía, antes eran dos comisiones distintas. Hombre, no se puede colar, mediante un decreto-ley... Perdón, no mediante un decreto-ley; mediante un decreto-ley nos habríamos enterado, y se habrían enterado los órganos..., perdón, los agentes sociales, los sindicatos, los trabajadores, que pudieran estar interesados en este tema. No, resulta que no lo metían por un decreto-ley, no lo meten en el proyecto de ley correspondiente a la reorganización del sector público, sino que lo meten como una autoenmienda ante un decreto-ley que se está tramitando y que, por lo tanto, no hemos podido, en la fase de participación o comparecencia de agentes sociales, conocer la opinión de los más directamente implicados.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece que esto no es forma de legislar; esto es una especie de truco trilero, de «por aquí está la bolita, por aquí está, por aquí está, y aquí, aquí está la bola, al final, aquí meto la bola», y nos parece que no se puede legislar de esta manera. Es como si yo ahora aprovecho que el Guadalete pasa por Jerez y digo: «Bueno, pues, de paso, modifico la Ley de Aguas». Y en un decreto-ley de estas características, en un proyecto de ley de estas características, me autoenmiendo y, siguiendo tácticas que nunca hemos podido aprobar, propias de la Ley de Acompañamiento del presupuesto, se realizan modificaciones de otras leyes que nada tienen que ver.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en definitiva, y terminando, por supuesto que mantenemos nuestra enmienda, que nos parece importante, relativa a la audiencia pública..., a la información pública, perdón, en proyectos declarados de interés autonómico, a través de la vía de la declaración de interés estratégico. Y pedimos que se retire esta disposición final quinta, porque, bueno, sinceramente, nos parece absolutamente extemporáneo; nos resulta difícil incluso entender que la Mesa en su momento haya calificado esta enmienda, porque, por esta regla de tres, cualquier ley puede ser modificada mediante la vía de una —fijémonos— enmienda de un decreto ley. Es que es tremendo. Entonces, pedimos que se retire. Y, si se considera conveniente, hágase un proyecto de ley, o una proposición de ley, de modificación de la Ley de Reorganización del Sector Público, sigamos la tramitación correspondiente, demos audiencia a sindicatos, comparezcan agentes sociales, y entonces discutiremos y debatiremos sobre esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este momento, en la Comisión, mantenemos nuestra posición, les aseguro que confiando y deseando que, de aquí al Pleno, estos dos escollos se resuelvan suficientemente para que se nos permita cambiar, de alguna manera, nuestra posición actual.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho —y termino— para decir que, por nuestra parte, quedan aceptadas las enmiendas transaccionales propuestas por el grupo mayoritario en lo que afecta a las otras enmiendas presentadas por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular. Señor Fuentes, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el proyecto de ley de medidas para potenciar las inversiones empresariales de interés estratégico para Andalucía, y de simplificar, agilizar, de forma administrativa, y mejorar la regulación de actividades económicas en la Comunidad Autónoma de Andalucía, consecuencia del Decreto Ley 7/2010, de 28 de diciembre, que nos ocupa, nos parece un proyecto interesante, pero arroja una serie de dudas que queremos poner encima de la mesa en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En la normativa se incluyen datos parciales, cuando el Instituto Nacional de Estadística muestra el crecimiento económico interanual más negativo de los últimos tiempos. El PIB del año 2010 se cierra con una tasa de decrecimiento del 0,9%, el peor dato de todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto porque se incluyen en las exposiciones de motivos datos parciales que no son, entendemos, oportunos, dada la situación crítica, de emergencia económica y social, que tiene Andalucía, después, también, de ver los datos de crecimiento económico del primer trimestre del año 2011 con respecto a otras comunidades autónomas y a la media española.</parrafo>
        <parrafo>No puede ser esta iniciativa, esto que se está hablando aquí hoy, señoría, un parche, porque el gran problema que tiene Andalucía, el gran problema que tiene España, es un problema estructural. Un problema estructural que viene como consecuencia de que hacen falta más y mejores empresas. El otro día publicaba un diario especializado que hacían falta en Andalucía noventa mil empresas más. No se puede crear o seguir creando empleo desde las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que el futuro pasa, para superar la crisis, por los autónomos, las pymes y las pequeñas y medianas empresas, con los agricultores. Ese es el gran secreto. Y eso está, señoría, en crear las condiciones para que la iniciativa privada pueda salir adelante, crear empresas, crear trabajo o, en el peor de los casos, mantener a duras penas los empleos que ahora mismo están en peligro. Luego eso, señoría, es lo que tenemos que dedicarnos a hacer en esta Cámara: crear las condiciones para que las pymes y los autónomos puedan generar más empleo.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, no puede ser un parche, ni tampoco un coladero, para que bajo la apariencia de la urgencia y la necesidad se administren soluciones nada deseables que vayan a alargar la duda y la sombra de la duda sobre una gestión bajo sospecha.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, tenemos que romper el problema estructural que tiene Andalucía, y eso significa medidas de calado, medidas estructurales, medidas que este Gobierno ha demostrado que no puede realizar —ni este ni el de España—, porque, como digo, se necesitan rebajas selectivas de la carga fiscal de las pymes y los autónomos, de los emprendedores que son los que crean empleo, y una rebaja muy significativa, razonable y coherente de la carga burocrática. Esto, como digo, no puede ser un parche si después tenemos un auténtico calvario para que las pequeñas y medianas empresas, para que los autónomos, puedan sacar adelante sus proyectos y sus sueños empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Además de impulsar —lo decimos desde hace mucho tiempo—, se viene manifestando desde hace bastantes años, de verdad, la colaboración entre Universidad y empresas. Y, sobre todo, insistir mucho en la «i» pequeñita de la innovación, y ajustar las necesidades del tejido productivo a la formación profesional, y corregir los desajustes existentes, además de, como ustedes saben, abrir el grifo del crédito. Hoy, la situación crediticia está estancada, y eso está imposibilitando oxigenar el pulmón económico de miles y miles de autónomos y de pequeñas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Echamos de menos, señorías, medidas tendentes a evaluar el funcionamiento de este decreto ley para agilizar proyectos de inversión considerados estratégicos, como las echamos en su día cuando se plantearon medidas de carácter urgente, de carácter importante, para también paliar empresas, o situaciones de empresas, que tenían problemas de viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, la agilidad no puede, no debe ocultar la transparencia. Tampoco el carácter estratégico tiene que ser una excusa para plantear proyectos injustificados, ociosos e impropios. Yo creo que es perfectamente compatible el carácter estratégico con la visión razonable y rigurosa de la creación de empleo e incremento del tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>En la exposición de motivos, señoría, nosotros destacamos el papel que desempeñan las universidades públicas en el cambio de modelo productivo como iniciativa, como el campo de excelencia internacional que se enmarca en la estrategia de la Universidad del 2015, como así pusieron de manifiesto los rectores que estuvieron en las comparecencias de los agentes económicos y sociales, dirigidos, como digo, a favorecer el empleo, la cohesión social y el desarrollo económico y territorial, creando ese ecosistema de conocimiento entre parques científicos y tecnológicos, hospitales universitarios y las grandes infraestructuras de investigación y empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ese es el modelo óptimo que tenemos que alcanzar, ese es el modelo que queremos y pretendemos, y para eso, señoría, tenemos que tener en cuenta el papel, como digo, de las universidades públicas en el campo de la excelencia internacional.</parrafo>
        <parrafo>Importante también destacar la importancia de los ayuntamientos en el desarrollo local y sus sinergias con el empleo, con los sectores productivos, con las redes comerciales, y, sobre todo, esa vertebración de Andalucía a través de las ciudades medias.</parrafo>
        <parrafo>Luego nosotros creemos que es importante, como digo, en la exposición de motivos, además de la Universidad, también contemplar el protagonismo que pueden y deben tener los ayuntamientos a la hora de impulsar, desde el desarrollo local, estrategias que vayan orientadas a la creación de empleo. Protagonismo, cómo no, de la iniciativa privada en el dinamismo de la economía andaluza, estimulando la confianza, el espíritu emprendedor y la inversión. Son para nosotros motores de crecimiento y de creación de empleo. Eso a nadie le sorprende, pero hay que hacerlo, y, hasta ahora, desgraciadamente, la empresa privada no goza de ese escenario factible para la creación de empleo, factible para competir en igualdad de condiciones con otras comunidades autónomas que sí tienen menos carga fiscal y que sí tienen otras condiciones más favorables a la inversión y a la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 2 bis nuevo que proponemos al texto contemplamos el estímulo propio de los ayuntamientos para solicitar la declaración de interés estratégico como consecuencia de lo que he dicho anteriormente en la exposición de motivos. Al artículo tres planteamos una enmienda. En consonancia con los objetivos de creación de empleo y por el efecto dinamizador de las economías locales, es necesario que determinados proyectos residenciales puedan acogerse al proyecto normativo. Esa fue una de las grandes aportaciones que se hicieron desde el mundo empresarial, y nosotros creemos que no es oportuno apartar esos proyectos residenciales porque siguen siendo también motores de creación de empleo. Y no podemos improvisar de la noche a la mañana, por muy urgente que queramos hacer las cosas, un modelo productivo con el BOJA. Es también necesario ampliar las categorías de los proyectos empresariales relacionados con el sistema universitario andaluz, como así lo pusieron de manifiesto sus responsables; los proyectos de excelencia turística, de industria, minería y energía; proyectos dirigidos a mejorar la competitividad y las actividades empresariales de la economía social; actuaciones y materias que, como digo, en materia de excelencia, echamos de menos en el proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 5 es preciso contemplar, dentro de los criterios de valoración, los efectos productivos de la integración de las empresas del conocimiento aportados por las universidades, así como considerar las medidas de garantía para la ciudadanía. Yo creo que la imagen corporativa, y la responsabilidad corporativa, es una cosa a tener en cuenta, y, como digo, incluir también en esos criterios de valoración los efectos que las universidades pueden y deben generar en el proceso productivo y en el tejido productivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 7.3 proponemos cambiar el tiempo del verbo, «podrá establecer», por «establecerá», en relación a la inclusión en la declaración de las obligaciones que deban asumir los proponentes de los proyectos, porque entendemos que es un condicionante obligado a realizar, y no dejar un tiempo excesivo —a nuestro entender— con ese verbo.</parrafo>
        <parrafo>Artículo 7, apartado 4, creemos que es necesario establecer un plazo máximo de un mes para la notificación a las personas interesadas ya que veíamos una laguna ahí preocupante a estos efectos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, modificamos y retocamos disposiciones que afectan al texto.</parrafo>
        <parrafo>La disposición adicional primera, concretamos, el compromiso de la Administración consistente en elaborar un programa de implantación de la declaración responsable y la comunicación previa ante la ausencia de desarrollo normativo de esta figura en el control actual del texto.</parrafo>
        <parrafo>Creamos una disposición adicional nueva, una primera bis, donde pretendemos reforzar la financiación de las corporaciones locales ante la mayor carga administrativa para la imposición de una mayor celeridad respecto a los plazos de trámite cuando afecte a las inversiones declaradas de interés estratégico para Andalucía. Ahora mismo, la celeridad que se plantea desde este decreto se hace sobre las cargas administrativas de los ayuntamientos. Y nosotros entendemos que se debe de dotar económicamente a los ayuntamientos para que puedan abordar con la prontitud necesaria este tipo de tramitación y hacer posibles dichos proyectos dada la situación crítica que viven los ayuntamientos en materia económica.</parrafo>
        <parrafo>La disposición adicional nueva, primera ter: «Establecer en la normativa el reconocimiento como “proyecto de inversiones empresariales de interés estratégico para Andalucía” de los proyectos prestados por las universidades, como centros de excelencia internacional». Aquí lo que recogemos son las inquietudes que mantenían en las comparecencias los responsables de las universidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Disposición adicional nueva, tercera: «Fijamos la implantación de un plan transversal al servicio de empresas y emprendedores con objeto de evitar duplicidades en la declaración con la Administración». Señorías, volvemos a lo mismo, todo el mundo habla de ventanilla única y al final nos encontramos con 30 ventanillas únicas, con lo cual se duplican los procedimientos, se hacen farragosos los trámites y al final es un infierno para las empresas. Consiguientemente, como digo, planteamos un plan transversal que evite este tipo de ventanillas únicas que lo que hacen es dilatar y duplicar infinitamente más un proceso, que llega a ser —como digo— un calvario—, en aras de la simplificación, la agilización y la mejora del procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, proponemos la supresión de las disposiciones finales cuarta y quinta, por entender que es inoportuna su inclusión.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, este es un texto que nosotros —como digo—, ya en su día, valoramos como a tener muy en cuenta dada la situación que atraviesan las empresas en Andalucía para realizar inversiones. Pero no puede ser un parche, no puede ser una actuación aislada que nos sitúe en la panacea, pretendiendo que se solucionen los problemas de miles y miles de empresas, que, como digo, tienen en sus principales problemas en la carga burocrática, que es asfixiante; la carga fiscal, que es absolutamente trágica, y, sobre todo, la falta de crédito. Eso son tres problemas que estos gobiernos socialistas, tanto en Andalucía como en España, han sido incapaces de solucionar, y que la situación se alarga y se endurece a medida que pasa el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, estamos abiertos a la propuesta que nos hizo el portavoz del Grupo Socialista para transaccionar algunas de nuestras enmiendas, y lo haríamos gustosamente en el Pleno, porque entendemos que todo lo que sea unir esfuerzos para hacer más llevadera la vida de las pequeñas y medianas empresas en los momentos que estamos atravesando nos parece importante y crucial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no salgo de mi asombro. Señor García, ha presentado 13 enmiendas, le he aceptado 12 y todavía habla de que tenemos cierta actitud receptiva y de que somos trileros. De 13 le hemos aceptado 12. Eso debe ser más del 90%. Es que no salgo de mi asombro. ¿Qué nos hubiera dicho usted si de las 13 le aceptamos dos, tres, cuatro o cinco? 12 de 13. Cierta actitud receptiva... La más importante...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, por Dios, es que, desde luego, no hay... No sale uno de su asombro, ¿eh? Y mira que llevamos tiempo en este Parlamento, pero, vamos, la verdad es que no me podía imaginar... Yo creo que ustedes, tanto uno como otro, los dos portavoces, tenían preparado un esquema, ¿eh? Y, entonces, cuando hemos llegado, hemos planteado un discurso de consenso, de acuerdo —que pensamos que se trata de una ley necesaria en un momento tan crítico como el que estamos viviendo—, y, bueno, en lugar de cambiarlo y de adaptarse a la situación de auténtica voluntad de acuerdo, de voluntad de consenso, etcétera, pues no han cambiado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, me habla usted otra vez de lo del tema de los datos del PIB, etcétera, que se habían incluido en el texto del decreto ley, y usted sabe perfectamente, desde la semana pasada, que le hemos aceptado esa enmienda. Y le ha dedicado usted no sé cuánto..., un par de minutos, a algo que ya, que ya le hemos dado la razón. Le hemos dado la razón, señor Fuentes. Le hemos aceptado... Le hemos presentado cinco o seis textos transaccionales en donde yo creo que respetamos bastante alguno de los puntos. Porque a nosotros no se nos caen los anillos al aceptar que cualquier proyecto de ley, pues, naturalmente, puede ser mejorado con aportaciones tanto de Izquierda Unida como del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ya les digo, creo que... No sé qué hubiera ocurrido si en lugar de la actitud que este portavoz, que este Grupo Parlamentario, ha tenido, pues hubiéramos tenido otra, ¿verdad? Es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Me habla usted de que... El señor Fuentes me dice: «No es que lo que hacen falta son empresas». Pero, señor Fuentes, es que esta ley, este proyecto de ley habla concretamente de medidas orientadas a agilizar, a facilitar el que se pongan en marcha proyectos de pequeñas y medianas empresas. Entonces, ¿de qué me está usted hablando? Me está usted dando la razón. Y, por otro lado, el enunciado es: «Estoy en contra». Pero luego, al final, cuando me lo trata de explicar, resulta que está diciendo exactamente parte de la exposición de motivos de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, ya le digo, creo que es que había un guión, no lo han cambiado, no han tenido ocasión, o no sé qué ha podido ocurrirles.</parrafo>
        <parrafo>Le hemos aceptado, señor Fuentes, toda una serie de enmiendas en donde... En concreto, en la exposición de motivos incluimos que «en la situación actual y en el cambio de modelo productivo que estamos propiciando juegan un importante papel las universidades como agentes generadores de conocimiento para el cambio de modelo productivo», como nos dijo la Rectora Magnífica de la Universidad de Málaga. Le hemos aceptado otro donde le hemos suprimido todos esos datos porque nos parecían, efectivamente, que eran coyunturales y no eran necesarios. Le hemos vuelto —en el artículo 3, letra c— a incorporar «el sistema universitario andaluz». Y luego, también, y textualmente, en la letra f, pues, hemos incluido los compromisos y obligaciones que asume el promotor a la hora de evaluar los proyectos, las medidas de responsabilidad social corporativa y de autocontrol en materia de protección de los derechos e intereses de las personas consumidoras y usuarias. Son cuatro enmiendas transaccionales que, ya le digo, respetan bastante el espíritu de otras tantas enmiendas del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Grupo de Izquierda Unida, ya le digo, señor García, no salgo de mi asombro. Han sido nada más y nada menos que doce de las trece enmiendas. Algunas aceptadas tal cual, tal cual, ¿eh?; otras transaccionadas porque hemos tratado de adaptar el texto de esas enmiendas al texto global de la ley. No se trataba de incorporarlas tal cual, sino de armonizarlas en lo que es la literalidad de una ley. Al final hay que armonizar los textos, y eso es lo que es una transaccional. Pero, realmente, respetando prácticamente todo aquello que ustedes nos han planteado porque nos parecía importante y porque además teníamos —y siempre lo hemos tenido— una actitud de consenso.</parrafo>
        <parrafo>Una ley que va dirigida a dos objetivos fundamentales. Por un lado, tratar de agilizar la ejecución de grandes proyectos estratégicos de Andalucía que favorezcan, que faciliten el cambio de modelo productivo andaluz, que es el cambio estructural. Señor Fuentes, estará usted de acuerdo conmigo en que ese es el cambio estructural en el que estamos todos, al que nos estamos todos refiriendo. Y, en segundo lugar, pues, a esa generación de autónomos, de pequeñas y medianas empresas, en donde, con una gran facilidad para su puesta en marcha, pues consigamos incrementar el número de empresas a esas noventa mil, cien mil, que, desde luego serían las necesarias. Y que, desde luego, tiene que ser necesariamente el sector privado.</parrafo>
        <parrafo>Y aprovecho para decirle que este es un proyecto de ley que va hacia iniciativas empresariales privadas, por eso ni se pueden introducir las iniciativas que vengan de las corporaciones locales, que tienen su lugar en otra ley, ni tampoco, señor Fuentes, las dirigidas a los campus de excelencia internacional, porque, si fuesen públicas, no tendrían cabida aquí, y, si son privadas, pues tendrán, evidentemente, cabida aquí. No hay por qué hacer explícita una cosa que realmente no define si se trata de una iniciativa privada o de una iniciativa pública, que es, digamos, el objeto fundamental que distingue lo que cabe en esta ley y lo que no cabe en esta ley, porque su lugar, como le he dicho, está en otro lugar.</parrafo>
        <parrafo>Hemos presentado enmiendas transaccionales, que yo le agradezco al señor García que nos las haya aceptado. Y además alguna otra, tanto para uno como para otro grupo parlamentario. Hemos introducido la mejora de la competitividad, a propuesta tanto del Grupo Parlamentario Popular, hemos incluido tanto a propuesta del Grupo Popular como de Izquierda Unida, hacer una mención explícita a los proyectos relacionados con la economía social, ¿eh? Es algo que les agradecemos, creemos que mejora y que forma parte de la realidad andaluza que la economía social..., y además a eso también se hace aquí referencia, que la economía social no solamente es buena por sí misma, sino porque además tiene un valor añadido de cohesión territorial y social en Andalucía, fundamentalmente en el mundo rural. Y le aceptamos también, tanto a uno como a otro, la mención también especial al impulso de la sociedad del conocimiento, a través de las universidades y de otros agentes del Sistema Andaluz del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Francamente, si ustedes tiene en cuenta que no se pueden aceptar enmiendas donde se trate de introducir, en una ley dirigida a iniciativas empresariales públicas..., privadas, perdón, o a pequeñas y medianas empresas privadas, el que se introduzcan aquí iniciativas de corporaciones locales o iniciativas de los campus de excelencia internacional, si es que fuesen públicas, prácticamente la totalidad de las enmiendas han sido aceptadas, tanto de uno como de otro grupo. Y yo, realmente, les pediría que, bueno, que si en estas dos semanas ustedes tienen prohibido hacer el más mínimo gesto, ¿eh?, de entendimiento con el Grupo Socialista, yo confío en que las semanas ya, a partir del día 23, bueno, las conciencias ya empiecen ya a tomar, ¿verdad?, su lugar y lleguemos a un Pleno en donde yo confío, bueno, que manifestemos un acuerdo total con un proyecto de ley que es muy necesario, muy importante para Andalucía y para la creación de empresas. Porque, efectivamente, la gran asignatura pendiente de Andalucía es que tenemos un número limitado de empresas, y eso se corresponde con la carencia en el de número de empleos.</parrafo>
        <parrafo>Hay una serie de enmiendas in voce para las cuales yo pediría también su aprobación. Se trata de enmiendas que van a corregir, pues, una serie de defectos. Se ha tratado de un decreto-ley que ha tenido que transmutarse en un proyecto de ley, en donde ha habido una serie de plazos que han debido de correr desde el primer día de la entrada en vigor del proyecto de ley, y ahora introducimos el proyecto de ley en un momento en el cual, digamos, muere el decreto-ley. Y, entonces, aquí tenemos una serie de enmiendas in voce para las cuales, insisto, les pido su aprobación. Por ejemplo, en la Disposición Final Primera, pues, los plazos deben ahora de... Se las voy a presentar..., se las voy a presentar a la Mesa, digamos, para que los plazos, cuando se dice que el plazo terminará seis meses después de la entrada en vigor del presente decreto-ley, pues ahora en el proyecto de ley no podemos dejar esa literalidad, sino que tenemos que adaptarlo a eso. Se trata, por tanto, de enmiendas, prácticamente, que se trata de enmiendas técnicas.</parrafo>
        <parrafo>Hay también una enmienda in voce, si me permiten, en donde introducimos, porque así lo habíamos considerado, la introducción de una Disposición Derogatoria, ¿eh?, que nos parece, desde el punto de vista técnico, también interesante, donde diga: «Queda derogado el Decreto-Ley 7/2000, de 28 de diciembre, así como cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo previsto en esta ley». En fin, se trata de unas enmiendas in voce que van, simplemente, todas a mejorar técnicamente el enunciado actual de este decreto-ley, y para las cuales yo también les solicito su voto afirmativo o su acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoras y señores diputados, estamos en un proceso de aprobación de una ley importante, una ley que va dirigida a ese cambio de modelo productivo, de salida de la crisis, en la que yo estoy seguro de que estamos todos empeñados, y que justamente por eso este grupo parlamentario ha hecho un esfuerzo importante. Y además tengo de nuevo que reconocer mi agradecimiento a que ustedes hayan tratado de contribuir a que el proyecto de ley se mejorase.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, yo simplemente espero que en el curso de lo que queda ya de..., del proceso, hasta la aprobación final en el Pleno, pues podamos limar cualquier tipo de diferencia, y espero que el final, en la discusión en el Pleno, pues, este proyecto de ley reciba la aprobación unánime de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Perdón? Sí, perdone, ¿para qué pide la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cuestión aclaratoria, señora Presidenta. Para que me explique el señor Núñez una cosa. Si puede ser.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo, señoría, solicitarle al señor Núñez si las enmiendas in voce que presenta el Grupo Socialista son consecuencia de las matizaciones que en su día hizo el Letrado en la Comisión, porque, siendo así, las aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, como se quedó en que se iba a trasladar al grupo..., en este caso, del Gobierno, las matizaciones, que yo quiero reconocer públicamente, del Letrado, su labor en este texto, que ha sido mejorado de forma sustancial. Si son esas, señor Núñez, nosotros no tenemos ningún problema, ¿eh? Decirle eso tan solo, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Y las transaccionales con respecto al Grupo Popular, yo le rogaría que las pospusiese para el Pleno, las que me ha ofrecido. ¿Vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, son todas, todas están..., derivan del estudio y del análisis que nos expuso el señor Pardo, al cual también yo me uno, en mi reconocimiento del magnífico trabajo que ha hecho, excepto, excepto la Disposición Derogatoria, que ha sido consecuencia también de una intervención del señor..., del señor Letrado. O sea, que no hay nada..., no ha habido, en este sentido, ningún paracaidismo, si usted me permite ese término coloquial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, teniendo en cuenta que se han planteado a esta Mesa, y en el transcurso del debate, un conjunto de enmiendas transaccionales, a las enmiendas tanto del Grupo de Izquierda Unida como del Grupo Parlamentario Popular, vamos a suspender la Comisión durante tres minutos, al objeto de que la Mesa pueda calificar esas enmiendas transaccionales y al objeto de que los distintos portavoces puedan ponerse de acuerdo con respecto a lo que crean conveniente durante ese plazo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a reanudar la Comisión, una vez que ha deliberado la Mesa acerca de las enmiendas transaccionales presentadas, que las ha aceptado a trámite, lógicamente, para su votación en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a dar comienzo a las votaciones de las enmiendas al proyecto de ley, comenzando con las enmiendas números 3, 6 y 13, de las que se ha pedido votación separada, presentadas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Enmiendas 3, 6 y 13l, de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 8 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar el resto de las enmiendas de Izquierda Unida al proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido ningún voto a favor, 8 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se ha pedido votación separada de la número 26.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar el resto de las enmiendas planteadas al proyecto de ley por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 7 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar las enmiendas transaccionales que han sido aceptadas por la Mesa, como he dicho anteriormente. Han sido aceptadas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y, así mismo, aceptadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a pasar a votar las enmiendas transaccionales, comenzando por las planteadas por el Grupo Parlamentario Socialista al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, que afectan a las enmiendas 4, 7, 9, 10, 11 y 12.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, procedemos a la votación de las enmiendas transaccionales que he relatado en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 8 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la votación de las transaccionales que ha hecho el grupo mayoritario, el Grupo Parlamentario Socialista, a las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular, referidas a las siguientes enmiendas: 21, 22, 24 y 25.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de dichas transaccionales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 8 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar las transaccionales que el grupo mayoritario, que el Grupo Socialista, ha hecho conjuntamente a enmiendas tanto de Izquierda Unida, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, como del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Las relato. La primera transaccional hecha a las enmiendas número 1, de Izquierda Unida, y 24, del Grupo Parlamentario Popular. La segunda, hecha a la enmienda número 2, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y 24, del Grupo Parlamentario Popular. Y la tercera hecha a la número 5, a la enmienda número 5, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y 25, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pasamos a votar el conjunto de esas tres transaccionales, que, como digo, están hechas tanto a enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida como al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 8 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señorías, pasamos a continuación, y teniendo en cuenta que desde el Grupo Parlamentario Socialista se han planteado a esta Mesa, igual que a la Comisión, cuatro enmiendas in voce, primero, lógicamente, corresponde a esta Mesa preguntar a la Comisión si acepta la tramitación y, por lo tanto, la votación de estas enmiendas in voce planteadas por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Advierto a la Comisión que una de las enmiendas in voce planteadas por el Grupo Parlamentario Socialista ha sido objeto de una corrección técnica en la Mesa, en el trámite de la Mesa. Por lo tanto, vamos a proceder a la votación de las cuatro enmiendas in voce referidas la Disposición Derogatoria, a la Disposición Final Primera, apartado segundo; a la Disposición Final Tercera, apartado primero, y a la Disposición Final Tercera, apartado segundo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, han sido aceptadas a tramitación, al obtener la unanimidad de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora pasamos a votarlas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar la enmienda de carácter técnico al artículo 26.1, realizada en el curso también y aprobada por la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la votación de la Exposición de Motivos del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 8 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, vamos pasar a votar el Informe de la Comisión con respecto al proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 8 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la Comisión hasta esta tarde a las cuatro y media, cuando procederemos a dar curso al siguiente punto del orden del día, que es de control al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Se suspende la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

