<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>379</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ecología, Colegio Profesional, Protección del medio ambiente, Educación medioambiental, Personal docente, Política del medio ambiente</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000353 8-09/PNLC-000381 8-10/PNLC-000261</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000353, 8-09/PNLC-000381 y 8-10/PNLC-000261. Proposiciones no de ley relativas a la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía (pág. 16).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/PNLC-000353</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/PNLC-000353. Proposición no de ley relativa a la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/PNLC-000381</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/PNLC-000381. Proposición no de ley relativa a la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/PNLC-000261</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/PNLC-000261. Proposición no de ley relativa a la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación de la Proposición no de ley 8-08/PNLC-000353: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.
Votación de la Proposición no de ley 8-09/PNLC-000381: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.
Votación de la Proposición no de ley 8-10/PNLC-000261: aprobada por 9 votos a favor, ningún voto en contra y 8 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… Bueno, pues ahora ya sí, reanudamos los trabajos de la comisión. Espero que sus señorías lo hayan dejado todo resuelto. Y lo hacemos con la proposición no de ley relativa a la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía, que ha presentado el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, señor Ramos... ¿Quién empieza?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, por solicitar, tal y como hemos aprobado previamente, verbalmente, todos los portavoces, que se puedan incluir también las proposiciones no de ley, tanto del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida como las del Grupo Socialista, que van en el mismo sentido, si están de acuerdo los grupos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Interrumpimos un momento la sesión, después de oír al señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sabía que se iba a plantear esta cuestión, señora Presidenta, y por nuestra parte no hay inconveniente en incorporar las dos iniciativas, en modo alguno. Pero en la Mesa se acordó exactamente que no habría problemas en incorporarlas, para lo cual habría que hacer primero un cambio en el orden del día —eso se hace sobre la marcha—, siempre y cuando fuese el Grupo Parlamentario Popular quien cerrase la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Eso también se dijo en la reunión de la Mesa. Por lo tanto, nosotros, en ese contexto, no tenemos ningún problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Y el Grupo de Izquierda Unida?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No hay problema.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, resueltas todas las cuestiones formales, comenzamos el debate de la proposición no de ley. Y lo hacemos dando la palabra, tal y como estaba previsto, al portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, bueno, haciendo un poco de historia, la titulación de Ciencias Ambientales existe desde hace ya más de quince años. En ese tiempo, las universidades andaluzas están formando titulados en Ciencias Ambientales, perfectamente capacitados para el ejercicio profesional, a pesar de las dudas que, en alguna ocasión, manifestó en prensa alguna Consejera de Justicia anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, los ambientólogos andaluces llevan ya varios años reivindicando un colegio profesional. Su existencia en otras comunidades autónomas, como es el caso de Cataluña, Baleares o Valencia, demuestra que su creación es perfectamente posible.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, la Junta de Andalucía lleva tres años mareando a este colectivo, e incluso llegaron a exigirle la elaboración de un censo de titulados, una tarea alto complicada, que llevó meses de trabajo y muchos quebraderos de cabeza, dada la enorme documentación exigida.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que la Junta de Andalucía podría haber realizado ese censo perfectamente a través de la consejería competente en materia de educación..., perdón, de universidades, sin la más mínima dificultad. Pero hoy ya está claro que aquello no era más que otra china en el camino, pues no sirvió para nada.</parrafo>
        <parrafo>Tras la manifestación del pasado 25 de noviembre en Sevilla, que fue un éxito de movilización, y en la que solo estuvo el Partido Popular, la anterior Consejera de Justicia anunció que no estaba entre los objetivos de esta consejería la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en el mes de marzo, preguntada la citada consejera aquí, en sede parlamentaria, por este mismo diputado, no fue capaz de contestar claramente si la Junta de Andalucía tenía o no tenía la intención de crear dicho colegio. Sin embargo, dos semanas antes, ella misma había firmado la negativa de solicitud de creación —y aquí tengo el documento, que lo pueden comprobar—.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la señora ex consejera ocultó deliberadamente esa información a la oposición en sede parlamentaria. Y ahí está el Diario de Sesiones para comprobarlo.</parrafo>
        <parrafo>Últimamente, la Junta de Andalucía se ha escudado en que los ambientólogos no tienen certificado de atribuciones exclusivas, pero lo cierto es que, por un lado, hay profesiones colegiadas que no tienen atribuciones exclusivas y, por otro lado, no existen atribuciones exclusivas en medio ambiente. No tiene sentido. Por ejemplo, un estudio sobre impacto ambiental no tiene por qué hacerlo exclusivamente un ambientólogo; puede hacerlo otro titulado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, señorías, como lo que ha habido hasta ahora ha sido una enorme falta de voluntad política, yo creo que ha llegado el momento de que el Grupo Socialista dé un cambio de rumbo y se sume a la reivindicación de los ambientólogos, apoyados, desde el principio, por los demás grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy tienen la oportunidad de oro para hacerlo. Debatimos, junto a nuestra proposición no de ley, también la proposición no de ley del Partido Socialista y la proposición no de ley de Izquierda Unida. En la del Partido Socialista piden ustedes instar al Gobierno central a que certifique la actividad profesional del ambientólogo. Pues bien, si es verdad que va a haber voluntad política, y la hay, nosotros estamos dispuestos a llegar a un acuerdo. No nos oponemos a que se pida la certificación profesional —esto, además—, pero lo que realmente creemos que es importante es crear el colegio. Por ello, yo invito a los demás portavoces a que nos enmendemos mutuamente las proposiciones no de ley y salga un texto único que incluya los tres puntos: la certificación profesional que pide el Partido Socialista, por un lado, y, por otro lado, la creación, el apoyo a la creación del colegio, que es lo que piden tanto el Grupo Parlamentario Popular como el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo propongo una enmienda in voce a la proposición del Partido Socialista, con un nuevo punto que diga:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía» —ahora se lo pasaré por escrito— «insta al Consejo de Gobierno a que, dentro de la legalidad, proceda a la creación del Colegio de Ambientólogos de Andalucía, contando en todo el proceso que ello implica con las consideraciones, sugerencias y opiniones de la Federación Andaluza de Ciencias Ambientales», tal y como reflejamos en el punto único de nuestra proposición.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo para la proposición de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, pues, quedarían recogidas en la proposición no de ley ambas peticiones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que lo importante de todo esto es que la reivindicación de los ambientólogos, si esto sale por unanimidad y aceptamos todas las enmiendas de unos a otros, los ambientólogos recibirán por fin el respaldo unánime de este Parlamento a la creación de su colegio.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo les pido, sobre todo al Partido Socialista, que se mojen, que se mojen de una vez por todas, y que pongan por escrito y que pidan y voten la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Izquierda Unida Los Verdes, tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>A ver si puedo ser breve, y también que seamos claros, ¿no?, porque yo creo que hoy los tres grupos políticos presentes en la Cámara tenemos una obligación: la obligación de ponernos de acuerdo de manera que cubramos la expectativas de miles de profesionales en Andalucía que quieren contar con su colegio profesional para que el desarrollo, el desempeño de su profesión, tenga lo que tienen otras muchas, y es el amparo de su colegio profesional y el desarrollo del mismo. Y, además, estos miles de ciudadanos andaluces licenciados en Ciencias Ambientales o Medioambientales de Andalucía esperan una decisión positiva a esta solicitud de creación, y todos lo sabemos. Tienen una comisión promotora que desde el año 2007 ha estado ante la Consejería de Justicia y Administración Pública de la Junta de Andalucía realizando dicha petición y cubriendo una serie de requisitos que se les han ido solicitando en algunos casos, y algunos de ellos difíciles de explicar, difíciles de explicar, todo lo cual ha conllevado un retraso importante en la creación del colegio. Hay, incluso, dudas legales sobre algunas de las peticiones que ha hecho la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros, en todo caso, no queremos entrar en más polémica o en elementos que nos hagan discutir y posicionarnos de manera antagónica. Creemos, desde Izquierda Unida, que lo importante hoy es llegar a ese acuerdo; que el acuerdo sea lo más claro posible para que le facilitemos la tarea a la Mesa y al letrado de la Cámara, que suficiente se lo hemos liado con esta inclusión de todas las iniciativas en el orden del día, y lo que no, desde nuestro punto de vista —y espero que me entiendan—, lo que no deberíamos hacer hoy, es impedir un acuerdo que vuelva a generar una situación obstruccionista a las legítimas aspiraciones de los ambientólogos y de las ambientólogas en Andalucía. Porque, además, lo más contradictorio de todo esto es que estamos negando la creación del Colegio de Ambiéntologos, de ese desarrollo de la profesión en nuestra tierra, cuando hay una declarada y explícita voluntad gubernamental, en este caso del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, para cambiar el actual modelo económico y social hacia esa sostenibilidad medioambiental, hacia la importancia de nuestros recursos endógenos medioambientales, etcétera; es decir, no casa esa declarada voluntad del Gobierno andaluz con los impedimentos y este itinerario lleno de obstáculos al que se les ha sometido a los licenciados y licenciadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo..., mejor dicho, perdón, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, se va a someter a ese acuerdo. Está de acuerdo con la proposición no de ley presentada por el Partido Popular, por su propuesta de resolución, entiende la propuesta de resolución del Partido Socialista; pero creemos que los que ahora mismo, además, nos están siguiendo por el canal cerrado del Parlamento, que están aquí presentes, por esos más de seiscientos firmantes de la petición a la Consejería de Justicia, creemos que lo que ellos quieren, demandan de sus representantes, es un apoyo explícito del Parlamento a la creación del colegio. Es decir, que estamos de acuerdo en que se inste al Consejo de Gobierno para que, a su vez, inste al Gobierno de la Nación para que el Ministerio de Educación certifique la actividad profesional de los ambientólogos; pero creemos que esa propuesta tiene que ir acompañada, la que se refleja en la proposición no de ley del Partido Popular o en la proposición no de ley de Izquierda Unida Los Verdes, es decir, instar al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a que presente el proyecto de ley de creación del Colegio de Ambientólogos de Andalucía. Y le podemos poner «una vez que se cumplan todos los trámites requeridos al colectivo, en especial la certificación de la actividad profesional por parte del Ministerio de Educación», esta o cualquier otra redacción que vean ustedes; pero el apoyo explícito del Parlamento a la creación del colegio creemos que hay que expresarlo, porque si no estaríamos defraudando a un gran colectivo de andaluces y andaluzas que llevan ya su camino de penitencia con esto, y no creemos que deberíamos aportarle más vía crucis.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero que mis primeras palabras en nombre del Grupo Socialista, como portavoz de mi grupo en esta materia, sean para reconocer el tesón y la constancia de la junta gestora de la asamblea del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía, conocida como Coamba, porque llevan ya varios años, desde 2007, persiguiendo una finalidad; una finalidad que no es otra que la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía; una finalidad que desde el Grupo Socialista —y lo quiero dejar bien claro desde el principio— compartimos absolutamente. Y digo esto porque entiendo, de las palabras que he escuchado del resto de portavoces de los grupos políticos, que todos en esta Cámara, en esta Comisión, compartimos esa voluntad y ese sentimiento, y, por tanto, quiero también dejar claro que la intención de mi grupo, que es el grupo mayoritario de esta Cámara y el grupo que sustenta al Gobierno, no es polemizar con este asunto, sino subrayar los aspectos que nos puedan unir, por encima de lo que nos pueda separar, en aras del consenso.</parrafo>
        <parrafo>Y, una vez dicho esto, señorías, y teniendo en cuenta que, si todos estamos de acuerdo en que es bueno para Andalucía que se cree el Colegio Oficial de Ambientólogos, porque, además, se lo merecen sus representantes, que llevan ya varios años trabajando en esto, si es cierto que estamos de acuerdo, pues no tendríamos que tener problemas en ponernos de acuerdo en cuanto a una redacción que convenza a los tres grupos. Yo entiendo que seremos capaces de ponernos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto porque algo que parece sencillo, porque en el fin último estamos de acuerdo, se complica desde el momento en que, por lo menos desde el Grupo Socialista, desde el grupo que sustenta al Gobierno, no podemos obviar la legalidad: no la podemos obviar en ningún momento. Yo entiendo que ningún grupo, creo entender que ningún grupo, puede obviar la legalidad; pero, desde luego, como yo solo puedo hablar en nombre de mi grupo, mi grupo no va a obviar la legalidad en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>Y digo esto porque, por ejemplo —y no lo digo en aras de buscar conflictos, sino todo lo contrario, solo por aclarar las cuestiones para que queden meridianamente claras en este debate tan importante que estamos teniendo en estos momentos—, no es que la Junta de Andalucía, la Consejería de Justicia, se haya escudado en que se necesita este requisito, no es que se haya escudado, señoría y señor portavoz del Grupo Popular. Es que dice el artículo 10.3 de la Ley Andaluza de Colegios Oficiales que se necesita ese requisito, y ese requisito —y lo leo textualmente, lo que dice la ley, porque es importante que así conste en acta— dice la ley —y abro comillas—: «No podrán crearse nuevos colegios profesionales respecto de aquellas profesiones cuya aptitud para su ejercicio no venga acreditada por un título académico oficial», siendo así que lo dice la ley y que, además, se trata de una competencia del Gobierno de España. Y esto no nos lo estamos inventando. Lo que no podemos hacer, por mucha voluntad política que tengamos en este Parlamento, es aprobar algo que va en contra de la ley o que no puede hacer la Junta de Andalucía porque no tiene competencias. Ustedes estarán de acuerdo conmigo en lo que estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué plantea el Grupo Socialista? ¿Qué planteaba en su iniciativa? Evidentemente, y teniendo en cuenta que, según el informe de la Junta de Andalucía, el único requisito que le falta a esta propuesta es precisamente ese, y no es competencia de la Junta de Andalucía, nosotros proponemos instar —porque tenemos que instar— al Gobierno de la Junta a que a su vez inste al Gobierno de España a cumplimentar ese requisito y, por tanto, a certificar esa profesionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que tampoco entiendo es cuando plantea el Grupo Popular que no se oponen a que pidamos eso. Si no es que se opongan o no se opongan. Es que la ley es la ley para todos, las reglas del juego son las reglas del juego para todos.</parrafo>
        <parrafo>Cierto es que en otras comunidades autónomas existen estos colegios oficiales, y, por lo tanto, entendemos que no tiene por qué haber ningún problema para que desde el Gobierno de España se certifique. Por eso planteamos instar al Gobierno de España a que lo certifique a través del Ministerio de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Porque también saben sus señorías que existe una segunda dificultad, no solo la que acabo de mencionar, que es la fundamental, que es el nudo gordiano de esta problemática y que se hubiese resuelto mucho antes si no fuera por ello. Y créanme si les digo que lo fácil para la Junta de Andalucía y lo fácil para el Grupo Socialista hubiese sido desde el principio votar que sí, que se creara el colegio oficial. Pero es que no podemos saltarnos la ley, señorías. No podemos saltarnos un requisito que dice la ley. Y, como decía, el segundo obstáculo, que ustedes conocen perfectamente y que conocen perfectamente los propios colegiados..., los propios licenciados, perdón, en Ciencias Ambientales en Andalucía, es el hecho de la adaptación en Andalucía a la Directiva de Servicios, a la famosa y ya muy conocida Directiva de Servicios. Como saben sus señorías, la Junta de Andalucía está preparando un proyecto de ley de adaptación de la Ley andaluza de Colegios Oficiales. Pero incluso siendo ese un obstáculo desde el punto y hora en que la tendencia a nivel europeo es a eliminar el requisito de la colegiación —y lo saben sus señorías—, no vamos a utilizar esa circunstancia como excusa para decir que estamos en contra de que se creen nuevos colegios. No. Creemos profundamente que es una lícita reivindicación, que se lleva planteando desde el año 2007, y que, por lo tanto, debería poder llevarse a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, voluntad política hay totalmente. Y, desde luego, lo que no podemos hacer —por recapitular y por volver a insistir— es saltarnos la legalidad. Por eso planteamos lo que les decía. Y voluntad política se expresa también en el propio texto de la proposición no de ley del Grupo Socialista, cuando se dice textualmente: «Mientras se tramita el anteproyecto de ley de adaptación a la Directiva de Servicios en Andalucía, es compromiso e interés la colegiación de los licenciados en Ciencias Ambientales de Andalucía». Por lo tanto, evidentemente, claro que nuestro compromiso es ese.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y por llegar a un acuerdo que pueda convencernos a todos, y, sobre todo, que procedimentalmente sea posible realizar. Y lo planteo también al propio Letrado, porque yo entiendo, del planteamiento del portavoz del Grupo Popular, que ahora lo podrá explicar mejor, pero yo entiendo que se estaba planteando una enmienda a su propia proposición no de ley. Yo, en aras del acuerdo, como les digo, planteo, y no tengo ningún problema en retirar o que no se vote la proposición no de ley del Grupo Socialista y enmendar la del Grupo Popular en el sentido que yo les decía, en el sentido de que el primer punto de esa nueva iniciativa... Y le pido que... ¿Perdón?, si le puede facilitar esto al Grupo Popular y a Izquierda Unida... Planteamos que esa proposición no de ley tenga ahora dos puntos. El primer punto, evidentemente y como no podía ser de otra forma, que se pida al Ministerio de Educación que certifique, porque si no se cumple ese requisito nada puede hacer la Junta de Andalucía y nada puede hacer este Parlamento; y en segundo lugar, una vez que se apruebe ese requisito ineludible, que se continúe con el procedimiento iniciado en su momento ante la Junta de Andalucía. Porque, además, le digo más, decir que se cree ex novo el colegio oficial significa obviar de facto el trámite y todo lo que llevan trabajado esta gente desde el año 2007. Yo por eso planteo que sea ese el texto que votemos, para que todos estemos de acuerdo y para que no estemos votando veinte textos, cada uno enmendándose a sí mismo, porque puede ser bastante farragoso en cuanto a luego la tramitación parlamentaria que debe tener un texto que se aprueba en una cámara parlamentaria como esta.</parrafo>
        <parrafo>Y sin más, y volviendo a subrayar el interés profundo de mi grupo en que lleguemos a un acuerdo en esta materia, pues le doy las gracias, sobre todo, a la señora Presidenta, porque creo que me he excedido un poco en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro. No, estaba usted terminando ya su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. ¿Van a hacer uso los portavoces de los tres grupos del segundo turno al que se supone que tienen derecho? ¿O consideramos...?</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, con independencia de quién finalice, que hemos acordado que, evidentemente, será el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Como querían cerrar, si quieren cerrar el debate, por mí no hay ningún problema. Pero, vamos, que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Navarro, el Grupo Popular, por acuerdo de la Mesa y de la Comisión, va a cerrar el debate. Pero, con independencia de eso, al estar hablando de distintas proposiciones no de ley presentadas por distintos grupos políticos, tendrían derecho a un segundo turno, si lo estiman conveniente. Si consideran que está suficientemente debatido, le damos la palabra al señor Ruiz, quien, en nombre del Grupo Popular, cierra este punto del orden del día en lo referido al debate de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a ver por dónde empezamos. Porque, señora Navarro... Bueno, en primer lugar, agradecer el tono de la intervención de ambos portavoces y su voluntad de llegar a un acuerdo. Pero, claro, yo no me estoy enmendando mi propia proposición; yo le he presentado una enmienda a su proposición. Y he propuesto, además, que todos planteáramos una enmienda en ese sentido, para que los tres textos incluyeran las mismas disposiciones y fueran comunes. Esa era mi propuesta. La enmienda era simplemente a su proposición, no a la mía. Lo que proponía es que usted me enmendara a mí en el mismo sentido, para llegar a un texto común. Esa era mi propuesta, simplemente.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra iniciativa lo que quiere es que este Parlamento muestre su voluntad, su voluntad de apoyar la creación del Colegio de Ambientólogos de Andalucía. Eso es lo único que quiere nuestra iniciativa, señora Navarro. Y, además, que lo haga en la parte dispositiva, en la que se vota; no en la exposición, como lo tienen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tiene que ver que la Junta de Andalucía haga lo que tenga que hacer según la legalidad? La Junta de Andalucía hará lo que tenga que hacer, pero nuestros lo que queremos es que se vote el apoyo de este Parlamento a la creación del Colegio de Ambientólogos. Y además lo decimos en la enmienda: «dentro de la legalidad». Por lo tanto, si la Junta de Andalucía encuentra ese camino que usted ha dicho u otro camino para llevar a efecto la creación del colegio, que lo haga; pero lo que nosotros queremos es que los tres grupos parlamentarios se mojen aquí, esta mañana, y apoyen la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos, con independencia de que también se pida al Ministerio la certificación profesional, la certificación de la actividad profesional de los ambientólogos. Con independencia de eso.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no queremos es que esa petición sirva como excusa para pasar la pelota a Madrid. Eso es lo que no queremos. Lo que queremos es un acuerdo unánime de apoyo a la creación del colegio. Es que más claro no se lo puedo decir. Y estamos dispuestos a asumir que también se pida al Ministerio que certifique las competencias. Yo creo que una cosa no quita la otra, que puede pedirse la certificación de competencias y además apoyar la creación del colegio. El problema es que ustedes siempre están intentando obviar pronunciarse sobre el apoyo explícito a la creación del colegio en la parte dispositiva. Parece que lo que no quieren es votar esta mañana eso afirmativamente. Parece que son excusas, no sé. Quiero pensar, quiero pensar que no es así, y ahora nos lo van a demostrar con su voto. No sé cuál va a ser el sentido de su voto, pero el caso es que si votan afirmativamente, pues se habrán sumado al apoyo al colegio. Y si votan negativamente, lo que estarán es manifestando su falta de voluntad política para crear el colegio. Porque nosotros estamos asumiendo el punto de su proposición no de ley, estamos asumiendo que también se pida al Ministerio la certificación de las competencias, como ustedes quieren. Pero parece que ven un problema en votar el punto del Partido Popular tal y como está, que es apoyar la creación del Colegio de Ambientólogos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si votan afirmativamente, bienvenidos al consenso. Y decirles que este no sería el final, porque lo que quieren los ambientólogos no es la certificación profesional, es la creación del colegio. Es la creación del colegio. Y ustedes, que sustentan al Gobierno, pues son responsables de que se lleve a cabo o no. Porque para eso sustentan al Gobierno. Y si no, si votan negativamente, pues estamos en lo mismo de siempre, en su falta de voluntad política para sacar adelante el Colegio de Ambientólogos, simplemente, escudándose en el tema de las competencias. Nosotros estamos dispuestos a votar a favor de que se inste al Gobierno de la Nación a pedir las competencias; está claro, estamos a favor. Pero queremos que ustedes estén a favor de crear el colegio. Es que más claro no se lo puedo decir: queremos que estén a favor de crear el colegio. Simplemente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, se ha presentado una enmienda y una enmienda in voce, que, por cierto, rogamos al diputado que la haga llegar a la Mesa de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Antes de someter a votación ambas propuestas, ambas enmiendas, había pedido la palabra la señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, disculpe quizás mi torpeza, pero me gustaría que primero se leyera cómo quedan los textos antes de votar, porque no me queda nada claro cómo queda el texto definitivo. Tengo claro el texto que yo he redactado, pero no sé cómo quedaría el otro, y, por tanto, antes de poder tomar la decisión, si es posible que su señoría lea el texto, se lo agradezco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, vamos a empezar por orden. Vamos a preguntarle al portavoz del Grupo Parlamentario Popular si acepta las enmiendas transaccionales presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, porque no modifican..., o sea, modifican el espíritu de nuestra iniciativa. Creemos que está suficientemente aclarado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En ese caso, yo solicito que se voten las proposiciones como estaban originariamente escritas, y así queda todo claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Navarro, ¿entonces no considera necesaria la lectura de ambas enmiendas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si no se va a aceptar nuestra enmienda, nosotros tampoco vamos a aceptar la contraria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perfectamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ofrezco... Le ofrezco una transaccional, que es simplemente que el Parlamento de Andalucía inste al Consejo de Gobierno para que, dentro de la legalidad, proceda a la creación del Colegio Oficial de Ambientólogos. Creo que está dicho todo. O sea, si usted interpreta que la legalidad..., es que tenemos que estar dentro de la legalidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz, una cuestión de orden. ¿Está transaccionando usted sobre el texto de su propia enmienda, o sobre el texto de la enmienda presentada por el Grupo Socialista?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. No, no, el de la enmienda del Partido Socialista sobre mi proposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿De acuerdo? Yo le propongo que, en lugar de decir «una vez cumplido el trámite el Ministerio de Educación», que parece una excusa, yo digo que «dentro de la legalidad». Simplemente es eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por si la Junta encuentra otro camino que no sea ese.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No podemos aceptar que se diga que es una excusa cumplir la ley. Yo, la verdad, será porque soy jurista, pero me..., en fin, me duele en el alma. En fin, que no podemos aceptarlo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces, sometemos a votación las tres proposiciones no de ley, porque entendemos que Izquierda Unida mantiene la suya.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Pues, empezamos la votación.</parrafo>
        <parrafo>Me dicen que empezamos la votación de mayor antigüedad a menor, no de los diputados y diputadas, sino de las iniciativas, ¿eh?, que a estas horas de la tarde ya casi todo empieza a ser posible.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, sometemos en primer lugar a votación el texto presentado, la proposición no de ley presentada por el Grupo Parlamentario Popular, según texto publicado.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Sometemos ahora a votación la proposición no de ley presentada por el Grupo de Izquierda Unida-Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y sometemos, por último, a votación la proposición no de ley planteada por el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 9 votos a favor, ningún voto en contra, 8 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por sus iniciativas, por sus intervenciones y por su paciencia. Y les rogamos a los miembros de la Mesa y a las miembras de la Mesa que se acerquen a esta Presidencia, para continuar con el trabajo que tenemos encomendado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

