<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>201</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Cooperación financiera, Hacienda local, Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000213</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000213. Proposición no de ley relativa al refuerzo de prestaciones básicas que el Ayuntamiento de Málaga concede a las familias en época de crisis (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la segunda proposición no de ley en Comisión ha sido retirada por el grupo proponente, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, pasaríamos a la tercera proposición no de ley en Comisión, relativa al refuerzo de prestaciones básicas que el Ayuntamiento de Málaga concede a las familias en época de crisis. El formulante es el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, y tiene la palabra el señor Francisco Oblaré Torres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mi primera intervención, creo, en esta Comisión. Saludarles y trasladarles una iniciativa desde el Partido Popular y que en el Ayuntamiento de Málaga se vio el pasado mes de mayo. Y es una iniciativa que pide, bueno, pide lo que se debe tratar en esta Comisión: solidarizarnos con los que tienen peor suerte, con los que han sufrido en sus vidas un pequeño descalabro o con los que siempre sufren con las peores partes, lo peores problemas de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En esos momentos de crisis tan aguda, de crisis tan crítica, la provincia de Málaga es una de las provincias que peor está soportando el paro, el desempleo. Creo que Canarias y Ceuta están por encima en la tasa de desempleo; un 24%, estamos en la provincia de Málaga y la capital no es ajena a esto.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Málaga viene haciendo un trabajo incesante, desde los servicios sociales, en apoyar a las familias que en momentos puntuales tienen un problema de pago para llegar a fin de mes, ya sea para pagar la luz, para pagar un alquiler o para pagar cualquier gasto.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, pues, desde el área de Bienestar Social del Ayuntamiento de Málaga, se decía que en este primer cuatrimestre del año habían aumentado las solicitudes para esas ayudas, esas ayudas económicas no periódicas, que se llaman, en situaciones de necesidad, pues habían aumentado en un 21%, habiendo pasado de 1.395 solicitudes, en el año 2008, a 1.689, en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Con la previsión de dinero que había hecho el Ayuntamiento de Málaga, aun aumentando en un 31% el presupuesto este año, debido a la crisis que ya les he mencionado, esos 734.000 euros que había previsto, pues, se han quedado cortos y, lógicamente, no se iba a llegar a fin de mes.</parrafo>
        <parrafo>Como quiera que estas familias siguen necesitando de la ayuda del ayuntamiento y de las Administraciones, y como quiera que todavía queda más de medio año para recibir peticiones, se han acometido medidas de tres tipos, como es el incremento en las comidas en el centro de acogida municipal o un servicio de comidas específico para personas mayores, así como ayudas económicas dirigidas a cubrir las necesidades básicas de alimentos al resto de la población, que ya no se trata ni siquiera de ayudas para alimentos, porque incluso se han llegado a pagar, o se están llegando a pagar hipotecas, ¿no? Lógicamente, en el Ayuntamiento de Málaga han llegado antes que nosotros, ¿no? Este Parlamento, pues, en el pasado Pleno fue cuando aprobó medidas para paliar, para evitar que familias pudieran perder su vivienda, porque no se les pagara la hipoteca, cuando el Partido Popular lleva en este Parlamento un año pidiendo que se les dé apoyo en esa materia. Pero, bueno, más vale tarde, tarde, que nunca.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Málaga, viendo la escasez de recursos que tenía, ha provisto otros 500.000 euros para satisfacer esas ayudas. Pero, lógicamente, en el porcentaje de colaboración que tienen, a través del plan concertado, los ayuntamientos, la Junta de Andalucía y la misma Administración central, pues resulta que el Ayuntamiento de Málaga, pues destina, destina este año, este año, 65,79% de esos recursos, mientras que el Ministerio aporta un 10,5% y la Junta de Andalucía, cerca de un 24%.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley pretende que, en un momento excepcional, de una situación crítica, pues apliquemos una medida que se nos antoja que es de justicia, que es de justicia social, y es que, pues con las otras Administraciones que tienen recursos y que, muchas veces, nadan en la opulencia, pues colaboren con estas ayudas que se les pide desde el municipio de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es la solicitud que le hacemos desde el Grupo Popular, esperando que la apoyen, no como lo hicieron en el Ayuntamiento de Málaga el Grupo Socialista, que se abstuvo, y el Grupo de Izquierda Unida, que sí la apoyó. Yo les pido que aquí sean un poquito más comprensivos y entiendan que estas necesidades, que no solo son de los vecinos de la ciudad de Málaga, sino que son de muchos municipios de nuestra Comunidad, pues tengan esos recursos y puedan suscribirse a esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Verá usted, señor Oblaré, no sabía, porque yo también me estreno en esta ocasión, al igual que usted, no sabía cómo introducir el tema, pero usted lo ha dicho. Y el tema es muy claro, es el tema servicios sociales comunitarios. La solidaridad, señor Oblaré, es cuestión de prioridades, también. Y más adelante le voy a explicar por qué, porque le voy a hacer un desglose del presupuesto que el Ayuntamiento de Málaga tiene en materia de servicios sociales y de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Para enmarcar un poco, vamos a decir que estos son los servicios sociales comunitarios. Estamos hablando de los servicios sociales comunitarios que, como bien saben ustedes, vienen regulados por la ley de servicios sociales de Andalucía, donde se especifica muy claramente cuáles son las competencias que tiene cada una de las Administraciones, en materia de servicios sociales comunitarios, y donde se regulan cuáles son los aspectos que deben ser, en este sentido, financiados.</parrafo>
        <parrafo>La ley establece también, en su artículo 27, que la Junta de Andalucía deberá consignar anualmente en sus presupuestos los créditos necesarios para los programas y servicios gestionados por las corporaciones locales y la gestión de aquellas competencias que le fueran delegadas. Pero también dice que la gestión de los centros de servicios sociales comunitarios de los ayuntamientos de los municipios de más de veinte mil habitantes, que es el caso que nos compete hoy, es competencia de los ayuntamientos, así como la prestación de los servicios sociales de promoción y reinserción social.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que con posterioridad, en este marco general, se ha ido desarrollando la colaboración financiera entre los ayuntamientos y la Junta de Andalucía, hasta que en el año 2002, concretamente el Decreto 203/2002, de 16 de julio, se fija por fin un sistema estable de financiación, en el que se regulan asimismo los criterios ampliamente consensuados, y, lógicamente, con la colaboración de las distintas instituciones que van a formar parte o a trabajar en estos servicios sociales comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, fue fruto de una amplia negociación, de un amplio consenso y de una amplia colaboración entre los ayuntamientos y el Gobierno de la Junta de Andalucía y el Gobierno del Estado de la Nación. Y son claros y específicos. Los criterios de distribución de los créditos para la financiación de los servicios sociales comunitarios, señor Oblaré, son: población, población dependiente, la superficie, la dispersión, las grandes urbes y la pobreza relativa.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro de estos planes, de este plan concertado de prestaciones básicas, en materia de servicios sociales, lógicamente, se incluyen los programas de ayuda de emergencia social, que tienen como objeto establecer un sistema de ayuda individualizada, no periódica y destinada a paliar contingencias económicas extraordinarias para las personas o unidades familiares en especial situación de necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del Grupo Popular, entendemos los socialistas que las políticas sociales deben ser integrales y deben actuar sobre todos los aspectos que contribuyan a mejorar la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas andaluces, especialmente aquellos que son más vulnerables, y no en hacer actuaciones puntuales basadas en unos conceptos, permítame que le diga, entre comillas, caritativos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Gobierno andaluz ha venido trabajando y viene trabajando, y también desde este Parlamento se ha hecho una importante labor, actuando, aprobando distintas leyes, porque, además, también nuestro Estatuto nos lo exige, aprobando leyes, aprobando actuaciones y acciones que permitan mejorar esta calidad de vida. Una de ellas —y para garantizar la cobertura de las necesidades básicas de los andaluces y andaluzas— fue —que todavía está en anteproyecto— la de ley de inclusión social, que cuenta con una de las acciones más importantes. Pero, en tanto esta ley no se aprueba, como ustedes saben, el programa de solidaridad es una de las acciones más importantes con que cuenta ahora mismo la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, y, dentro de ella, el ingreso mínimo de solidaridad, que, recientemente, ha sido debatido, como ustedes saben, en esta misma Comisión, que tiene, para el año 2009, un incremento presupuestario de un 23%, siendo una partida ampliable, por contra de lo que ocurre con el plan concertado, que, como ustedes bien saben, es una partida cerrada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, además de estas actuaciones, y no quiero dejarme la ley de dependencia, porque creo que, en esta legislatura, va a ser el gran apoyo que vamos..., y el gran trabajo que se va a desarrollar desde este Parlamento y desde la puesta en funcionamiento por parte del Gobierno andaluz, además —y ustedes lo han dicho—, han planteado una serie de medidas, que en el Pleno pasado se aprobaron, de cara a paliar los efectos de la crisis en los ciudadanos y ciudadanas andaluces. Así, pone también a disposición los Fondos de Nivelación para que los ayuntamientos...</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que la situación de la financiación es, precisamente, mala. Pues para eso, señor Oblaré, se ponen en marcha importantes instrumentos de cooperación, como son el Fondo de Nivelación andaluz, que bien es cierto que tiene una finalidad concreta; pero hay otras actuaciones, como el Plan de Cooperación Municipal, que alcanza 1.300 millones, a los que pueden darles ustedes la finalidad que quieran.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, dicho esto, señor Oblaré, de la lectura somera de su proposición no de ley lo que se desprende es que ni el Gobierno andaluz ni el Estado han cumplido con la financiación del Plan Concertado, lo cual, señorías, saben ustedes que no es cierto.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que hay una falta de previsión en un presupuesto, y el sistema de servicios sociales tiene, como he dicho, unos criterios claros y claramente regulados, y que en ningún caso, señorías, estos criterios establecen que en base a una falta de previsión presupuestaria o de una falta de planificación de un ayuntamiento, o, simplemente, señorías, por un mayor gasto, se puedan aumentar los créditos previstos.</parrafo>
        <parrafo>Para entrar, como le he dicho, en faena, porque en la exposición de su proposición no de ley habla de que el ayuntamiento ha priorizado y ha tenido que ampliar las partidas en cuanto a los servicios sociales del ayuntamiento, yo le voy a hacer otro planteamiento distinto.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, con fecha de 6 de marzo, se publica la Orden de 19 de febrero, por la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, en la que se distribuyen, precisamente, las cantidades que van a recibir las corporaciones locales en materia de servicios sociales comunitarios, y que para el año 2009 tiene una aportación autonómica de 41.809.580,56 euros, lo que, con respecto al ejercicio 2008, supone un incremento porcentual del 1,3%. En esta distribución, al Ayuntamiento de Málaga le corresponden —distribución en la que todas las entidades implicadas han estado de acuerdo—, de las transferencias del Gobierno de la Junta de Andalucía, 2.821.129,19 euros, y, de las transferencias correspondientes al Ministerio de Educación, Política Social y Deporte, 1.248.255,56 euros, lo que supone un total, para el Plan Concertado, para la ejecución de las acciones que recoge el Plan Concertado, de 4.069.384,84 euros. A ello, señor Oblaré, hay que sumarle los casi trece millones de euros de transferencia de la Ley de Dependencia, lo que supone, su señoría, que el presupuesto del Ayuntamiento de Málaga para bienestar social y promoción de actividades para la mujer —que así está expresado— está financiado en casi un 43,27% con las transferencias de la Junta y del Gobierno central; todo ello sin contar con otras líneas de financiación vía convenio e incluso con asociaciones y entidades sin ánimo de lucro, y sin entrar tampoco en el tema de la teleasistencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, de los 39.103.122 euros de presupuesto que para este año tiene el Ayuntamiento de Málaga, casi diecisiete millones —en concreto, 16.921.668— corresponden a transferencia en materia de servicios sociales correspondientes al Plan Concertado y a la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>El tema, señoría, es que hay que priorizar las políticas, y, en este sentido, el Partido Popular, el lugar en el orden de prioridades que da a las políticas sociales es el último, porque no se entiende de otra manera el que traigan... Si no, no se entendería, porque el que traigan hoy esta proposición no de ley diciendo que el Ayuntamiento no tiene capacidad financiera en estos momentos porque ya ha puesto más de lo que debiera con respecto al Plan Concertado no se entiende, cuando aumentan ustedes la partida presupuestaria en cinco millones de euros para hacer el famoso Museo de la Gema. Museo, señores del Partido Popular, que, además, es de clara titularidad privada. Y ustedes mismos lo dicen: el incremento que tienen para las políticas sociales para este año es solamente de 500.000 euros. No se entiende, salvo el orden de prioridad que ustedes le dan en unos presupuestos, cuando se hacen contratos millonarios de alto standing para asesores. Como tampoco se entiende que se cierre un centro municipal de mayores, que, por cierto, está financiado también dentro del Plan Concertado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Tomé Rico, vaya terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo voy a terminar ya.</parrafo>
        <parrafo>Cómo justifican ustedes, señores del Partido Popular...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y voy a decir ya que nuestro voto es manifiestamente en contra, el voto del Grupo Socialista, porque no entendemos cómo justifican ustedes que se haga una excepción concreta cuando todos sabemos que la situación de crisis es extensiva a todo el territorio, a todo el territorio andaluz. ¿Por qué no esta misma excepción para los ayuntamientos de Córdoba, el de Sevilla, o el de mi pueblo, el de Torrox, o para los otros 760 ayuntamientos de nuestra Comunidad andaluza?</parrafo>
        <parrafo>Y cómo justifican ustedes este..., bueno, este aumento, y con qué criterio va a establecer la Consejería un crédito extraordinario para un ayuntamiento, rompiendo, de esta manera, el equilibrio territorial...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Tomé, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya termino, señora Presidenta</parrafo>
        <parrafo>... en la distribución de gastos entre todos los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>De todos modos quería decirle una cosa, y que me ha servido en la intervención de la señora Consejera para que ustedes lo entiendan claro, aunque la portavoz, la señora Botella, no lo ha entendido. Y se lo voy a decir con palabras muy claritas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que nos diferencia a ustedes de nosotros es el posicionamiento político e ideológico, porque los socialistas hablamos —y se voy a explicar en términos de parábola, porque así me lo van a entender mejor— de enseñar a pescar y facilitar las redes, y ustedes hablan solamente de dar peces. Pero, aparte de dar peces, hay que ayudar a que...</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Tomé, por favor, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré Torres, del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco que le haya permitido a la portavoz del PSOE que se expresara con todo el tiempo que ha querido para que así pudiéramos tener claro que no es una prioridad del Partido Socialista apoyar a los más necesitados de Málaga o de cualquier municipio de Andalucía. ¿He podido entender que sí le acepto como enmienda que son todos los municipios, que esas ayudas que pedimos ustedes las apoyarían? Porque es que desde ya se lo firmo: desde ya. ¿He entendido yo...? ¿He podido entender eso? Es que, si no, es que se lo digo ya: desde este momento le digo que aceptamos una enmienda in voce para que sean todos los municipios los que se beneficien.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí traemos al Ayuntamiento de Málaga porque es al que se le ha planteado primero, pero yo creo que son todos los ayuntamientos, y lo he dicho en mi intervención. Y, además, no es una proposición no de ley en la que critiquemos las aportaciones del Plan Concertado, que es el que hay. El Ayuntamiento de Málaga ha aportado 7.700.000; la Junta, 1.200.000, y, al revés, el Ministerio mío 200.000, y la Junta 2.700.000 en el año 2008, pero no lo criticamos. Solo decimos que, con esa previsión, en el Ayuntamiento de Málaga, y debido a la crisis, pues se va a necesitar más fondos.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Málaga, y debido a la crisis, pues se va a necesitar más fondo. El Ayuntamiento de Málaga se ha apretado el cinturón, como otros no hacen, y prevén que ponga más dinero, son las inversiones que tiene el Ayuntamiento de Málaga. Pero ya le digo que son 7.700.000 la aportación que hace el Ayuntamiento de Málaga el año pasado para el plan concertado, y esos 500.000, pues, lo añade y prevé que se quedarán cortos.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando de una situación de crisis, y triste es una Administración que no sepa reaccionar para ayudar a los más necesitados y a los que han tenido peor suerte en estos momentos, y muy triste es que nuestro Gobierno autonómico y nuestro Gobierno nacional no puedan prever esos recursos cuando se les está dando dinero a los bancos, cuando se supone que se les está dando dinero a las empresas, ¿por qué no le vamos a dar dinero a esas personas que tienen una mala racha y que se pueden beneficiar?</parrafo>
        <parrafo>Ya digo yo que este sistema de ayudas, desgraciadamente, a esta crisis ha variado, ya no estamos pidiendo para llegar a fin de mes, para poder comer, o para pagar la luz, estamos pidiendo para pagar el alquiler, o para pagar una hipoteca, es decir, estamos pidiendo cosas que ya son primera necesidad, desgraciadamente, en esta crisis en la que ustedes también tanto nos han ayudado, tanto nos han ayudado a que nos metamos en ella y poco han hecho durante un año, mintiendo, para salir de ella.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que les pedimos, simplemente, es que sean un poquito, un poquito solidarios, no mucho, solamente un poquito, con esos miles de familias malagueñas, que, ya le digo, son muchos en todos los municipios andaluces —se lo admito—, para que puedan cubrir sus necesidades de aquí a final de año. Yo estoy seguro de que el Ayuntamiento de Málaga va a poner todos los medios y recursos que tenga a su disposición para hacerlo. Por eso los vecinos van a pegar a la puerta de los servicios sociales en cada uno de los distritos del Ayuntamiento de Málaga, y por eso se responde, y por eso aumentan las peticiones, porque se está respondiendo, y no lo entendemos como caridad, no lo entendemos como caridad, sino como necesidad social. Y yo creo que en eso ustedes han tenido un discurso a lo largo de este tiempo, a lo largo de estos años, yo creo que era verdadero, pero se me caen los palos del sombrajo cuando veo que es solamente de cara a la galería, de cara a los votos y de cara a las elecciones, porque luego, cuando llega la realidad de plasmar esa solidaridad en una iniciativa que puede beneficiar a muchos malagueños, o a muchos andaluces, como ustedes lo quieran, no se va a plasmar con un no. Allí en el Ayuntamiento de Málaga no han sido, a lo mejor, tan valientes de decir que no por la cercanía, pero aquí sí se atreven a decirles que no a todos esos malagueños.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, en esta última iniciativa que se ve en esta Comisión, pues, vamos a tener un nuevo no del partido que dice que el Partido Popular es el partido del no, pues tenemos un nuevo no del Partido Socialista en una iniciativa que no es del Partido Popular, sino que es de los malagueños. Y a los malagueños se les deben..., y a los malagueños les tendrán que explicar por qué no han apoyado, y en las elecciones municipales nos veremos en el Ayuntamiento de Málaga y en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Oblaré Torres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos, a continuación, a pronunciarnos en votación en relación a la primera proposición no de ley que vimos, relativa a las medidas de protección integral contra la violencia en las parejas homosexuales, propuesta por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a votar la proposición no de ley en Comisión relativa al refuerzo de prestaciones básicas en el Ayuntamiento de Málaga, que concede este a las familias en épocas de crisis, propuesta por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión, no si antes agradecerles el fácil trabajo y labor que me han hecho en esta primera Comisión al frente de su Presidencia. Les deseo que descansen unos días y vengan con ánimos renovados en septiembre, y aquí nos veremos todos en los primeros días después del periodo de vacaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

