<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>529</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000299</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000299. Proposición no de ley relativa a la ampliación y construcción de centros de salud en El Ejido (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con el orden del día, para debatir el último punto: la proposición no de ley en Comisión, relativa a la ampliación y a la construcción de centros de salud en El Ejido, Almería, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para lo cual tiene la palabra, señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes a todas las señorías presentes.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una importante iniciativa que viene a formar parte del conjunto de iniciativas que estamos presentando para mejorar la situación sanitaria de la provincia de Almería en todos y cada uno de sus municipios. Es una iniciativa que viene, o dimana, de unos compromisos que la Consejería de Salud anunció durante los años 2007 y 2008. Durante estos años, la Consejería de Salud anunció inversiones de más de ciento sesenta y tres millones de euros en reformas, ampliación o construcción de nuevos centros sanitarios en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Estas inversiones se tenían que realizar todas y estar puestas en marcha durante la presente legislatura. Y con estas inversiones, por fin, la Junta de Andalucía compensaría a la provincia de Almería por los años y años de carencia de inversiones en sanidad, equiparándola a los medios, a los recursos con que se cuenta en otras provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Era una inversión importante de más de ciento sesenta y tres millones de euros, de los cuales, cincuenta y cinco —más de cincuenta y cinco— irían a 27 nuevos centros de salud en la provincia de Almería, y ciento siete —algo más de ciento siete—, se destinarían a la ampliación, remodelación o construcción de nuevos hospitales en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Estas inversiones, una vez ejecutadas y puestas en funcionamiento, dotarían de una mejor atención primaria a la provincia de Almería: dotarían de urgencias en muchos centros de salud y también —también— nos haría..., harían que contásemos con casi el doble de recursos hospitalarios y con unas 506 nuevas camas en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Las inversiones se concretaban en distintos municipios y en distintos centros hospitalarios, y en El Ejido, concretamente, se concretaban en la ampliación y remodelación del centro de salud de Las Norias de Daza; en la construcción de un nuevo centro de salud de Ejido noreste, que tenía que dar servicio a más de veinte mil personas, y, finalmente, en la reforma y ampliación del Hospital de Poniente, para dotarlo de mejores instalaciones y también de mayor número de camas, dada su saturación. La inversión en El Ejido tendría que haber alcanzado los 20 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos avanzado, los centros de salud los estamos esperando, no se ha hecho nada. Y empezando por el primero, y, concretamente, por el consultorio de Las Norias de Daza, quiero poner en conocimiento de los comisionados que este es un centro de salud que se construyó para una población de unas cinco mil personas, pero que actualmente está dando atención a más de nueve mil —yo diría que, prácticamente, las diez mil personas—. En cuatro años no se ha avanzado nada, lamentablemente.</parrafo>
        <parrafo>La situación, por tanto, es de masificación. La masificación hace que los pacientes pediátricos compartan sala de espera con los adultos, por ejemplo; o que las citologías no se puedan hacer hasta que no quede libre la única consulta que tiene la instalación necesaria.</parrafo>
        <parrafo>La gran demanda asistencial y la situación de masificación, de saturación, del centro obligaron a la Delegación Provincial en 2006 a reconocer la necesidad de esta ampliación. Es un centro inaugurado en 2001, que ha duplicado la población a la que atiende, y que en su momento solamente constaba de tres consultas de Medicina General.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, aún no se ha hecho nada, aunque también creo que es de justicia poner en conocimiento de la Comisión que, durante este verano, el nuevo Alcalde de El Ejido, del Partido Popular, ha retomado el proyecto de ampliación del centro de salud de Las Norias de Daza, y, tras reunirse con el Delegado, parece que por fin ha conseguido relanzarlo, consiguiendo, además, un gran ahorro en la ejecución de la infraestructura.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, nosotros vemos, incluso, ahora aún más conveniente esta iniciativa y que salga aprobada en esta Comisión, porque nosotros creemos que el Grupo Parlamentario Popular y los demás grupos representados en esta Comisión debemos hacer honor a este esfuerzo y respaldarlo, solicitando al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía que se tomen las iniciativas necesarias para conseguir una pronta ejecución del proyecto de ampliación del centro de salud de Las Norias de Daza.</parrafo>
        <parrafo>Del otro centro de salud, al que me vengo refiriendo en la iniciativa, el centro de salud de Ejido Noreste o de Ejido Este, sin embargo, no son..., sin embargo, lamentablemente, y a pesar de estar también comprometido desde el año 2007, son aún peores que las del centro de salud de Las Norias de Daza, y ello a pesar de que la carencia de este centro de salud en Ejido Este hace que tanto el centro de salud de Ejido Norte como el centro de salud de Ejido Sur tengan más de veintiocho mil cartillas que atender cada uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Este centro fue comprometido en 2007, como estoy diciendo: tendría que estar en funcionamiento desde principios del año 2010. Estas son las fechas, aún no se ha hecho nada, y sí que tiene el terreno a disposición de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros por eso hemos presentado esta iniciativa. Creemos que son unas infraestructuras importantísimas, que redundarían en una mejor asistencia sanitaria a miles de personas en el municipio de El Ejido, y por ello presentamos esta proposición no de ley. Una proposición no de ley de la que nos permitimos retocarla en su última línea un poco a fin de que la premura temporal no sea un obstáculo para la aprobación de esta propuesta, y también para que tanto los vecinos de El Ejido como esta Comisión puedan coadyuvar, puedan respaldar lo que son unas importantes infraestructuras sanitarias en El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, les leo cómo creo yo que podría quedar esta propuesta al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía para de verdad apoyar una mejor asistencia sanitaria en El Ejido:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a que inicie los trámites o actuaciones necesarios para que la ampliación del centro de salud de Las Norias de Daza y la construcción del nuevo centro de salud de Ejido Noreste se inicien lo antes posible, incluyéndose las partidas presupuestarias necesarias en la Ley de Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma de 2012.»</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>A falta de diputados de Izquierda Unida en la sala, pasamos el turno de palabra al Grupo Parlamentario Socialista, para lo cual tiene la palabra el señor Soler Márquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como bien decía la señora diputada que trae esta iniciativa, es cierto que en los años 2007 y 2008 se anunció por parte del Gobierno andaluz una serie de inversiones para mejorar las infraestructuras y los equipamientos sanitarios de la provincia de Almería. Usted en su intervención hacía una diferenciación clara que corresponde a la realidad: una parte es del conjunto de la provincia y otra era de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>En la parte general le quiero recordar a usted, y en general a sus señorías, que, de las inversiones anunciadas, las que hacían referencia al hospital Torrecárdenas se han ejecutado; el hospital de Huércal-Overa se ha ampliado, y mejorado sus instalaciones; se construyó también un nuevo hospital en El Toyo, un centro de alta resolución; han finalizado las obras del nuevo centro de alta resolución del hospital provincial, antiguo hospital provincial; ahora mismo hay obras en el antiguo Bola Azul; las obras del materno-infantil han comenzado, y en el hospital de El Ejido conoce su señoría perfectamente que en los últimos años se han mejorado claramente las urgencias, se han creado más paritorios y se han creado nuevos quirófanos, mejorando sustancialmente la asistencia. Es verdad que, como toda obra, como toda infraestructura que se construye, a veces surgen dificultades para que las obras vayan más rápidas.</parrafo>
        <parrafo>Sí le quiero decir ya, en concreto, en relación a lo que afecta al municipio de El Ejido, que es habitual y es frecuente que la Consejería de Salud llegue a acuerdos y firme convenios con los ayuntamientos para desarrollar estas obras. En concreto, en lo que tiene que ver con El Ejido, se firmó un acuerdo el 19 de diciembre del año 2007, se firmó un convenio de colaboración con el Ayuntamiento de El Ejido para la realización de las obras de ampliación del consultorio local de Las Norias, mediante el cual la Junta de Andalucía, a través el Servicio Andaluz de Salud, anticipó una cantidad total de 101.000 euros. Es decir, de una cantidad presupuestada y a financiar por la Junta de 380.000, ya hubo un anticipo, un ingreso en la caja del Ayuntamiento de El Ejido, de un total de 101.000 euros; es decir, el 25% que aportaba el Ayuntamiento, el 75% que aportaba la Junta de Andalucía. Ese dinero se ingresó y, por tanto, a partir de ahí se pusieron el Ayuntamiento y la Junta a diseñar el proyecto. Hubo cambios, para mejorar las instalaciones, para mejorar el diseño, el programa funcional, que produjeron un retraso en la redacción del proyecto, y también en el proyecto básico de ejecución, que compete al Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles que, como consecuencia de aquellos retrasos, la obra se puso en dificultades. A pesar de eso, el Gobierno andaluz, la Consejería de Salud en concreto, ha mantenido las anualidades presupuestarias, haciendo cláusulas de reajuste de las anualidades. De hecho, los 101.000 euros del año 2007 están ingresados en el Ayuntamiento y no ha justificado hasta la fecha la ejecución de un euro, no se han iniciado las obras.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero recordar que era el Ayuntamiento de El Ejido el que tiene que licitar, porque lo dice el convenio, licitar y adjudicar las obras —es una aportación de la Junta del 75%, el Ayuntamiento el 25%, pero quien ejecuta el proyecto es el Ayuntamiento—, y no han hecho, en este caso, la parte que les correspondía a sus obligaciones. Las anualidades del año 2010 se han incorporado en 2011, un total de 171.000 euros, y las de 2011, 106.000, se han incorporado, se van a incorporar para el año 2012. Por tanto, hay presupuestos asegurados para que esa obra comience.</parrafo>
        <parrafo>El 23 de septiembre del año 2010 la oficina de supervisión por fin dio el visto bueno, y es el Ayuntamiento de El Ejido —le insisto— el que no ha procedido a la licitación de las obras alegando problemas presupuestarios. Es decir, en este caso en concreto este centro de salud no se ha iniciado porque el Ayuntamiento de El Ejido ha alegado problemas presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad —y usted lo sabe— que el Ayuntamiento de El Ejido ha pasado por dificultades de todo tipo, y esta iniciativa está registrada hace justo un año —ha hecho un año hoy—. La corporación que dirigía el ayuntamiento era una y hoy es otra, los ciudadanos han cambiado esa mayoría, y es verdad que esta iniciativa en su momento tenía un sentido y ahora tiene otro sentido, porque usted ya representa al partido que, además, gobierna en el Ayuntamiento de El Ejido, y gobernar es siempre un compromiso, y hay que ser, en ese sentido, pues más responsable y más objetivo con los datos y con lo que uno quiere plantear.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decir con esto? Que el importe de esa obra está asegurado. El presupuesto se ha elevado a 747.000 euros, se han ampliado 90 metros más, que eso ha incrementado el presupuesto de 506.000, y le digo con absoluta claridad que, si el cambio de Gobierno del Ayuntamiento permite que las cosas vayan mejor, mucho mejor. De hecho, la reunión que ha tenido ya el Alcalde de El Ejido con el Delegado Provincial de Salud para impulsar el convenio creo que terminó con bastante acuerdo, y está esperando en este momento la Delegación de Salud la respuesta del Ayuntamiento. Por tanto, este asunto creo que estaría desbloqueado con la buena voluntad que percibo que hay en el nuevo Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>En el caso concreto de Ejido Nordeste, es un proyecto mucho más complejo, más difícil. Es una obra de un total de 4.280.000 euros, son 3.500 metros construidos, tiene 34 consultas, seis de Pediatría, una de Cirugía... Es decir, es un centro de salud complejo y grande. Pero también quiero recordar que con fecha de 25 de enero del año 2008 el Ayuntamiento de El Ejido ofertó un solar a la Junta de Andalucía con problemas de urbanización, y tenían la reparcelación para paralizarla. Un problema claro de gestión del suelo y se entendió, se valoró que ese suelo no reunía los requisitos para construir el centro de salud. También es verdad que aquel equipo de gobierno era distinto al que usted, en este momento, representa como Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se trasladó, desde el distrito sanitario, que hacía falta otro solar y que si cumplían los requisitos, la obra podría comenzar. En este momento, hasta donde yo he sabido, hasta donde yo sé, ojalá usted tenga información que sea para corregirme y sea positiva, no hay ningún solar ofertado a la Junta de Andalucía para poder iniciar esas obras.</parrafo>
        <parrafo>Creo que también en esa recuperación del diálogo institucional y la colaboración entre el ayuntamiento y la Junta, se podría encontrar el solar para que esas obras se puedan iniciar y, por tanto, aparecer en las primeras partidas presupuestarias el año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, creo que queda claro que el retraso al que usted hacía referencia en la iniciativa no tiene nada que ver con la voluntad política y presupuestaria de la Junta de Andalucía. En un caso hay presupuesto ingresado en el ayuntamiento y es el ayuntamiento el que no ha licitado la obra. Y en el otro caso está todavía la Junta a la espera de un solar adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Insisto y termino, creo que esta iniciativa hace un año tenía un sentido, ahora tiene otro. Y yo apelo a la colaboración institucional de su partido, en el ayuntamiento, con la Junta, que creo que es el mejor servicio que le puede dar a los ejidenses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Soler.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Soler, por el tono de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Espero que la colaboración institucional se alargue en el tiempo, y las políticas den buenos frutos y buenas infraestructuras para todos los ciudadanos de El Ejido, pero le tengo que decir que sí, que estamos de acuerdo en las cifras.</parrafo>
        <parrafo>Ha citado usted aquí unas importantes inversiones hospitalarias en la provincia de Almería, en el hospital Torrecárdenas, en el hospital de Huércal-Overa, el hospital provincial, el hospital de La Bola Azul y el hospital Materno-Infantil, y que se están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Lamento decirle y espero que desde aquí llamen la atención a la Delegación o la Consejera, porque esto no se puede hacer. Esto es engañar a la gente, se están riendo de los almerienses ya durante años. Que no están invirtiendo nada en Almería. Que se lo están tomando a broma. Que el hospital Materno-Infantil, el señor Chaves se comprometió a realizarlo en el año 2005. Tenía que haberse inaugurado en el año 2010, y en el año 2010, según los compromisos de la Junta de Andalucía, tenía que estar inaugurado, resulta que lo que se hace es que se pone la primera piedra. Se pone la primera piedra y se paralizan las obras porque tienen que trasladar una torreta. Luego, se paralizan las obras porque tienen que hacer un acceso. De los 107 millones de euros que iban para hospitales, más del 80% del presupuesto se lo llevaban dos obras, esta y el edificio externo, el edificio de consultas externas de Torrecárdenas, 40 millones de euros. Uno ni se sabe de él, se ha metido en un cajón, y el hospital Materno-Infantil tiene la primera piedra y dos paralizaciones puestas. Y estas son las obras que se llevaban 90 millones de euros de las inversiones hospitalarias en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>El hospital provincial tenía haberse terminado hace dos años. Iba a ser un chare, como no tiene camas de hospitalización, se ha quedado en care, compromiso incumplido, fuera de plazo y todavía no inaugurado.</parrafo>
        <parrafo>La Bola Azul, otro retraso, ya más de un año. Y lo que le queda, y lo que te rondaré morena.</parrafo>
        <parrafo>El hospital de Huércal-Overa, con una nueva planta de hospitalización prometida que nunca llega.</parrafo>
        <parrafo>Y el Hospital de Poniente lo dejo para el final, porque el Hospital de Poniente está situado en El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>El Hospital de Poniente lleva casi diez años en obras. Cuando vinieron a terminar el proyecto de ampliación de urgencias se quedó pequeño; porque, claro, era un proyecto diseñado siete años antes de su ejecución y cuando se ha ejecutado la población de El Ejido ha crecido lo que ha crecido. De todos es conocido la falta de recursos y medios del Hospital de Poniente. El Hospital de Poniente lo que tendría que estar es duplicado, no reformado. El Hospital de Poniente se crea para atender a unas 100.000 o 125.000 personas y está dando un servicio a más de 300.000. Imagínense ustedes cómo están.</parrafo>
        <parrafo>En el Hospital de Poniente, es verdad que se han ampliado las áreas de administración, de urgencias y el área maternal del hospital, pero áreas que han venido a quedarse pequeñas nada más terminarse. En el Hospital de Poniente carecemos de importantes especialidades, cardiología y neurología, por ejemplo, la primera causa de muerte en los hombres, el infarto de miocardio, y la principal causa de muerte en las mujeres, el infarto cerebral. En el Hospital de Poniente, que atiende a 300.000 personas, no tenemos estas especialidades.</parrafo>
        <parrafo>En el Hospital de Poniente no hay atención para los diabéticos. En el Hospital de Poniente no hay áreas ni especialistas en oncología, un hospital que atiende a 300.000 personas, sin oncólogos. Las personas enfermas de cáncer del Poniente de Almería tienen que acudir al, ya sobresaturado, hospital de Torrecárdenas.</parrafo>
        <parrafo>Esto es una pena y, entre las obras de ampliación del Hospital de Poniente, había dos obras especialmente importantes. Una era la ampliación maternal, esta se ha hecho. La otra era situar en la antigua ala de administración del hospital un área de oncología y 36 camas. Esto no se ha hecho, esto se ha escondido y de esto no se ha hecho ni el proyecto. Esto era muy importante. No se puede hablar de una inversión sanitaria hospitalaria seria en Almería por todas las razones que yo les estoy diciendo y les estoy haciendo un resumen de las carencias y de la situación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los centros de salud, pues El Ejido, que tiene una población reconocida de 90.000 habitantes y una población flotante, por circunstancias que yo creo que todos conocemos, de ir y venir de gente de otros países y de otras zonas de España, resulta que tenemos 11 consultorios. Bueno, tenemos 11 infraestructuras sanitarias de atención primaria, hay dos centros de salud importantes con capacidad para atender a muchas miles de personas, que son Ejido Norte y Ejido Sur. Pero como le falta Ejido Este, la otra parte de El Ejido, resulta que están absolutamente sobresaturados. Y las otras urgencias de estos centros de salud están también saturadas.</parrafo>
        <parrafo>El de Las Norias, ya lo hemos visto, atiende al doble de personas para lo que fue construido. Estamos esperando una ampliación desde hace muchos años. El de Santa María del Águila, una barrio de El Ejido que es mayor que el 90% de los pueblos de Almería, porque cuenta con 12.000 habitantes cuando el 90% de los pueblos de Almería no superan los 2.000; pues tiene un centro de salud que atiende solamente hasta las tres de la tarde y que no tiene urgencias.</parrafo>
        <parrafo>Estos centros de salud son urgentes para El Ejido. El que el Ayuntamiento de El Ejido haya estado gobernado por un socio de ustedes, con el que se llevaban muy bien, como se ha visto y como se continuará viendo, no es ahora razón que me diga usted que no se pusieron de acuerdo con sus socios. Ni su socios estaban en lo que estaban y se ha visto, pero es que ustedes lo estaban menos, y se está viendo, y ahora no vale echarle la culpa al otro. La Delegación de Salud y la Consejería de Salud tienen unas importantes carencias sanitarias en El Ejido y tienen que cumplir con los ejidenses. Y tienen que prestar esa asistencia sanitaria. Y cuando un político en campaña electoral, en el año 2006 o en el año 2007, reconoce una necesidad y compromete un presupuesto y una iniciativa política para dar a los ciudadanos un servicio, tiene que cumplirlo. Y ahora no vale echarle la culpa al otro, cuando el otro además era auténtico socio de gobierno en la Diputación de Almería y auténtico socio de gobierno en muchísimas más cosas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a nosotros no nos parece bien, con todo el respeto del mundo, señor Soler, se lo digo, no nos parece bien que aquí nos digan que es que ha habido un problema con los solares o sobre los solares. Nosotros queremos el compromiso de que en los próximos presupuestos de la Junta de Andalucía vamos a tener la partida presupuestaria para el centro de salud de Las Norias de Daza y para el centro de salud Ejido Este. Porque es de justicia, porque es un compromiso del Partido Socialista, que es el que tiene ahora mismo la Junta de Andalucía, Administración competente en Sanidad en esta Comunidad, y no es indiferente que se le eche la culpa a uno o a otro. No se le puede echar la culpa, la culpa de esto, la culpa de que…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa López, concluye su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… la responsabilidad de que veintitantas mil personas en El Ejido no cuenten con un centro adecuado en Ejido Este, y que 10.000 personas de Las Norias estén hacinadas en su centro de salud, la tiene el Partido Socialista, porque es el que gobierna la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Consejera, señora Montero, es la responsable de esto. Y tiene que asumirlo y tiene que comprometerse el Partido Socialista, que es el que soporta este Gobierno, el que apoya a este Gobierno, tiene que..., debería comprometerse a apoyar esta iniciativa. ¿Por qué? Porque el Ayuntamiento de El Ejido va a colaborar en todo lo que pueda, porque es la obligación de la Junta de Andalucía tener una partida presupuestaria preparada y, luego, acudir al ayuntamiento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa López, ya ha concluido su tiempo. ¿Cuál es la parte que no he expresado con claridad?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se ha expresado con muchísima claridad, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, entonces, concluya.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco que concluya, vamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se ha expresado con muchísima claridad. Yo solo le ruego, la benevolencia que tiene en otras ocasiones, que la tenga también conmigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Espinosa, benevolencia tengo con todo el mundo en esta Comisión. Desde luego, no se me podrá acusar de que trato a unos y a otros de forma partidaria. Le he dicho que ha concluido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto solamente, medio minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... ha seguido argumentando, ha agotado un minuto y medio más. Si quiere, bueno, pues pedimos el menú y comemos aquí, hasta que usted lo estime conveniente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señora, no, no. Comer, comeremos cada uno donde nos plazca. No creo que sea este el sitio de comer.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirles, rogarles encarecidamente que aprueben esta iniciativa, que se recojan estas dos importantes infraestructuras sanitarias para El Ejido en la ley de presupuestos del próximo año y que el Partido Socialista cumpla con su obligación, de una vez por todas, y atienda a las necesidades de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a..., primero, a aceptar, por parte del grupo que hay en la Comisión, la enmienda in voce que ha planteado el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Martín Soler.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sugerir, si es posible, reglamentariamente, plantear una..., a su vez, una enmienda que quedara redactada antes..., que se ponga en funcionamiento sin poner límite temporal, como ella misma decía. Pero, desde luego, nosotros aquí no podemos comprometernos a novedades presupuestarias y podríamos incorporar el compromiso del Ayuntamiento de El Ejido en la oferta de solares con la calidad suficiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que sí, a los efectos... El Grupo Parlamentario Popular..., por escrito a la Mesa, vamos.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me acerco a la Mesa por..., bueno, lo que pasa es que yo no sé quiénes somos. Yo estoy segura de que el Ayuntamiento de El Ejido va a aportar solares y se va a poner de acuerdo con el Delegado, pero no sé si nosotros podemos comprometer al Ayuntamiento de El Ejido en nada. Nosotros podremos comprometer al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, pero pedir el compromiso... En fin, si no lo hace el ayuntamiento, pues allí se tendrá que dilucidar ese tema. ¿Me comprenden, no? Es que no tenemos nosotros ese imperio sobre el ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Claro, exactamente, vamos a ver. Lo que vamos a hacer es alargar el debate porque vamos a entrar en rifirrafes de si ayuntamiento sí, si no, si el texto así o asao. Pues, se ponen de acuerdo en el texto, suspendemos quince segundos, treinta, un minuto para que se pongan de acuerdo en el texto. Si estamos todo el mundo de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, señorías, un minuto. Votamos ya y nos vamos a armar el follón ahí fuera.</parrafo>
        <parrafo>A ver, lo que voy a hacer es leer el texto que vamos a pasar a votar. Esto ya nos sabemos lo que es.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, fruto del consenso al que han llegado los portavoces de los grupos, el texto sería:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a que inicie los trámites o actuaciones necesarios para que, en colaboración con el Ayuntamiento de El Ejido, se realice la ampliación del centro de salud de Las Norias de Daza y la construcción del nuevo centro de salud de Ejido noreste lo antes posible.»</parrafo>
        <parrafo>¿De acuerdo? ¿Estamos todo el mundo de acuerdo en el texto? Por lo tanto, pasamos a votar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, hala, unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias. Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

