<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>308</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Especie protegida, Litoral, Protección del litoral, Especie marina</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000111</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000111. Proposición no de ley relativa a la actuación para proteger las praderas de posidonias de la Costa del Sol (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a reanudar la sesión con el tercer punto del orden del día. Les recuerdo a sus señorías que, una vez que terminemos las proposiciones no de ley, nos tenemos que reunir la Mesa para la calificación de las enmiendas de la Ley de Aguas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, damos paso a la primera proposición no de ley en comisión, relativa a la actuación para proteger las praderas de posidonias de la Costa del Sol, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular, y tiene la palabra su portavoz, en este caso el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta. Señorías. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley tiene como objeto plantear el que se inicien actuaciones concretas, los trámites necesarios, para proteger las praderas de posidonia que todavía existen en el litoral de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a hacer una descripción, ni botánica ni de otro tipo, de las posidonias; pero sí sabemos todos que es una especie autóctona del Mediterráneo, que, por lo tanto, forma parte de nuestra riqueza medioambiental, y que colonizaron los fondos marinos hace ya 140 millones de años, y que cumplen una función medioambiental muy importante, porque donde hay posidonias la calidad de la vida marina es mucho mayor.</parrafo>
        <parrafo>Por desgracia, la contaminación del mar, y también la pesca prohibida, incontrolada, de los barcos de arrastre, tienen una repercusión muy negativa en la vida de los bancos de posidonia, de las colonias y las praderas de posidonias, y llevan a que hoy se la haya catalogado como especie vulnerable.</parrafo>
        <parrafo>El objeto de esta proposición no de ley es que no pase a ser especie en peligro de extinción, sino que se quede en vulnerable y que de vulnerable la podamos recuperar.</parrafo>
        <parrafo>En Málaga, lo mismo que en otras zonas del Mediterráneo, todavía quedan praderas importantes en el faro de Calaburras, en Mijas, en la zona de Estepona y en los acantilados de Maro-Cerro Gordo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo que he dicho, lo que planteamos es que se inicien los trámites para proteger esas praderas de posidonia que todavía existen en el litoral de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Muy breve la primera intervención del portavoz. Por tanto, tiene la palabra para el turno de posicionamiento el señor Castro Román, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Este es un asunto que, bueno, para el Grupo de Izquierda Unida y para este diputado, pues es un asunto sensible, importante, que además, pues le he estado haciendo un seguimiento en estos dos años de legislatura casi. Y lo primero que tengo que hacer, creo que no es la primera vez, y supongo que tampoco será la última, es felicitar al Grupo Popular, pero particularmente a su diputado, el señor Garrido Moraga, porque me parece muy preceptiva, muy afortunada esta iniciativa, con algunas matizaciones que creo que deberíamos realizar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, compartir la importancia de estas praderas submarinas, el papel que juegan en la dinámica litoral, y también decir que unas praderas submarinas en buena calidad quieren decir que todos los ecosistemas asociados y especies tendrán también una mejor calidad, y, por lo tanto, una garantía de pervivencia y de extensión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los tres peligros fundamentales que azotan a las praderas de posidonia, aparte de la contaminación que pueda tener el mar... Y hay que recordar que en la costa malagueña seguimos vertiendo 2.000 litros por segundo de agua sin depurar, de aguas residuales sin depurar. Está claramente la pesca de arrastre ilegal. Es un asunto que ha diezmado, y además eso está documentado, pues, de una manera muy peligrosa a las praderas. También hay un segundo elemento, que es muy importante y que ahora nos debería preocupar, y es que se han dado enterramientos de praderas de posidonia debido a las lluvias torrenciales en la desembocadura de algunos ríos, y por la falta de previsión y de actuación en esa primera franja litoral, pues estos arrastres de las lluvias torrenciales han tenido como consecuencia que hubiera enterramientos totales o parciales de las extensiones de esas praderas, y que además son muy difíciles de recuperar. Y, por último, obras que se realizan de manera poco adecuada, sin contar con las recomendaciones que normalmente se hacen en las declaraciones de impacto que se realizan. Hay un ejemplo muy claro, denunciado por la plataforma malagueña en defensa de las praderas, que fue la obra de ampliación del puerto de La Caleta de Vélez, que se hicieron, pues, si nos referimos a los fondos marinos, sin ton ni son, sin ningún tipo de previsión, y llevaron a una destrucción de una parte importante.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué felicito esta iniciativa y creo que es la idónea? Porque hasta ahora la Junta de Andalucía lo que está haciendo es un seguimiento, una constatación, simplemente. Nada más que eso. Se están... Llevan ya con determinados puntos de referencia para constatar la regresión o expansión, en diferentes puntos litorales; en [...] tienen siete, en concreto, y están viendo cómo va evolucionando para realizar de una manera ya concluyente —esperemos, porque se llevan más de tres años— una cartografía que incluya el estudio de la biodiversidad —es decir, de la macrofauna— y también la caracterización de las comunidades marinas del litoral malagueño; del litoral occidental por un lado, en Punta de Calaburra hasta Cabo Pino, y del litoral oriental, con la reseña que ha hecho el señor Garrido Moraga a Cerro de Maro y toda esta zona.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, iniciar los trámites necesarios para proteger las praderas de posidonia existentes todavía en el litoral de la Costa del Sol... Nosotros estamos de acuerdo; lo que pasa es que en el ánimo de que aceptara el Grupo Socialista esta interesante iniciativa, creemos, y lo dejamos además a consideración de su ponente, que habría que precisar aún más, porque, claro, no sabemos si «proteger» se refiere a alguna figura jurídica de protección para estos ecosistemas, que alguna tienen, porque estas praderas submarinas están incluidas en la Lista roja de la flora vascular de Andalucía con la categoría de vulnerable, y, por otro lado, las praderas de posidonia están consideradas hábitat costero natural de interés comunitario de carácter prioritario, relacionado en el anexo 1 de la Ley 42/2007, de 3 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no es que estemos en contra de dotarles de una figura jurídica de protección aún mayor —si así lo proponen, nosotros lo vamos a votar favorablemente—; pero suponemos o creemos que habría que dar un salto más allá, y es que la protección a la que se refiere la iniciativa creemos que debería incluir también la salvaguarda y mejora o ampliación de estas praderas.</parrafo>
        <parrafo>¡Ya está bien! Llevamos tres años en contestaciones que pondré a disposición del señor Garrido Moraga, se nos dice cómo va el desarrollo de estas praderas, cómo están haciendo un seguimiento de las mismas, bien a través del barco oceánico que tiene la Consejería o a través de avistamientos in situ por submarinistas. Están haciendo la cartografía, que, por cierto, nos dijeron que a finales de 2009 tenía que estar concluida. Se están haciendo todos esos trabajos. Vayamos un poco más allá. Hasta ahora solo tenemos conocimiento, en el litoral malagueño, de una construcción de arrecifes artificiales —que es una de las soluciones más utilizadas para este tipo de praderas—, que ha tenido un buen rendimiento. Bueno, pues, vayamos más allá, en el sentido que nos plantea el Grupo Popular, y demos no solo la posibilidad de una figura jurídica más alta de protección, sino, sobre todo, desarrollar de manera efectiva esa protección.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora de posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, creo que estamos todos de acuerdo en el fondo, nunca mejor dicho, de esta cuestión, la de proteger una especie como la posidonia oceánica. Ahora bien, yo creo, y no comparto, lógicamente, la iniciativa, puesto que lo que proponen entendemos —y ahora lo voy a explicar— que ya está hecho; que iniciar los trámites... Ni siquiera iniciar, puesto que yo creo que la figura que voy a explicar ahora, que protegen jurídicamente y efectivamente las praderas de posidonia, es la adecuada y conveniente. Y en ese sentido creo que ha apuntado algo el portavoz de Izquierda Unida. Por lo tanto, en el sentido literal de la iniciativa, es que creo que no ha lugar. Otra cosa distinta sería hablar, no ya de la protección, sino de la conservación, sobre lo que también quiero aportar algo.</parrafo>
        <parrafo>Sí quiero recordar a sus señorías, más allá de lo que ha apuntado el portavoz de Izquierda Unida sobre la Directiva Hábitat, que ya protegía, una directiva que nace en el año 1992, y que se transpone, precisamente, a España mediante un Real Decreto en el año 1995, ya se empieza a proteger esta especie, pero he de recordarles a sus señorías que los lugares citados, además, en la iniciativa son lugares de interés comunitario y que se encuentran en proceso, precisamente, de declaración como zonas de especial conservación, lo que les llevaría finalmente a formar parte de la Red Natura 2000.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que añadir, además, que los acantilados de Maro-Cerro Gordo, concretamente, constituyen un paraje natural, con todas las protecciones legales que eso conlleva, además de estar considerados por la ONU como zona especialmente protegida de importancia para el Mediterráneo. Creo que, por lo tanto, las zonas mencionadas, tienen un amplio y adecuado grado de protección, que es lo que pedía la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, yendo más allá de la propia iniciativa, y el portavoz de Izquierda Unida ha hecho hincapié en esta cuestión, una de las amenazas es, precisamente, la pesca de arrastre que se da en la zona. Y ahí quiero decir también que se aplica, desde el año 2006, el reglamento del Consejo de Europa relativo a medidas de gestión para la explotación sostenible de los recursos pesqueros en el mar Mediterráneo, donde se prohíbe expresamente, en su artículo 4, este tipo de pesca. En ese sentido, también añadir que la posidonia oceánica, de modo específico, se encuentra incluida en el anexo 2 del Convenio de Berna y en el anexo 2 del Convenio de Barcelona relativo al protocolo sobre las zonas especialmente protegidas y la diversidad biológica en el Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, en el Libro rojo —se ha dicho ya— de la flora vascular de Andalucía y en el Libro rojo de la flora vascular de España se encuentra con categoría de vulnerable esta especie tan interesante e importante para la zona de que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero ir más allá aún. Da la impresión, por las intervenciones de los portavoces, de que parece que solamente se está catalogando, cartografiando, haciendo un seguimiento. Yo creo que hay, desde el año 1989, concretamente, un trabajo intensivo y constante por parte de la Administración autonómica, a través de la vigilancia y seguimiento de las actuaciones en el litoral, llevadas a cabo por embarcaciones como Punta Polacra o la Isla de Tarifa, que, además, han hecho yo creo que un trabajo excelente de protección y conservación. Y también apoyar una tarea, que creo que ha sido clave en el medio y largo plazo hacia el pasado, como es la instalación de arrecifes artificiales dentro del paraje natural de los acantilados de Maro-Cerro Gordo, así como una serie de obras y de intervenciones para, precisamente proteger las praderas de fanerógamas a las que estamos haciendo mención.</parrafo>
        <parrafo>También hay un proyecto de reimplantación, que se lleva a cabo desde hace tiempo, en el paraje natural de los acantilados de Maro-Cerro Gordo, dicho proyecto ha sido ejecutado precisamente por la Delegación de la Consejería de Medio Ambiente en Málaga, y que consiste fundamentalmente en la recolección de plantones de la especie proveniente de la propia pradera y su reimplantación en zonas internas de la misma con el objeto de unir manchas aisladas e incrementar de esta forma la cobertura de dicha pradera.</parrafo>
        <parrafo>Se trata yo creo que de un trabajo, como digo, constante, y que se basa, además, en algo fundamental en este tipo de cuestiones, que es el análisis, la observación y, en este sentido, la cartografía precisa de las praderas de posidonia oceánica en la provincia de Málaga. Resulta de especial importancia conocer la ubicación exacta de estas praderas para protegerlas primero y para conservarlas, incluso para hacer las tareas que mencionaba anteriormente. En cuanto al seguimiento, se ha hecho mención... Y yo creo que en este sentido el compromiso de la Consejería de Medio Ambiente está siendo constante.</parrafo>
        <parrafo>Quiero añadir dos cosas más para ir terminando, y que tienen que ver también con una preocupación, que ponía de manifiesto el portavoz de Izquierda Unida, por parte de plataformas y de asociaciones ecologistas de la zona. Quiero destacar que hay en marcha una red llamada Posimed, una red de voluntariado ambiental de ámbito nacional, cuyo objetivo es precisamente proteger esta especie vulnerable, la posidonia oceánica, y que tiene además una presencia en la costa malagueña.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, como dato más reciente, decir que en el año 2009, concretamente en septiembre, hace cuatro meses, la Consejería de Medio Ambiente tiene solicitado un proyecto, LIFE Posidonia se llama precisamente, proyecto en donde se contemplan actuaciones encaminadas a la conservación de las praderas de posidonia oceánica del litoral andaluz. La concesión de dicho LIFE conllevaría, sin duda, una aportación no solo económica, sino de apoyo por parte de la Comunidad Europea..., de la Unión Europea, perdón, para seguir protegiendo esta especie fundamental en los fondos marinos de la costa de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Termino como empecé. Entendemos que a tenor de la iniciativa, los rangos de protección, las figuras jurídicas y la acción por parte de la Administración competente, que es la Consejería de Medio Ambiente, se lleva a cabo de modo yo creo que más que sobresaliente. Cosa distinta, repito, sería tomar iniciativas o reorientar las iniciativas hacia actuaciones concretas. Quiero pensar, por ejemplo, en algunas como las que se llevaron en el año 2007, después de unas lluvias torrenciales en esta zona marítima. Se podría tomar alguna iniciativa en ese sentido, pero creo que habría que rehacer completamente la iniciativa, o bien con respecto a las obras que se están..., o que se puedan llevar allí a cabo, pero me parece que esto conllevaría una iniciativa de índole totalmente distinta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, creo que este es un no exclusivamente —al señor portavoz del Partido Popular, me dirijo ahora—..., un no en cuanto a la forma, no al fondo, ni a la buena intención, que yo también saludo, que trae aquí el Partido Popular esta mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Turno, para concluir el debate de la proposición no de ley, del portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es de suponer que las respuestas que se hacen a la Consejería las contesta la Consejería, es de suponer. Y es de suponer que la información que llega a los grupos del Parlamento es la que la propia Consejería da. Digo que es de suponer porque en las preguntas que se han hecho sobre esta materia la Consejería lo único que ha contestado es que se está haciendo la cartografía, nada más.</parrafo>
        <parrafo>Aquí las tengo: «En estos momentos se está elaborando la cartografía, y se han instalado siete puntos de referencia. Con estos datos y con los disponibles de años anteriores se podrá comparar la evolución de la pradera».</parrafo>
        <parrafo>Y en otra pues nos dice lo mismo, que se está haciendo la cartografía y que es muy importante disponer de ella, y estamos completamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, la información que llega a los diputados es exclusivamente que se está haciendo la cartografía. Luego, no hay constancia de ninguna medida concreta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos hecho esta proposición no de ley precisamente con una generalidad para que todos estuviéramos de acuerdo. Ese era el criterio. Y estoy completamente de acuerdo con el señor portavoz de Izquierda Unida en que hay figuras de protección que se deben incluir, y no lo hemos hecho precisamente por [...] ese principio. Y por eso decimos «iniciar los trámites», porque no hay constancia de ninguna medida concreta. Ahora, si la Consejería ha tomado medidas concretas y no las comunica al Parlamento, pues eso creo que es un error informativo importante, porque si las tuviera, pues, lo debería decir, y entonces nos hubiéramos quedado todos muy contentos y no hubiéramos planteado esta proposición no de ley. Pero no existe esa constancia, documentalmente no existe.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero agradecer a Izquierda Unida su apoyo en esta proposición no de ley. Yo creo que en política hay diferentes maneras de ver las cosas, y debe ser así, y eso es bueno, y eso es democrático. Y una proposición tan generalista como esta yo creo que a nadie podría plantearle ningún tipo de problema, a ningún grupo, a ningún grupo. Lo que se pide es el acuerdo, se pide lo que es el impulso —eso es una de las funciones del Parlamento—, el impulso a la acción de Gobierno. Nadie está criticando. Yo no he usado en ningún momento palabras críticas hacia el Gobierno ni hacia la Consejería de Medio Ambiente; muy por el contrario al estilo que en esta Comisión utiliza la Consejera, ¿no? Ya sabemos que esta es una de las comisiones más difíciles del Parlamento para poder sobrevivir en ella por el talante que tenemos que aguantar.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que yo no he hecho ninguna crítica, he dicho las razones por las cuales se deben tomar medidas, medidas que no aparecen en la información dada a este diputado, y, como no aparecen, pues, por eso lo hemos dicho.</parrafo>
        <parrafo>Lamento mucho esa frase que se utiliza: «Ya está hecho». Ojalá estuviera hecho. Si estuviera hecho, nosotros seríamos los primeros en aplaudir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

