<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>72</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Trato cruel y degradante, Violencia, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/PE-001051</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PE-001051. Pregunta escrita relativa a acceso a la vivienda para las mujeres víctimas de violencia de género (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, que es preguntas con ruego de respuesta escrita que, como ustedes saben, no habiendo sido contestadas en el plazo indicado pasaron a formar parte del orden del día de esta Comisión. Teniendo esta Presidencia conocimiento de que las preguntas han sido contestadas, mi pregunta es a la portavoz del Grupo Popular proponente de las 21 preguntas que componen este listado, si tiene usted intención de retirarlas o tiene intención de formular algunas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias por la respuesta de las preguntas. Instarle a que se produzcan las respuestas en plazo y forma en sucesivas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que sí me gustaría mantener, porque las vamos a dar por formuladas en su mayoría, pero sí me gustaría mantener la última de las preguntas que se refiere al acceso a la vivienda de mujeres víctimas de violencia de género. Y para darla por formulada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, entiende esta Presidencia, entonces, que la pregunta del punto del orden del día número 2, punto 21, pregunta con ruego de respuesta escrita relativa a acceso a la vivienda de mujeres víctimas de violencia de género la da por formulada su señoría. ¿Verdad?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Efectivamente, como marca la pregunta, en cumplimiento de la Ley 13/2007, de Medidas de Prevención y Protección Integral Contra la Violencia de Género, el Decreto 395/2008, por el que se aprueba el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, establece, en su artículo 3.2, que se podrán establecer cupos de viviendas en las diferentes promociones destinadas a jóvenes, mayores de 65 años, personas con discapacidad, víctimas del terrorismo, víctimas de la violencia de género, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, las víctimas de violencia de género son sujetos preferentes para el acceso a vivienda protegida al asignársele cupos de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos estamos redactando, ultimando —y de hecho en el proceso último de negociación con agentes sociales y económicos, como nos comprometimos— la orden de desarrollo del propio plan. Este va a ser el instrumento normativo que regule la recogida y tratamiento de esta información en los ficheros automatizados de datos. Una vez aprobada y en vigor esta orden, que va a ser en este mismo mes de octubre, los ficheros automatizados comenzarán a recoger y tratar estos datos y de esta manera estará disponible la información relativa a las viviendas protegidas cedidas o adjudicadas a mujeres que acrediten la situación de violencia de género, siempre con una finalidad estadística y de seguimiento de los programas y con la garantía de la especial confidencialidad de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio está colaborando para ello con la Consejería de Igualdad y Bienestar Social para coordinar sus actuaciones y facilitar las salidas de las mujeres víctimas de violencia de género de sus hogares y el acceso a una nueva vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que la respuesta de esta pregunta se deduce que, bueno, que queda mucho por hacer en esta materia. Realmente, pues no hay ningún dato concreto, no hablamos de cómo se está gestionando la posibilidad de que las mujeres víctimas de violencia de género puedan acceder a la vivienda y, bueno, pues la respuesta en sí misma da idea del camino que queda por hacer en este caso. De hecho, usted se remite a una orden de desarrollo del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012 cuando, entre otras razones, este plan va a contabilizar las viviendas desde el 1 de enero del 2008 y, además, fue aprobado en junio. Por lo tanto, hombre, permítame que haya querido insistir en esta pregunta, porque me parece muy acertado que por parte de nuestra portavoz en materia de mujer se formule esta pregunta y se insista en este problema, porque nos parece que —no solo se puede hablar a partir del plan 2008-2012— este es un problema que viene de antiguo, es un problema en el que a lo largo del plan anterior de vivienda ya ha habido iniciativas, incluso municipales, para establecer cupos en este sentido. Y yo le planteo, señor Consejero, que esta orden contemple, de verdad, medidas eficaces para que las mujeres víctimas de violencia de género tengan un apoyo real. No queremos conocer quiénes son ni tener los datos ni saber los nombres; lo que queremos saber es qué se está haciendo y qué se está haciendo de verdad, dónde están esas viviendas, dónde están esas mujeres. Y para eso, pues, invitar a las corporaciones municipales, en esos planes de viviendas que hay que redactar por parte de los ayuntamientos, pues, a que se contemplen de verdad estos cupos y que se gestionen de una manera eficaz; y, al mismo tiempo, que se pueda después evaluar de alguna forma que esto se está realizando. Porque, como veremos después más tarde, en el informe de la Cámara de Cuentas, que no sé si usted asistirá o no, porque en este momento no tengo muy claro si el procedimiento es que usted permanece —me dicen que no, me dicen que no—... Pues, entonces, aprovecho este turno para comentarle que, como después veremos en el informe que la Cámara de Cuentas hace sobre la auditoría y la evaluación de los planes municipales en los municipios de más de 100.000 habitantes, una de las conclusiones muy importantes es que es muy difícil hacer el seguimiento y usted sabe que es uno de los temas sobre el cual tenemos una cierta discusión.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, yo le vuelvo a decir, le vuelvo a pedir que establezca de verdad esos mecanismos para que después, incluso, la propia Cámara de Cuentas pueda tener la unidad de medida claramente definida para que podamos ponernos de acuerdo en los datos. Porque cuando los datos están claros, pues todos sabemos los resultados, porque dos y dos son cuatro siempre, lo diga el Partido Socialista o lo diga el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por eso me parece muy importante, y, sobre todo, en esta materia, que lleguemos a establecer conjuntamente un impulso, que esa orden de desarrollo contemple medidas eficaces de verdad para que esto se produzca realmente, y que podamos, posteriormente evaluarlo, para saber en qué grado se está produciendo de verdad la eficacia de estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Coincido, señora Martínez, plenamente con su análisis, con la importancia que esto tiene. De hecho, todos saludamos la Ley 13/2007. Se aprobó en noviembre, y la puesta en marcha de la misma, como usted dice, efectivamente, es inmediata. Por parte de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio y a través de la Consejería de Igualdad, mientras se ha materializado en el nuevo Plan de Viviendas esta disposición que hemos visto antes o que le he leído de la necesidad de contar con cupos en esos planes municipales de viviendas y demás, el patrimonio público de viviendas que se gestiona, sabe, una parte a través de EPSA, otra a través de la propia Consejería, y el número y la identificación de las viviendas ha estado y está plenamente a disposición de los responsables: Consejería de Igualdad, ayuntamientos, servicios sociales y, de hecho, en algunos casos en los que se nos ha dirigido cualquier ayuntamiento con una necesidad concreta, aún no teniendo todavía una fórmula de cupo organizada y formalizada, se le ha dado respuesta inmediata en el margen de posibilidades de que disponíamos, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Son distintos cupos, son distintas situaciones las que se tratan de regularizar y de arbitrar soluciones en el plan. Yo creo que la orden, lo que va a permitir es un marco de juego definido a esos planes municipales, como usted dice. Pero lo que sí quiero es tranquilizarla, en el sentido de que mientras eso se produzca, por parte de las disponibilidades del patrimonio público, al menos, vamos a estar a plena disposición de cualquier ayuntamiento o de la propia Consejería de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Lo que le he planteado del registro de datos era porque, al final, lo que se está haciendo, es construir un sistema razonable y lógico en donde dispongamos —quien gestione, en definitiva, esa base de datos— de la posibilidad de ir arbitrando soluciones a medida que se vayan produciendo. Parece lógico, con toda la confidencialidad, efectivamente, como ustedes dicen que requiere.</parrafo>
        <parrafo>Pero se trata de construir a partir del propio decreto y de su orden de desarrollo un sistema que perviva ya en el tiempo, no exclusivamente ir dando soluciones puntuales a medida que se van produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que la disposición, cuente con ella absolutamente y, lo que estamos intentando, es construir un sistema que ya funcione de una manera absolutamente objetiva, transparente, y que permita, además, saber que uno está en un cupo y que va a tener una oferta razonable en su municipio, en el municipio cercano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo concluido con la parte de esta Comisión que requiere de la presencia del Consejero, suspendemos por un tiempo de cinco minutos para despedirlo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

