<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>388</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Deporte profesional, Provincia de Cádiz, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000642</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000642. Pregunta oral relativa a Desafío Doñana (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con respuesta oral. La hace la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El pasado sábado, 18 de septiembre, se celebró la segunda edición del triatlón Andalucía Desafío Doñana. Una prueba deportiva que se caracteriza por la dureza del recorrido que discurre por varias localidades de las provincias de Cádiz y Huelva y en la que cabe destacar, además de las exigencias de las pruebas, la singularidad de que parte del recorrido —30 kilómetros de carrera— se desarrollan por las playas del Parque Nacional de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber qué valoración hace el señor Consejero de la celebración de este gran evento deportivo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, digámoslo que se han superado con creces todas las expectativas. Ha sido un reto organizativo y competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese si ha sido un éxito que la segunda edición de Andalucía Desafío Doñana 2010 ha despertado interés más allá de nuestra tierra. Hasta 61 países han mostrado interés en este evento, que se ha convertido en una de las apuestas deportivas más importantes de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>La página web que se diseñó para ofrecer puntualmente información de cada novedad en tiempo real ha recibido más de veintidós mil visitas desde que la abrimos hasta el domingo. Las nuevas tecnologías han permitido que, además de España, con 20.461 visitas, se interesen países como: Portugal, Reino Unido, Italia, Alemania, Francia, Dinamarca, Holanda y Estados Unidos. La segunda edición de la Andalucía Desafío Doñana que se celebró el pasado 18 de septiembre discurrió entre las provincias de Cádiz y Huelva atravesando un paraje único y singular como es el Parque Nacional de Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Tuvimos la oportunidad de sumar el medio ambiente al binomio deporte-turismo. El esfuerzo, la superación, el compromiso sobre un escenario increíble ha convertido esta gran competición en modelo y referente para promocionar el deporte entre los ciudadanos y, al mismo tiempo, si usted me lo permite, ser un excelente escaparate de nuestra tierra en los mercados turísticos, no solo nacionales, sino también internacionales. Más de mil personas disfrutaron el espectáculo deportivo.</parrafo>
        <parrafo>Trescientos diez triatletas, el doble que en la primera edición celebrada el año pasado. Cerca de setecientos voluntarios. Quiero destacar aquí y señalar que uno de esos voluntarios fue el secretario general del Partido Popular de Andalucía, el señor Sanz, al que agradezco su participación en este trabajo. Y más de seiscientas personas pudieron disfrutar, como público, del Desafío.</parrafo>
        <parrafo>Tres categorías: profesional, amateur y relevos, para una prueba que discurrió sobre una distancia total de 200 kilómetros, 169 en bicicleta, un kilómetro a nado, 2,8 kilómetros en la categoría de relevo y 30 kilómetros de carrera a pie.</parrafo>
        <parrafo>Es destacable, señoría, la magnífica acogida y el calor que ofrecieron, en la localidad gaditana de Sanlúcar de Barrameda, a todos los deportistas convirtiéndose en el centro neurálgico del triatlón. El Guadalquivir en su desembocadura por Sanlúcar, Bajo de Guía, las playas de Doñana…, no podíamos contar con mejores escenarios.</parrafo>
        <parrafo>Este año se ha incluido, en el recorrido con bicicleta, esa localidad preciosa que es Arcos de la Frontera que, dada su altitud, fue un punto decisivo para la prueba.</parrafo>
        <parrafo>Sanlúcar de Barrameda acogió también la Expo del Deportista que se convirtió en un lugar de encuentro para expositores de marcas, entidades deportivas, revistas especializadas, empresas de material y suministros deportivos.</parrafo>
        <parrafo>Otras de las novedades para mí muy importantes de esta edición ha sido la participación de niños y jóvenes de entre 7 y 16 años en una competición paralela que denominamos «Mini Desafío Doñana». Se desarrolló el mismo día de la competición por la mañana en el entorno de la meta de Andalucía Desafío Doñana 2010 en Matalascañas y contó con la participación de 260 chicos y chicas.</parrafo>
        <parrafo>Fue una competición gratuita y perfecta para iniciarse en el mundo del triatlón, con unas distancias muy asequibles e ideales para promocionar este deporte y convertirlo en una fiesta deportiva andaluza de primer nivel.</parrafo>
        <parrafo>Y si la competición en sí fue una aventura y un éxito, el impacto que ha tenido el evento en la provincia de Cádiz y en el de Huelva también es destacable.</parrafo>
        <parrafo>En la localidad de Sanlúcar no quedó ninguna plaza hotelera disponible durante todo el fin de semana. Hubo lleno también en el Hotel Barceló Costa Ballena, hotel oficial de la competición. Por este motivo, muchos de los seguidores de la prueba se trasladaron a hoteles en Jerez de la Frontera. En la localidad de Matalascañas también hubo una alta ocupación, especialmente en el Gran Hotel del Coto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, como decía al principio de mi intervención, un reto organizativo y competitivo, pero mereció la pena.</parrafo>
        <parrafo>La mejor fórmula, el deporte, una vez más, se convierte en prescriptor del turismo y del medio natural, multiplicando exponencialmente los impactos positivos y, permítame que le diga, que con el apoyo de este grupo parlamentario queremos seguir en esa línea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora portavoz, Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi grupo queremos felicitarle por el éxito de esta segunda edición, en la que tuve también la ocasión de comprobar sobre el terreno cómo, tanto los vecinos de Sanlúcar de Barrameda como los de Almonte, se volcaron con la competición y animaban a todos los atletas a su paso.</parrafo>
        <parrafo>Las características de esta prueba hacen que se trate de un triatlón único en el mundo, puesto que esta competición tan singular reserva a sus valientes participantes un recorrido de especial belleza por el Parque Natural de Doñana. La dureza del recorrido no hace más que subrayar el desafío que la prueba supone para todos los participantes. Y queremos poner en valor la importancia de esta prueba, por cómo se ha conseguido unir el deporte con la naturaleza —en deporte, con la promoción turística—, y todo ello en defensa de un desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Por ese motivo, no dudamos en calificar también nosotros, en Andalucía, el Desafío Doñana como un éxito rotundo. Y por ello le animamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, a que siga fomentando la celebración de estos grandes eventos deportivos en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Agradecerle su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y solamente decirle que en la entrega de premios, el domingo, ya anuncié que no podían pasar de quinientos los participantes. Este año hemos tenido 310, y no queremos convertir Doñana, lógicamente, en un sitio que no sea de encuentro de triatlón. Por tanto, pondremos límite a la participación, desde el punto de vista del triatlón, y no pondremos límite a aquellos que nos quieran acompañar en ese hermoso Desafío Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un breve receso, antes de pasar al próximo punto del orden del día, para despedir al Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

