<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>478</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Patrimonio cultural, Política cultural</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000187</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000187. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Cultura, a fin de informar sobre el balance de las actividades vinculadas al área de patrimonio histórico durante el año 2010 (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, D. Ramón Díaz Alcaraz, D. Juan Antonio Segura Vizcaíno y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura. D. Ramón Díaz Alcaraz, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día fijado previamente para esta Comisión, vamos a dar paso a la solicitud de comparecencia en Comisión del excelentísimo señor Consejero de Cultura, a fin de que informe sobre el balance de las actividades vinculadas al área de patrimonio histórico durante el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro patrimonio histórico es uno de los bienes más preciados y es parte del paisaje habitual en todo el territorio, es una pieza fundamental de nuestra riqueza cultural y también de nuestra propia identidad, porque nos sentimos muy vinculados emotivamente a ese patrimonio. Pero también es una clave del futuro desarrollo cultural, social y económico, sobre todo, porque es motor de un turismo de alta calidad de interés creciente como es el turismo cultural.</parrafo>
        <parrafo>Ya he mencionado en alguna ocasión que el estudio de impacto económico del conjunto monumental de la Alhambra y el Generalife, que lo hizo una entidad externa, lo hizo La Caixa, quiero destacar esto para que se vea que no es un estudio que tenga ningún enfoque interesado, pues, en ese estudio se pone de manifiesto lo que aporta el monumento, el conjunto monumental de la Alhambra y el Generalife a la economía de Granada, nada más y nada menos que casi trescientos cincuenta millones de euros, y en términos de empleo supone nada más y nada menos que una contribución decisiva al mantenimiento de 5.845 puestos de trabajo. Es decir, que la relación existente entre el binomio turismo y cultura es muy potente, y está vinculada al patrimonio histórico, de manera que el patrimonio histórico tiene mucho que aportar al bienestar de los andaluces y a su crecimiento económico y a la mejora del empleo en nuestra Comunidad Autónoma. Por todo ello, la tutela, que es lo que nos encomienda el Estatuto de Autonomía, es primordial en la acción de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y la tutela ustedes saben que comprende diferentes actuaciones. Por una parte, comprende la mejora el conocimiento de ese patrimonio histórico, por ello potenciamos la investigación. También la tutela comprende la protección de ese patrimonio, por eso desarrollamos una serie de normativas, de legislación, que permite cuidar adecuadamente del patrimonio. Y también esa misma tutela comprende la labor de restauración y conservación del mismo. Tenemos instrumentos específicos como es, por ejemplo, el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, que se dedica de manera muy particular a todo ello. Y, por último, la tutela comprende otra de las tareas en las que estamos poniendo particular interés en esta etapa, que es la de difundir el patrimonio y la de hacer que tenga el mayor valor posible.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, vamos a hacer balance de las actuaciones de protección de nuestro patrimonio histórico. Entre las herramientas que tenemos para la salvaguarda, conocimiento y difusión destaca el Catálogo General de Patrimonio Histórico de Andalucía. En 2010 la Consejería de Cultura ha protegido un total de 3.008 bienes. Estos son de naturaleza material y también de naturaleza inmaterial. Para realizar esta protección se han tramitado 49 expedientes, 49 expedientes donde había 93 bienes inmuebles, 15 actividades —estamos hablando ya de patrimonio inmaterial— y 2.900 bienes muebles. Málaga fue la provincia que más expedientes tramitó, quince, mientras que Sevilla tuvo cinco, es decir, que estuvo en la media del conjunto de las provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Para 40 de esos 49 expedientes se utilizó la figura de protección de bien de interés cultural. Sumado esto a lo que figura allí escrito en el catálogo, en la actualidad tenemos 23.257 bienes protegidos: 19.414 son bienes muebles, 3.821 son inmuebles y hay 22 actividades de interés etnológico que también han sido protegidas. De todos ellos, 19.351 están declarados bien de interés cultural; es decir, el 83% de todo lo que figura en el Catálogo General de Patrimonio Histórico es BIC.</parrafo>
        <parrafo>En Granada se da la circunstancia de que alberga la mayor cantidad de bienes inmuebles protegidos, 606; Sevilla vuelve a estar en la media con en torno a cuatrocientos cincuenta, cuatrocientos sesenta bienes inscritos. En cuanto a los bienes muebles, Sevilla es la provincia que dispone de un mayor número de ellos, con 4.308 bienes inscritos.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de este primer análisis cuantitativo de las actuaciones, quiero destacar algunas particularmente. En primer lugar, en los expedientes de Pickman y la fábrica de La Trinidad, que actualmente la Consejería está individualizando, pues una vez que se lleve a cabo este trabajo, esta tarea tendrá como efecto un aumento considerable de los bienes muebles de la provincia de Sevilla. También hay que destacar la inclusión, como merece, de nuestro flamenco —ese arte profundo, jondo—, su inclusión en la lista indicativa de Patrimonio Cultural Inmaterial de la Unesco, que como saben ustedes se produjo en noviembre de 2010. Todo un éxito para los andaluces. Pues bien, esta inclusión de este legado inmaterial nos ha obligado —y lo hacemos con absoluto placer, incluso satisfacción— a llevar a cabo una priorización en la salvaguarda y protección de determinados bienes inmateriales que hay dentro del flamenco. Así, por ejemplo, al final del año pasado procedimos a la declaración de los verdiales como bien de interés cultural siendo este el primer palo flamenco que se inscribe, como saben, en el Catálogo General del Patrimonio Histórico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo ya a las actuaciones que hemos llevado a cabo en el año 2010 en el ámbito de la conservación y restauración, quiero empezar hablando de un programa que sus señorías conocen bien como es el Plan de Arquitectura Defensiva de Andalucía. Nuestra arquitectura defensiva constituye un patrimonio excepcionalmente amplio y rico, dada nuestra condición de tierra de fronteras, de reinos y civilizaciones. Para conservar y difundir torres, castillos y murallas, hemos contado en el año 2010 con una inversión de 4.250.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>El resto de actuaciones de conservación y restauración sobre el patrimonio histórico ha sido impulsada, en general, desde la Dirección General de Bienes Culturales, se elevó a 8.700.000 euros. En total, esta Dirección General ha invertido 12.950.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Hago aquí esta distinción de las actuaciones desarrolladas por esta Dirección General, porque todas ellas han sido desarrolladas, todas las que han sido desarrolladas por el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, merecen una mención aparte, que más adelante les detallaré.</parrafo>
        <parrafo>Bien, las actuaciones más destacadas de este año han sido, por ejemplo, actuaciones arqueológicas en Itálica, en Medina Azahara, los teatros romanos de Málaga y Cádiz, el conjunto arqueológico de los dólmenes de Antequera, o actuaciones en varios inmuebles, como por ejemplo, el cargadero de mineral de Alquife, en Almería Capital, o Santa María de los Reales Alcázares, en Úbeda.</parrafo>
        <parrafo>Por último, dentro de las actuaciones más destacadas, no podemos olvidar la compleja labor de preservación del legado barroco que hemos venido desarrollando y que ha merecido el reconocimiento a través de la concesión del Premio Nacional de Restauración y Conservación de Bienes Culturales a nuestro Programa Andalucía Barroca. Un excelente ejemplo de esta labor ha sido la restauración integral de la Iglesia de Los Descalzos, de Écija, inaugurada el pasado año y que, recordarán, fue galardonada con el Premio Europa Nostra.</parrafo>
        <parrafo>En materia de investigación, algo fundamental para, no solo conocer en profundad, con detalle, desde un punto de vista científico, nuestros bienes, sino también para darle el valor que tienen y para tomar decisiones, igualmente, pues en este caso, en este ámbito, autorizamos un total de 879 actividades, de las que 786 fueron preventivas, 65 puntuales y 15 de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Destaca, especialmente, el proyecto de primeras ocupaciones humanas en el Pleistoceno inferior, en la Cuenca Guadix-Baza, de Granada, que ha demostrado la presencia humana en esta zona, en un ámbito cronológico comprendido entre 1.400.000 años y 1.300.000 años.</parrafo>
        <parrafo>También la investigación sobre las sociedades estatales de la Edad del Bronce, en el Alto Guadalquivir, donde se halló una espada argárica de bronce, una gran piedra estelar, así como la delimitación del complejo defensivo de la acrópolis.</parrafo>
        <parrafo>En materia de difusión, mucho de lo que hacemos, de todo este trabajo que he comentado de investigación y de restauración, no tendría mucho sentido, no serviría, no sería útil si no lo difundiéramos; si no fuésemos capaces de ponerlo en valor, a disposición de los ciudadanos para su conocimiento, disfrute y también para que genere economía.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que hay que mencionar es el arte rupestre andaluz, que obtuvo el distintivo de Itinerario Cultural del Consejo de Europa. Andalucía integra nueve destinos arqueológicos a nivel europeo. Cuevas como la de Ambrosio y Los Letreros, en Vélez Blanco, en Almería. La Tabla de Pochico, en Aldeaquemada, en Jaén. Doña Trinidad de Ardales, en Málaga. La Cueva de los Murciélagos, en Zuheros, Córdoba. Abrigos como los del Engarbo, en Santiago de la Espada-Pontones. La Cueva de la Granja, en Jimena, Jaén. El dolmen de Sotos, en Trigueros, Huelva. El Tajo de las Figuras, en Benalup de Sidonia, Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las publicaciones se han editado, en el año 2010, un total de 14 publicaciones entre las que destacan Menga, revista de la Prehistoria de Andalucía, es una revista científica que editamos en papel. Estas revistas van a ir a formato digital en un futuro. El libro de las Intervenciones de Conservación y Restauración de los Bienes Muebles. Y también un volumen muy interesante, muy bien editado, bilingüe, como son Las grandes piedras de la Prehistoria, sitios y paisajes megalíticos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los congresos y jornadas, organizamos el I Congreso de la Prehistoria de Andalucía, donde más de ciento cincuenta especialistas se dieron cita en Antequera e hicieron una puesta al día de la situación de la investigación. También hablaron de la administración y protección, así como de la conservación y difusión de la Arqueología, aplicado todo esto en referencia a la experiencia acumulada durante los últimos 25 años en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>También organizamos las Jornadas Europeas de Patrimonio y participamos en la VII Bienal de Restauración y Gestión del Patrimonio. Como ya avancé antes, en relación con el área de patrimonio histórico, merece una atención especial toda la actividad que ha desplegado el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico que, como saben perfectamente, es un centro avanzado en la restauración y también en tareas como la investigación, a veces, imprescindible y previa al trabajo de restauración. No es a veces, sino siempre, imprescindible y previa al trabajo de restauración, así como también en el proceso de formación que lleva a cabo, en muchos casos, a través de másteres, de cursos y de otras propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Tras once años de experiencia es el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico un referente en el ámbito nacional y también a nivel internacional, pues con relación a la conservación y restauración se han realizado durante el pasado año un total de 501 intervenciones. De esta cantidad, 491 fueron sobre el patrimonio mueble y 10 se llevaron a cabo sobre el patrimonio inmueble.</parrafo>
        <parrafo>Especialmente destacable son las restauraciones del Retablo de Santa Ana, la capilla de San Telmo, una obra inédita de Alberti, «una liricografía», o la del volumen existente en el Museo de Córdoba, la Civitates Orbis Terrarum, que es el primer altas de ciudades modernas que se edita en Europa y que es una verdadera joya.</parrafo>
        <parrafo>También destaca, en cuanto a la difusión, como muestra el éxito de las exposiciones que se han realizado con alguna de esas intervenciones. Por ejemplo, la de «Pedro de Campaña en el retablo de Triana», de la Iglesia de Santa Ana, de Triana. Una restauración que estuvo expuesta en el Bellas Artes de Sevilla y que recibió unos cincuenta mil visitantes, así como también el «Universo de Imágenes descubriendo la capilla de San Telmo», una propuesta que fue visitada por 8.000 personas.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de acercar a la sociedad su tarea, el Instituto organiza visitas guiadas a sus dos sedes, que, como saben, la central está en la Cartuja, el Monasterio de la Cartuja en Sevilla, y tiene otra más en el Centro de Actividades Subacuáticas de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010, la Consejería aumentó un 24% las visitas guiadas, así, mientras que en el año 2009 se organizaron 250, en el año 2010 fueron 310. Y en ellas participaron 5.548 personas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, un total de 63.548 personas disfrutaron de las actividades, tanto expositivas como de visitas guiadas, a todo lo que debemos sumar la tarea de formación que realiza el IAPH. En este sentido, este instituto organizó 27 actividades formativas tanto para postgrado, como cursos de especialización. Fueron impartidas a 515 personas.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, quiero hacer mención de su liderazgo en el ámbito de la investigación, ya que están utilizándose técnicas e iniciativas tecnológicas vanguardistas. Vamos a potenciar, precisamente, este perfil del IAPH. Vamos a intentar que el IAPH sea, cada vez más, un lugar de investigación, de encuentro entre el mundo de las humanidades y el mundo de la tecnología más avanzada.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de sus actuaciones más destacadas en este ámbito ha sido, tanto del Centro de Investigación y Análisis del IAPH, como del Centro de Arqueología Subacuática o en el Centro de Documentación y Estudios son, por ejemplo, aplicación de técnicas no destructivas al patrimonio histórico, proyecto en colaboración con la Universidad de Sevilla, la Pablo de Olavide y el Museo del Louvre; investigación sobre la evolución del comportamiento trófico de los humanos a lo largo de la historia, con universidades españolas, diferentes universidades españolas, con el Consejo Superior de Investigaciones Científicas, el Centro Nacional de Aceleradores, las universidades de Uppsala, Suecia; Wisconsin y [...] de Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo de una nueva metodología de análisis químicos, de objetos arqueológicos sumergidos mediante láser, el proyecto se llama AQUALAS, proyecto de colaboración con el laboratorio láser del departamento de química analítica de la Universidad de Málaga. También el proyecto que pretende la elaboración y análisis crítico del Atlas del Patrimonio Inmaterial de Andalucía. La elaboración y análisis de registros de paisajes culturales de Andalucía. Este proyecto es continuación del realizado en colaboración con la Universidad de Alcalá de Henares, la Pablo de Olavide y la Universidad de Sevilla. Así como también el desarrollo de indicadores de sostenibilidad de las ciudades históricas que tienen bienes declarados Patrimonio Mundial. Este es un proyecto que estamos desarrollando con el Centro de Patrimonio Mundial de la Unesco, del que se están derivando unas relaciones y una colaboración muy positivas que van a desarrollarse en otros aspectos.</parrafo>
        <parrafo>A modo de conclusión, les quiero decir que nuestro compromiso con el patrimonio histórico nunca ha sido más firme, por su importancia para nuestra cultura, para nuestra autoestima, por su valor histórico, artístico, etnológico y también por su potencial económico para asegurar el bienestar de todos y generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista el señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, agradecerle desde el Grupo Parlamentario Socialista su comparecencia en esta Comisión y la información que nos acaba de trasladar sobre el balance de actividades vinculadas al patrimonio histórico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hablamos de patrimonio histórico y hablamos de Andalucía, estamos hablando de un activo de nuestra tierra que no solo representa nuestro legado histórico, nuestra cultura milenaria, sino que también hablamos de un magnífico escenario para nuestros visitantes. Un activo que, solo por contemplar parte de ese catálogo que usted nos acaba de describir, merecería la pena venir a nuestra tierra, venir a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cualquier ciudad de Andalucía presenta un listado de bienes culturales digno de ser contemplado. Nuestro legado cultural y nuestra historia conforman nuestra identidad como pueblo andaluz. A lo largo del año 2010, la Consejería de Cultura, como usted nos acaba de explicar, ha actuado sobre más de 3.000 bienes de naturaleza material e inmaterial. La actuación de la Consejería se ha dirigido tanto a bienes muebles como inmuebles. En el primer caso, señor Consejero, nos ha informado usted sobre los expedientes de Pickman-la Cartuja de Sevilla y la fábrica de la Trinidad, ambos expedientes de un alto interés para los ciudadanos y las ciudadanas de Sevilla. También, en su exposición, señor Consejero, ha hecho usted alusión a algo que nos ha llenado de orgullo a todos los andaluces y creo que también a muchos ciudadanos del mundo que se sienten atraídos e identificados con un arte reconocido mundialmente, como es el flamenco, que, sin duda, es una seña de identidad del pueblo andaluz. La declaración por parte de la Unesco como patrimonio cultural inmaterial es, sin duda, una gran noticia para todos y, desde la parte que a usted le toca, señor Consejero, nuestra enhorabuena como representante de la cultura de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted bien sabe y saben sus señorías, yo soy parlamentario por la provincia de Sevilla, y es por ello que me gustaría hacer hincapié en todo lo actuado por su Consejería en el ámbito de nuestra provincia. No solamente por su Consejería, sino también en una estrecha colaboración con una serie de entidades, entre las que destaca el ayuntamiento socialista de la capital, que se han puesto a disposición de la restauración y de lo que supone el mantenimiento de numerosos templos y de numerosos bienes culturales de la ciudad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, es importante recordar que la Ley de Patrimonio Histórico de Andalucía obliga a preservar, mantener y estudiar los bienes integrantes del patrimonio a los titulares sobre los que recae la titularidad de los mismos. No obstante, lo anterior, la Junta de Andalucía, a través de la Dirección General de Bienes Culturales, ha desplegado una gran actividad restauradora en determinados edificios de nuestra ciudad, de la ciudad de Sevilla, fundamentalmente iglesias de un elevado valor histórico. Y en todas estas actuaciones, señorías, el importe destinado a la financiación de las obras se ha realizado con la colaboración de otras instituciones: Iglesia católica, diputación o entidades financieras, fundaciones, hermandades, pero, sobre todo, por el alto compromiso y la aportación económica del ayuntamiento de la capital hispalense. Así, en el área de conservación y restauración del patrimonio histórico andaluz, las principales actuaciones de la Consejería de Cultura, en colaboración con el ayuntamiento, han sido..., se puede, de alguna forma, establecer las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>La iglesia de Santa María la Blanca. En este caso, la Consejería de Cultura, mediante un convenio con el Arzobispado, financió la obra de restauración de las cubiertas de este templo sevillano, por un importe de más de 800.000 euros, de los cuales, la Junta de Andalucía asumía el 80% y el Arzobispado el 20.</parrafo>
        <parrafo>El retablo mayor de Santa Ana, de Triana. La restauración de este retablo del siglo XVI se llevó a cabo mediante un convenio de colaboración entre distintas instituciones: Consejería, Ayuntamiento, Cajasol y la Archidiócesis de Sevilla. La cantidad, finalmente —que también la Consejería contribuyó a esta restauración— fue de más de 300.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, la iglesia de Santa Catalina, el retablo mayor de la Capilla de los Marineros, la iglesia de San Nicolás de Bari, la capilla del Museo de Bellas Artes, la iglesia del Baratillo, el Hospital de la Caridad, la hermandad de los Servitas o el convento de San Leandro. En definitiva, un amplio catálogo de actuaciones en Sevilla capital, en la ciudad de Sevilla, que ha venido a poner, en un perfecto estado de restauración —a disposición, además, de todos los ciudadanos— nuestro importante legado cultural.</parrafo>
        <parrafo>También es necesario recordar en este ámbito, como usted bien ha dicho antes, lo actuado en Pickman y en la fábrica de vidrio de La Trinidad, estando en proceso de declararlo Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>También ha habido otras pequeñas intervenciones en el monasterio de la Cartuja, en el palacio Miguel de Mañana, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la actuación de su Consejería, como acabo de relatar en esta intervención, no solamente en Sevilla, sino en el resto de Andalucía, ha sido muy importante a la hora de proteger, mantener y difundir nuestro patrimonio artístico. Y no solo en las actuaciones que acabo de describir en Sevilla, en las que a lo largo del periodo 2008-2012 se han invertido más de 2.200.000 euros, sino en todo el territorio de nuestra comunidad autónoma, en Granada, en Málaga, en Almería, en Cádiz, en todos y cada uno de los espacios, de los sitios y de los inmuebles donde se ha reclamado la ayuda de la Junta de Andalucía y de la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>El balance de actividades que usted nos ha descrito ha sido esencial a la hora de trasladar hacia dentro y hacia fuera el enorme potencial que supone esto para nuestro turismo, que representa nuestro catálogo monumental y artístico.</parrafo>
        <parrafo>Y no quisiera terminar mi intervención, señor Consejero, sin hacer alusión a dos cuestiones: De un lado, la importante apuesta económica desde su Consejería en el mantenimiento y en la restauración de nuestro patrimonio. Y, segundo, y también no menos importante, la repercusión en el empleo, en unos momentos en que la crisis azota, fundamentalmente, a esos puestos de trabajo que hemos perdido como consecuencia de la crisis de la construcción y que pueden ver una oportunidad en lo que supone el sector turístico, a lo que, sin duda, contribuirán nuestro magnífico patrimonio artístico, nuestras capitales, nuestra forma de entender el turismo de iglesias y la repercusión que va a suponer en el empleo la oferta cultural de nuestra tierra y las inversiones de dinero público destinadas a estos menesteres, que, sin duda, tendrá una recompensa en los millones de visitantes que, año tras año, eligen Andalucía como destino, generando con sus visitas empleo y riqueza para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, y desde el grupo al cual represento le animamos a seguir impulsando políticas que cada vez supongan más el tener en un perfecto estado de conservación y mantenimiento nuestro patrimonio histórico artístico, un patrimonio que es un bien de todos, es un bien de todos los andaluces y de todas las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, la tutela del patrimonio es una actividad central en el desarrollo diario del trabajo de esta Consejería y, además, fue una de las actividades que desde el principio, desde la constitución de la autonomía, centró, de manera muy particular, los esfuerzos y el trabajo de este departamento.</parrafo>
        <parrafo>Hace ya algunos años, hace más de veinticinco años, se realizaron las transferencias de las competencias efectivas en materia de cultura. Con ese traspaso de competencias, vinieron, por ejemplo, a Andalucía bienes culturales de una enorme importancia, como, por ejemplo, el conjunto arqueológico de la Alhambra y el Generalife o también el conjunto de Medina Azahara.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en estos años ha cambiado sustancialmente la situación de estos conjuntos monumentales y de todos los que hay en nuestra tierra. Fíjese, por ejemplo, en el caso de Medina Azahara. Aquello era un pastizal donde poco más que había ganado vacuno, poco más se hacía allí, ¿verdad? Hoy, Medina Azahara es un conjunto monumental que tiene un prestigio internacional enorme, con un museo y una sede institucional que han sido premiados y reconocidos por la Fundación Aga Khan y que, como comentaba usted también en su intervención, es un elemento clave en la economía de Córdoba, y lo va a ser cada vez más, en tan solo un año se han incrementado un 11% las visitas a ese museo, que tuvimos la ocasión de conocer desde la Comisión, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Con la Alhambra pasó otro tanto. La Alhambra era un conjunto monumental, idealizado, pero poco cuidado; amenazado por el entorno, que, en muchos casos, agredía al perímetro y a la zona de influencia de la Alhambra. Hoy, la Alhambra es un conjunto monumental..., el monumento más visitado de España —antes les comenté las cifras, los números, la economía que genera, directa e indirectamente—, y la Alhambra goza de una salud y un prestigio que nunca ha tenido. Y además estamos trabajando para que presente las mejores condiciones, precisamente, en la recepción de visitantes.</parrafo>
        <parrafo>Hace muy pocas semanas se resolvió un concurso internacional para recibir a quienes tienen interés en conocer la Alhambra en las mejores condiciones, el concurso se llama Atrio, y pretende ser el centro de recepción de visitantes de ese conjunto monumental. Va a ser una inversión de once millones de euros la que vamos a hacer allí, precisamente para que se le pueda sacar todo el provecho a ese monumento, que tiene una gran demanda. La Unesco plantea que, en un horizonte de quince años, probablemente se duplique el número de visitantes de la Alhambra, o, por lo menos, la demanda de visitantes para la Alhambra, que no el número de visitantes —quiero precisar esto porque no quiero que sea una fuente de polémica—. Quiero decir con esto, que, con ese potencial tan enorme de demanda, hay que saber gobernar muy bien, gestionar muy bien, las visitas de la Alhambra. Ahí hay una fuente de oportunidad, pero nunca podemos pasar de un determinado límite de visitas que deterioren el monumento, que pongan en riesgo este monumento. Bien, eso es lo que pretendemos, exactamente, con este proyecto y con otras iniciativas que vamos a desarrollar en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Pero me parece que estos dos son ejemplos significativos de cómo el patrimonio ha mejorado en estos años —en estos algo más de veinticinco años— de vida de la gestión autonómica de nuestro patrimonio, y que cómo lo que antes o no se apreciaba, o no tenía valor, desde luego, en pocos lugares tenía interés, y cómo todo eso, que era más un lastre que una oportunidad para generar bienestar, se ha convertido, en este periodo, pues en algo cada vez más querido y que despierta más interés desde las perspectivas de la generación de empleo y de la generación de riqueza. Bueno, todo eso tiene que ver con el trabajo que han hecho todos los profesionales que han trabajado en esta Consejería antes que yo, y, desde luego, a mí me toca impulsar toda esta tarea de cara al futuro. Por eso estamos poniendo particular atención en que todo esto se visualice, para que entiendan los ciudadanos que invertir un euro en cultura es invertir en futuro, en bienestar, en desarrollo económico, y hacerlo en una parte de la economía que es claramente sostenible, y que es además querida por todos, porque el vínculo que hay entre el patrimonio y cada andaluz es un vínculo sentimental creciente, cada vez hay más interés por el cuido y por la protección del patrimonio. De manera, que esa es una de las cuestiones... Por eso, dentro de las diferentes labores que comprenden la tutela del patrimonio, hemos puesto particular interés en lo relativo a la divulgación y valorización del patrimonio. Porque tenemos que hacer visible este componente de oportunidad que tiene también el cuido, la conservación, de nuestro patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, la conservación del patrimonio, su investigación y su divulgación, es algo que requiere especialistas, que requiere tecnología, de manera que toda esa tarea de investigación, restauración y divulgación es otra oportunidad para formar profesionales, ¿eh?, que atiendan las necesidades de nuestro amplísimo y diverso patrimonio histórico. De manera que, en ese ámbito, pues estamos intentando abrir las actividades del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, para que, ya digo, sea un lugar donde se propongan líneas de investigación, donde se proponga la formación, donde se propongan, en definitiva, nuevas actividades económicas que generen más posibilidades para, fundamentalmente, nuestros jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>De manera que por eso propusimos la declaración y la consideración del IAPH, ¿eh?, como un centro de investigación. Y así se ha reconocido por parte de la autoridad competente, y, a partir de hace muy pocas semanas, el IAPH es un centro de investigación que puede acogerse a las líneas de apoyo a la investigación y a la innovación que hay previstas en las convocatorias andaluzas, en convocatorias nacionales y en convocatorias europeas. De hecho, hemos presentado varios proyectos a estas convocatorias, y vamos a seguir colaborando, ya no solo con universidades sino también, de manera peculiar y bilateral, con algunas compañías vanguardistas. Porque queremos que cada vez se visualice más que hoy es posible que, en el mismo andamio, convivan, ¿verdad?, el cantero, con sus herramientas tradicionales, con la fotónica, que es una tecnología que se está utilizando hoy, precisamente, en la limpieza de fachadas. Hay un mundo de posibilidades enorme al que queremos abrirnos, y este centro, el IAPH, como centro de investigación, yo creo que nos va a facilitar, precisamente, explorar estos nuevos espacios y abrir nuevos caminos para cuidar nuestro patrimonio y también, como usted bien decía, para generar empleo y bienestar, que es algo en lo que estamos particularmente centrados desde el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

