<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>461</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Farmacia, Farmacéutico, Gastos farmacéuticos, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000012</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000012. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la propuesta hecha al Consejo Andaluz de Colegios Farmacéuticos para modificar el convenio por el que se fijan las condiciones de la prestación farmacéutica a través de las oficinas de farmacia de Andalucía (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre la propuesta hecha al Consejo Andaluz de Colegios Farmacéuticos para modificar el convenio por el que se fijan las condiciones de la prestación farmacéutica a través de las oficinas de farmacia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para lo cual, tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, la Comunidad Autónoma, Andalucía, en los últimos años —yo creo que en la última década, sería más conveniente decir— ha venido realizando un gran esfuerzo para controlar el gasto farmacéutico, lo cual le ha permitido situarse en los primeros lugares en este objetivo en el conjunto del Sistema Nacional de Salud. Concretamente, y para el ejercicio de 2010, el decrecimiento medio del gasto farmacéutico en el Sistema Nacional de Salud fue del 2,38%, siendo en el caso de Andalucía un decrecimiento superior en medio punto más que en el conjunto del Estado, como tuvimos ocasión de comentar en el Pleno de la semana pasada.</parrafo>
        <parrafo>Todas las comunidades, señoría, están abordando la racionalización en materia de gasto farmacéuticos y planteando y llevando a cabo iniciativas para intentar que el crecimiento del gasto farmacéutico sea acorde con las propias previsiones presupuestarias de los sistemas de salud y que, por tanto, permita que, en una partida presupuestaria que está en torno al 25% y al 30% del total del presupuesto de todos los organismos de todos los sistemas nacionales..., de los sistemas autonómicos, perdón, le permita hacer frente a todo el crecimiento en materia de incorporación de nuevos medicamentos y en materia de utilización adecuada de los mismos, para que la población, recibiendo la misma calidad en esta prestación —que es fundamental, que es una prestación que ha logrado curaciones, que ha logrado recuperaciones y cronificaciones de problemas agudos de salud— nos permita seguir desarrollando el conjunto del modelo y del sistema, sin necesidad de tener que provocar recortes en otras materias para intentar dar el mismo medicamento al menor precio, no solo para las arcas públicas sino también para la contribución directa que el ciudadano hace cuando hace efectiva una receta, y no es un ciudadano pensionista o un ciudadano que esté desgravado del ciento por ciento del pago en esa prestación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, señorías, que en esta línea, a lo largo de todos estos años, hemos llegado a acuerdos muy importantes con la corporación farmacéutica y ha habido una estrecha colaboración con las oficinas de farmacia, lo cual ha sido clave para adoptar algunas de las medidas que, sin duda, han contribuido a los resultados que se han obtenido. Entre ellas, me gustaría destacar el Acuerdo de Prescripción por Principio Activo, de junio de 2001, cuyo impacto económico para la Comunidad Autónoma ha sido de 430 millones de euros, y también la implantación de la receta electrónica, que ya alcanza, prácticamente, al ciento por ciento de la población en Atención Primaria, lo cual nos ha permitido disminuir el número de consultas y, por tanto, que los ciudadanos tengan más tiempo, cuando tienen otro problema de salud que no el simple de rellenar una receta, y desburocratizar la consulta del médico de familia, para que pueda desarrollar su trabajo en mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de esa elevada prescripción por principio activo, que en la Comunidad alcanza ya más del 80% del total de las recetas, en el periodo enero-agosto de 2010 —por darle algún dato reciente—, en las publicaciones del Ministerio de Sanidad, el porcentaje de envases de genéricos en Andalucía había ido acompañado, en esa política de prescripción por principio activo, en un 35,85%, frente al 26,4% de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría hacer, simplemente, hincapié... Yo sé que su señoría lo sabe, pero, habitualmente, es una materia que se confunde. No es lo mismo prescripción por principio activo que prescripción por genérico. La prescripción por principio activo permite dispensar marcas en aquellos medicamentos en que su dispensación tiene precios por debajo del entorno de los genéricos, una situación muy singular en España, por la política de patentes que se desarrolló a lo largo de la Dictadura y que hizo que, en algunas ocasiones, hubiera marcas que están por debajo del precio del genérico, circunstancia que no suele ser habitual en otros países europeos o en otros países de nuestro entorno. Por eso, teniendo más de un 80% de prescripción por principio activo, la dispensación de genéricos se produce en un 35% de las recetas que se dispensan por parte del sistema sanitario. Y, por eso, señorías, a veces se utiliza indistintamente prescripción por principio activo y prescripción por genérico, bueno, siendo un elemento en que para nosotros ha sido muy importante hacer la diferenciación, porque insisto en que a veces hay algunas marcas que están por debajo de esos precios de genéricos y que la Consejería no decide si se dispensa uno u otro, sino que lo que hace es, simplemente, pues, promover que la receta lleve la molécula que permite la utilidad terapéutica que se va buscando con motivo de esa dispensación. Creo que en el debate podremos tener ocasión de hablar de esto si para su señoría es de interés.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que estas mejoras, en materia de recetas, en materia de receta electrónica y en materia de principio activo, han sido, sin duda, una de las principales ventajas que aportó la alianza estratégica con el Consejo Andaluz de Colegios Farmacéuticos, porque quiero recordarle a su señoría que no existía un marco legal hasta la nueva actualización de la Ley del Medicamento y de la Ley de Farmacia de Andalucía que permitiera dispensar el producto, que permitiera elegir el producto que se dispensaba cuando el facultativo, haciendo uso de su libertad de prescripción, plantea simplemente la designación de la molécula, sin asignarla a una marca concreta. No había, en el marco normativo español ni andaluz, una referencia que nos permitiera obligar a la dispensación de un determinado criterio a la hora de proporcionar el medicamento por lo que era, y fue fundamental que llegáramos a un acuerdo con los colegios de farmacéuticos para decidir que, cuando la receta venía con este formato, se dispensaba un medicamento del menor precio, para que el ciudadano pudiera recibir aquel que se pudiera considerar de mejor utilidad para el desarrollo, para la curación de su propia enfermedad. No obstante, señoría, estos elementos vinieron recogidos ya, normalizados, entre otras cuestiones por aportaciones de la comunidad autónoma en la Ley del Medicamento, de reciente actualización en el Ministerio, en el Congreso de los Diputados, en el Ministerio de Sanidad, y también por la Ley de Farmacia de Andalucía, que estableció ya en formato legal, y no solo por acuerdo con las corporaciones profesionales, cuáles son los medicamentos que se está obligado a dispensar cuando la receta viene, por prescripción, por principio activo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, el Real Decreto Ley 8/2010 ha incorporado un conjunto de medidas que mejoran la eficiencia del gasto farmacéutico. Quizás la más importante es la bajada de los precios de referencia, por vía de los descuentos que se promovieron por parte de ese decreto, que, sin duda, ha supuesto también un importante ahorro, en términos de factura farmacéutica, para el conjunto del sistema nacional de salud.</parrafo>
        <parrafo>Los convenios, señoría, que se mantienen con el Consejo Andaluz son convenios que lo que plantean o lo que regulan son los criterios, tanto en la política de regulación de pagos a los que se ve obligado, a los que nos comprometemos, entre el Consejo Andaluz y el propio Servicio Andaluz de Salud y el propio Consejo, y, por otra parte, las condiciones de dispensación de algunos de los productos, sobre todo sanitarios, pañales, incontinente o cualquier otro, en los que entendemos que no hay un marco legal que obligue a que se pueda proporcionar uno u otro, y que, por tanto, en ese convenio, tal como dice la ley, se fijan esas condiciones de dispensación y también fijan las condiciones económicas, en términos, sobre todo, de calendarios de pago que las diferentes Administraciones comprometemos en nuestros calendarios con las oficinas de farmacia. Ocurre aquí y ocurre en el resto del Estado, quiero decir que no es una singularidad esta materia que acabo de comentar, sino que es la que, de alguna manera, posibilita que todas, la mayoría de las comunidades tengan acuerdos en relación con los pagos, que suelen estar entre los 30-60 días, variables, dependiendo de cada una de las comunidades, para que haya una garantía de que los proveedores, en este caso las oficinas, van a recibir una financiación permanente y que no van a entrar dentro del marco general de posible dificultad en el pago al que se pueda ver sometido el SAS, en este caso, o cualquier otro sistema nacional.</parrafo>
        <parrafo>En ese entorno, señoría, desde hace prácticamente un año, volvimos a establecer, por parte del Consejo y del convenio que está vigente, la necesidad de incorporar, de modificar algunos de los elementos que se planteaban, y creo que de todas las cuestiones que están en este momento debatiéndose, que estamos en este momento, en reuniones con el Consejo, para intentar llegar a un acuerdo que nos permita seguir en esta senda de racionalización del gasto farmacéutico, tiene que comprender su señoría que se manejan muchas hipótesis de trabajo, diferentes iniciativas que todavía no hemos logrado llegar a un acuerdo en ese entorno, sí ha habido avances que están estructurados en el entorno general, es decir, que no tienen validez de forma singular, sino que podrían tener validez si logramos llegar a un acuerdo conjunto que permita, para ambas partes, que el convenio sea satisfactorio y que en este momento, por respeto a las negociaciones, a las partes negociadoras y, por tanto, a la posibilidad de acuerdo, me tiene que entender su señoría que no pueda trasladar más allá de lo que se va posibilitando en relación con lo que en la opinión pública se ha planteado en relación con diferentes foros.</parrafo>
        <parrafo>Sí ha habido una materia que ha sido objeto de controversia en los medios especializados, que conoce su señoría, que se le ha venido a llamar de diferentes maneras, pero de lo que se trataba o lo que estaba planteando el Consejo General con el ..., de Andalucía, con la propia Consejería, es la posibilidad de que, en la receta por principio activo, se pudiera designar en relación con la ley y, por tanto, en el marco normativo actualmente vigente, se pudiera determinar la elección que actualmente está en manos del farmacéutico, en manos consensuadas, farmacéutico-sistema nacional de salud, sistema andaluz de salud, de aquellos medicamentos que procuran o que posibilitan una mejor eficiencia tanto para las arcas públicas como para el conjunto del ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que eso, actualmente, está siendo designado por parte del farmacéutico que dispensa cuando la receta viene por principio activo, y el objetivo y la fórmula que proponía la Consejería de Salud y el SAS era que fuera de mutuo acuerdo la designación, a través de concurso, mérito, transparencia de la marca que se dispensa finalmente, al objeto de que se pudiera beneficiar no solamente por la receta de principio activo, sino por la elección particular del producto que, al final, se pone en manos del usuario, para que el conjunto del sistema se pudiera beneficiar.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la información que le puedo dar, señoría, porque las conclusiones no han llegado todavía a su fin, porque todavía siguen las reuniones. Espero que en breve se pueda cerrar el acuerdo porque nuestra vocación siempre ha sido llegar a un acuerdo con el Consejo General, dado que los acuerdos siempre han funcionado bien, pero, como en cualquier negociación, hay elementos que pueden ser más favorables a una de las partes y, por tanto, de las diferentes, de las más de cincuenta cuestiones que están puestas encima de la mesa, hay algunas que pueden ser de especial dificultad y, por tanto, que me gustaría dejarle a la mesa técnica que tenga la capacidad de decisión porque les corresponde a ellos plantearnos un acuerdo que luego, posteriormente, la Consejería ratifica y que, por tanto, en ese momento, ya es efectivo, y no especular con diferentes propuestas de trabajo porque puede ser que alguna de ellas no llegue a buen puerto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, señora Corredera Quintana, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo le iba a dar las gracias por la información, pero la verdad es que la información no me la ha dado, así que no le puedo dar las gracias. Usted me ha dicho que están barajando muchas hipótesis de trabajo, que está habiendo avances, que respecto a las negociaciones no me puede trasladar nada más allá, cuando mi comparecencia era expresamente para hablar de esa propuesta. Por lo tanto, yo creo que, entonces, lo más honrado, por decir una palabra que quizás no sea la justa, es que su Consejería hubiera dicho que no podía comparecer para este tema porque, ¿de qué le voy a hablar yo si usted no me ha contado las modificaciones que propone, que era de lo que yo quería hablar? Yo puedo hablarle de lo que he leído en los periódicos, que es lo que sé hasta ahora, puedo hablarle, no tengo ningún problema. Hasta ahora me he venido enterando de los medios de comunicación de que su Consejería le había hecho una propuesta al Consejo Andaluz de Colegios de Farmacéuticos para modificar el actual convenio que tiene el Servicio Andaluz de Salud con el Consejo para fijar las condiciones de prestación farmacéutica. Y puedo hablar de la polémica, entre comillas, a la que usted hacía referencia en ese último matiz, en el que ha hablado de lo que ha surgido en torno a este tema. Pero, evidentemente, sin conocer los detalles, evidentemente, yo entiendo perfectamente que no me pueda contar la negociación pura y dura, pero yo lo que le pedía era la propuesta de su Consejería, y está claro que su Consejería ha puesto una propuesta sobre la mesa, porque yo es que, en algunos periódicos, he visto hasta la fotocopia de la propuesta, que la tengo aquí, que la he sacado, evidentemente. Yo sí tenía interés en hablar, y no de todo, evidentemente, porque son muchos aspectos, me consta, de los que están hablando en esta negociación. Pero hay dos temas especialmente importantes, quizás, entre comillas, porque son los que están suscitando las polémicas, en los que sí me gustaría escuchar su opinión y que, por lo menos, me dijera, porque yo tengo una opinión, que también se la voy a trasladar, al respecto, ¿no? Que me dijera si por ahí se va a cambiar algo, se va a modificar o no se va a modificar o entrar en todos los términos. Pero lo que está claro es que hay dos cosas, y lo digo por decir, a lo mejor yo estoy equivocada, puesto que son extraídas de los medios de comunicación, vuelvo a decir, son fotocopias, se supone que de los documentos, en los que se dice que se quiere añadir un nuevo párrafo a la cláusula 6 del convenio, en el que diría: «Las oficinas de farmacia vendrán obligadas a dispensar el medicamento o producto sanitario concreto que, para atender esas prescripciones, haya podido, en su caso, determinar el Servicio Andaluz de Salud, a través del oportuno procedimiento de licitación pública, de entre los ofertados por los distintos proveedores, y, a estos efectos, el Servicio Andaluz de Salud comunicará formalmente al Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Farmacéuticos los productos proveedores y las condiciones económicas que resulten de los citados procedimientos de selección.»</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, ahora usted me podrá decir: «Pues sí, esa es la propuesta que hemos hecho o no». Yo entiendo que es porque tampoco he visto a nadie de su Consejería desmentir, o del Servicio Andaluz de Salud desmentirlo, cuando ha salido en medios de comunicación que esta sea una de las propuestas. Igual que he leído en otro medio, ya sanitario, que también se proponía un nuevo párrafo a la cláusula 9.1 del convenio —estoy leyéndoles textualmente para no confundir, no ser interpretación de este grupo—, «cuando las oficinas de farmacia dispensen el medicamento concreto que para atender esas prescripciones haya determinado el Servicio Andaluz de Salud, el mismo será facturado al precio que formalmente haya comunicado el SAS al Consejo Andaluz de Colegios Oficiales de Farmacéuticos, y dicho precio es la cantidad que resulte de restar al precio industrial máximo establecido para el medicamento el descuento ofertado por el laboratorio que resulte adjudicatario del procedimiento de la licitación pública y de sumarle las cantidades correspondientes a los márgenes legalmente establecidos para la dispensación y distribución, calculada sobre el precio menor correspondiente y el IVA que resulte de aplicación». Eso es lo que yo he leído y de lo que he tenido conocimiento. También sé que se está hablando, porque lo he leído en otros medios, del precio de los pañales, como todos conocemos, ¿no?, o incluso de las tiras para diabéticos; pero, en fin, yo me quiero centrar en estos dos aspectos porque a nosotros nos han generado dudas de su posible legalidad o no.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado, y lo ha dicho... Además ha dicho: «Marco normativo actualmente vigente». Pero esta diputada también ha leído en los periódicos cómo el Ministerio pretendía sacar dos decretos para poner freno a la propuesta de Andalucía en aquel momento, que ya no sé si es la misma, puesto que ustedes están en negociación, pero al menos que lo aclare, porque hasta el Ministerio tenía serías dudas.</parrafo>
        <parrafo>Y digo serias dudas porque, claro, con la propuesta tal y como nosotros la hemos visto, yo entiendo —lo tengo que decir así— que infringe la normativa reguladora de los precios de los medicamentos, que es competencia exclusiva del Estado. Ahora mismo —usted lo sabe mejor que yo, no se lo tengo yo que explicar—, la Ley de Garantía y Uso Racional de Medicamentos y Productos Sanitarios y su normativa de desarrollo son los que, lógicamente, establecen los precios de los medicamentos y de los productos sanitarios en el régimen de financiación pública, y está reservada exclusivamente al Estado la potestad de determinar las condiciones para la financiación de los medicamentos. También la Ley de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud señala que corresponde al Ministerio de Sanidad el ejercicio, en materia de medicamentos, de la decisión sobre su financiación pública, y la fijación de su precio correspondiente. También infringe abiertamente, según nosotros, en este caso la norma reguladora de los descuentos, que dice, entre otras cosas, que las comunidades autónomas deben respetar la normativa establecida por el Estado. Es más, dice textualmente: «A efectos de garantizar la independencia de las decisiones relacionadas con la prescripción, dispensación y administración de medicamentos respecto de intereses comerciales, se prohíbe el ofrecimiento directo o indirecto de cualquier tipo de incentivo, bonificación, descuentos, primas u obsequios por parte de quienes tengan intereses directos o indirectos en la producción, fabricación y comercialización de medicamentos a los profesionales sanitarios implicados en el ciclo de prescripción, dispensación y administración de medicamentos, o a sus parientes y personas de su convivencia». En consecuencia, solo se admiten descuentos que cumplan los siguientes requisitos: que se trate de descuentos por pronto pago o por volumen de compras; que se realicen por las distribuidoras a las oficinas de farmacia; que no superen el porcentaje del 5% para los medicamentos financiados con cargo al Sistema Nacional de Salud, ampliable hasta a un 10% en el caso de medicamentos genéricos; que no se incentive la compra de un producto frente al de sus competidores; y que queden reflejados en la correspondiente factura.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en la medida que usted está proponiendo, o por lo menos lo que —vuelvo a decir— yo he leído, no se trata de descuentos por pronto pago o por volumen de compras. No se realizarían por los distribuidores a las oficinas de farmacia, sino directamente al Servicio Andaluz de Salud, esos descuentos. Que se beneficiaría de un descuento en los importes máximos de financiación no previstos legalmente, lo que, en definitiva, implicaría una rebaja sobre el precio industrial, y se incentivaría, o incluso se impondría —entre comillas, ¿no?—, la compra, prescripción y dispensación de un producto o productos frente a los de los restantes competidores en el momento en el que estamos decidiendo que sea solo uno, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a mí me parece que lo que conozco —vuelvo a decir, lo que conozco, y yo esperaba tener más información o que usted me confirmara parte de esa información esta mañana—, ¿cómo le diría?, roza la ilegalidad, o por lo menos no está tan de acuerdo con la normativa vigente como usted daba a entender en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y esto, vuelvo a decir...</parrafo>
        <parrafo>Yo he leído en un periódico que, después de una reunión, el Ministerio de Sanidad anunció dos decretos que limitarían su propuesta, ya que dicha propuesta colisionaba con la prerrogativa ministerial de fijar los precios de los medicamentos. Y decía ese medio de comunicación, que era, por cierto, transcripción de la nota de prensa que había emitido el Ministerio —quiero decir, que estaba en la página del Ministerio—, que eran dos decretos en la línea de remisión de información relacionada a deducciones en la facturación de las oficinas de farmacia, y sobre financiación y márgenes de productos sanitarios. Eso además de, en nuestra opinión, atentar frontalmente con lo que son las garantías de independencia de los profesionales encargados de la prescripción y dispensación de los medicamentos y productos sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que la Ley de Ordenación de Profesiones Sanitarias dice que los profesionales podrán prescribir el medicamento que consideren más adecuado a las necesidades de los pacientes, y también afecta —entendemos— a lo que es la calidad, la equidad y la cohesión del Sistema Nacional de Salud, porque al final pone en jaque el derecho de todos los ciudadanos a obtener medicamentos en condiciones de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Yo no puedo profundizar más: me gustaría haber podido profundizar más. Esto se lo digo con los conocimientos que tengo después de haberme reunido con el sector para también intentar ver si lo que se estaba publicando en los medios de comunicación era lo que a ellos le habían propuesto, ¿no?, y, bueno, pues ahí está, ¿no? Además, me parece..., y que esto es una evidencia también, pero está claro que aquellas empresas que no ganasen, entre comillas, ese concurso se verían prácticamente expulsadas del mercado, porque estamos hablando —y usted lo sabe— de que las recetas emitidas en los centros de salud y dispensadas en las oficinas de farmacia suponen más del 80% de lo que es el gasto farmacéutico público.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me sorprende muchísimo esta propuesta tal y como la conozco. No sé si hay otros matices que puedan hacer que estas valoraciones no sean las que yo estoy haciendo en este momento; pero, tal y cual se está haciendo, sinceramente, creo que no proceden. Creo que, además, las facultades o competencias en política farmacéutica de las comunidades autónomas son muy limitadas, son muy limitadas, y están claramente establecidas en el marco normativo.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, a mí me parece que la propuesta, tal y como este grupo la conoce, puede conllevar un importante ahorro farmacéutico, y eso se lo reconozco. Sé que en este momento de crisis es importante; sé que en alguna ocasión hemos hablado de gasto farmacéutico, hemos visto cómo Andalucía iba reduciendo, de forma más importante que otras comunidades autónomas, el gasto farmacéutico, y eso se lo he reconocido. Y no tengo ningún pudor en seguir haciéndolo, pero me parece que hay que andar con pies de plomo cuando se hacen propuestas de este tipo. Y entiendo que puede afectar —vuelvo a decir— a distintos colectivos —lo he expresado antes, no voy a repetirlo—, pero hay una cosa que sí me ha llamado la atención.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho, ha hablado de estrecha colaboración siempre con el sector, ¿no? A mí ellos me llegaban a trasladar en este momento que estaban recibiendo presiones del Servicio Andaluz de Salud para que aceptaran la propuesta. Yo creo que las diferencias son claras.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que la Consejería siga más en la línea de la colaboración, del diálogo y de llegar a acuerdos, que no en la de presionar para que acepten la propuesta de forma unilateral que le hace en estos momentos la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento —vuelvo a decir— no tener más datos para poder opinar con más conocimiento de causa, que es lo que a este grupo le gustaría. Por eso había pedido su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, con todos mis respetos, señora Corredera, es la primera que veo que se le pida comparecencia a una persona que desarrolla o que está en un pleno proceso de negociación, para que cuente, en esas negociaciones, qué cosas son las que está dispuesto a renunciar, qué cosas son las que le parecen convenientes antes de llegar a un acuerdo. Yo es que no he visto esto nunca, señora Corredera. Por supuesto, a mí me incorporan en el orden del día esta comparecencia, y yo le traslado hasta donde puedo leer, lo que le puedo trasladar. Pero usted entenderá que, cuando hay una negociación en curso, uno no se dedique a radiar cuáles son los elementos que pone encima de la mesa, cuáles está dispuesto a quitar, cuáles podría conveniar, cuáles serían más favorables, cuáles serían... ¿Cómo va a desarrollar, cómo vamos a revelar aquí la estrategia de negociación cuando se está desarrollando en el marco de la mesa técnica? Pero eso ¿qué respeto es al trabajo que tienen que desarrollar las diferentes instituciones?</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que usted no lo hace, señora Corredera, porque no respete las instituciones, porque la conozco; pero, evidentemente, traer esta comparecencia para que yo cuente, y que usted pretenda que yo cuente en esta Comisión, cuáles son los elementos de discrepancia, de acuerdo, hasta dónde quiere llegar la Administración, cuáles son a los que está dispuesta a renunciar o cuáles no, es, simplemente, boicotear la negociación, señora Corredera, y, como usted comprenderá, tengo una responsabilidad que ejercer, que la voy a ejercer, porque, evidentemente, de lo que se trata y lo que tenemos que hacer es llegar a un acuerdo, y darle tiempo a la mesa técnica para que llegue. Y, cuando tengamos el acuerdo, o no lo tengamos, podremos venir a este Parlamento a decir en dónde no hemos podido acordar o cuáles son los elementos que han planteado las discrepancias. Pero, en plena negociación, ¿cuándo ha visto su señoría que alguien revele, en cualquier foro de este entorno, cuáles son las partes que cada uno tiene encima de la mesa y hasta dónde está dispuesto a llegar? Es que —se lo digo con todos mis respetos, que sabe que se lo tengo— es un poco de «¿cómo puede ser que usted me conteste esto?». Yo le diría: ¿Cómo puede ser que usted me pregunte esto? La Mesa lo ha dado como válido, aquí estoy, y le he intentado trasladar varias cuestiones que me parecen de interés. Y le digo que me parecen de interés porque, efectivamente, se ha publicado todo lo que usted pueda imaginar a propósito de esta materia que siempre suscita mucho interés. La materia farmacéutica siempre suscita mucho interés porque hay grandes intereses en relación con la industria farmacéutica que hacen que, cuando se pone encima de la mesa cualquier medida, pues todo el mundo se pone muy nervioso.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería no ha perdido la calma en ningún momento, y, por tanto, siempre ha dicho cosas que quiero repetir en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Primero, ¿usted considera, de verdad, que la Consejería, que tiene yo creo que una trayectoria bastante seria y rigurosa en materia farmacéutica, va a poner encima de la mesa alguna medida que entienda que se salta el ordenamiento vigente? Nunca la pondría, evidentemente, siendo yo Consejera, pero doy la mano por todos los previos. En materia farmacéutica, la Comunidad Autónoma siempre ha hecho yo creo que una gran innovación legislativa que le ha permitido avanzar y adelantar a pesar de que los marcos normativos en farmacia, hasta la modificación de la ley, eran rígidos. Le he dicho que innovó en materia de qué medicamento había que dispensar cuando no existía en la legislación, no estaba contemplado qué ocurría cuando un médico hacía uso de la prescripción por principio activo. Y hemos abierto un camino que yo creo que ha sido fundamental para el conjunto del Sistema Nacional de Salud. Nosotros no vamos a hacer nada, evidentemente, que la ley establezca en exclusividad para el Estado: no vamos a modificar los precios... Nosotros no vamos a modificar los precios. La determinación de los precios de referencia se pone en base a lo que los decretos de forma progresiva van estableciendo. Por cierto, el último ha producido una disminución importante de los precios de referencia. Porque nosotros no tenemos competencia para modificar precios.</parrafo>
        <parrafo>¿Los descuentos? En el marco legal. Nosotros ya estamos aplicando descuentos en el marco legal —nosotros y el resto de comunidades autónomas—. Cuando se saca a concurso la provisión de medicamentos de un principio activo en un determinado hospital, las ofertas que hace la industria son las que se evalúan en el marco de los descuentos que establece la ley. O sea, no vamos a hacer ninguna cosa, eso se lo puedo asegurar, que esté fuera del ordenamiento jurídico.</parrafo>
        <parrafo>¿Que hay alguien que pueda interpretarlo? Aquí, como el pensamiento siempre es libre, cada uno puede decir lo que quiera y pueda interpretar lo que quiera, pero no va a haber ninguna propuesta en la mesa que no se plantee.</parrafo>
        <parrafo>Y sí desmentirle, señora Corredera: yo no tengo ningún tipo de información de que el Ministerio tenga previsto, o haya previsto sacar dos decretos para imposibilitar el desarrollo... Yo no lo he leído, y le puedo asegurar que leo todo lo que sale de todo el entorno ministerial. ¿Que algún medio de comunicación lo haya podido decir? No lo sé, sinceramente no lo recuerdo. Pero no sé si alguien ha podido decir que haya decretos que vayan a frenar algo. Lo que sí le digo es que el Ministerio no ha anunciado ningún decreto para frenar la iniciativa de la Comunidad Autónoma andaluza, porque, entre otras cosas, esa iniciativa, hasta que no haya un acuerdo, no existe. Es que es como hablar en forma virtual de lo que podría ser, que no conocemos... ¿Cómo vamos a conocer los detalles si no ha habido acuerdo, si todavía no hemos llegado a una conclusión de esas reuniones?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, bueno, comprendo que es un poco rara, ¿no?, esta interpelación, porque hablamos de cuestiones que todavía no han cristalizado, pero que, como buena Consejera disciplinada, la Mesa la cataloga como en el orden del día, y yo vengo a rendir cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, yo no entiendo al Partido Popular en materia farmacéutica, se lo tengo que decir con todos mis respetos. O sea, resulta que el Gobierno gallego...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Claro que lo sabía que lo iba a decir. ¿Por qué no se lo voy a decir? Pero sí es una incoherencia del Partido Popular. El Gobierno gallego resulta que saca una ley que, a juicio de todos los profesionales y a juicio de todo el mundo, limita la libertad de prescripción, ¿y usted me habla a mí de la garantía de la libertad de prescripción en Andalucía, señoría? Es que, de verdad... Hombre, se lo digo, porque el Partido Popular no puede estar permanentemente con una doble vara: la vara que aplica en aquellos lugares donde gobierna, y ahora me viene usted a mí aquí a hablar... Y yo sé que es incómodo para usted, señora Corredera. Me viene usted a mí aquí a hablar de la garantía de prescripción, y me viene a decir que en todo caso la Comunidad Autónoma tiene que respetar —y lo dice usted más fuerte— la garantía que tiene el profesional médico de prescribir. ¿Usted ha leído la ley gallega, señoría? Bueno, pues yo no se la voy a leer, porque podría ser un poquito larga, pero a juicio del Ministerio, que le ha puesto un decreto de inconstitucionalidad porque entiende que limita la libertad de prescripción, y a juicio de todos los colectivos que usted se pueda imaginar, se ha interpuesto un recurso porque la ley, tal como está diseñada, plantea una dificultad a la hora de dispensar, o a la hora de limitar el derecho del profesional para prescribir un determinado producto.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe lo que hace la ley gallega? Porque me gustaría que su señoría lo hubiera hecho. La ley gallega lo que hace, a juicio nuestro, después de una lectura detenida, es, por ley, hacer prescripción por principio activo. Lo que Andalucía ha hecho en base a la legalidad, después de diez años y del apoyo de los profesionales, en Galicia se hace por ley. Se dice: «A partir de mañana, de la entrada en vigor, todo el mundo, quiera o no quiera, va a prescribir por principio activo...». La diferencia con nosotros, ¿cuál es? Que nosotros, por supuesto, no hemos limitado la prescripción por ley, nosotros hemos invitado, hemos incentivado que, en el conjunto del sistema, el médico, cuando apunta, cuando prescribe, ponga la molécula que provoca el efecto terapéutico, en vez de prescribir directamente por marca. Y es una medida que nos parece que hay que incentivar, que hay que estimular. Pero, claro, hay que hacerlo en un marco legal que sea compatible con el ordenamiento jurídico; cosa que parece, ¿no? —porque hasta que los tribunales no se pronuncian...— se plantea la ley gallega sin ningún tipo de limitación a sus propias competencias. Y, bueno, hace y establece un preámbulo en relación con la necesidad de racionalizar el gasto farmacéutico, en el que yo coincido, señoría. Yo estoy de acuerdo con el preámbulo en que «es necesario para la futura sostenibilidad del sistema...». Entonces yo digo: ¿El Partido Popular qué opina de la materia farmacéutica? Porque es obvio que en aquellos lugares en donde ha tenido iniciativa y ha planteado una propuesta encima de la mesa, a pesar de limitar esa prescripción, ha tirado para delante desarrollándola o poniéndola en marcha, aunque ahora esté recurrida por el Ministerio de Sanidad en los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me tiene usted que reconocer que no cuadra, que el discurso no cuadra. O sea, si usted entiende que hay una dificultad a la libertad de prescripción por propuestas que usted ha escuchado, ¿qué opina usted de la ley gallega? Porque quizá la propuesta del Partido Popular sea la ley gallega. ¿Ustedes en Andalucía, si gobernaran, podrían en marcha la ley gallega, no harían nada, o qué es lo qué harían? ¿O, simplemente, dejarían que el gasto farmacéutico siguiera su curso? ¿O trabajarían, como venimos trabajando, desde el ámbito de la Comunidad Autónoma? Yo creo que lo último, señoría, sinceramente, entre otras cosas porque hay que aprovechar el recorrido que se viene trabajando en Andalucía, que ha sido muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, bueno, simplemente se lo digo porque yo la invito a leerse la ley. Ya le digo, ya le adelanto que yo parte del preámbulo lo suscribo. Creo que es necesario que los sistemas sanitarios y las comunidades autónomas pongan en marcha iniciativas que permitan, efectivamente, tener la capacidad de que el ciudadano con la misma calidad reciba el medicamento al menor precio posible. Pero es que le digo más: nosotros instamos, permanentemente, al Ministerio a que ponga en marcha la financiación selectiva de medicamentos, permanentemente. Nosotros consideramos que en este momento para financiar un medicamento por parte del Sistema Nacional de Salud, en la situación económica en la que estamos, realmente los medicamentos tienen que tener demostrada su mejora, su eficacia, su seguridad, su innovación, en términos reales. Y sabe usted —porque es público, o sea, no le estoy desvelando nada— que hay tensiones en el marco del Consejo Interterritorial del Ministerio con todas las comunidades autónomas, independientemente del signo político que sean, para intentar tener una política de financiación más selectiva de los medicamentos que se incorporan en la cartera de servicios del Sistema Nacional de Salud. Y no nos duelen prendas en trasladarlo, señorías: yo hay medicamentos que se incorporan a la cartera que no los comparto. Y no me duelen prendas en trasladarlo, y así lo hago llegar, y digo: este medicamento creo que tenía que haber sufrido un proceso de evaluación más riguroso, que permita aplicar el decreto de financiación selectiva, porque el 97% de los medicamentos que entran en la red de comercialización se financian por el Sistema Nacional de Salud, una circunstancia que no ocurre en el resto de los países europeos y que no ocurre en el resto del contexto farmacéutico al que estamos haciendo alusión. Por tanto, cuando tengo discrepancia con el Ministerio lo planteo, señoría, no tengo ningún problema, y usted lo sabe. Pero en el caso concreto de la comparecencia que nos ocupa en el día de hoy, lamento decirle que no le puedo trasladar más información porque eso, simplemente, significaría romper por mi parte con las negociaciones abiertas, o desvelar una estrategia que perjudicara los intereses de la propia Consejería de Salud, que no son otros que los del conjunto de la ciudadanía. Y que es normal, señoría, que en una negociación, en la que hay uno, una parte que defiende los intereses legítimos de los representados, a los que ellos tienen que defender, como son las oficinas de farmacia, pongan el acento en una materia; y los que defendemos, los que tenemos la obligación y los que tenemos el gusto de defender los intereses generales de la ciudadanía, pongamos otro tipo de paquete y de medidas encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que en breve pueda venir a esta Comisión a informarles de que ha habido acuerdo —espero que así sea—, a decirle en qué término se ha desarrollado ese acuerdo, y podremos, entonces, dar la opinión sobre cada uno de los extremos que se planteen en ese documento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente solicitud de comparecencia... Ah, perdón, que no sabía que iba a utilizar dos turnos, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, brevemente. Son cinco minutillos, pero se agradecen, primero, porque después de que a una la intenten acusar de boicoteo de negociación, yo creo que eso hay que aclararlo, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece muy duro pensar que los grupos políticos solo tenemos derecho a enterarnos de las cosas por los periódicos, a mí me parece muy duro. Yo creo que mi obligación, si estoy leyendo sobre un tema polémico que afecta a su Consejería, en los medios de comunicación, es pedirle a usted que me dé los datos para tener conocimientos oficiales, y no de medios de comunicación. A ver si me voy a enterar de las cosas como Felipe González, por los periódicos, que se acordará usted de aquella época. Yo creo que esto es más serio.</parrafo>
        <parrafo>Si yo le he pedido la comparecencia no es para boicotear su negociación o para que me cuente los vericuetos: era para que me hablara de su propuesta, esa que leo en los periódicos. Me parece que un grupo político, sinceramente, con representación en esta Cámara, no tiene que saber de un tema importante para Andalucía, de un tema importante para su Consejería, por los periódicos: debe saberlo por usted.</parrafo>
        <parrafo>¿Que es verdad que sería mejor cuando ya estuviera cerrado para que usted nos lo pudiera trasladar? De acuerdo. Pero que esta polémica lleva seis meses en los periódicos, señora Consejera. Señora Consejera, seis meses lleva ya en los periódicos. Yo creo que tenemos derecho a saber qué está proponiendo, que está proponiendo. No digo qué está negociando, sino qué está proponiendo como base la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, segundo, ¿usted no sabe lo de los dos decretos del Ministerio? Pues salió en el mes de noviembre en los periódicos: salió en El País y en El Mundo, y Europa Press también lo recogía. Con lo cual, y me parece que usted, que sí sigue los medios, pues a lo mejor no le dio importancia o no consideró que pudiera afectar a esto, pero, vamos, es que algún medio ponía específicamente que era a consecuencia de la propuesta que Andalucía había puesto sobre la mesa, con lo cual, dudo yo que... No digo que esté hecho, he dicho que el Ministerio está trabajando en ello, y que había anunciado que iba en los términos que le dije antes.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, yo tampoco voy a eludir sus cosas, pero por qué tiene que tener un único modelo el Partido Popular en política farmacéutica. ¿Usted tiene el mismo modelo que tiene Extremadura o que tiene Castilla-La Mancha? Por qué yo tengo que tener el mismo en todas las comunidades. ¿Acaso Galicia, con la ley que ha sacado, tiene el mismo que Madrid, que llegó a un acuerdo, hace un par de días, precisamente con el Colegio Farmacéutico de Madrid? ¿O lo mismo que Valencia? No.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, y le voy a decir una cosa: Probablemente, yo no hubiera hecho la ley de catálogo como ha hecho Galicia, seguramente no. Pero, en todo caso, el doble lenguaje no sería el mío, sería el suyo, que acaba de decir que la ley gallega es lo mismo que usted hace en Andalucía, solo que ellos lo han hecho por ley y usted lo hace por consejo. Es decir, que le recomienda, por tanto...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo, de acuerdo. Pero la base es la misma, ¿eh?, y están haciendo lo mismo. Pero allí es por ley, y aquí: yo le recomiendo... Hay matices, evidentemente, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, para su tranquilidad y para los de aquellos que puedan hacer un seguimiento, sabe usted que ayer se reunió la Consejera con la Ministra —imagino que sí lo habrá leído en los medios, salió ayer en todos los teletipos, y hoy lo recoge algún medio—, que han propuesto una mesa de trabajo para consensuar la normativa, y que, además, pues, luego hubo unas declaraciones del Secretario General de Sanidad, el señor Martínez Olmo, y la propia Consejera, en las que hablaban de un acuerdo para continuar trabajando para buscar soluciones jurídicas a la ley, que se pudiera retirar el recurso.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo espero que ese diálogo vaya hacia delante, que esos matices, que tanto el sector como el Ministerio consideran que no están adecuados a norma, se arreglen. Pero también espero que esos matices, que yo creo que hay ahora mismo, en lo que conozco de su propuesta, también se sometan a normas, y nos evitemos problemas posteriores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Corredera. Y disculpe, que es que no sabía que iba a utilizar dos turnos, disculpe, ¿vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, podemos, bueno, hablar de esto todo el tiempo que queramos, pero entre que usted se entere de propuestas en los periódicos y que la Consejería no informe de determinadas cuestiones, a que usted pretenda que yo, en el marco de una negociación, le desvele cuáles son los elementos que ponen en la mesa cada parte, hasta dónde está dispuesta a llegar cada una de ellas en la renuncia a determinados elementos, no lo he visto en mi vida, señora Corredera, se lo vuelvo a insistir. O es que, cuando hay una negociación colectiva, los ministros o los correspondientes consejeros salen a la palestra contando: «Miren ustedes, justamente en este momento...» Estarían... Es que eso no se hace nunca. Es que es, simplemente, impedir el desarrollo de eso. Que no digo que lo haga usted, sino que digo que, si yo lo hiciera, si yo aquí dijera cuáles son las propuestas que el Consejo de Farmacéuticos está dispuesto a dejarse en el camino, cuáles son las que el SAS está dispuesto a dejarse en el camino... Entonces, rompo la negociación, porque, evidentemente, no podemos estar desvelando las estrategias de una mesa de negociación que, en el marco de sus reuniones, va a ir desarrollando los diferentes elementos. Pero es que yo sé que usted lo entiende, yo sé que usted lo entiende. Lo que ocurre es que el tema tiene..., siempre el tema de farmacia tiene un interés, y como da lugar a que todo el mundo plantee, opine, proponga, diga..., incluso sobre cuestiones que todavía no están acordadas. Porque claro que el Ministerio no puede sacar decretos para cuestiones que no están acordadas, señorías. Es que es un elemento que a mí me parece bastante razonable; otra cuestión distinta es que usted haya leído algo, que yo no se lo niego. Habrá leído lo que estime. Pero que, evidentemente, no ha hecho ninguna legislación el Ministerio, ni en borrador —que habitualmente lo mandan—, que sea para frenar una propuesta que ni siquiera conocen, porque no está articulada, de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Eso es lo que le he dicho. ¿Que pudiera ocurrir que, hecha, pudiera decir el Ministerio algo o pudiera incluso posicionarse en contra? Yo no lo sé, yo no lo anticiparía. No sé lo que haría. Lo que le digo es que, evidentemente, no ha habido esa iniciativa legislativa, por parte del Ministerio, que se pueda plantear.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sé que usted entiende que yo aquí no le diga ninguno de los pormenores y de los detalles de algo que está todavía en vías de poder ser consensuado, entre otras razones, señoría, porque no vamos a hablar de cosas que a lo mejor no llegan a ser, porque tenemos muchas otras cosas de las que hablar, entre otras razones. Y que, por tanto, no podemos estar empleando tiempo de sus señorías en hablar de qué ocurriría si hubiera un previsible. Cuando ocurra o no ocurra, estaremos en condiciones de comparecer y de darle información cumplida.</parrafo>
        <parrafo>Y que usted se entera por los... Ustedes tienen relaciones con el sector como para conocer perfectamente el detalle de la negociación, y me consta, señoría. Por tanto, no hay ningún problema en que ellos le cuenten lo que les quieran contar, y los periódicos publicarán lo que quieran publicar. Pero en ese mundo nos movemos usted y yo, y, por tanto, la prudencia es la que aconseja que, en un marco de negociación, se lleve el tiempo que necesite la negociación, señoría. Ya las partes, llegado un momento, acordarán que no tienen posibilidad de seguir avanzando, o sí. De hecho, se había producido una interrupción, en las negociaciones, que se han reanudado. Entonces, ¿por qué vamos a ajustar y le vamos a quitar la capacidad a la mesa de poder plantear un equilibrio entre las diferentes propuestas, que responden a diferentes intereses, que es de lo que se trata en una negociación, de llegar a un equilibrio, acordado por ambas partes, que permita la defensa de distintos intereses? En nuestro caso, el de los ciudadanos, que es el que nos corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo confío en que haya acuerdo, y se lo pudiera comentar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, me hace gracia lo que usted dice del Partido Popular, con todos mis respetos. ¿Cómo va a tener el Partido Popular diferentes modelos en política farmacéutica, dependiendo del sitio donde gobiernen? Entonces, ustedes eligen una oposición, que de lo que se trata es de que le dé discurso en materias que no harían gobernando, y, cuando gobiernan, aplican la contraria. Es que habla poco de lo que yo creo que tiene que ser la coherencia, y que entiendo que la es, del Partido Popular, lo que pasa es que a usted no le interesa retratarse en una materia en la que sus compañeros han tomado una iniciativa. Pero, claro, si usted me dice eso, yo le tengo que responder: ¿Esto que significa, señora Corredera, que, cuando ustedes están en la oposición, hacen un discurso y, cuando gobiernan, hacen otro? ¿Y los ciudadanos tienen que entender que eso es lo que ocurre, y que, por tanto, no se pueden creer su estrategia de...? Porque me pone fácil que yo le diga eso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo prefiero creer que a usted no le interesa posicionarse en la materia de la ley gallega porque, probablemente, no la comparte o porque, probablemente, no le gustaría que, ahora mismo, se identificara con una posibilidad que ustedes desarrollarían, llegado el momento de que gobernaran algún día Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo, en ese... Bueno, en esa dialéctica sabe que no tengo inconveniente en dialogar con usted. Pero sí me parece que a los ciudadanos hay que decirles claramente lo que hacemos para que ellos elijan. Nosotros se lo decimos, ponemos las propuestas, una vez acordadas, encima de la mesa, y, por tanto, dejamos el tiempo suficiente para que haya negociación, espero que la haya. E, insisto, siempre, evidentemente, no podría ser de otra manera, en el marco normativo vigente, teniendo la capacidad de seguir explorando fórmulas que permitan que el ciudadano reciba el medicamento de la misma calidad, al menor coste posible, para las arcas públicas y para el propio ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

