<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>224</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua estancada, Curso de agua, Ordenación hidráulica, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000197</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000197. Proposición no de ley relativa a la protección de Río Grande, Málaga, y la retirada de la presa de Cerro Blanco del Plan Hidrológico Nacional (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 10 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión —guarden silencio, por favor— con el cuarto punto del orden del día, el de las proposiciones no de ley. Y la primera proposición no de ley es relativa a la protección de Río Grande, en Málaga, y la retirada de la presa de Cerro Blanco del Plan Hidrológico Nacional, a propuesta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Convocatoria por Andalucía, y para ello tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No voy a apartarme mucho, en la defensa de esta proposición no de ley, de lo expuesto en la motivación de la misma: creemos que está todo lo que debe estar. Lo primero, la caracterización de este río; un río muy importante en la provincia de Málaga, con un recorrido de 37 kilómetros, y que en diversos tramos acoge diversas consideraciones, como la que aparece aquí. Parte de su recorrido lo hace por el Parque Natural de la Sierra de las Nieves; está en el LIC propuesto por la Junta de Andalucía para integrar la Red Natura 2000, denominado Guadalhorce-Pereilas-Fabalas, y la mayor parte de este río también discurre por la Reserva de la Biosfera de la Unesco desde 1995.</parrafo>
        <parrafo>Ahora podremos hablar del valor y el estado ambiental de este río. Lo que sí se puede contrastar hoy en día son los tres elementos negativos, agresiones o intervenciones dañinas que este río está sufriendo, fundamentalmente por la contaminación difusa de la agricultura por biocida, por el vertido de aguas residuales con sus contenidos altamente nocivos y sin depurar, y también por la destrucción de parte de la vegetación de la ribera por la extracción de áridos para la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Y decía yo que era un río, y que es un río, muy importante para la provincia de Málaga, para ese equilibrio que se ha de mantener en todos los ecosistemas naturales, porque es un río que discurre libremente, que no está apresado en ninguno de sus tramos, y es uno de los pocos afluentes —es un afluente— del río Guadalhorce que mantiene un caudal permanente durante todo el año. Ahí, por las características de la cuenca..., por lo que se detalla ahí, pueden ver el módulo de aportación media estimada que tiene este río.</parrafo>
        <parrafo>El valor ambiental del río del que proponemos hoy su protección queda fuera de toda duda y viene recogido en distintos catálogos, tanto nacionales como internacionales: diversas plantas protegidas, y comunidades vegetales, protegidos por la directiva de Hábitat, y también fauna. Aparte de la recogida en el Atlas nacional de peces del Ministerio de Medio Ambiente, pues nos gustaría destacar, también, según el censo oficial del Ministerio de Medio Ambiente, la presencia de la nutria en este río, que la Consejería de Medio Ambiente lo cita en su estudio sobre la ordenación de los tramos fluviales como la zona principal, también, de reproducción de diferentes especies, de producción de movimientos migratorios, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Junto con estos valores medioambientales, el río suma otros no menos importantes, como son los valores históricos, los etnográficos o arqueológicos que atesoran el conjunto de acequias, huertas y caseríos que jalonan todo el valle de Río Grande, así como el patrimonio industrial. Hablamos del molino nazarí y una importante zona de megalitismo, ya descubierta en parte, que fueron elementos —vuelvo a repetir—, junto con los medioambientales, que hicieron que una muy importante parte de la sociedad del Guadalhorce, de la comarca del Guadalhorce, se movilizara recientemente.</parrafo>
        <parrafo>Estoy hablando de una comarca que movió en torno al 10% de su población; una comarca que tiene más de cien mil habitantes y que en movilizaciones llegaron a juntar hasta quince mil personas en demanda de que el río no se apresara. Y, además, una posición ciudadana muy firme que también han mantenido diversos ayuntamientos de la zona o la mancomunidad, la propia mancomunidad de la Sierra de las Nieves. Y es que saben sus señorías que, en diciembre de 2008, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía aprobaba por error la concesión de una ayuda extraordinaria para la conducción de Cerro Blanco hasta El Atabal; conducción que hoy viene reflejada en el Plan Hidrológico Nacional, una actuación que venía en el Plan Hidrológico Nacional, que, cuando se intenta poner en marcha, tiene una movilización y una oposición ciudadana muy importante, también de las instituciones, de las administraciones de la comarca, y hemos de decir que hubo un compromiso, primero del Gobierno de la Nación, para no ejecutar dicha obra, un compromiso que creemos que es firme, y, segundo, una rectificación, por parte del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, en torno a lo publicado en el BOJA en diciembre de 2008. Es decir, se aclaró el asunto bastante bien y nosotros venimos a hacer, aparte de la protección de Río Grande, como ven, que queremos que se promueva por todos los órganos competentes, la protección integral del río, bien como corredor ecológico o de biodiversidad, o bien como una reserva hidrológica por motivos ambientales, de acuerdo con las leyes del Plan Hidrológico Nacional. Pues, aparte de eso, creemos que sería importante que este Parlamento instara de una vez por todas al Gobierno de la Nación a que se tomaran las medidas políticas, administrativas y legales para que se deroguen, de manera expresa, las actuaciones previstas en el listado de inversiones del Anexo II de la Ley 10/2001, de 5 de julio, del Plan Hidrológico Nacional; es decir, que se elimine la letra, negro sobre blanco, que aparece en el Plan Hidrológico sobre la presa de Cerro Blanco-Río Grande y la conducción de Cerro Blanco-El Atabal. Es algo que está comprometido por el Gobierno que no se va a ejecutar —de hecho, la corrección que hizo el Consejo de Gobierno en el BOJA aclaró muy bien hasta dónde iba esa conducción—, es algo que nos asegura también el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía que no se va a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pues entendemos que, ya que hay un compromiso político de que no se va a hacer, lo mejor es eliminarlo del Plan Hidrológico Nacional, y que, además, también se elimine lo establecido a tal efecto en la disposición adicional vigésima tercera de la Ley 55/1999, de 29 de diciembre, que son las medidas fiscales, administrativas y del orden social de donde dichas actuaciones traen causa.</parrafo>
        <parrafo>He dicho antes que esto responde no solo a la movilización ciudadana, que fue muy importante en la provincia de Málaga, sino también a instituciones. Deben saber que esta resolución que propone la iniciativa de Izquierda Unida Los Verdes es exactamente la misma a la aprobada, por ejemplo, en el Ayuntamiento de Pizarra, donde gobierna el Partido Socialista, o el Ayuntamiento de Alhaurín el Grande, donde gobierna con mayoría absoluta el Partido Popular. Es decir, creemos que responde a una voluntad expresa del conjunto de la comarca del valle del Guadalhorce y creemos que esa voluntad debería expandirse, al conjunto, por supuesto, de la provincia de Málaga, pero también al conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, para que se consiga la eliminación, como decía, de esa conducción del Plan Hidrológico Nacional y que empezáramos a promover la protección integral de este río, que es único en la provincia de Málaga y que, además, viene a contribuir, de manera decidida, a la consecución de los objetivos de la Directiva Marco del Agua y también a los propósitos que tiene la Consejería de Medio Ambiente para la recuperación del buen estado ecológico de todas las masas de agua y la recuperación también medioambiental de los ríos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a usted, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Partido Popular, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Debe quedar claro, desde el primer momento de mi intervención, que, para el Partido Popular, Río Grande —que, como sabemos, es un afluente del Guadalhorce— tiene una importancia notable. Es decir, nosotros consideramos que Río Grande debe ser preservado, protegido, en todo lo que signifique la riqueza biológica, la riqueza incluso arqueológica —a la que también nos podríamos referir— y en todo lo que se refiere a ese largo camino de 37 kilómetros de su recorrido. Por lo tanto, nuestra posición para preservar el río, para que el río no tenga estas intervenciones dañinas, que se refieren a la contaminación de los biocidas agrícolas o al vertido de aguas residuales y que no están depuradas, o los arroyos, la destrucción de parte de su vegetación... Todas estas agresiones, nosotros estamos totalmente en contra, y estaremos a favor de todas las medidas que mantengan el río como tiene que estar y como ha estado desde siempre.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, entraríamos en el aspecto concreto de ese punto donde lo que se pide es que se suprima, se borre, se retire, se derogue —sería el término exacto— del Plan Hidrológico.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Málaga es una provincia en la que las actuaciones sobre el agua son muy necesarias —como en toda Andalucía, indiscutiblemente—. En Málaga, hay un presupuesto de 675 millones de euros para actuaciones concretas, entre las que se incluyen las que están en el Plan Hidrológico Nacional, que no han sido derogadas por el partido de gobierno. Luego, nos encontramos ante un plan hidrológico que el Partido Popular aprobó, que venía a resolver lo que Joaquín Costa llamaba «el problema crónico del agua en España»; un plan hidrológico que fue saludado por el propio Partido Socialista; un plan hidrológico que lo que pretendía —y pretende—, puesto que nosotros no renunciamos a que el Plan Hidrológico permita que llegue agua de las zonas donde se vierte al mar y donde se desaprovecha, de la España húmeda a la España seca, que tanto lo necesita... Ese plan hidrológico tiene una serie de actuaciones que el Gobierno socialista deroga —fundamentalmente, el trasvase del Ebro, esa es la que se deroga— y que las demás permanecen en vigencia. Entre ellas, por tanto, están vigentes las que aquí se plantean.</parrafo>
        <parrafo>Según nos dice el portavoz de Izquierda Unida —y no lo hemos de dudar—, parece que por parte del Gobierno autonómico ya hay una voluntad decidida de no acometer estas obras, según nos lo dice. Ahora el portavoz del Partido Socialista, pues, nos podrá aclarar y nos podrá situar claramente en este punto.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar —porque no quiero extenderme, no quiero hacer una paráfrasis sobre la importancia del río, que ya la he dejado clara—, nosotros estamos muy atentos a la voluntad expresada por los habitantes del Valle del Guadalhorce. Es decir, nosotros... Hay que tener en cuenta también que gobernamos en algunos de esos municipios —y aquí se ha nombrado, concretamente, a Alhaurín el Grande—. Es decir, el Partido Popular pretende conservar el río, estamos atentos a lo que nos diga ahora el Partido Socialista. Estamos, desde luego, en la idea de atender, y de escuchar, y de promover las actuaciones de los ciudadanos de la zona y, por supuesto, la defensa del Plan Hidrológico en lo que significa de resolver, por una vez y para siempre, el gran problema del agua en España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Plata Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Socialista, compartimos el interés que tiene este río. Su riqueza natural es muy importante, tiene una gran diversidad en fauna y en flora, y paisajísticamente también tiene grandes valores. Es un entorno físico que tiene mucho interés por el contraste que tiene entre la Sierra de las Nieves y ese valle del Guadalhorce, donde hay huertas muy frondosas. Es un paisaje, por lo tanto, que queremos conservar, igual que también queremos que ese río se conserve en las mejores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero ha habido un problema muy importante, que continúa persistiendo en aquella zona, como es el abastecimiento de agua de la mejor calidad posible a la ciudad de Málaga y a su zona de influencia en cuanto al abastecimiento. Ese asunto —el garantizar agua en cantidad y calidad— fue el que justificó el que en los años noventa se realizara un proyecto para la captación de los caudales que en invierno fluyen por aquel cauce, con un proyecto donde se contemplaban diferentes actuaciones y que fue incluido en el Plan Hidrológico Nacional. De manera que había la intención de mejorar esa captación a Málaga, algo que —reitero— es fundamental. Málaga es una ciudad grande, que crece continuamente, y necesita ese abastecimiento continuo de agua de la mejor calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, había un proyecto que pretendía, mediante una captación, a través de una... Actualmente, el abastecimiento a Málaga —perdón— se realiza mediante una captación, a través de una toma superficial en el río Guadalhorce. Y quiero destacar esto porque, actualmente, el caudal captado es importante, es elevado, pero ese caudal se utiliza tanto para el riego de una zona de huertas de bastante superficie, así como también para abastecer a la población, y su conducción es abierta hasta la potabilizadora de El Atabal. De manera que es un canal mixto para riego y abastecimiento, cuyo último usuario es la ciudad de Málaga. Y esto, pues, genera riesgos, ¿verdad?, genera riesgos de pérdidas y también puede generar problemas de salubridad, y es más compleja y no está justificada esta instalación, que necesita ser mejorada.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Por este motivo, se pone en marcha ese proyecto de conducción desde la presa prevista de Cerro Blanco hasta El Atabal y, por ese motivo, fue declarado de interés general y se incluye en el Plan Hidrológico Nacional. Y también se resuelve que se encomiende la ejecución de este proyecto a la Sociedad Estatal de Agua de la Cuenca del Sur —Acuamed—.</parrafo>
        <parrafo>Es una iniciativa, por tanto, de la Administración del Estado. Así, después de redactar el proyecto, se somete a información pública, se hace un informe de auditoría externa sobre la calidad del referido proyecto —esto se hizo el 21 de julio de 2006—, se aprueba y es objeto de adjudicación el 2 de diciembre de 2006. Bueno, saben ustedes ya en qué consistía dicha obra: en la construcción de un azud de derivación del Río Grande y en una conducción desde dicho azud hasta la estación potabilizadora de El Atabal. Esa agua, en ese tramo, discurría por gravedad.</parrafo>
        <parrafo>Con esta obra, lo que se pretendía, pues, es aprovechar, sobre todo —como les digo— los caudales invernales del Río Grande y hacer compatible el aprovechamiento de esos caudales también con la conservación de los caudales ecológicos previstos en el Plan Hidrológico de la Cuenca del Sur, así como también garantizar abastecimiento para riego y, sobre todo, garantizar un suministro más regular, más eficiente y de más calidad de agua para Málaga y su zona de influencia.</parrafo>
        <parrafo>No obstante todo esto, pues, los municipios de la comarca del Guadalhorce tienen una reacción contraria a dicho proyecto y las propias corporaciones, los vecinos afectados y asociaciones ecológicas, pues, ejercen una presión y ejercen una oposición al proyecto, lo que aconsejó a la Administración central, al Ministerio de Medio Ambiente, así como también a la Junta de Andalucía, a la Agencia Andaluza del Agua y a Acuamed a posponer el inicio de las obras, que no contaban con la comprensión ni con el respaldo ciudadano que era razonable y obligado.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como consecuencia de todo esto y también como consecuencia de las sensibilidad de la Consejería de Medio Ambiente, conocedora del rechazo que había por parte de estas entidades, organismos y sectores ciudadanos, se inició un proceso de diálogo, de consenso social y, en la medida de lo posible, de concertación, para buscar una solución que hiciera compatibles las pretensiones de todos los que intervenían en este proceso de diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, y tras plantearse un abanico de alternativas, en las que se mantenía la ubicación inicial en río Grande, se desestiman todas ellas, para, como digo, finalmente optar por hacer una captación superficial en la cuenca del río Guadalhorce, la existente actualmente, en las inmediaciones de la estación de bombeo del [...] de Aljaima y desde allí impulsar el agua hasta el Atabal, que es donde está la planta potabilizadora que abastece a la ciudad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, el proyecto, al final, se resuelve en llevar a cabo una conducción de veintiún kilómetros y medio, que es la distancia comprendida entre la estación de bombeo, ya existente, y también entre esta y la estación potabilizadora del Atabal. Con ello se eliminaba uno de los principales problemas que tiene el sistema actual, que es que la conducción es abierta y, por lo tanto, está sometida a una situación de riesgo que ya he comentado anteriormente. Se evitan fugas y se garantiza un abastecimiento más regular, más seguro, de aguas de mayor calidad.</parrafo>
        <parrafo>Este fue el acuerdo que se alcanzó. Por lo tanto, como bien ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, la presa de Cerro Blanco no se va a hacer. Eso ya se ha acordado, y la Administración central, la Junta de Andalucía, los ayuntamientos y la plataforma en defensa del río Grande, pues, acordaron eso, y en respeto a ese acuerdo, pues, aunque figure todavía en los textos del Plan Hidrológico, esa es una obra que todos sabemos que no se va a realizar, y lo ha comentado aquí, de manera muy clara, el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, por ese motivo, nosotros vamos a votar afirmativamente al punto primero de la parte resolutiva de esta proposición no de ley, pero entendemos que hay añadirle una coletilla, y es que todo lo que ahí se dice es correcto, pero que es consecuencia, es decir, es tal y como está contemplado, según los acuerdos de la Administración central, la Junta de Andalucía, las corporaciones locales y la plataforma para la defensa de río Grande. Está escrito, y ahora se lo paso a su señoría, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo para que se sepa que el proceso de diálogo, de entendimiento y de acuerdo tuvo sus frutos, y que ese es el motivo por el que este asunto no se va llevar a cabo. Y me parece que esto tiene mucho interés y valor porque la Administración —yo creo que en este y en otros muchos casos—, pues, entiende los planteamientos de la sociedad, de sus representantes, y esa sensibilidad es algo que es común, que es habitual; esa actitud abierta al diálogo, al entendimiento, es algo general que, además, está siendo una parte muy importante del proceso de planificación hidrológica que se está llevando a cabo actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Como consecuencia, precisamente, de esa actitud y de que el proceso de planificación hidrológica hay que desarrollarlo de la manera que está previsto en las normas, por eso entendemos que el punto segundo es impositivo. Es decir, trata usted con esa iniciativa, con ese punto segundo de la iniciativa, de decir lo que hay que hacer, y nos parece que no está bien. De manera que yo le voy a proponer una transacción al punto segundo, que sustituya el tenor que usted propone a ese texto por el siguiente: «El Parlamento insta al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a que, en el seno del nuevo Plan Hidrológico de la Demarcación Hidrográfica del Mediterráneo, que se encuentra en fase de redacción por parte de la Dirección General de Planificación y Participación de la Agencia Andaluza del Agua, en lo referente a las actuaciones que se puedan realizar en la cuenca de río Grande, Málaga, contemple la demanda de los ayuntamientos de la zona, de la plataforma en defensa del río Grande y de otros organismos y entidades interesados en la protección integral de esta cuenca, para atender así las necesidades de conservación de este espacio desde un punto de vista ecológico e hidrológico».</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Plata.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar la proposición no de ley y concluir su debate, tiene la palabra el autor de la iniciativa, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer las intervenciones de los portavoces del Partido Popular y del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En fin, nosotros lo que pretendemos es que, de una vez por todas, y después de los hechos que conmocionaron, en cierta manera, a la ciudadanía del Valle del Guadalhorce, a sus ayuntamientos, a la propia mancomunidad, pues se diera un paso más en lo que se había convenido. Es decir, el señor Plata hablaba de la sensibilidad de la Administración, y hay que reconocer cuándo esa sensibilidad se pone encima de la mesa y se da respuesta a la demanda ciudadana, pero no hay que olvidar que la sensibilidad no aparece a flor de piel hasta que no hay movilizaciones ciudadanas, y que la sensibilidad partía de construir un azud y de respetar unos contenidos del Plan Hidrológico Nacional que, desde el punto de vista técnico, generaba muchas dudas. Nadie mejor que el propio Ministerio sabe la consideraciones que existían sobre el impacto del azud en el futuro devenir del río —hablamos de su estado ecológico— y las futuras aportaciones que este río podría hacer.</parrafo>
        <parrafo>El agua de este río es muy codiciada, el señor Plata y el señor Garrido Moraga lo han dicho. La calidad de sus aguas tiene mucho que ver con los ojos con que se mira el caudal de río Grande. A mí me gustaría que todas sus señorías tuvieran en cuenta que la calidad del agua de río Grande proviene, precisamente, de la capacidad que se ha tenido para mantener el estado primigenio del río, de su cauce, de sus riberas, etcétera. De ahí la consideración negativa que se hacía, desde un punto de vista técnico, de apresar el río para empezar a sacar caudales que eran excesivos.</parrafo>
        <parrafo>Eso no quiere decir que el río no tenga peligros. Antes hemos hablado de los tres que consideramos más graves, pero a nosotros no se nos olvida que, en los 37 kilómetros de recorrido, al menos en 25 de ellos, las riberas del río parecen un queso gruyer, de la cantidad de pozos ilegales que están ahora mismo sustrayendo agua del caudal de río Grande, que, por cierto, la mitad del mismo va de manera subterránea. Por eso es muy difícil calcular el río.</parrafo>
        <parrafo>Y hay otro peligro. Hemos hablado de la falta de depuración que existe en el Valle del Gudalhorce y de cómo esta agua, depurada a través de muchos arroyos y afluentes de este gran afluente del Guadalhorce, pues se contamina. Y eso tiene también un responsable, que es la Junta de Andalucía, que va acumulando un retraso más que considerable en la depuración integral de las aguas del Valle del Guadalhorce.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es verdad es que la solución del azud, para captar más aguas de calidad para la ciudad de Málaga, es la solución más fácil, más fácil para la propia ciudad de Málaga, que además no tiene en cuenta esas consideraciones y esos efectos colaterales que podría tener el apresamiento del río y la captación de la cantidad de agua que se quería coger.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece bien una apostilla en el punto 1, que hace el Grupo Socialista, para aclarar que lo que se pide en el punto 1 fue producto de ese consenso y de ese diálogo establecido entre las diferentes Administraciones y la movilización ciudadana. Nos parece que no viene a desmerecer para nada el primer punto. Lo importante es que esto se haya registrado en el Parlamento, que lo estemos debatiendo y que se pueda aprobar, porque, por mucha buena voluntad de las administraciones, si esto no lo hubiera registrado Izquierda Unida, hoy no lo estaríamos debatiendo, y, a pesar de que el segundo punto propuesto por el Grupo Socialista es muchísimo más laxo que lo planteado en la propuesta de resolución, en la proposición no de ley del Grupo de Izquierda Unida, también la vamos a aceptar porque lo que queremos es que haya pasos adelante en esa futura protección, y, como sabemos que, si no lo aceptamos, nos lo van a tumbar, admitimos el punto número 2, que, ya digo, es mucho más laxo y esperemos que no sea un punto trampa. Es decir, que la Consejería lo haga, si puede, como consideren los niveles que... Bueno, ya pelearemos en el momento en que la Consejería vaya a adoptar alguna figura de protección para que sea la más alta posible, pero la mayoría parlamentaria es la que manda y por eso aceptamos las dos propuestas de enmiendas o añadidos a las propuestas de resolución de la PNL.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

