<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>216</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Menor, Protección a la infancia</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000255</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000255. Proposición no de ley relativa a las subvenciones para la atención de menores en riesgo, dificultad o vulnerabilidad (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, después de despedir a la Consejera, reiniciamos la sesión con la proposición no de ley en Comisión relativa a las subvenciones para la atención de menores en riesgo, dificultad o vulnerabilidad, propuesta por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz del Grupo Popular tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Ya buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley que el Grupo Parlamentario Popular trae a debate hoy en el seno de esta Comisión tiene que ver con la orden que cada año se publica en el correspondiente Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, orden por la que se regulan y convocan las subvenciones que concede la Consejería de Igualdad y Bienestar Social para los correspondientes ejercicios presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>Entre las ayudas previstas, que se establecían en la Orden de 25 de enero del año 2008, a la que hace referencia nuestra proposición no de ley, que se publicó en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía con fecha 14 de febrero de 2008, se establecían una serie de subvenciones para la realización de programas en materia de atención a menores en riesgo, dificultad o vulnerabilidad.</parrafo>
        <parrafo>He dicho «se establecían», y digo bien porque la convocatoria de ayudas para el presente ejercicio presupuestario, recogida en la Orden de 12 de febrero del año 2009, publicada, como no puede ser de otra manera, en el correspondiente Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz, el Partido Socialista, en definitiva, ha decidido eliminar dichas subvenciones; ha decidido, pues, excluir de su amparo para este año la atención que venían prestando, a través de los ayuntamientos andaluces, a los menores en riesgo, dificultad o vulnerabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular valoramos la eliminación de las citadas subvenciones como una nefasta —y digo «nefasta» con mayúsculas— decisión por parte de la Administración andaluza, ya que estas eran las únicas ayudas, las únicas subvenciones, la única vía económica con la que contaban los distintos ayuntamientos andaluces para poder abordar con garantías la prevención, protección y, por supuesto, la atención de estos menores.</parrafo>
        <parrafo>A juicio de nuestra organización política, se ha producido un importante menoscabo, menoscabo económico y social, para todos los ayuntamientos, que son los verdaderos actores protagonistas de las políticas sociales, y también un importante menoscabo económico y social para los menores, que representan, sin lugar a dudas, a uno de los colectivos más desfavorecidos de nuestra sociedad y que exigen y demandan de los poderes públicos, de las Administraciones públicas, nuestra solidaridad y, por supuesto, nuestra ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular es un hecho lamentable que el Gobierno de la Junta de Andalucía haya decidido erradicar, pues, estas subvenciones sin contemplación de ningún tipo.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto de Autonomía lo dice bien claro en el artículo 17 del Capítulo II, Sobre derechos y deberes. Dice que «estas subvenciones para la atención familiar son competencia exclusiva de la Junta de Andalucía». Por tanto, entendemos que son competencia exclusiva del Partido Socialista y, por tanto, que es responsabilidad de las señoras y señores diputados del PSOE responder a las demandas sociales de nuestra tierra, entendiendo, como al menos así lo entendemos desde el Partido Popular, que esas políticas sociales deben ser políticas integrales y que deben actuar sobre todos los aspectos que contribuyan a mejorar la calidad de vida de todos los ciudadanos, especialmente de aquellos que son más vulnerables y lo están pasando peor. Y, desde luego, que los menores en riesgo, dificultad o vulnerabilidad representan a uno de los colectivos más desfavorecidos y vulnerables de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos que la decisión que ha adoptado la Junta de Andalucía, de quitar a las instituciones municipales esa opción, esa posibilidad de acceder a programas de ayudas para estos menores, ha impedido que este año se puedan acometer tareas desde los ayuntamientos con el dinero que la Junta de Andalucía les otorgaba, a través de estas subvenciones, para prevenir situaciones de maltrato de menores en el ámbito familiar; también para intervenir en aquellas situaciones en las que estos menores ya son víctimas de maltrato, o bien de trabajar con menores que hayan cometido algún delito, o bien de trabajar con adolescentes conflictivos, y, en definitiva, también de desarrollar programas de ocio y tiempo libre para este sector social. En definitiva, se ha quitado a los ayuntamientos andaluces la posibilidad de poner en práctica programas para velar y amparar a un sector tan importante como es la infancia y los menores en situación de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Además, el Partido Socialista ha decidido eliminar estas subvenciones en un ejercicio presupuestario, en un año, el 2009, de auténtica asfixia económica y social para los ayuntamientos, debido a esa crisis económica que también hemos tenido oportunidad de comentar a lo largo de esta mañana en esta Comisión, una crisis económica sin precedentes en la que, desde luego, ustedes nos han ayudado bastante a meternos en ella y, además, a meternos de lleno, pero poco están haciendo, o por lo menos lo que hacen es poco acertado, poco les luce para poder salir de esta grave crisis por la que estamos atravesando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros consideramos que es intolerable que el Grupo Socialista haya decidido hacer este recorte tan antisocial y antisolidario en este momento, como decía, de crisis.</parrafo>
        <parrafo>No sé si las diputadas y diputados del Partido Socialista son conscientes o no de que estamos realmente jugando, en este caso, con el presente y también con el futuro de los niños, y, salvo que ustedes rectifiquen para el próximo ejercicio presupuestario, queda poco ya del año 2009 y sería complicado hacerlo, si no han sido capaces de hacerlo anteriormente. Como decía, salvo que ustedes rectifiquen para el próximo ejercicio presupuestario y vuelvan a incluir este programa de subvenciones, de ayudas que destinábamos a este colectivo, para trabajar desde los ayuntamientos con los menores en riesgo, dificultad o vulnerabilidad, estos ya no podrán ser atendidos, como nosotros creemos que se merecen, para convertirse el día de mañana en ciudadanos completamente integrados en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que he expuesto hasta ahora y por lo que expondré en mi segundo turno para cerrar el debate, lo que el Partido Popular pide con esta proposición no de ley es sencillo: únicamente pedimos que se inste al Gobierno andaluz a reincorporar ese paquete de subvenciones, de ayudas, de competencias de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social para que con esas subvenciones se puedan seguir realizando desde los ayuntamientos programas en materia de atención a menores en riesgo, dificultad o vulnerabilidad, tal y como se recogía en el año 2008, en la Orden de 25 de enero. Porque consideramos que desde la Administración andaluza tenemos todos la obligación de responder a esas demandas sociales, y hay que hacerlo, cuando trabajamos en el caso de menores, con la antelación suficiente para garantizar, como dije, la plena integración de estos menores en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con un último apunte, un dicho, que es el de «rectificar es de sabios», y yo —permítanme la licencia— también rectificar es algo que caracteriza a los buenos políticos y también, por supuesto, a los buenos gobernantes. Y con esta proposición no de ley el Partido Popular lo que pretende es que el Gobierno andaluz, que el Partido Socialista rectifique una decisión que para el Partido Popular es un error intolerable, injustificable, antisocial e insolidario, e incorpore en sus previsiones las subvenciones que otorgaban a los ayuntamientos para hacer programas de trabajo con estos menores.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, termino por donde ha empezado la...; o sea, empiezo, perdón, por donde ha terminado la señora portavoz del Partido Popular, diciendo que era intolerable una actitud que ellos achacan al Partido Socialista. Para nosotros, para el Grupo Parlamentario Socialista, me imagino que no nos sorprenderá, es intolerable que se presenten proposiciones no de ley trampas o proposiciones no de ley falsas.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, a lo largo de mi intervención, que espero que sea breve —aunque siempre digo lo mismo y, luego, no sucede, pero, bueno, yo lo intento—, espero que al final las argumentaciones le queden claras no solamente a su grupo, que tampoco esperamos mucho con respecto a ese tema, pero sí —que es lo que realmente nos preocupa— que los menores, las familias que se han venido acogiendo y que se siguen acogiendo a ayudas y a programas que, bueno, ponen de manifiesto el trabajo que por parte no solamente de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social se está llevando a cabo, sino también del conjunto del Gobierno andaluz. Porque, como usted ha dicho, efectivamente, nosotros sí coincidimos con usted en eso y en poco más, en que las políticas para menores son políticas integrales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no solamente se va a poner de manifiesto, o se pone de manifiesto el día a día, que la actuación en favor de los menores que están, en este caso, en situación de riesgo, dificultad o vulnerabilidad es realizada por parte de la Consejería para la Igualdad, sino también, recientemente —por apuntar—, tuvimos la oportunidad de que la Consejería de Innovación hacía, establecía un programa para evitar también que hubiera menores en situación de riesgo con temas de acceso a páginas web, con lo cual, con esto quiero decir que se demostrará, como se viene demostrando, aparte de las familias y aparte de los menores, que la Junta de Andalucía sigue trabajando, lo ha hecho y seguirá haciéndolo, también en 2009, en favor de los menores.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cerramos el periodo de sesiones anterior con una proposición no de ley en Pleno que llevaba este Grupo Parlamentario Socialista, proponía este grupo, y en ese caso la defendía en ese momento la portavoz de Igualdad, doña Verónica Pérez. Entre otras cosas, en su primera argumentación señalaba dos cosas. Una, hacía referencia al Estatuto de Autonomía, como usted ha hecho, en la que se señalaba el derecho de los menores a recibir de la Administración la protección y atención integral necesarias para el desarrollo de su personalidad y para su bienestar familiar, escolar y social, derechos contemplados, efectivamente, en nuestro Estatuto de Autonomía —así es y así debe seguir siendo—, y también hacía, en esa primera parte, alusión y petición a todos los grupos parlamentarios de que sacáramos a los niños y a las niñas, a los menores, de la batalla política.</parrafo>
        <parrafo>Hacía esa referencia. A mí me parecía oportuna en ese momento, y me parece oportuna volver a hacerla aquí. Me temo que tendremos que volver a pedir, por parte de este grupo parlamentario, que, en la medida de lo posible, saquemos todos de la batalla política a los menores.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una cosa en que sí me gustaría incidir, en este caso pedir. Es que, cuando se habla de menores, los saquemos de la batalla política, pero, cuando se habla de menores en situación de riesgo, pues sí que deberíamos intentar, por lo menos en la medida de nuestras posibilidades —no siempre se consigue, pero sí se podía ver—, por parte de este grupo parlamentario, que no lo ve, alguna vocación de que, efectivamente, se trate con mayor rigurosidad, si se puede, cuando se está hablando de menores en situación de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué lo decimos? Pues porque, efectivamente, usted sabe que a lo largo de —por ejemplo— esta Comisión se ha puesto en valor por parte de la Consejería, y por parte de compañeras también de este grupo parlamentario ante preguntas, por ejemplo, que tenían que ver con ocio, con programas de ocio para mujeres, que también afectaban a menores, que se sigue trabajando en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hacer una reflexión, hacer una valoración, o hacer una afirmación como la que ustedes han hecho aquí, en el sentido de que la Junta de Andalucía ha dejado de subvencionar o ha dejado de realizar programas, además en cooperación o en ayuda a las corporaciones locales, es totalmente falso. Ustedes lo saben, por la trayectoria de la Junta de Andalucía; saben ustedes que hay programas y convenios que se vienen haciendo desde el año 2000 con las corporaciones locales, y que van en favor de tratamientos, de programas con menores en situación de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Y empezábamos esta sesión, pues también con esta proposición, que yo la llamo «proposición trampa» —ya lo he dicho anteriormente—, o también «proposición falsa» —también con mayúsculas—, porque ustedes saben que no es ni la única, el único cauce, como ustedes dicen, de subvención, de financiación por parte de los ayuntamientos, el acogerse a estos programas, y, además, que tampoco es cierto que la Junta de Andalucía siga asfixiando a ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, si hablamos de asfixiar a ayuntamientos, a mí no me gusta ser localista, pero sí decirle que, hombre, recientemente... Yo soy diputada por Jaén, y... Bueno, diputada por Jaén, por toda la provincia, pero, bueno, resido en Jaén capital. Allí han estado ustedes gobernando durante doce años. Y ahí no hablo yo de asfixia de instituciones hacia los ayuntamientos: allí hablo de asfixia de lo que ustedes han hecho cuando han estado gobernando hacia los ciudadanos, que es lo que me parece más importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, pongamos las cosas en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que no ha habido recortes en las políticas sociales, y, además, que no hay recortes en materia de menores. Ya también se ha dicho en repetidas ocasiones: los menores tienen sus derechos y los presupuestos se ajustan a los derechos, no a la contraria. Por lo menos eso es lo que hace este partido, el Partido Socialista. El Gobierno andaluz y el Gobierno socialista mantienen y aumentan la apuesta, el impulso, la preocupación y la ejecución de políticas dirigidas a los menores en situación de riesgo, dificultad o vulnerabilidad. Esto es así —a veces hay que prestar un poco de atención a lo que se lee o a lo que se escucha—, y usted sabe que los programas a los que se hace referencia en la orden de 2008 siguen existiendo —lo voy a decir otra vez: siguen existiendo—, no bajo esa orden, pero siguen existiendo en otras órdenes. Y ahora se las diré, para, cuando pueda, cuando tenga tiempo, se vaya simplemente a la página web, que allí están puestas, las pinche, y vea que, efectivamente, con el título de «Subvenciones para programas específicos para atención a menores», se encuentran regulados todos aquellos programas a los que usted ha hecho referencia y muchos más.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, la Junta de Andalucía sigue trabajando también en 2009 en prevención de situaciones de riesgo que pueden afectar a menores, en intervención social con familias; sigue trabajando con equipos de tratamiento familiar, con programas de mediación, con acogimiento familiar, en el refuerzo del sistema de información, de línea telefónica de maltrato infantil; sigue trabajando por impulsar a los equipos que trabajan en el diagnóstico y tratamiento de menores que han sufrido abusos sexuales, o programas —como se les ha descrito hace un ratito ante una pregunta parlamentaria de mi compañera Raquel Arenal— que también afectan al ocio de los menores, y en un importante y largo etcétera sobre programas que favorecen la atención a los menores y que, además, son puestos en marcha, como no podía ser de otra manera también, en colaboración con las corporaciones locales, que, efectivamente, son las administraciones más cercanas y de las que podemos ayudarnos todos y todas para la detección y la prevención de los abusos sexuales o del maltrato a menores. Pero también es cierto que, por parte del Gobierno andaluz, todo ello pese a quien le pese —y me consta que a ustedes les pesa—, se seguirá trabajando y se sigue trabajando en colaboración y coordinación con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en referencia a las órdenes. En primer lugar, señalar que, en la Orden de 12 de febrero de 2009, a la que usted hace referencia, la de este año, se ha seguido contemplando el sector de menores como población destinataria de las actuales subvenciones. Se siguen subvencionando concretamente actuaciones destinadas a sufragar los gastos de equipamiento de centros de atención a menores, edificación de obra nueva y ampliación o modernización de los centros de menores.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las manifestaciones de que las subvenciones para la realización de programas en materia de atención, contemplada en la Orden de 14 de febrero, era la única vía económica, ustedes saben que no es cierto. Ustedes saben, o deberían saber, que la Consejería para la Igualdad, en colaboración con las corporaciones locales, desde el año 2000 lleva impulsando la implantación de programas de tratamiento a familias con menores mediante la aprobación de su normativa reguladora específica —no general, sino específica—. Todo esto yo creo que, a poco que se le explique a cualquier persona que tenga una voluntad positiva, entenderá que es mucho mejor, que parece más oportuno regular un tema tan importante como la atención a menores en una regulación específica que no en una regulación general. Eso es lo que ha hecho la Junta de Andalucía: no ha hecho otra cosa. No ha eliminado nada. Ustedes insisten en que todos los programas de atención a menores han sido eliminados. Pues no, no es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Además, estos programas tienen un carácter eminentemente preventivo, los que digo en relación con la normativa reguladora específica en colaboración con las corporaciones locales, y desde su inicio han ido encaminados a preservar los derechos y promover el desarrollo integral de los menores, con una doble finalidad principalmente: una, evitar la separación del menor de su familia, y otra, tender a la reunificación familiar si es posible.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, como resultado de la publicación de la Orden 25 de julio de 2006, que modifica la Orden de 20 de junio de 2005, se regulan las bases para otorgar subvenciones a las corporaciones locales para la realización de programas de tratamiento a familias con menores. Los equipos de tratamiento familiar se van ampliando también progresivamente, como usted bien conoce y como en repetidas ocasiones la Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Tudela, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, para la regulación específica de los programas de atención a menores, que a usted le preocupa, y que a nosotros también, que compartimos esa preocupación, existe una orden, existe una orden de 3 de octubre de 2008, que modifica una orden de 3 de marzo de 2006 —lo digo por las órdenes, porque se han empeñado ustedes en hablar de órdenes—, en la que se consolida una red de recursos para la atención integral en la población infantil, y a ella me remito, y ahí se recogen los programas a los que usted hacía referencia que habían desaparecido.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta, muchas gracias, con dos, tres ideas. Una, existe una línea de convocatorias específica a través del equipo de tratamientos familiares y de atención a familias en situaciones especiales. No se deben ni se pueden incorporar, a la orden general de una convocatoria de subvenciones, actuaciones que ya tengan una financiación específica. Esto a nosotros nos parece importante y, además, lo saludamos. Y, además, una actuación que no esté en una convocatoria general —usted lo sabe— de una Consejería, no quiere decir que no sea financiada. Como es comprobable, la Junta de Andalucía financia y sigue financiando programas y actuaciones dirigidas a favor de los menores aunque no se contemplen en la orden que ustedes señalan en esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, empiezo agradeciéndole a la señora Tudela, aunque no comparta su posicionamiento ni la orientación de su voto, si le agradezco, por lo menos, el tono de su intervención, y decirle que lamento el que no apoyen esta iniciativa. En primer lugar, porque yo dije en mi anterior turno de palabra que rectificar era de sabios y también era algo que caracterizaba a los buenos políticos y a los buenos gobernantes. Y usted con su intervención ha puesto de manifiesto que, desde luego, carece de esa capacidad política de rectificación. Y también decirle que usted, con su posicionamiento y su orientación de voto en esta proposición no de ley, una vez más, demuestra que el Partido Socialista es el partido del no. Y, vuelvo a decirlo, que es el no con mayúsculas. Ustedes, desde luego, en este Parlamento creo que tienen una consigna política, que ya les marcó en su momento el señor Chaves y que ahora les marca el señor Griñán, de orientar siempre el voto de su grupo parlamentario en contra de todas las iniciativas que presentamos desde los grupos de la oposición. Y, además, lo hacen ustedes sin ningún tipo de rubor cuando votan en este Parlamento de Andalucía que no a una propuesta que viene del Partido Popular, aunque esta sea una buena propuesta y aunque únicamente lo que pida sea que nuevamente en esa orden se incluyan las subvenciones y las ayudas que se daban a los ayuntamientos. Porque usted ha dicho mucho pero tampoco, en el fondo, ha dicho prácticamente nada. Porque lo que está claro es que a los ayuntamientos andaluces se les ha mermado, se les han quitado subvenciones que estaban en todas las órdenes, hasta las del año 2009, y tampoco he visto realmente que usted me haya especificado en qué convocatoria o a qué orden nueva me puedo dirigir para que estos ayuntamientos puedan seguir utilizando esas subvenciones para trabajar en pos de estos menores. Aunque yo creo que usted podría haber resumido bastante su intervención haciendo suyas las palabras que ha dicho anteriormente la Consejera, desde luego, sin ningún tipo de miedo y complejo, que se iban a hacer cuantos recortes sociales fueran necesarios en programas, siempre y cuando se considerara a criterio de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, y a criterio del Partido Socialista, que hay otras necesidades que cubrir en Andalucía y otras prioridades. Debe ser que, desde luego, ya, los menores en riesgo, dificultad o exclusión, no son una prioridad para el Partido Socialista. Pero, es que además, usted vota que no en el Parlamento de Andalucía, aunque ello signifique ir en contra de la orientación de voto de sus propios compañeros de partido que los están representando en otras instituciones. Y les voy a leer una declaración institucional que se firmó por los tres grupos políticos en la Diputación Provincial, también por el Partido Socialista, donde se pedía exactamente lo mismo que pedimos aquí, en el Parlamento de Andalucía. Y allí, compañeros de su partido, de su formación política, señora Tudela, votaron a favor. Dijeron: «Solicitar a la Junta de Andalucía que a lo largo del ejercicio presupuestario 2009 se reincorpore la sección de subvenciones en materia de atención a menores en riesgo, dificultad o vulnerabilidad, para seguir prestando este servicio esencial para los menores». Suscrito por sus propios compañeros de partido. Desde luego, capacidad para rectificar no tienen, pero, desde luego, de incoherencia política van ustedes, desde luego, bastante sobrados. A mí, lo que realmente me sorprende es que ustedes, que siempre se definen y abanderan las políticas sociales —sobre todo cuando estamos en campaña electoral; eso lo hacen bastante bien—, cuando se trae una iniciativa que lo que pretende únicamente es que, de nuevo, se incluyan las ayudas que se venían prestando a los ayuntamientos para trabajar con un colectivo que es un colectivo realmente vulnerable y desfavorecido y que realmente lo está pasando mal en nuestra sociedad, ustedes lo que hacen es votar en contra.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que al Partido Socialista lo que le está pasando es que está perdiendo su credibilidad en políticas sociales a borbotones. Ustedes venden muy bien las políticas sociales pero, desde luego, lo que no hacen bien es trabajar por las políticas sociales. Y yo me reafirmo en este segundo turno de palabra en que ustedes han dejado sin amparo y completamente solos y desprotegidos a los menores y, sobre todo, a los ayuntamientos, que eran las instituciones municipales, las que estaban trabajando con estos menores por ser la Administración más cercana. Y lo peor es que ustedes quitan ayudas y subvenciones a los ayuntamientos supuestamente para asumir sus propias competencias. Y usted ha hablado aquí de varias convocatorias y de varias órdenes que, probablemente, únicamente a quien afecta es a la Junta de Andalucía, pero no tienen por qué estar relacionadas con los ayuntamientos andaluces. Y ustedes, lo que están haciendo en todos los aspectos, desde luego, de las políticas sociales de protección de los menores, desde el acogimiento en familia o en residencias hasta los procesos de adopción, sean nacionales o internacionales, es privatizar la protección de estos menores en Andalucía. Lo que pasa es que la señora Consejera, también en su turno de palabra, ya dijo que era bueno abrir la participación en políticas sociales no solamente a lo público sino también a lo privado. Hasta el punto de que en el caso del acogimiento de menores en residencias, de los 265 centros existentes en la Comunidad, solo veintidós son de titularidad de la Junta, ocho pertenecen a las diputaciones provinciales y uno es municipal. El resto de centros es de titularidad privada; siendo el ciento por ciento de titularidad privada en el caso de los centros para menores que hayan cometido delitos. Y, además, ustedes, en muchos casos —lo que me parece mucho más grave— es que están financiando, con el dinero de todos los andaluces, muchas de esas casas de acogida de menores que carecen de licencia de apertura y de actividad, y que espero que de este tema, a lo largo de esta legislatura, podamos debatir y hablar ampliamente en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y, qué decirle del déficit de personal que la Junta de Andalucía tiene en materia de protección de menores, si es que ustedes, de los 469 puestos de trabajo que tiene la Junta destinados a protección de menores, ni el 65% de la plantilla está cubierto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes están claramente desmantelando los servicios de protección de menores y todo lo relacionado con la protección de los menores en Andalucía. Y yo quiero terminar con dos apuntes: el primero, pidiéndoles más respeto y que de verdad miren por las políticas sociales y no solamente por la rentabilidad política de sus actuaciones. Y, en segundo lugar, haciéndoles un último apunte. Usted ha dicho que asfixia es la que ustedes han sufrido en Jaén, en la provincia de Jaén. Y si usted ha hecho referencia, pues yo también me voy a referir. Mire usted, nosotros hemos estado doce años gobernando en el Ayuntamiento de Jaén. Yo no soy de la provincia de Jaén, soy de la provincia de Granada. Pero que ustedes para gobernar han tenido que hacer un pacto de Gobierno en un despacho con Izquierda Unida porque ustedes no han sido capaces de ganar en las urnas, porque la fuerza política más votada ha sido el Partido Popular. No habrán estado ustedes tan asfixiados, todos los jiennenses, cuando ustedes, para sentarse en la alcaldía de Jaén, han tenido que hacerlo en un pacto de despacho y no ganándolo en las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizado el debate de la proposición no de ley pasamos a la votación de la misma.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 8 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias y se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

