<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>208</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Política agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000563</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000563. Pregunta oral relativa al retraso de los expedientes pendientes de Pago Único de 2006 (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos ahora a la cuarta pregunta, relativa al retraso de los expedientes pendientes de Pago Único de 2006.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, por ser mi primera intervención desde su nombramiento, darle la enhorabuena. Espero que acierte en sus decisiones, porque eso será bueno para la agricultura y será bueno para los agricultores y, como consecuencia, para una provincia eminentemente agrícola como es la provincia de Jaén a la que yo represento en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace pocas fechas hemos visto cómo se enviaban masivamente una serie de cartas por las cuales se cerraba ya la campaña de Pago Único de 2006. En el 2005 se empezó la asignación de derechos, hubo cierta incidencia y hasta incluso un compromiso por parte del Consejero de aquellos expedientes que se habían incluido fuera de plazo que se les daría una solución puntual en cada uno de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra preocupación, señora Consejera, evidentemente, es por los expedientes que se han cerrado y que están todavía, desde nuestro punto de vista, injustamente sin cobrar.</parrafo>
        <parrafo>De las 39.000, aproximadamente, comunicaciones que se han hecho, nosotros estimamos, por las cifras que dan las organizaciones agrarias, que hay una cantidad, un tanto por ciento muy elevado de expedientes que no se han resuelto y que han visto cómo han recibido la carta de cierre de la campaña del Pago Único.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ante la inquietud que esto ha generado, nosotros le preguntamos que cuál ha sido el motivo por el que hay expedientes que no se han resuelto definitivamente del Pago Único del 2006.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Muchas gracias, señor Armijo. Le agradezco sus palabras iniciales de felicitación.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a explicar el procedimiento que se ha seguido, porque quiero que sea con esta respuesta que sea claro para la gente. Me preocupa, evidentemente, la incertidumbre que se pueda crear y por la resolución de determinados expedientes y todo el proceso de regularización largo, tedioso, que ha supuesto el proceso de pago único y la asignación de derechos de 2006.</parrafo>
        <parrafo>Este proceso de asignación de derechos de pago único comenzó en el año 2005 —yo le voy a dar todos los datos—, en el que se efectúa una asignación provisional, que usted sabe, de derechos. En ese momento se admitieron 33.424 alegaciones ajustadas a la normativa. En febrero de 2006, se inicia un proceso para presentar alegaciones a la asignación, entonces, provisional. Como resultado, en diciembre de 2006 son aceptadas el 70%, dando lugar a la asignación definitiva de derechos de pago único para 266.210 productores. Se inicia el trámite de audiencia para las alegaciones desestimadas, cuyo estudio, notificación y resolución administrativa se extiende hasta el verano de 2008, diciembre de 2006 hasta el verano de 2008.</parrafo>
        <parrafo>En relación con estas resoluciones, se presentan 9.318 recursos, que han sido estudiados durante el año 2008, y obteniendo un resultado, el siguiente: el 41% de los recursos fueron estimados e integrados en la base nacional de derechos de pago único en enero de 2009; buena parte de esos recursos se desestima, por no acogerse a la normativa, y en este mismo proceso se atienden 2.600 alegaciones, que no fueron presentadas en tiempo y forma en la convocatoria de 2005. Ni en el momento procesal establecido en el marco normativo nacional —año 2006, les recuerdo—. Sus expedientes han podido ahora ser revisados con carácter extraordinario. Además, se dio la posibilidad de que los agricultores que quisieran revisar sus expedientes pudieran ser atendidos en esta última fase —estoy hablando de los expedientes que quedaron de 2005—, beneficiando a 1.128.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a todo este proceso que le he relatado, de regularización, recientemente terminado, en enero de 2009, los datos de la asignación de derechos han evolucionado, de lo que yo le decía, de 266.210 productores, en diciembre de 2006, a 273.256 productores titulares de derechos. Igualmente, el importe inicial que tenían esos derechos, que era un importe de una ayuda de 1.252 millones de euros, ha ascendido hasta 1.302 millones de euros. Ese proceso de regularización.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: como le decía, todos los expedientes han sido resueltos administrativamente, positivamente o negativamente, pero todos han sido resueltos administrativamente, los de 2006, según el marco normativo vigente. Cualquier expediente de asignación de derechos ha sido estudiado y revisado en todas sus fases y tantas veces como se ha solicitado a esta Consejería. Ha sido un proceso de casi tres años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra de nuevo el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, no se nos escapa, a los que hemos seguido puntualmente este tema, que, evidentemente, cuando los agricultores reciben una notificación en su casa, que tiene una responsabilidad importante para lo que es su patrimonio o para lo que son sus ingresos, sobre todo si los agricultores, o dependen principalmente de la agricultura o si sus medios económicos o su situación particular no les implica tener la capacidad de poder resolver rápidamente lo que son las alegaciones o lo que les dice la carta que reciben de la Consejería, pues en algunos casos en lo que se ha convertido es en un problema económico; en otros casos, se ha convertido también, un poco, en un drama personal. Porque un agricultor que recibe y complementa su renta con el pago único, el hecho de que el pago único no se perciba en tiempo y forma le supone un cierto quebrando. Queremos decir que en algunos de los casos es casi hasta motivo de subsistencia de la explotación.</parrafo>
        <parrafo>Según la cronología que nos ha facilitado su señoría, evidentemente, parece ser que las diez mil..., 9.318 alegaciones a las que su señoría se refiere han sido o se han ido resolviendo paulatinamente, en el transcurso del tiempo, desde el inicio del plazo de alegaciones hasta, creo haber entendido, enero de 2009. Bien es verdad que, desde 2006 a 2009, han transcurrido tres años, y, evidentemente, para muchos de esos afectados, a los que se les ha aprobado, se les ha tomado en consideración, o el expediente se ha resuelto positivamente, ha sido un alivio, aunque le haya acarreado problemas fiscales al recibir lo que es el pago único de tres años en un solo pago, con lo cual también, en cierto sentido, se han visto perjudicados por la tardanza de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, creo haber entendido —y, por los datos que yo tengo, prácticamente casan— que hay un 59% de alegaciones que no se han admitido y que, como consecuencia de eso, tendrán que ampliarse o que abrir la vía judicial o la vía del contencioso-administrativo para su total resolución.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, evidentemente, nosotros hemos requerido a la Consejería los datos oportunos, que nos llegarán, imagino, con la prontitud que su señoría imprima a los asesores que nos tengan que enviar los datos. Pero, desde nuestro punto de vista, no se puede dejar en el limbo del pago único a ese 59% de agricultores que ahora mismo están con la intranquilidad de haber recibido una resolución negativa, una resolución de cierre, o, evidentemente, lo que es cerrarles la puerta a unos derechos que pueden tener, en mayor o menor cuantía. Yo me resisto a creer que ningún agricultor haya pedido algo que al ciento por ciento no tenga derecho. Posiblemente, las alegaciones, como usted, si ha tenido la curiosidad de mirar algunos de los expedientes, pueden ser tan peregrinas..., desde que hay un cambio de linde hasta que le sobre o le falten dos olivos, por poner un ejemplo, y eso ha sido motivo de expediente y motivo de tener que hacer las alegaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, por ser positivos, creo que el sector, en este caso, si nos referimos al del olivar, está en una situación delicada como consecuencia del precio del aceite; que esperemos, por la evolución de las últimas semanas, que se vaya mejorando y vaya entrando en el umbral de la rentabilidad. Digo, por ser positivos, espero que la Consejería, hacia esas alegaciones que están ahora mismo en lo que yo he venido a definir el limbo administrativo, tenga una posible oportunidad de que sean otra vez tomadas en cuenta y de que, sin tener que llegar a los cauces judiciales —que, evidentemente, la legislación es la legislación—, puedan tener una oportunidad esos agricultores de completar sus rentas con un dinero tan necesario, precisamente, en esta época de crisis, como ellos creen tener derecho por el pago único.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señora Consejera, tres años de retraso, muchos agricultores todavía esperando, pero que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente. Iba a terminar en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Espero que su nuevo talante en la Consejería, así como su forma de hacer las cosas, nos lleve a que en la próxima solicitud de comparecencia o en la próxima pregunta tengamos que hablar de una colaboración con las organizaciones agrarias que ponga punto y final a estos expedientes que están, desde nuestro punto de vista, todavía sin resolver, aunque administrativamente dice la Administración que ya están terminados, pero yo creo que socialmente no están terminados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, yo le agradezco el tono y las palabras. Si usted ha hecho alguna pregunta en cuanto a los datos, no es la cuestión del ritmo de los asesores; nosotros es el ritmo del Reglamento el que procuramos cumplir a rajatabla, como es nuestra obligación. No hacemos nada extraordinario.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que sí le quería decir es que usted se refiere a esos expedientes. El proceso está terminado. Es decir, el proceso, todo el proceso que requiere la Consejería, ha culminado ese proceso.</parrafo>
        <parrafo>Usted está hablando de los expedientes de la reserva nacional; expedientes que corresponden a agricultores que, por inversiones en el olivar, han pedido un aumento en la capacidad productiva, en la mayoría de los casos, con lo cual esto ha acarreado..., esto, muchos casos se han resuelto positivamente, y en otros no se ha resuelto porque no se han justificado, según la normativa vigente, convenientemente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el momento se ha culminado, ha sido un momento largo, sí es verdad, es decir, todo el sistema de pago único para terminar donde estamos ahora, ha sido un proceso, en mi opinión, y yo tengo que decirlo, y no tengo ningún problema en reconocerlo, demasiado largo. Demasiado largo, porque afecta a personas y, evidentemente, afecta a la renta de esos agricultores, y, por lo tanto es nuestra obligación acortar los tiempos. Pero yo creo que se ha hecho esfuerzo en conseguir que todas esas alegaciones y que todo lo que se pudiera solucionar se solucionase: honestamente, creo que ha sido así.</parrafo>
        <parrafo>Hay gente que se ha quedado fuera, pero porque la normativa no lo permitía. Si hubiese alguna posibilidad, evidentemente, hubiese entrado. Es decir, la normativa, legalmente...</parrafo>
        <parrafo>Por eso nos ha hecho cerrar este proceso con esa gente, que, al final, no ha entrado porque no ha justificado suficientemente, o debidamente, ese incremento en la capacidad productiva que nos haya permitido, en los expedientes de la reserva nacional, poder entrar y poderlos arreglar. Eso hubiese sido la solución. Si hubiese alguna otra solución, no me cabe la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora mismo ya el proceso ha culminado y se ha terminado con cargo a la normativa vigente. Eso es lo que le puedo decir. Y espero, desde luego —y en eso estamos empeñados—, que nunca se produzcan procesos tan largos, no ya en la asignación de derechos, que, afortunadamente, no hay que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, ya, con el desacople total del olivar, también se va a acelerar mucho la tramitación. Es un compromiso de esta Consejera que toda la tramitación sea rápida y que los agricultores cobren pronto. Por eso nos hemos comprometido al anticipo del pago único del 70% el 16 de octubre, porque creemos que es obligación agilizar todos los trámites para que la renta de los agricultores no se vea, desde luego, por parte de la Administración, con dificultades. Esa es la voluntad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

