<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>160</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Difusión de la cultura, Edición, Identidad cultural, Libro, Política cultural, Historia local</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000085</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000085. Proposición no de ley relativa a la atención a las publicaciones locales de interés para Andalucía (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué les parece? ¿Que votemos todas las proposiciones no de ley al final, dado que hay muchos miembros de la Comisión ausentes?</parrafo>
        <parrafo>Así que pasamos al siguiente punto del orden del día, que es la proposición no de ley, también del Grupo Popular, relativa a atención a las publicaciones locales de interés para Andalucía, y tiene la palabra para ello el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para mí es una satisfacción y un orgullo poder presentar hoy aquí, en el Parlamento y en la Comisión de Cultura, una proposición que creemos que es totalmente necesaria para el desarrollo cultural integral de la microcultura, la cultura rural, la cultura de los pueblos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos los pueblos y las pequeñas ciudades que tienen verdaderas inquietudes culturales, y que, en su gran mayoría, pasan desapercibidas por múltiples motivos. El motivo más preocupante para nosotros, señorías, podría ser el de la dejadez o el abandono.</parrafo>
        <parrafo>Esto no ocurre del todo por la preocupación de las diputaciones provinciales, ya que, en su mayoría, los ayuntamientos siempre tienen como punto de referencia estas entidades provinciales, para que, de alguna manera, palien el esfuerzo presupuestario que significa para estos pequeños municipios el tener que hacer frente a cualquier tipo de publicación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para que este abandono y esta dejadez, si es que ocurrieran en la mayoría de los municipios de Andalucía —que nosotros afirmamos que sí—, no siga ocurriendo, desde nuestro punto de vista existen múltiples posibilidades, múltiples formas de poder incentivar y de poder hacer realidad el nacimiento de pequeñas obras literarias que, en el ámbito del municipio, todos los días se nos presentan, tanto a los concejales de cultura como a los propios alcaldes de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra Andalucía existen múltiples certámenes y premios patrocinados por entidades locales, por diputaciones provinciales, por empresas, por fundaciones. Pero esto no basta, y es constatable la continua necesidad de los municipios de Andalucía de publicar obras de autores locales, que, en la mayoría de los casos, no tienen recursos económicos suficientes para sufragar sus ediciones.</parrafo>
        <parrafo>Esto se agrava mucho más en los ayuntamientos con menores posibilidades económicas: no solo no pueden hacer eventos culturales de cierta magnitud, sino que, simplemente, la única publicación que hacen al cabo del año tal vez sea el libro de las fiestas; ese boletín que se hace anualmente y donde se suele dar cobijo a poetas locales, a algún erudito y a historiadores de la cultura local.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, desde nuestro Grupo parlamentario entendemos que es necesario que la Junta de Andalucía no viva de espaldas, que la Consejería de Cultura no viva de espaldas a la situación en que se encuentra la cultura en los municipios de Andalucía, y planteamos tres propuestas importantes que, desde nuestro punto de vista, serían beneficiosas y, de alguna manera, vendrían a contrarrestar la situación de abandono y dejadez en que se encuentra. Lo que hoy, aquí, nosotros proponemos es que se financie, por parte de la Consejería de Cultura, un fondo de publicaciones que, desde la particularidad local, incida en el interés general de Andalucía; que se cree un fondo para la financiación de un convenio marco, dirigido a los municipios menores de 5.000 habitantes, para la publicación de obras literarias, estudios e informes de autores locales sobre temas que sean de interés histórico, económico, literario y antropológico; y que se prevea dotación presupuestaria suficiente para la oferta de un convenio marco dirigido a las diputaciones provinciales, por parte de la Consejería de Cultura, para la publicación de obras literarias, estudios e informes de autores locales que, por su temática, sean importantes para el acervo cultural de los municipios o de las provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora la portavoz del Grupo Socialista, la señora Muñoz Durán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo para posicionar a mi grupo en esta proposición no de ley, presentada por el Grupo Popular, relativa a atención a las publicaciones locales de interés para Andalucía. Y lo cierto es que, cuando se lee la exposición de motivos de esta proposición no de ley, hay razonamientos, desde luego, con los que estamos de acuerdo. Sabemos, como ustedes afirman, que en los pueblos y en las ciudades de Andalucía son muchos, desde luego, los ciudadanos con inquietudes en estos temas. Y también estamos de acuerdo en que los ayuntamientos, sobre todo los más pequeños, cuentan, en muchas ocasiones, con verdaderas dificultades y, sobre todo, con escasos recursos. Esto conlleva que, muchas veces, la voluntad de esos ayuntamientos no se conjugue o no vaya acompañada de los recursos económicos que serían suficientes para manifestar o para poner de manifiesto esa voluntad.</parrafo>
        <parrafo>Pero si ello es cierto, no es menos cierto que piden o se proponen medidas en esta proposición no de ley, diciendo además que «es necesario que la Junta de Andalucía tome conciencia» o, como dice o ha dicho su portavoz, el señor Armijo, que «la Junta de Andalucía no esté de espaldas a esa realidad». Y lo cierto es que ya se cuenta con instrumentos que contribuyen al apoyo de las publicaciones locales de interés para Andalucía. Por lo tanto, la Junta de Andalucía no es necesario que tome conciencia de esta realidad cultural, porque ya tiene esa conciencia y una conciencia que se demuestra, además, en el trabajo que se viene haciendo desde hace muchos años —no es nuevo— y que, desde luego, se está haciendo en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Como bien saben, la Dirección General del Libro y del Patrimonio Bibliográfico y Documental contempla, como una de las medidas recogidas dentro del Plan Integral para el Impulso de la Lectura en Andalucía, promocionar el sector del libro andaluz; lo que se articula mediante ayudas a la producción editorial a través de subvenciones, que se rigen, como bien usted sabe, por una orden del año 2006, que establece las bases reguladoras para la concesión de subvenciones de impulso al sector editorial andaluz y a la producción de interés cultural para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estas ayudas se vienen convocando anualmente y, como sabe, sus destinatarios pueden ser, tanto empresas privadas, personas físicas o jurídicas, o también instituciones sin ánimo de lucro, para las publicaciones periódicas; y se pueden acoger a las mismas, pues tanto obras editadas como proyectos de edición y publicaciones periódicas.</parrafo>
        <parrafo>A través de estas subvenciones, las editoriales depositan un número determinado de sus publicaciones en las bibliotecas públicas provinciales, desde donde se distribuyen a los distintos municipios de cada una de las provincias. Es más, la Consejería de Cultura ha sido siempre consciente de la importancia de las publicaciones de autores locales y/o de temática local, de la importancia que tienen esas publicaciones para los ciudadanos y del fondo cultural, desde luego, que estas representan para esos municipios y para esas provincias.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, la Ley 16/2003, del Sistema Andaluz de Bibliotecas y Centros de Documentación, indica que las bibliotecas que forman parte de la Red de Bibliotecas Públicas de Andalucía, deben adquirir toda la producción, en cualquier soporte, de obras de autores y temas locales o de sus zonas geográficas, de tal manera que se conviertan en centros de investigación y documentación de temas relacionados con la cultura e historia de su entorno.</parrafo>
        <parrafo>La adquisición de estos materiales se facilita mediante un programa de subvenciones que, con destino a las bibliotecas públicas de titularidad municipal, convoca anualmente la Dirección General del Libro y del Patrimonio Bibliográfico y Documental, además, en dos modalidades:</parrafo>
        <parrafo>Un lote bibliográfico fundacional, que son subvenciones para la adquisición de fondos bibliográficos en bibliotecas públicas de nueva creación, y las bases reguladoras de esas subvenciones incluyen entre los requisitos para su concesión que el fondo que se adquiera deberá estar compuesto en un 10% de obras referentes a Andalucía y un 10% de obras relacionadas en función del lugar donde se ubique esa biblioteca.</parrafo>
        <parrafo>La otra modalidad es un lote bibliográfico de incremento o dotación bibliográfica extraordinaria. Son subvenciones para la adquisición de publicaciones de bibliotecas en funcionamiento y permiten otorgar al solicitante una cantidad proporcional a la inversión realizada por el ayuntamiento titular del servicio, por el ayuntamiento titular de la biblioteca, o, dependiendo de la modalidad, otorgar una cuantía proporcional a la población del municipio a partir de una cantidad fija por tramos de población, que tengo que decirles que en la convocatoria actual ha sido ampliada para atender de forma más extensa a los municipios, precisamente, que son más pequeños, que cuentan con menor población y entendemos también que con menos recursos para atender esta necesidad.</parrafo>
        <parrafo>En los dos casos, el crédito estipulado es de libre disposición para el titular del servicio, que puede adquirir, en función de las demandas de sus usuarios, de los servicios que se prestan y de las necesidades existentes, todas aquellas publicaciones que considere, desde luego, de interés para la población a la que atiende.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como les decía al principio, nuestro posicionamiento va a ser negativo a esta iniciativa del Grupo Popular por las razones que le he dicho, que yo creo que demuestran, sobradamente, que hay interés, que se ha trabajado, que se viene trabajando, que se sigue demostrando en el día a día, y que, desde luego, bueno, pues que estamos completamente de acuerdo con que hay que atender esas inquietudes y hay que atender, también, cuál es la situación de muchos pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como digo, no es un abandono, por consiguiente, de la Junta de Andalucía, sino que, muy al contrario, ha estado presente en toda su política, en todas las actuaciones y en todos los instrumentos que ha puesto en marcha a lo largo de estos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate de esta proposición no de ley, tiene la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía nuestro portavoz, el eminente profesor don Antonio Garrido, en sede parlamentaria y con ocasión del último debate presupuestario, que «el Gobierno de la Junta de Andalucía debería haber hecho un gran esfuerzo en materia de cultura en estos momentos de crisis. Precisamente —apuntaba— ahora que buscamos la renovación estructural de un nuevo modelo productivo —y concluía—, no ha habido voluntad política del Gobierno socialista para hacerla».</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esa es la situación en la que nos encontramos, en materia de cultura, en Andalucía. Y nos encontramos porque, aun compartiendo esta primera reflexión, como no podía ser de otra manera, el profesor Garrido ponía sobre la mesa lo que no se está haciendo. De los dos pilares básicos de las actuaciones en materia cultural como las entiende mi grupo —el aspecto constante, el valor patrimonial y el aspecto variable— las nuevas industrias culturales, desde nuestro punto de vista tendría importancia supina, en este caso que nos ocupa, el de las nuevas industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>¿Estaría enmarcado dentro de las nuevas industrias audiovisuales? Evidentemente no. ¿Estaría enmarcado dentro de las nuevas tecnologías? Evidentemente no. Pero sí estaría enmarcado dentro de los yacimientos culturales. ¿Son nuevas estas publicaciones, es nueva esta situación cultural de demanda y de oferta en los municipios? No, por supuesto que no, siempre ha existido. Entonces ¿qué es lo nuevo? Pues lo nuevo es sencillamente su puesta en valor. Es nuevo porque haría confluir todos los esfuerzos realizados por ayuntamientos, diputaciones, obras socioculturales de las cajas de ahorro, dotaciones de responsabilidad social corporativa de las empresas, fundaciones. Haría confluir, como digo, en un fin que es el que hoy ponemos encima de la mesa, que no se pierda ni una sola creación literaria, histórica, de cualquier manifestación de las artes, o de las letras, o de las ciencias, que surja en el ámbito rural, porque los ciudadanos que viven en los municipios de Andalucía, en los pequeños municipios de Andalucía, son tan ciudadanos de primera, tienen tanto derecho a la oportunidad que les pueda ofrecer la sociedad, que les puedan ofrecer las instituciones públicas como otro cualquier ciudadano que viva en una ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, debemos recorrer este camino, el camino de poner en valor las aportaciones culturales de los habitantes de los pueblos de Andalucía, no con una primera etapa, que ya está ahí, los autores locales están ahí, se costean sus propias publicaciones, a veces les ayudan los ayuntamientos, a veces llevan detrás de su creación publicidad desde una empresa de hormigones hasta una panadería, pero están ahí, son una realidad cultural de Andalucía, a la cual nosotros no podemos volver la espalda.</parrafo>
        <parrafo>Luego ese primer paso está ahí, ¿de qué se trata?, ¿qué es lo que quiere hacer nuestra proposición no de ley? Andar un segundo paso, y ese segundo paso es desde la mera existencia de la realidad cultural, el quitar el velo a lo que hasta ahora nadie está haciendo y todo el mundo dice que hace, que es organizar, publicitar, hacer un valor añadido a la cultura andaluza que nos permita que en nuestra tierra, que los creadores de nuestra tierra tengan las mismas oportunidades sea el sitio donde resida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para esta segunda propuesta, que es fruto de un plan, evidentemente, mucho más ambicioso, no nos valen las excusas, no nos vale decir lo que estamos haciendo, porque aun en el reconocimiento de lo que se está haciendo, la realidad cultural es que los pequeños autores, los creadores de los municipios pequeños de Andalucía tienen que estar pendientes, ya le digo, del favor del concejal, de la aportación pequeña del ayuntamiento, de la solidaridad de los vecinos del pueblo, que compran esos ejemplares para que mengano o perengano que tienen una serie de actividades artísticas pueda seguir vendiendo libros, o pueda publicar el próximo libro, y, evidentemente, no es suficiente, porque estamos en ese punto de partida.</parrafo>
        <parrafo>La segunda etapa, la que nosotros proponemos es la de hacer confluir todas y cada una de las iniciativas que ahora mismo ya existen, pero no están organizadas. Muchas obras sociales están publicando y están incentivando exposiciones de autores locales, muchos ayuntamientos lo están haciendo, evidentemente, las diputaciones provinciales también lo están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no entiendo por qué si lo que se está haciendo ya está ahí y se necesita más por hacer, el Grupo Socialista no apoya esta proposición no de ley. De verdad que no lo entiendo, tal vez tendríamos que remontarnos a su propia ideología, donde ustedes dogmáticamente siguen anclados, para ver cómo no se le puede dar una oportunidad a la libre creación de los habitantes de las zonas rurales y de los municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señora portavoz, me hablaba de que están de acuerdo en algunas partes de la exposición de motivos. Es un buen punto de encuentro, es un buen punto de inicio para un trabajo que no termina aquí, sino que está empezando aquí, por lo menos por parte de nuestro grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Estamos también de acuerdo, según sus palabras, y así consta en el Diario de Sesiones, la falta de los recursos de los pequeños ayuntamientos. Creo que en lo que no estamos de acuerdo es en que posiblemente al Grupo Socialista le haya molestado el que se hable de que, tal vez se haya malinterpretado, el motivo que podría ser más preocupante para las administraciones públicas es el de la dejadez y el abandono. No deberían haberse preocupado sus señorías si ese no era el motivo, pero, evidentemente, los instrumentos que me ha puesto usted encima de la mesa son dos instrumentos que han quedado obsoletos, están ñoños. El incentivar a editoriales, evidentemente, las editoriales que son empresas y que se mueven por el justo criterio del lucro no van a ir a buscar a un poeta local para publicarle sus primeros poemas. O me habla de las empresas privadas, evidentemente las empresas privadas no van a ir a buscar a un pintor a un pueblo de Jaén para hacerle una exposición.</parrafo>
        <parrafo>Me hablaba de que hay una ley por la cual las bibliotecas tienen que tener un cupo de libros de escritores, de autores que estén en el entorno de esa biblioteca. Señora diputada, usted sabe que eso no se está cumpliendo, porque muchas veces la Consejería de Cultura ni sabe las publicaciones de autores locales que hay.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hoy ustedes han perdido una oportunidad de entrar en lo que va a ser la nueva cultura, el nuevo aspecto cultural de los tiempos venideros, evidentemente ese aspecto pasará, porque el tamiz para seleccionar la calidad se haga más pequeño, y por ese también más pequeño, en igualdad de oportunidades, seguramente, mañana tendremos muchos autores locales que pasarán a formar parte de la historia de las artes y de las ciencias de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

