<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>409</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000005. Comparecencia de la Consejera de Hacienda y Administración Pública para la presentación global del Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2011 y para informar sobre dichos Presupuestos en lo relativo a la Consejería de Hacienda y Administración Pública (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la Comisión con la comparecencia, como punto único, para presentación de los Presupuestos del año 2011. Y en primer lugar, y de forma lógica, y además probablemente extensa, tiene la palabra la señora Consejera. Procederemos posteriormente a dar el turno de intervención a cada uno de los grupos políticos, tal y como hemos acordado previamente con los portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para la exposición de los presupuestos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en el día de hoy para informarles sobre el Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2011, así como del que corresponde a la Consejería de Hacienda y Administración Pública. Y en primer lugar les expondré las líneas generales del presupuesto, como digo, aunque sobre el mismo ya tendremos oportunidad de entrar en detalle en la próxima semana, con motivo del debate a la totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Este es el segundo presupuesto que les presento, y si bien el del ejercicio anterior lo definíamos como un presupuesto complejo donde por primera vez los ingresos disminuían, este presupuesto tiene un claro elemento diferenciador también. Lo que condiciona el presupuesto que hoy les presento no es la caída de los ingresos tributarios sino nuestro compromiso con la consolidación fiscal. Y esto, señorías, es fruto de una decisión del Gobierno andaluz que no tiene nada de novedosa. Andalucía ha dado sobradas muestras en los últimos años de su compromiso con la estabilidad presupuestaria. Lo ha hecho reduciendo su endeudamiento en más de 700 millones de euros en los años de bonanza, mientras que el resto de comunidades autónomas lo incrementaba. Y ha dado también muestras de ello cumpliendo año tras año su objetivo de estabilidad, mientras que otras comunidades autónomas lo incumplían sistemáticamente.</parrafo>
        <parrafo>En 2011, pues, mantenemos nuestra apuesta por la estabilidad y la sostenibilidad de las cuentas públicas, y asumimos un déficit del 1,3% del PIB, que es el máximo autorizado por el Estado en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. De esta forma, cumplimos un doble objetivo: por un lado, mantenemos nuestro compromiso con la estabilidad, en el entendimiento de que la consolidación fiscal es una condición necesaria para aspirar a una recuperación sólida; y, por otro, al asumir el déficit máximo autorizado, nos garantizamos contar con el máximo de recursos posibles para cumplir los objetivos del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, respetamos el objetivo de estabilidad marcado por el Estado, y de esta forma hemos elaborado un presupuesto contractivo, un presupuesto en el que los ingresos se reducen un 6,1%, hasta los 31.682,2 millones de euros; es decir, 2.055,5 millones de euros menos. Esta reducción se debe fundamentalmente a la disminución de nuestros ingresos financieros como consecuencia, como les digo, del menor objetivo de déficit. El del año pasado era el 2,65 del PIB, empezamos en el 2,75 —pasado a 65 a mitad de año—, y pasa al 1,3 en 2011.</parrafo>
        <parrafo>Este será además un presupuesto que se plantea en un escenario económico diferente del anterior. La fase más intensa de la crisis económica empieza a quedar atrás, y hemos entrado en un escenario de recuperación económica a nivel mundial, y Andalucía no está siendo ajena a esta mejora del contexto económico. Como saben, en los dos últimos trimestres nuestra economía ha registrado tasas de crecimiento positivas, aunque débiles, pero positivas, lo que nos va demostrando un cambio de tendencia. Por lo tanto, pensamos que este puede ser el presupuesto de la recuperación económica y de la normalización del mercado de trabajo. Y, en función del contexto internacional y nacional previstos y del comportamiento esperado de nuestra economía, estimamos que en 2011 el PIB regional experimentará un crecimiento del 1,3%.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, como digo, hemos elaborado un presupuesto de ingresos para el ejercicio de 2011 que se caracteriza fundamentalmente por tres elementos: primero, por una mayor autonomía fiscal y financiera, y corresponsabilidad; en segundo lugar, por una reducción de los ingresos financieros, consecuencia, como acabo de destacar, del menor objetivo de déficit; y, en tercer lugar, por una política de activación de ingresos por operaciones patrimoniales, a través de la rentabilización y puesta en valor de determinados activos patrimoniales de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el presupuesto es el vehículo por el que se asignan los recursos disponibles a las líneas de acción del Gobierno, y, por lo tanto, es donde se concreta una determinada opción política. En una situación de dificultad económica y merma de los recursos disponibles como la actual, el ejercicio de priorización que implica la elaboración del presupuesto es más relevante aún si cabe. Por eso les voy a detallar cuáles son claramente nuestras prioridades.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, nuestra prioridad es cumplir con el objetivo de consolidación fiscal, y para ello reducimos nuestro déficit público, porque consideramos que la consolidación es una condición necesaria para la recuperación económica. Y lo es porque, por un lado, la reducción del déficit nos hace entrar en una dinámica que permita dejar espacio, mayor espacio, al endeudamiento del sector privado, algo fundamental para que la actividad productiva pueda contar con la financiación necesaria para su normal desarrollo, y, por ende, pueda crear empleo. Y, por otro lado, al consolidar vamos a poder seguir accediendo a la financiación que necesitamos a un coste más razonable.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hemos optado por la decisión de mantener el gasto social. Lo hacemos por convicción, por una cuestión de solidaridad y cohesión social, pero también porque las políticas sociales juegan un papel fundamental en la estrategia de política económica del Gobierno andaluz, por sus efectos positivos sobre la actividad económica, por el apoyo que supone a la renta de las familias y, sobre todo, por su importancia para fomentar la igualdad de oportunidades, elemento indispensable para impulsar una economía más equitativa pero también más eficiente. Y por todo ello, en este presupuesto, el gasto social ocupa una prioridad importante.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la tercera prioridad es impulsar aquellas políticas que consideramos de futuro, aquellas que nos permiten avanzar hacia un modelo productivo que tenga un nivel mayor de competencia en todos los sectores de la actividad, que sea más sostenible, y en este presupuesto estos programas incrementan su dotación en 1,2%.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, la cuarta prioridad es reforzar el apoyo a las corporaciones locales. Con la aplicación de la nueva Ley de Financiación Local, incrementamos los recursos incondicionados a los ayuntamientos andaluces. Serán 420 millones de euros, un 110% más que en 2010. Lo que hay que destacar en un escenario de contracción del gasto público, puesto que es la partida que más crece del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacar también que este año nuevamente tendrá continuidad la estrategia de reducción del gasto operativo no vinculado a la prestación de servicios, que estamos aplicando en los últimos ejercicios.</parrafo>
        <parrafo>En 2011, el Capítulo II del presupuesto no vinculado, como digo, al gasto social, experimentará una reducción del 9,8%. Y les recuerdo que ya en 2010 descendió un 10,8%. Estas partidas, además, las que están sometidas específicamente al plan de austeridad, experimentan un ajuste que hemos cifrado este año en 87,5 millones de euros. De esta forma, el ahorro total acumulado en el período 2008-2011 asciende ya a 400 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí les he expuesto someramente los rasgos más importantes del presupuesto de la Comunidad Autónoma para 2011, y en los próximos días tendrán cumplida cuenta de las distintas políticas de gasto por parte de los consejeros y consejeras en sus respectivas comparecencias.</parrafo>
        <parrafo>Hoy me corresponde a mí hablar de los distintos programas gestionados por la Consejería de Hacienda y Administración Pública, de los que paso a informarles.</parrafo>
        <parrafo>Como recordarán, el Decreto del Presidente 14/2010, de 22 de marzo, reestructuró y dispuso la creación de la Consejería de Hacienda y Administración Pública, y así el nuevo decreto de estructura orgánica quedó configurado de la siguiente forma: se creó la Dirección General de Tecnologías para Hacienda y la Administración Electrónica, que depende directamente de la Viceconsejería, junto a la Secretaría General Técnica y la Dirección General de Presupuestos. La Secretaría General de Hacienda, que dirige y coordina, como ya venía haciéndolo, las Direcciones Generales de Patrimonio y de Tesorería y Deuda Pública, de Financiación y Tributos, y las de Relaciones Financieras con las Corporaciones Locales, así como la nueva Dirección General de Finanzas.</parrafo>
        <parrafo>En el área de Administración pública, la Secretaría General asumió las competencias en materia de inspección, que correspondían a la Dirección General de Inspección y Evaluación de los Servicios, que desapareció, y el resto pasaron a ser desempeñadas por la Dirección General de Recursos Humanos y Función Pública, antes denominada de la Función Pública, además de la Dirección General de Innovación de los Servicios Públicos, que cambió de denominación, puesto que antes se denominaba de Modernización e Innovación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues para llevar a cabo estas políticas, la Consejería de Hacienda y Administración Pública dispone de un presupuesto que asciende a 220 millones de euros, es decir, un 12,7 menos respecto a 2010. Y les informaré, en primer lugar, de los programas que conforman el área de la política de hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Los créditos asignados al programa 6.1.L, Coordinación y control de la hacienda de la Comunidad Autónoma, corresponde a la Secretaría General de Hacienda. Este centro directivo, como saben, es el responsable del impulso y la coordinación de la política tributaria, patrimonial y de tesorería de la Junta de Andalucía, así como de coordinación de la hacienda autonómica con la del Estado y con las haciendas locales, correspondiéndole, asimismo, la tutela financiera de las entidades locales. Su dotación en 2011 asciende a 70,3 millones de euros, un 60,3% más que en 2010. Este incremento responde fundamentalmente a la concentración en este programa de los recursos vinculados a la gestión tributaria, concentración que se realiza siguiendo criterios de mejora de la imputación contable. Este cambio permite una mejor visualización de los recursos destinados a esta función, al trasladarlos desde el programa 6.1.H, Financiación y tributos, al actual.</parrafo>
        <parrafo>Para 2011 destacamos las siguientes actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>El seguimiento del nuevo sistema de financiación autonómica, que, como saben, este año es el primero en el que se aplica, y que ha supuesto, sin duda, una nueva forma de configurar nuestro presupuesto de ingresos, también le corresponde la dirección y seguimiento de objetivos y financiación de la Agencia Tributaria de Andalucía. Este año, el presupuesto de la Agencia Tributaria asciende a 42,14 millones de euros, una cifra a la que se añade el gasto del personal que realiza funciones tributarias, y que, estando adscritos orgánicamente a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, presta sus servicios con dependencia funcional de la Agencia Tributaria. Con esta dotación, la misma que en el ejercicio 2010, la agencia continuará la ejecución del contrato de gestión, firmado para un período de 4 años. Esta agencia, de régimen especial, creada al amparo de lo dispuesto en el artículo 181 de nuestro Estatuto, es la encargada de realizar en régimen de autonomía de gestión las actividades administrativas de aplicación de los tributos propios, así como de los tributos estatales cedidos a la Junta. Y en estos primeros meses de andadora, la agencia, como cualquier nueva entidad, ha experimentado un proceso de maduración, en el que se han ido definiendo, perfilando y en algunos casos implementando, medidas y actuaciones que persiguen una mejora en el ámbito de la recaudación efectiva de los tributos. Medidas que se irán desarrollando, que se extenderán en el curso del año 2011 a todos los tributos propios y cedidos, y a los demás ingresos de derecho público cuya recaudación tiene encomendada la agencia.</parrafo>
        <parrafo>Además de lo expuesto, la Secretaría General de Hacienda tiene la competencia para el impulso y coordinación de los proyectos de inversión financiados mediante colaboración público-privada, así como la autorización de los mismos. Serán 514,9 millones en el año 2011, que esperamos que se movilicen a través de esta fórmula. Y les recuerdo que en el horizonte 2000-2020 planteamos una inversión por esta vía de 6.573,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los programas del área de hacienda es el programa 6.1.G, Gestión y administración del patrimonio de la Comunidad. Este programa es gestionado por la Dirección General de Patrimonio, y tiene créditos consignados tanto en la sección 10 como la sección 31. La sección 31, Gastos de diversas consejerías, tiene una dotación de 33,57 millones de euros, un 53% menos que en 2010. Con cargo a este programa se llevan a cabo tanto la gestión del patrimonio de la Comunidad como las inversiones en las diferentes sedes administrativas de la Junta, lo que explica la reducción de la dotación.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, estamos llevando a cabo una reprogramación en el ámbito de inversiones, reprogramación que no significa suspender, sino adaptar el ritmo de ejecución de algunos proyectos de inversión, o modificar la vía de ejecución de otros, es decir, llevarlos a cabo a lo que he determinado antes como fórmulas de colaboración público-privada. En este ejercicio se continúan algunos de los contratos de obra ya iniciados en el ejercicio y ejercicios anteriores, si bien su dotación se ajusta, y se acometerá una nueva actuación, bajo la fórmula que les he dicho, que es el edificio múltiple para sede de las delegaciones provinciales en Córdoba, con un presupuesto de obra de 52,44 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Buena parte de los créditos con que cuenta este programa se habilitan en el Capítulo VI, dotado para inversiones reales con 20 millones de euros, con lo que se financian las mencionadas obras de construcción o rehabilitación de edificios. Para reposición se dotan 700.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Entre las actuaciones más destacables que se realizan dentro de la política patrimonial, les voy a señalar, primero, la terminación y puesta en funcionamiento del nuevo edificio para la sede de la Delegación Provincial de la Consejería de Hacienda y Administración Pública en la Plaza de España de Cádiz; el nuevo centro de salud y centro de alta resolución de especialidades de la calle Isla de Lanzarote, de Córdoba; el nuevo edificio que servirá de sede tanto a los servicios centrales como periféricos del Instituto Andaluz de la Mujer, en la calle de Alberto Lista, de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Se va a continuar con obras que están en proceso de construcción o contratación, como son la rehabilitación integral de la casa palacio situada en la calle Zaragoza de Sevilla, que servirá de sede para la Delegación Provincial de la Consejería de Turismo y Deporte. Se va a construir un edificio de usos múltiples, que servirá de sede de dos consejerías, situado frente a la estación de Santa Justa, en la calle Pablo Picasso de Sevilla. Se va a seguir con la rehabilitación de tres edificios situados en el casco histórico de Cádiz. Y también vamos a tener la segunda fase de la construcción del edificio múltiple en el polígono Almanjáyar de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, por otra parte, vamos a seguir con las obras del nuevo edificio múltiple que servirá de sede a cinco delegaciones provinciales de la Junta de Andalucía, en la avenida de Grecia, que en una segunda fase cuenta con un presupuesto de obra de 62 millones de euros, que serán contratadas bajo la modalidad de colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>La Dirección General de Patrimonio organiza, además, otra serie de actividades, tales como la homologación de bienes de adquisición centralizada, mediante la tramitación de sus correspondientes acuerdos marco de homologación, la elaboración del catálogo de bienes homologados, la gestión del registro de licitadores y el registro de contratos, como centro directivo responsable de los mismos, y la tramitación de expedientes relativos a negocios jurídicos que afecten al patrimonio de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También se integra en el área de hacienda el programa 6.1.F, Gestión de tesorería, gestionado por la Dirección General de Tesorería y Deuda Pública. En este ejercicio, su dotación asciende a 32,8 millones de euros, un 4,2% menos que en 2010. Con el objetivo de conseguir una gestión eficaz en la planificación de los ingresos y pagos, así como la rentabilización de los recursos, se ha avanzado notablemente durante este año en la modernización de los procesos internos de la Consejería. Se ha desarrollado un procedimiento para la constitución de garantías en la caja de depósitos, que habilita el uso de documentos de garantía en aval o seguro de caución, generados electrónicamente, y que pueden ser constituidos con igual validez y eficacia, sin que sea necesaria la presencia física de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y para el ejercicio de las competencias tradicionales de la Tesorería, ingresos y pagos, se ha desarrollado un sistema de información para la gestión integral de la Tesorería, sistema que tiene el nombre de Proyecto Alcancía, y que se encuentra actualmente en fase de pruebas, y abarca en su conjunto la gestión de la Tesorería y el endeudamiento de la Junta, y sus agencias administrativas, facilitando así las labores de manejo y consolidación de la información.</parrafo>
        <parrafo>De esa dirección general depende también la sección 03 del presupuesto, es decir, Deuda pública. Los créditos consignados en el presupuesto para la atención de los gastos derivados del endeudamiento para este ejercicio ascienden a 1.884,9 millones de euros, lo que implica un incremento del 13,7% respecto al presupuesto del año anterior. Este incremento es fruto del aumento de los Capítulos III y IX.</parrafo>
        <parrafo>El Capítulo IX contempla los créditos necesarios para atender las amortizaciones del ejercicio, tanto en emisiones de Deuda como de las operaciones de endeudamiento a largo plazo que se amortizan. Las dotaciones presupuestarias destinadas a esta finalidad ascienden a 1.179,18 millones de euros, un 14,3% más que en el presupuesto anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y el Capítulo III recoge los gastos financieros derivados del endeudamiento, y experimentan en 2011 un crecimiento del 12,6% respecto a 2010. La subida recoge, por un lado, el impacto del incremento de endeudamiento en términos absolutos, consecuencia del déficit permitido en aplicación de esos mecanismos previstos en la normativa de estabilidad, y conviene recordar que, tras una trayectoria de mantenimiento e incluso de reducción del nivel de endeudamiento, en términos absolutos, en el periodo que va de 2002 a 2007, hemos aumento nuestro endeudamiento desde 2008 a 2010, para financiar déficit acordes con los niveles de autorización del Consejo de Política Fiscal y Financiera, y que tienen, lógicamente, su repercusión en los presupuestos financieros de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el proyecto de presupuesto de ingresos para 2011 recoge un endeudamiento neto de 2.239 millones de euros, una cifra que se deriva, como les digo, del agotamiento de ese margen de endeudamiento que nos posibilita el Consejo.</parrafo>
        <parrafo>El programa 6.1.H, gestionado por la Dirección General de Financiación y Tributos, está dotado para este ejercicio con 2,1 millones de euros, un descenso del 89,7% respecto al año anterior. Un descenso motivado, fundamentalmente, por lo que les he explicado al principio: por la concentración en el programa 6.1.L del gasto, del total del gasto vinculado a la gestión tributaria, que antes les expliqué.</parrafo>
        <parrafo>Esta dirección general es la responsable de la elaboración de las disposiciones generales en materia tributaria, de acuerdo con las directrices establecidas por el Consejo de Gobierno. En este ámbito, en 2010, ha sido la responsable de la elaboración de los Decretos Leyes 1/2010, por el que se aprobó el texto refundido de la Ley General de la Hacienda Pública de la Junta, y 4/2010, De medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad. Es la encargada, además, del análisis, estudio y seguimiento de los efectos socioeconómicos y recaudatorios de la política tributaria de la comunidad autónoma, elaborando anualmente la información del presupuesto de beneficios fiscales, del que realiza su seguimiento. Y se ocupa, lógicamente, de la gestión de los ingresos derivados del sistema de financiación autonómica, así como de aquellos que vienen o que se corresponden con subvenciones o transferencias del Estado y otras administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>En el marco legal local, se ha ocupado de la elaboración de la Ley 6/2010, reguladora de la participación de las entidades locales en los tributos de la comunidad autónoma, y se encargará, en su caso, de los estudios, análisis necesarios para regular los traspasos de competencias del Estado a las comunidades autónomas, y en particular de la valoración de los costes efectivos de las funciones y servicios transferidos.</parrafo>
        <parrafo>También se encuentran adscritos a esta dirección general los órganos de reclamación económico-administrativa de la Junta de Andalucía. El programa 8.1.B, gestionado por la Dirección General de Relaciones Financieras con las Corporaciones Locales, presenta este ejercicio una novedad muy significativa, que es la generación de la sección 35. Y es que la Junta de Andalucía, en su decidida apuesta por la autonomía y suficiencia financiera de los entes locales, y en cumplimiento del mandato contenido en la Ley 6/2010, de 11 de junio, crea un fondo de participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Los recursos que constituyen la dotación global de este fondo, consignados en la sección creada al efecto, se irán incorporando progresivamente al mismo, con el objetivo de que, en el ejercicio 2014, la dotación global se sitúe en 600 millones de euros, constituyendo el punto de partida de la asignación para el ejercicio 2011, cifrada en 420 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Además de esta nueva sección, el programa tiene consignados créditos tanto en la sección 10, Consejería de Hacienda y Administración Pública, como en la sección 32, que es a corporaciones locales por participación en ingresos del Estado. Dentro de la sección 10, con un presupuesto de 19 millones de euros, desarrollará las actividades inherentes al ejercicio de sus competencias en materia de tutela financiera, tales como la contención del endeudamiento local, mediante un sistema de autorización de operaciones de crédito y aval, la aprobación y seguimiento de los planes económico-financieros de reequilibrio de aquellas entidades locales incluidas en el ámbito del artículo 111 del texto refundido de la Ley de Haciendas Locales, la emisión de informes sobre la generación de valores inmobiliarios o participaciones en sus entidades o empresas, autorizaciones de tarifas y precios por prestación de servicios públicos de competencia local sometidos al régimen de precios autorizados, medidas extraordinarias para el saneamiento financiero de los municipios de Andalucía con población comprendida entre 10.000 y 20.000 habitantes, que supuso la creación del Consorcio para la Mejora de la Hacienda Local, y asimismo mantiene y mantendrá durante 2010, como es lógico, las medidas de concesión de anticipos de Tesorería a cuenta de la participación de las corporaciones en los ingresos del Estado, cuyo importe, como saben, no podrá superar, para cada corporación, el 25% del total de las entregas a cuenta del ejercicio en el cual se solicite, y sea superior a 2.500.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Los créditos que este programa tiene consignados en la sección 10 se han reducido en un 34,2%. Fundamentalmente, por la bajada de las dotaciones para el consorcio, unas dotaciones que se reducen como consecuencia de la amortización de las obligaciones realizadas hasta la fecha, y que implican, además, una menor necesidad de dotación para intereses.</parrafo>
        <parrafo>La dotación de la sección 32 a corporaciones locales por la PIE cuenta, en este ejercicio, con una dotación de 2.438,2 millones de euros, un 2,6% más que en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasando ahora a detallarles, en relación con el área de recursos humanos, les diré que esta política, la política que tiene que ver con la Administración pública, se desarrolla en torno a cuatro grandes líneas: recursos humanos, formación del personal empleado público, innovación de la Administración pública y el sector público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La primera de estas líneas, la gestión de recursos humanos, dispone para su desarrollo de los créditos cohesionados en el presupuesto, 1.2.A, Innovación y gestión de la Función pública, cuyo principal cometido es el de la planificación y racionalización de los recursos humanos del sector público. En el ejercicio de 2011, la dotación de este programa asciende a 20,3 millones de euros, lo que supone una disminución del 32,4 con respecto al ejercicio anterior, derivada del traspaso de parte de sus funciones y recursos a la nueva Dirección General de Tecnología de la Información. Como ya se informó con la aprobación del decreto ley, y con la comparecencia que tuve en ese momento, decreto por el que se aprueban medidas urgentes en materia de retribuciones en el ámbito del sector público andaluz en 2010, las retribuciones han tenido una reducción media del 5% en términos anuales; una reducción que se mantendrá a lo largo del ejercicio 2011. También se extenderá al próximo ejercicio la reducción de las retribuciones de los altos cargos, reducción que en este caso supera el 5%, como saben, y se sitúa en una horquilla entre el 6% y el 15%, que es la disminución de lo que son viceconsejeros y consejeros. Se mantiene, por lo tanto, esta congelación en el presupuesto 2011, y se mantiene también, además de la congelación de las retribuciones del personal directivo, se mantiene la limitación de las retribuciones de este personal, de tal forma que no puedan percibir una retribución íntegra anual, por todos los conceptos dinerarios o en especies, incluida la productividad y cualquier otro incentivo o concepto, superior a la fijada para la persona titular de la Presidencia de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la oferta de empleo público para 2011, se establece una tasa de reposición de efectivos del 10%, en los mismos términos que en el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2011, y con las excepciones que se establecen en dicha norma.</parrafo>
        <parrafo>También hay que señalar que se estudiará la inclusión en la correspondiente oferta de empleo público de las plazas que en la actualidad se encuentren vacantes y ocupadas provisionalmente por personal interino o laboral, con objeto de disminuir la tasa de temporalidad del personal empleado público.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el marco de la política de recursos humanos, se mantendrán todas las actividades asociadas a la gestión de personal, como las convocatorias de acceso, de promoción y de provisión de puestos de trabajo mediante concurso de traslado.</parrafo>
        <parrafo>En esta área existen dos partidas que quiero destacar especialmente, por la evolución que presentan. En primer lugar, la prevista para las ayudas de acción social destinadas al personal empleado público, que se engloba en el programa 1.2.C y que cuenta para 2011 con una dotación de 53,7 millones de euros; es decir, experimenta un incremento, en términos homogéneos, del 1,6% respecto al ejercicio anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar quiero destacar el presupuesto para formación, consignado en el programa 1.2.B, que asciende a 13,7 millones de euros; es decir, experimenta un incremento del 0,2%. El programa 1.2.B es de selección y formación del personal de la Administración General, y lo incrementamos porque estamos plenamente convencidos de que la formación de los empleados públicos es un elemento esencial en la mejora de la eficiencia de la Administración, y por eso apostamos claramente por avanzar en la profesionalización de nuestros empleados y empleadas mejorando sus conocimientos.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos, además, que las actividades de formación tienen que tener como referente la calidad, el análisis de las necesidades de la formación de los empleados y la incorporación de las nuevas tecnologías, y esto es lo que tenemos en cuenta a la hora de mejorar la eficiencia en la prestación del servicio público. Por ello, en un presupuesto como el de este año de la Consejería, que presenta una reducción superior al 12%, esta partida, junto con la de acción social, presenta una dotación mayor que la consignada para el ejercicio pasado; algo que muestra con claridad cuáles han sido nuestras prioridades a la hora de elaborar también el presupuesto de nuestro departamento.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la innovación de la Administración pública, hemos desarrollado diferentes actuaciones para avanzar en la simplificación, agilización y el impulso de la Administración electrónica. En el ámbito de la simplificación y agilización, destaca singularmente la aprobación, hace unos meses, del decreto en el que se regularon los procedimientos de concesión de subvenciones en Andalucía; un área en la que teníamos un objetivo ambicioso y en la que se ha avanzado de forma notable, ya que, si lo vemos con una perspectiva un poco más amplia, desde el tiempo que venimos trabajando en este proceso, en los últimos dos años, 57 procedimientos de concesión de subvenciones han reducido su tiempo de tramitación a la mitad, de seis a tres meses, 23 de ellos en 2010 a raíz del decreto. Por lo tanto, esta normativa vino a dar un nuevo impulso a la agilización y simplificación de procedimientos de concesión de subvenciones, algo que nos parece importante.</parrafo>
        <parrafo>Esta implantación de este decreto va a ocupar, sin duda, también tiempo en el año 2011, puesto que todavía le queda reducido, le queda recorrido, y tendremos también que seguir trabajando para reducir las cargas y agilizar los procedimientos, todos aquellos que estén relacionados con el funcionamiento y la creación de empresas, puesto que ejerce un elemento dinamizador en nuestra economía, y aquí tenemos, sin duda, elementos en los que mejorar.</parrafo>
        <parrafo>De cara al ejercicio 2011, como le digo, continuaremos con la aplicación de lo dispuesto en este decreto; vamos a, fundamentalmente, extender la tramitación electrónica de los procesos a toda la concesión de subvenciones, y vamos a establecer el plazo de un año para que las consejerías y agencias adopten todas las medidas necesarias para que esta tramitación electrónica sea una realidad en el menor plazo posible, en un primer objetivo fijado en junio de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, vamos a seguir avanzando en la estrategia de reducción de cargas administrativas, y en la primera mitad del año se presentará un plan de acción consensuado, en concertación con los agentes económicos y sociales, a fin de agilizar, como le digo, esta simplificación. Vamos a analizar los procedimientos administrativos que afectan a las empresas, iniciándolo a instancia de parte, y vamos a ver las obligaciones de información derivadas de tales procedimientos, así como la normativa autonómica de aplicación.</parrafo>
        <parrafo>Tras este primer análisis celebraremos, estamos celebrando ya, una mesa técnica con los agentes económicos y sociales a fin de definir, como le digo, este plan de acción que tenemos la idea de aprobar a principios del año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las áreas que va a ser objeto de actuación prioritaria en el año 2011 va a ser la creación y puesta en funcionamiento del Tribunal Administrativo. El anteproyecto de ley de creación de este órgano se encuentra en tramitación, se han superado ya los trámites de audiencia e información pública y prevemos poderlo presentar en este Parlamento como proyecto de ley en el primer periodo de sesiones de 2011. A esta tramitación, a este proyecto de ley, le damos gran importancia también desde el punto de vista de simplificación y mejora de la seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, aunque también en esta área de Administración pública, cabe señalar que la Junta, como ustedes saben —ha sido objeto de amplio debate en esta Cámara—, está en un proceso de reordenación de su sector público; un proceso que se ha iniciado en 2010 pero que seguirá estando presente a lo largo del año 2011; proceso que tiene como objetivo incrementar la eficiencia en la prestación de servicios a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía y que se está desarrollando en un marco de diálogo permanente con los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Si bien en este ejercicio quedan ya fijadas las bases para la reordenación, este proceso, como ya he dicho, tiene que necesariamente desarrollarse en un proceso de tiempo amplio, para que puedan desarrollarse de manera efectiva todas las actuaciones necesarias, tanto por parte de las consejerías, por la Consejería, como por parte de los departamentos afectados. Además, tengo que decirles, lógicamente, que, como la parte que se inicia ahora mismo tiene que estar, lógicamente, marcada de manera muy efectiva —y así viene en el decreto— por el diálogo social, tendrá que tener, por supuesto, ese ritmo y ese objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Además de estos programas, que acabo de señalarles, integrados por las dos grandes áreas que conforman la Consejería, existen otros de carácter transversal cuya gestión queda encomendada a la Viceconsejería. Les hablo del programa de dirección y servicios generales de Hacienda y Administración pública, que está encargado fundamentalmente a la Viceconsejería, la Secretaría General Técnica y las secretarías generales de las delegaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>La dotación de este programa en 2011 asciende a 39,2 millones de euros, un 30% menos que en el actual ejercicio. Este programa, que tiene un eminente carácter horizontal y de apoyo técnico al resto de los centros directivos, tiene como claves presupuestarias básicas la continuación con la austeridad en el gasto, siguiendo la línea que ya empezamos en los Presupuestos 2009 y 2010, y luego actuaciones orientadas a maximizar los recursos disponibles e incrementar la eficiencia en la gestión de todos los servicios que corresponden a la Consejería. En esas actuaciones se enmarcó el desarrollo y ejecución del plan de ahorro de la Consejería, que también he comentado en esta Cámara, que se creó con el objetivo de conseguir un ahorro real y permanente de gastos generales, revisando todas las partidas presupuestarias, y que he de decirles que ha sido bastante intenso en nuestra Consejería. Fuimos pioneros en situarlo, y, bueno, yo creo que está sirviendo para, en el ámbito interno, fomentar en todos los empleados y empleadas hábitos de ahorro en las conductas de trabajo habitual; hábitos que, sin duda, están redundando en un uso más eficiente de los recursos públicos, ¿no?, y que nos han permitido un ahorro efectivo en el gasto corriente que creo que puede considerarse ya estructural, y durante el próximo año vamos a continuar, además, con estas medidas, que ya hemos adoptado, como les digo, manteniéndonos abiertos a adoptar cuantas medidas en el área de la Administración podamos incorporar, que permitan aún mayores márgenes de ahorro, y en ese sentido hemos abierto una comunicación con todo el personal para que nos puedan hacer sugerencias del conocimiento mayor del trabajo en lo que es un poco, en general, de lo que estoy hablando, de papel, tóner, gastos de impresión, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Con cargo a este programa, también, además, se van a asumir las funciones de la Unidad de Igualdad de Género, con el fin de consolidar el proceso de implantación de la integración de la perspectiva de género en el conjunto de la Administración. Desde la unidad se van a ejercer las funciones necesarias para el cumplimiento de los fines encomendados en el Decreto 275/2010, de 27 de abril, que no es otro que asesorar a los órganos competentes de la Consejería en la elaboración de sus correspondientes informes de impacto por razón de género y llevar a cabo el seguimiento del Plan Estratégico para la Igualdad de Hombres y Mujeres. Destacar que la Consejería de Hacienda y Administración Pública tenemos muy clara nuestra política, nuestra práctica de conciliación de la vida laboral y familiar, y que tenemos con orgullo, presentamos siempre con orgullo la puesta en marcha que hicimos, en el edificio de Torretriana, de la escuela infantil. Fue un importante esfuerzo realizado, que, sin duda, está aumentando la satisfacción de usuarios y usuarias de esta escuela infantil, que, además, ha sido recientemente homologada en términos de la normativa ISO 9001/2008.</parrafo>
        <parrafo>El programa 6.1.D, de política presupuestaria, está gestionado por la Dirección General de Presupuestos y está dotado con tres millones de euros, un 4,2% menos que en 2010. Quiero también destacar, en el área de presupuestos, que el presupuesto vuelve a formularse con la evaluación del impacto de género, y es esta dirección la que es la encargada de realizar esta evaluación.</parrafo>
        <parrafo>Los programas G+ de este año suponen el 69,2% del total de programas del presupuesto, 11,5 puntos porcentuales más que en 2010. De este modo los programas G+ aparecen de nuevo como prioritarios, y serán los únicos cuya dotación crezca. Lo harán un 0,6%, mientras que el resto de programas, como ya han escuchado, se reduce de manera importante, siendo la reducción mayor a medida que se reduce la sensibilidad del género de los programas.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, seguimos siendo la única comunidad autónoma que incorpora este informe; una experiencia que sigue siendo reconocida a nivel internacional, puesto que aportamos una metodología viable para hacer esta evaluación, y supone la vinculación de todas las políticas públicas con el objetivo de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>En el programa 6.1.I tenemos centralizada la gestión de tecnologías corporativas y otros servicios, a partir de la gestión que hace la Dirección General de Tecnologías para la Hacienda y la Administración Electrónica. Esta dirección general, que les he explicado al principio que nace en la reestructuración, cuenta con una dotación de 40,3 millones de euros: 1,8 millones de euros en la sección 10, y 38,5 en la sección 31. Esta asignación presupuestaria permitirá dar cobertura a dos grandes líneas de actuación para 2011. Primero, el Plan de Sistemas y Tecnología de la Información, en desarrollo. En este ámbito, las actuaciones más importantes a desarrollar en 2011 son tanto la migración del sistema integrado Júpiter a una plataforma tecnológica como la gestión integrada de los procedimientos de contratación. Y la segunda línea es la prestación de servicios de administración electrónica e inteligente, potenciando la utilización de la plataforma de pago y presentación telemática de documentos, así como el uso intensivo del certificado digital.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del área de la viceconsejería se encuentra, asimismo, el programa 6.1.E, el de control interno y contabilidad, que gestiona la Intervención General, y que para 2011 cuenta con 14,5 millones de euros, un 7,48% menos que el año anterior. La principal tarea es el control interno y la mejora de los instrumentos de control, y para ello avanzaremos en el uso de todos aquellos instrumentos que nos permitan un control más ágil, más transparente y más eficaz, con procedimientos también tecnológicos. Y para el control de los fondos europeos vamos a elaborar un nuevo manual de procedimiento y se pondrá en marcha una nueva aplicación informática de gestión, tramitación y seguimiento de las tareas asociadas a este control. Vamos a implantar, además, un circuito de reintegro de subvenciones, mediante la puesta en marcha de una herramienta informática que también va a permitir mayor agilidad en este elemento.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí lo que es el presupuesto de la Consejería de Hacienda y Administración Pública, que, como saben ustedes, es un presupuesto que es bastante diferente al que presenté el año pasado, puesto que el año pasado era Economía y Administración Pública. Y quedo a su disposición para cuantas cuestiones me quieran formular sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Una vez producida la primera parte de esta comparecencia, la exposición de ese contenido de los presupuestos, van a tomar la palabra los grupos políticos. Y comenzaremos con el grupo de Izquierda Unida, para el que tendrá la palabra su portavoz, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como siempre, agradecer, por supuesto, el esfuerzo de la explicación de lo que es el presupuesto en líneas generales, en las líneas generales del presupuesto de 2011, y ya, en particular, las dotaciones de su Consejería, que, por cierto, como tiene nueva configuración, obviamente, diríamos que no parte de cero, pero tiene significativas novedades, y, en todo caso, en alguna me detendré. Pero, vamos, en primer lugar, quiero decirle que ha podido cambiar..., cambian muchas cosas en este presupuesto, pero no cambia una, y es la puesta en escena del presupuesto. Porque de nuevo el anexo de inversiones provincializado se nos da a los grupos de la oposición cuando ya no podemos competir con los consejeros, que están diseminados a lo largo y ancho de las provincias de Andalucía para explicar las bondades del presupuesto. Y digo que eso no es novedad porque eso es un truco muy antiguo que de nuevo vuelve a repetirse este año. A nosotros se nos dio el anexo de inversiones provincializado la tarde del viernes, mientras que los consejeros, por supuesto, ya lo tenían por la mañana y estaban explicando las bondades del presupuesto. Viejos trucos, viejas trampas para lo que es, diríamos, aprovechamiento del presupuesto, que es de todos.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, decir que, efectivamente, yo comparto con usted uno de los objetivos que plantea. Sin duda alguna, es la consolidación fiscal el objetivo número 1 de este presupuesto. Y si el año pasado era un presupuesto, como usted ha dicho, complicado, este año es un presupuesto sencillamente que va a ahondar en la crisis. Porque no sé si lo compartirá usted, allí en lo más íntimo de su pensamiento, pero, ciertamente, restringiendo el gasto público no podemos aspirar a que una comunidad como la nuestra, en las condiciones en las que está nuestra comunidad, pueda relanzar su economía y pueda retomar la senda de eso que se ha dado en llamar los «brotes verdes».</parrafo>
        <parrafo>Se nos dice que sí, que ya hemos salido de los números rojos en cuanto a crecimiento, y se vuelve a repetir el mismo escenario de las cuentas..., bueno, pues de las cuentas del Gran Capitán que se hacían el año pasado. Resulta que ahora se vuelve a repetir que vamos a crecer el 1,3%, igual que el Estado, cuando el año pasado usted misma nos explicaba que esa era una cifra, diríamos, de referencia. Si el Estado iba a crecer..., no recuerdo cuál era la cifra del año pasado, pues nosotros poníamos esa cifra. Y ahora vuelve usted a hacer la misma cuestión. Todos los indicadores, o por lo menos los expertos del Fondo Monetario Internacional, de la OCDE, etcétera, han dicho que no va a pasar, en todo caso, del 0,7% el crecimiento que vamos a tener. Pero, bueno, ahí está. Se vuelve a repetir de forma grandilocuente esa perspectiva de crecimiento. Que luego soporta, obviamente, consecuencias; no es una cosa gratuita el que se prevea una cantidad u otra respecto al crecimiento de la recaudación, etcétera. Y lo mismo, exactamente, va a incrementarse el consumo; la demanda exterior; el empleo, el 0,8%; la productividad, el 0,9; el IPC, el 1,2%...</parrafo>
        <parrafo>A nosotros se nos antojan unas cifras, sencillamente, un tanto optimistas, un tanto optimistas. Porque, por ejemplo, desde luego, el crecimiento del empleo, tal y como están arrojando las últimas cifras de la EPA... Veremos el paro registrado que va a salir ya mismo. Pues, desde luego, no va por ahí la cuestión. Mientras en España está disminuyendo el paro, en Andalucía está creciendo. Y, por lo tanto, esto no nos alegra, no nos satisface nada. Pero todavía nos urge más a entender que este presupuesto tendría que tener como prioridad absoluta, por encima de cualquier otra consideración —por supuesto, de la consolidación fiscal—, el tema del empleo, que ya no es una broma, en Andalucía ya no es una broma. Ya no estamos hablando del catastrofismo de los grupos de la oposición, estamos hablando de que el paro es ya agobiante, es asfixiante. Estamos en un 28,55% de paro, y no parece que haya posibilidades de atajar esa situación. Y, mientras tanto, se nos dice: «No, no, es que esto es otra prioridad también». Pero no lo vemos por ninguna parte. Porque, justamente, se renuncia a uno de los elementos más concretos que había para la creación de empleo directo por parte de la Junta de Andalucía, que es el PROTEJA, y se crea un cajón de sastre, que es el PROYECTA, donde ahí se mete lo de los autónomos, lo de..., todo lo habido y por haber. Y que realmente, haciendo los numeritos, al final, a mí no me sale el que sea más ventajoso, en cuanto a financiación, en cuanto a gasto público, el PROYECTA, con respecto a las partidas y a los programas que va a cubrir, que con respecto a la situación anterior. Más bien es al revés. Es evidente que también hay ahí reestructuraciones: los autónomos antes estaban en la Consejería de Innovación, ahora pasan aquí a Empleo... Hay todo un juego de cantidades, etcétera, pero, al final, las sumas dan que no, que se ha reducido, efectivamente, el PROTEJA. E incluso se dice, en la literatura presupuestaria, de alguna forma: «Bueno, esto, como es un gasto extraordinario, pues vamos a retirarlo». Oiga usted, esto era dinero que había para que se invirtiera en la creación de empleo, o en el mantenimiento, porque es verdad que la creación tampoco ha sido el efecto real. Por tanto, ahí hay, diríamos, un juego de malabares de las cuentas, que al final viene a vaciar de contenido lo que son los grandes pronunciamientos respecto a las prioridades.</parrafo>
        <parrafo>No, no, para mantener el gasto social, mire, no podemos hacer la política que se hace con estos presupuestos. Porque es que el gasto social... Sí, se dice: «Es que sube del 75 y pico al 78%». Eso no es un buen indicio, en una bajada de un presupuesto es evidente que manteniendo, sobre todo, grandes partidas, que ocupan más de..., es decir, son nueve mil y pico millones más siete mil y pico u ocho mil y pico, estamos hablando de más de la mitad del presupuesto, cuando, efectivamente, se reducen menos esas partidas que el resto pues, bueno, claro que hay un incremento del porcentaje final. Pero eso no quiere decir nada. Eso, estamos ante una reducción, en todo caso, de partidas de educación, de sanidad y de otro tipo. Los servicios sociales y tal suben, porque, efectivamente, sube la dependencia —esa es una de las cosas que nosotros vamos a reconocer—, y hay toda una serie de elementos que, pues, respecto del gasto, que, efectivamente, nosotros creemos que son absolutamente negativos. ¿Por qué? Porque, mire, la prioridad que el ejercicio pasado se contemplaba como la prioridad número uno —además de forma razonable—, que era la de cambiar el modelo, el modelo económico, pues en estos presupuestos se olvida absolutamente. No se puede decir que ni los elementos transversales, ni los elementos sectoriales que apoyan, o apoyaban, lo que sería el cambio de modelo, en este ejercicio, con este presupuesto, en el ejercicio 2011, se va a poder mantener esa tensión del cambio de modelo. No es posible. No se puede apostar y mantener, si no es de forma engañosa, que se aspira a un cambio de modelo y se va a propiciar ese cambio de modelo.</parrafo>
        <parrafo>Mayor sostenibilidad, etcétera, se nos dice. Porque, efectivamente, el fomento empresarial se reduce en doscientos y pico millones, porque es verdad que el I+D+i sube un 3,37%. Pero los servicios tecnológicos a la ciudadanía se reducen, de forma drástica, de 136 a 35 millones. Y se nos dice que, efectivamente, la universidad sube, pero no es verdad, baja un tres y pico por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los sectores, bueno, esto es tremendo, el tema de los sectores... Vamos a ver. Agricultura. Claro que se centra en que hay más, va a haber más dinero para el desarrollo rural, pero justamente, diríamos, al hilo de la política agraria comunitaria, que propicia el desarrollo rural en detrimento de la actividad productiva. Y aquí pasa también lo mismo. La Consejería de Agricultura y Pesca, para el fomento de las actividades productivas, pues justamente son las que bajan; el desarrollo rural, no: sube. Y, por tanto, no se compensa una cosa con otra, ni muchísimo menos. Exactamente lo mismo el turismo, el comercio y el deporte; las tres actividades bajan en un grado de más de un tercio, un tercio por ciento de sus presupuestos. Y el turismo era una de las actividades estrella, que tenían que, obviamente, fomentarse: agricultura, turismo y se hablaba de la cultura. Y la cultura, hay lo que se llama, entre comillas, como industrias culturales, que eso mantiene su tensión al alza, pero el resto de la consejería baja un 26,68%, con lo cual el cuidado del patrimonio, de los museos, etcétera, eso se queda al pairo del recorte que, en definitiva, es el resumen real, el resumen real de lo que es este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, hablamos de los sectores productivos, hablamos de los elementos transversales en ese mismo sentido. Por lo tanto, es evidente que, bajo nuestro punto de vista, una de las prioridades, que era el cambio de modelo, no se sostiene con este presupuesto, ni muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, si hay más paro y hay más dificultades, más sufrimientos de la gente, de los parados, pues lo lógico sería aplicarles mayores cuotas de protección social. Pero también en este aspecto, ciertamente, no hay una progresión del gasto, ni muchísimo menos, sino todo lo contrario. Es decir, es evidente que en las políticas sociales se intenta una contención del recorte menor, eso se lo reconozco de salida, pero, en todo caso, es recorte. Es recorte, bueno, es recorte por ejemplo, en el tema de la inmigración, un 0,22%; en el tema de la prevención de riesgos laborales, un 0,87%; en las acciones integradas de empleo, en tiempo libre, el recorte en la drogodependencia, un 1,13%; en atención a la infancia, un 1,01%; el Instituto Andaluz de la Mujer tiene también un recorte, y el de la Juventud también. Bueno, estamos hablando de políticas que son políticas sociales, y que tienen recortes. Por lo tanto, en este sentido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, simplemente, tal y como acordamos anteriormente, avisarle del tiempo que habíamos pactado, y que, si quiere continuar, simplemente hacerle esa advertencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, es evidente que el sentido de la crítica que estoy situando a este presupuesto, bueno, pues está suficientemente explicitado. Obviamente, podemos discrepar de la valoración. No me gustaría discrepar de las cifras. Si alguna he dicho que no sea correcta, yo le ruego que me la rectifique, porque uno está siempre dispuesto a aprender, y porque no es posible, si la lectura que hace el Gobierno y el portavoz del grupo que sostiene al Gobierno, la lectura..., o los portavoces, en cada caso el que sea, el que corresponda, si la lectura que hacen es una y el resto de la oposición hacemos otra, aquí hay un problema, aquí hay un problema de claridad, de transparencia o de que no sabemos leer los presupuestos. ¿Verdad, señor Caballos? Pero en todo caso, pero en todo caso, como está uno siempre para aprender, pues para eso estamos, para eso estamos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, lo que sí es cierto es que ni los que van a sufrir las consecuencias de este presupuesto, ni los de los grupos de la oposición vamos a tragarnos lo que, diríamos, sea un falseamiento de la realidad. Y la realidad, ciertamente, es que, por mucho que se quieran entresacar algunas partidas que suben, lo cierto y real es que el conjunto del presupuesto es un tijeretazo como la copa de un pino. Que renuncia a dar más protección a los parados, que renuncia al cambio de modelo y que, por lo tanto, está siguiendo la estela de su siamés, el presupuesto, los Presupuestos Generales del Estado, que, en definitiva, tienen el mismo denominador común: haberse puesto de rodillas frente a los mercados financieros, y en vez de resistir el envite, en vez de resistir el envite, sencillamente, montarse en la cresta de la ola haciendo una política que para sí lo quisiera el señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, cuando cambie el Gobierno, el que venga detrás se va a encontrar todo muy bien hecho, muy limpita la era, muy limpita la era con este presupuesto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Vaquero, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la intervención del Grupo Popular. Tendrá la palabra el señor Fuentes para hacer uso de ese turno en nombre del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la comparecencia de la Consejera y sus explicaciones, y, sobre todo, decirle al señor Vaquero que no compartimos su último comentario. Cualquier cosa menos que nos deje la era limpita, muy al contrario.</parrafo>
        <parrafo>Yo, lo primero que quiero decir y hacer constar en esta Comisión, señorías, es reprobar la actitud de la Consejería en la entrega del Presupuesto de la Junta de Andalucía. Lo ha dicho el señor Vaquero. Nosotros pudimos procesar la inversión provincializada a las seis y media de la tarde. Se argumentó una serie de razones absolutamente peregrinas. Ya hubo una época oscura, también, donde se nos hacía con muchas dificultades llegar la información. Y sí también quiero decir y agradecer públicamente a los servicios de la Cámara, a los Servicios Jurídicos, a todos los servicios técnicos de la Cámara, y sobre todo al Letrado Mayor, porque sí supo estar a la altura de las circunstancias reclamando una información que se nos negaba a las tres de la tarde. Incluso se llegó a decir que íbamos a tener la inversión provincializada el martes. Eso no es de recibo, Consejera. Es decir, el martes, cuando el presupuesto estaba aprobado desde el anterior martes. Es decir, nos parece muy reprochable la actitud, no sé qué pretendían ocultar, si querían darles ventaja a los consejeros que estaban ya en la romería, en cada una de las provincias, anunciando inversiones que nunca llegan. No sé qué querían ocultar con esa maniobra, con esta trampa que no tiene ningún sentido, pero sí nos hicieron estar aquí hasta las once de la noche.</parrafo>
        <parrafo>Así se lo digo, porque me parece absolutamente impresentable esa maniobra de despiste que no va a ningún lado. Si al final lo que no querían es que hablásemos de la inversión provincializada, el día después de que aparecieran los consejeros en las provincias, no sirvió absolutamente para nada. La inversión provincializada se desploma en todas las provincias, como todo el mundo sabe; aparecen operaciones corrientes como operaciones de capital, como todo el mundo sabe; se incluye hasta el AEPSA como inversión, y, por supuesto, caen algunas maquetas que se meten en el armario y otras siguen ahí durmiendo el sueño de los justos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, yo quisiera que eso se enmendase de una vez, ya, porque no tiene sentido este tipo de cosas porque no... Cuando, además, hicimos mucho hincapié a la Consejería en que nos hiciera el favor de que estuviese toda la documentación aquí, porque, si no, queríamos evitar lo que nos pasó, y al final, pues, que la información provincializada, según la Consejería, no estaba hasta el martes. Y aquí quiero agradecer, como digo, a todos los servicios de la Cámara, y muy concretamente al Letrado Mayor, que fue el que gestionó que llegara, por lo menos, a la seis y media, la inversión provincializada.</parrafo>
        <parrafo>En los tiempos que corren, habla usted de un plan de innovación informática, y no tener la inversión provincializada para los grupos me parece una tomadura de pelo de mucha magnitud, Consejera, que también ocurrió en tiempos pasado, que no quiero ni recordar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, entrando ya en materia, Consejera. Si el presupuesto de la Junta de Andalucía es la expresión cifrada de la política económica, estamos hablando de un auténtico fracaso. Es una inmoralidad hablar de política económica después de treinta años gobernando Andalucía y con una tasa de paro camino del 30%. Eso es una inmoralidad y una indecencia para un Gobierno que ha dicho, hace pocos meses, que éramos la tierra mejor preparada para afrontar la crisis. De las 10 provincias con mayor tasa de paro que hay en España, según la EPA, que apareció el mismo día que se presentaban los presupuestos, ocho son andaluzas. En el caso de Córdoba, el 31%. Luego hablar aquí de repunte, de que estamos ante un instrumento para solucionar el problema que atraviesan miles y miles de familias andaluzas, que están pasando por una situación de emergencia económica y social muy grave, me parece una auténtica frivolidad, y eso es lo primero que tenemos que decir en estos presupuestos, que siguen siendo papel mojado. Y, además, está muy condicionado a la eterna reordenación del sector público, porque hay muchas partidas, hay muchos instrumentos, hay muchas partes de ese cuento que es el presupuesto de la Junta de Andalucía para el 2012 que están condicionados a la reordenación del sector público a partir del 1 de enero del 2011. Luego ¿merece la pena hablar de este presupuesto? Esa es la gran pregunta que tenemos que hacernos aquí, porque una cosa es lo que debatimos aquí y otra cosa es lo que va a hacer el Gobierno a partir del 1 de enero, sobre todo y muy condicionado por la reordenación de ese sector público, porque todo, todo queda pendiente a ese sector público: cuantía de las inversiones, cuantía de las transferencias, modificaciones puntuales, aprobación de estatutos antes del 31 de diciembre del 2010... En definitiva, una gran chapuza, la mayor chapuza de la historia en Andalucía en materia contable.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo por esto y lo digo porque también se siguen insuflando inversiones que no van a ser una realidad. Se recurre a inflar la inversión, ahora, a través de venta de suelos, inmuebles y tierras, que antes no aparecían, para alcanzar 900 millones de euros. Me refiero a suelo y a inmuebles. Y también con la fórmula público-privada, colgando ahora del presupuesto 500 millones de euros, cuando hemos tenido un auténtico fracaso con los 257 millones de euros, que también se presuponían de hecho cierto en el 2010, y no se han ejecutado. Y también se habló de que esos 257 millones de euros en colaboración público-privada, se llegó a decir que esos 184 en obra pública iban a dar 40.000 puestos de trabajo. No está la Consejera ahora, pero me parece una auténtica barbaridad jugar con tanta frivolidad con las perspectivas de muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Se habló de crear 40.000 puestos de trabajo con la colaboración público-privada en el 2010. Ni hay colaboración público-privada, yo se lo dije a la Consejera hace pocos días, ni tampoco las tasas de empleo que se anunciaron en su día.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante otra gran mentira; es decir, estamos hablando aquí de una serie de propuestas que no se ejecutan y que lo que suponen es el fracaso de las políticas socialistas en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y no me resigno a hablar de paro, porque es la realidad; es decir, cómo hablan ustedes de una política económica acertada, correcta y que va a sacarnos de la recuperación, cuando anunciaron brotes verdes hace un año y mantenemos la tasa de paro más alta de toda España, después de Canarias. Es que la situación es alarmante, alarmante, y vamos camino del 30%, como también lo afirmó un Consejero que tampoco está.</parrafo>
        <parrafo>Es un auténtico drama para muchas familias andaluzas, y es la evidencia, como digo, del fracaso de esta política económica.</parrafo>
        <parrafo>Otra vez se vuelve a insistir, y lo ha dicho el señor Vaquero, con falsas previsiones, y se hace deliberadamente. Partíamos de la premisa de que, en 2010, íbamos a caer solo el 0,3%, y se copió literalmente lo que aparecía en el Presupuesto del Estado, una caída del 0,3%. Hoy Cajasol acaba de anunciar que la caída del 2010 va a ser un 0,6, el doble que lo previsto en estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, ustedes siguen manteniendo una previsión de crecimiento del 1,3% en el 2011. Yo sé que no son importantes las previsiones, pero después pasa lo que pasa, las desviaciones y las entregas a cuenta, y teníamos que devolver 20.000 millones de euros, que es una deuda que estamos arrastrando y que caerá sobre las futuras generaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hemos contemplado una previsión de crecimiento del 1,3%. Hoy no hay nadie, nadie, nacional o internacional, que avale esa tesis, ni en España ni en Andalucía. Los últimos dos datos que tenemos son los de Eseca, un 0,8, y Analistas Económicos de Andalucía, un 0,6. Y todo lo que no sea crecer por encima del 2%, 2,5% Andalucía, supone no crear empleo neto. Luego si no vamos a crear empleo, que es la principal aspiración que tiene que tener una tierra en el año 2011, ¿de qué presupuestos estamos hablando? Eso sí, seguimos manteniendo la receta socialista, tanto en España como en Andalucía, desbordada, por supuesto, por los acontecimientos, de haberse gastado lo que teníamos en cosas que no debían.</parrafo>
        <parrafo>Hoy la receta la saben todos los andaluces: subida de impuestos de un 43%, caída de la inversión de un 24%... Y el caso muy significativo: obras públicas, en un 43%, que se pretende tapar con la fórmula de colaboración público-privada. Y, después, recortes sociales muy importantes en sanidad, sobre todo en educación y en dependencia. Y ya iremos puntualmente hablando en cada una de las políticas. Lo que pasa es que este presupuesto no es homogéneo. Estamos hablando de consejerías que, después, no fueron las que en su día se presentaron en el 2010, pero estamos ante un baile de cifras de imposible comparación. Y la prueba evidente es el libro que nos han presentado este año, que la estructura del mismo no tiene nada que ver con la de los anteriores, y, además, nos han tapado o no aparecen los cuadros comparativos por programas. Una cosa es que a ustedes les bailen los programas, porque las consejerías no se pueden homogeneizar con arreglo al año 2010, y otra cosa es que ustedes tampoco pongan los programas en ese libro de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, vamos hacia el paro masivo, y eso no es ninguna cosa que nos haga estar satisfechos con esta política económica, ya lo decíamos en presupuestos anteriores, y vamos camino del 30%.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, como digo, insistir en eso, porque no hemos sido nosotros, incluso llegó un Consejero a decir que íbamos cerrar con el 30% en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver qué pasa con las previsiones de desempleo del 2010. Ya veremos lo que pasa, pero todo apunta a que tampoco se van a cumplir, porque vamos a ir en alza.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, estamos ante una chapuza, una mentira, como en años anteriores, contablemente hablando; unas previsiones que se hacen, de forma deliberada, al alza para intentar cumplir previsiones que también exige Madrid, y un presupuesto que condena a Andalucía al paro masivo. Esa es la tragedia de nuestra tierra. Y no hay propósito de enmienda, porque llevan ustedes treinta años gobernando Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, vuelven al artificio contable, y este año, como digo, aparecen las ventas de tierras, que otros años se cuantifican también, en menor cuantía, pero este año ya parece que hay 76 millones de euros en tierras del IARA, en inmuebles y en suelo, por valor de 951 millones de euros. Es decir, se procede a la venta de tierras, inmuebles y suelo. Ya veremos cómo resulta esa venta, de qué forma se hace, para buscar liquidez que no encontramos en los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Y después la fórmula pública-privada, se vuelve a insistir en esa fórmula, cuando 2010 ha sido un auténtico fracaso. Y ya los bancos anuncian que cualquier tiempo pasado fue mejor, que la actividad del crédito para el año 2011 va a caer un 5%, y que el margen de intereses de la banca se estrecha, y eso va a implicar reformas muy considerables. Es decir, no va a haber dinero, hace unas semanas, usted acaba de decir que el grifo está cerrado para eso y para muchos instrumentos que se pusieron en funcionamiento, y que no se ha hecho absolutamente nada. El plan de titulación de activos el año 2010 ha sido un auténtico fracaso porque el grifo se ha cerrado de los bancos, y usted lo reconocía la semana pasada, y se anunció, como en el 2008, como la panacea de la propuesta, tanto en VPO como en las pequeñas y medianas empresas, sacan ustedes ocho fondos más para intentar motivar un tejido productivo que está desplomado —y a las pruebas me remito—, y, en definitiva, como digo, se están inflando esos ingresos para justificar un gasto desproporcionado y que no ha habido la valentía de recortar.</parrafo>
        <parrafo>Aquí los que están pagando las consecuencias de su desbarajuste contable, señora Consejera, son los funcionarios, son los funcionarios y las familias andaluzas, que verán cómo el año 2010 serán entre las familias que más paguen en toda España. Y a los ingresos tributarios me remito: las bolsas de plástico, los depósitos bancarios, ya con el IVA, el tema del IRPF... En definitiva, una serie de figuras tributarias que están haciendo más insostenible la vida de los andaluces, además de tener una tierra con una de las tasas de paro más grandes de toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, en las empresas públicas aparece una rebaja virtual que yo quiero que usted me explique aquí, porque todo queda pendiente, como digo, este presupuesto queda pendiente al 1 de enero de 2011. ¿Qué va a pasar a partir de 2011? ¿Me va a trastocar todo el presupuesto en función del sector público, que ustedes están ahora mismo configurando, con un decreto que es una cacicada a los funcionarios de Andalucía, que es una auténtica barrabasada a los funcionarios en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han pretendido colocar por la gatera un traje a medida de los intereses del partido. Eso es lo que hoy la calle le está demandando, Consejera: sentido común y responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y volvemos a insistir, ya que parte de este descalabro presupuestario es el sector público, en la reordenación del sector público, porque lo que se dice aquí no va a tener nada que ver con lo que se haga en 2011. Luego vamos en insistir a que retire ese decreto.</parrafo>
        <parrafo>Ese decreto es muy dañino y perverso para los andaluces. Le vamos a insistir en ello, señoría, con todo el respeto del mundo, porque nos parece una auténtica barbaridad. Esas manifestaciones espontáneas no son fruto de ninguna operación orquestada: son fruto de la indignación que viven los funcionarios ante la actitud que ha adoptado la Junta de Andalucía de hacer por decreto lo que se tenía que haber hecho por ley.</parrafo>
        <parrafo>Y además, Consejera, le voy a preguntar —porque también—: ¿De qué me está usted hablando de la sensibilidad que tiene este Gobierno con los ayuntamientos? ¿Me quiere usted decir cuánto hay en el Plan de Cooperación Municipal para 2011 y cuánto hay en el Plan de Cooperación Municipal en 2010? Dígame la cifra y saque conclusiones, dígame las cifras —años 2010 y 2011—, para ver qué apuesta y qué compromisos tienen ustedes con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, ¿seguiremos pagando los andaluces más intereses de demora porque no cumplimos con los compromisos contraídos? Por ejemplo, el SAS. El incremento del SAS en cuanto a intereses por demora ha pasado de un millón de euros, en 2010, a 23. ¿Estamos pagando, o vamos a pagar más intereses, porque no podemos hacernos cargo de los compromisos contraídos con la deuda? ¿Cuál es la realidad en el SAS de la 409, de la cuenta 409, Consejera, a finales de 2009? ¿O seguimos engordando la deuda del SAS a través de esa cuenta? Son preguntas que le hago, que, si me las puede responder... Y, si no, pues ya veré cómo me las contesta.</parrafo>
        <parrafo>Derechos pendientes de cobro. En 2008, según la Cámara de Cuentas...</parrafo>
        <parrafo>No, no, se lo digo porque tenemos mucha inquietud, señora Consejera, tenemos mucha inquietud. A nosotros la 409 nos quita el sueño. Nos quitó el sueño durante mucho tiempo, y ahora nos quita más todavía, porque es lo que nosotros denominábamos «el cajón de las facturas», el cajón de las facturas, Consejera, y usted sabe perfectamente lo que le digo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes, simplemente, igual que hice anteriormente, avisarle del tiempo transcurrido. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya acabo, Presidente, ya acabo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado en sus programas de la necesidad de ser mucho más eficaces a la hora de recaudar. Aquí se ha hablado, por parte del Grupo Socialista, de la necesidad de ser más eficaces. En 2008 teníamos 1.133 millones de derechos pendientes de cobro, reconocidos por la Cámara de Cuentas. ¿Ha mejorado el servicio para ser capaces de cubrir esos derechos, señora Consejera? Son 405 en 2008 y 727 de ejercicios anteriores. ¿Estamos hablando ya de una Administración eficaz? Y además, señora Consejera, ¿nos va a facilitar usted el código de proyecto a la hora de entrar en la Oficina de Control Presupuestario, la ejecución, el código de proyecto también, para que sepamos cuál es la realidad de cada uno de los proyectos que anuncia la Junta de Andalucía a bombo y platillo? Eso son preguntas, Consejera, que le queremos hacer para que usted nos conteste, en la medida que pueda, y en la que no, pues ya me lo mandará con una notita, si es posible, para tener una idea de lo que se está planteando por parte del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, Consejera, yo acabo como empecé: Estos presupuestos, ni son fiables, ni son buenos, ni van a solucionar el gran problema, el drama social que tiene Andalucía, porque son un auténtico fracaso contable. Es la expresión de una política que ha llevado, en 30 años, al 30% de paro. Eso es una realidad incontestable que nunca podrán ustedes explicar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a concluir este turno de intervención de los grupos con el Grupo Socialista, y, en su nombre, su portavoz, el señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, directamente, ante lo que han dicho el portavoz de IU y del PP, de que no tienen..., que tenemos la ventaja porque no sé qué, en unas horas..., nos enteramos antes de nuestros propios Presupuestos que ellos y tal, yo empiezo por hacer una autocrítica. Yo he sido ocho años miembro de las Cortes Generales de España, cuando gobernaba el señor Aznar, y, por supuesto, nosotros, los socialistas, que estábamos entonces en la oposición allí, recibíamos los anexos de inversiones provincializadas y los presupuestos antes que los diputados y senadores del PP, y, entonces, como eso era así, yo creo que tengo que hacer la correspondiente autocrítica. Y, naturalmente, pues, donde hacen los presupuestos el PP, se enteran antes los del PSOE, e Izquierda Unida, como gobierna en pocos sitios, pues la verdad es que no se entera ni antes ni después: se entera más tarde. Normal.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, aparte de esta cuestión absolutamente adjetiva... Bueno, y de otra cosa, ¿no? Al final ha terminado diciendo el señor Fuentes que las manifestaciones de algunos sectores de funcionarios, que son espontáneas, que no son organizadas. Me he acordado de aquello del excusatio non petita, accusatio manifesta; pero, en fin, no creo yo que el PP llegue a tanto, ni los funcionarios a tan poco, desde luego.</parrafo>
        <parrafo>Y, en fin, he anotado aquí 12 —probablemente se me hayan escapado algunos— insultos y descalificaciones en la intervención del señor Fuentes. Entonces, así no se puede debatir. Impresentable, inmoralidad, indecencia, cuento, chapuza, frivolidad, mentira, fracaso, artificio contable, cacicada, barrabasada, etcétera, etcétera. Bueno, pues vamos a intentar hablar en serio. Y luego se preguntan por qué llevan 30 años en la oposición. Porque esto es lo que yo he escuchado.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy en el Parlamento desde 1982, desde el primer Parlamento. Pues esto es lo que he escuchado siempre, cuando los presupuestos eran expansivos y ahora que no lo son; cuando los presupuestos crecían como cuando decrecen, como este año. Y decrecen porque estamos en una situación en que las Administraciones ingresan menos de lo que gastan. Pero esta, la Junta de Andalucía, los ayuntamientos, todas las comunidades autónomas, los gobiernos europeos... En definitiva, en todas partes, porque no se quieren enterar, pero estamos en una crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchas gracias, en fin, por su intervención amplia y detallada. Están claras cuáles son las prioridades. Otra cosa es que no se quieran escuchar por parte de los grupos de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a decir rápidamente dos cosas, señora Consejera: Estos presupuestos son fiscal y socialmente más justos y apuestan por la economía del futuro, dentro de las habas con las que podemos contar ahora, evidentemente. Todo los demás, pues es exagerar el gesto, llamar mucho la atención, dar muchos gritos un tanto histéricos; pero en el fondo, señora Aguayo, quizás todo esto venga porque tanto el portavoz de IU como el del PP saben, como sabemos nosotros, que el año 2011 va a ser el año de la recuperación. ¡Ah, amigo! Y, si esto se produce, que se va a producir, pues entonces las expectativas, los más pequeños de arañar algunos votos por la izquierda al PSOE y los otros de, por fin, a lomos de la crisis, llegar al poder en la Junta de Andalucía y en España, pues, lógicamente, en la medida en que la crisis la vayamos superando, van a tener menos margen. Porque ellos viven como pez en el agua. Los unos diciendo que se recortan los gastos sociales, y van buscando con la lupa. «Pues se recorta esto y se recorta aquello. ¿Por qué?». Porque tienen que justificar que el verdadero partido de la clase trabajadora, de la clase obrera, pues no es el PSOE, al que votan ocho de cada diez obreros. No, no: son ellos. La única izquierda verdadera es la que tiene seis diputados de 109 en el Parlamento andaluz. Con lo cual, menudos vamos, aviados estamos si la izquierda de verdad solamente son 6 de 109. Entonces, claro, tienen que... No pueden aceptar que efectivamente la prioridad de este presupuesto es que 80 de cada 100 euros del total van destinados a gasto social. No lo quieren reconocer, porque entonces ya no pueden hacer el discurso de la izquierda verdadera y no la izquierda traidora a la clase obrera. En fin, un discurso que empezó en 1921, o antes. En España en 1921, con distintas variaciones y matices. Pero, claro, esto es lo que han quedado en el politburó que tienen que decir.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, es verdad que bajan las partidas, claro que bajan. Las que bajan, bajan, señor Vaquero; pero las que suban no diga que bajan también. Utilizamos las cifras del presupuesto, enteras, para cuando le vengan a usted bien a sus argumentos y para cuando no le vengan bien, hombre.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, efectivamente, se puede hacer una lectura del presupuesto homogeneizado o del presupuesto nominal. Pero haga alguna, alguna de las dos, no la que le interese para unas cosas y la que no le interese dialécticamente para otras. Porque entonces el problema no es que usted no sepa leer los presupuestos, como le dije ayer por la radio, es que usted no quiere aprender. Porque usted lo que viene es a soltarnos su discurso, el que han quedado en el politburó que hay que utilizar ahora para desgastar al Partido Socialista Obrero Español. Y ya está, y esto es lo que hay.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Vaquero, la crisis ya sabe usted dónde comenzó: hace dos años cayó Lehman Brothers. La crisis más extensa que se ha conocido en la historia contemporánea, por global, por planetaria. Y ha afectado a todo el mundo: a los países desarrollados, a los emergentes y a todos los demás. Todavía no hemos salido de la crisis, señor Vaquero, pero ni aquí ni en ninguna parte. Pero también es verdad que no estábamos preparados para una crisis de esta envergadura, porque hasta ahora, hasta hace unos años, no había adquirido el capitalismo una forma global y una comunicación total del sector financiero en todas partes. Cada día se mueven trillones de dólares en los cuatro confines de este mundo, de este planeta, de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué es lo que se ha hecho? En todas partes, más o menos, se ha hecho lo mismo. Primero, se expandió el gasto público para evitar la quiebra del sistema financiero, que es la semilla de esta crisis, el sistema financiero. No es una crisis de producción, no es una crisis de demanda; es una crisis del sistema financiero, semilla de la crisis, huracán y vórtice donde todavía estamos. Por tanto, se expandió el gasto público. En algunos sitios, como Inglaterra, Gran Bretaña, Alemania, Francia, Holanda, incluso nacionalizando parcial o totalmente bancos. Se expandió el gasto público para paliar los costes sociales de la crisis, para estimular la demanda, para amortiguar la caída.</parrafo>
        <parrafo>Y en esta segunda fase, una vez que se han llegado a los límites razonables de endeudamiento, pues, estamos controlando el déficit en todas partes. ¿Por qué, señor Vaquero? Pues, mire usted, porque en esta segunda fase de lucha contra la crisis hay que controlar el déficit para estabilizar nuestra moneda, que es el euro; para acceder al capital que necesitamos, que no lo tenemos, que no lo tenemos y por eso lo necesitamos. Porque no lo tenemos o porque lo debemos. O por las dos cosas a la vez. Y nos hace falta ese capital. Controlar el déficit, señor Vaquero, para que, guste o no, tengamos más financiación y a menos coste para seguir luchando contra la crisis, asentar la recuperación y avanzar en el crecimiento. Y, en fin, en definitiva, porque tenemos que cambiar esta realidad que no nos gusta, contando con los datos, con los instrumentos de la realidad, y no situándonos fuera de ella.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, estos presupuestos los vemos desde el Grupo Socialista como adecuados. Estos presupuestos los vemos adecuados. Ciertamente, un 6% inferiores a los del año anterior, pero adecuados en estas circunstancias. Austeros, valientes y honestos con la realidad y con los números y con los recursos de los que contamos ahora. Y comprometidos, porque priorizan el gasto social, articulan las reformas, también la del sector público, sin despedir a ni un solo empleado público, ¿eh? No como dice Cameron, que acaba de ser descubierto... Cameron, no la que rodó una película aquí hace unos meses, sino Cameron David, que dice que va a echar a 500.000. Y eso le gusta a Rajoy mucho. Bueno, luego hablaremos de ello —sin llegar a todos estos adjetivos descalificativos que ha soltado en cascada el señor Fuentes— hablando en serio de política. En fin, honestos los presupuestos con la realidad y comprometidos, como he dicho, con Andalucía y con los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, es normal, tenemos menos ingresos. Y, como están haciendo todas las instituciones, los ciudadanos, las empresas, las familias, los bancos, como está haciendo todo el mundo: cuando hay menos ingresos y más gastos, evidentemente, pues tiene uno que priorizar. A lo mejor no compra un coche nuevo, espera un poco y sigue con el que tiene. Yo no sé si eso, que es el sentido común, debemos aplicarlo a la política o no. O esto es llegar aquí y soltar el manual, pegue o no pegue. Yo, me parece que será la administración de las cosas comunes, de todos, que de ahí viene la palabra «política», la polis, el espacio común. Y la política es la administración, creo yo. La política es la administración de las cosas siguiendo criterios, si es posible, de oportunidad y conveniencia. Y es muy deseable que además se haga con sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no podemos estar de acuerdo, señor Vaquero, señor Fuentes. No estamos de acuerdo ni con unos ni con otros. Ni con los que han hablado primero, porque no han tenido nunca que gobernar un país —hablo de España, hablo de España—, y por tanto no saben distinguir, como he dicho alguna vez, entre las convicciones y las responsabilidades. Como decía Max Weber, la épica de las convicciones y la épica de las responsabilidades, ¿eh?, cuando diferenciaba Max Weber al político del científico, al gobernante del intelectual. Nosotros tenemos responsabilidades y tenemos que actuar con la realidad que tenemos para cambiarla con las reglas del juego de esta realidad que no nos gusta, para poder cambiarla, y con los instrumentos de la zona económica, geográfica y política en la que nos encontramos, que es la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, tampoco con el señor Fuentes, los segundos que han hablado, los del PP. Justamente, por lo contrario, efectivamente, porque es que... Lo contrario de los de IU, los del PP sí han gobernado España ocho años. Bien, tras ocho años, subieron la presión fiscal sobre el conjunto de la economía dos puntos sobre el PIB. Y bajó el gasto social otros dos puntos. Datos de Eurostat, no de oficina estadística de San Vicente. Luego, si se incrementó la presión fiscal y se bajó el gasto social, ya se sabe lo que se produjo aquí: una transferencia de rentas de los sectores más bajos de la población a los más altos. Eso es así de claro. Y eso es lo que quiere hacer la derecha siempre. Normal. Yo no lo considero ilegítimo. Lo considero inconveniente —no voy a decir indecente—, inmoral, impresentable... En fin, todas las cosas a las que se ha referido el señor Fuentes con sus diatribas. Entonces, el problema, señor Fuentes, es que no los podemos creer, porque ustedes ya demostraron lo que son. Y ahora, ya otra vez están diciendo lo que harían, la fórmula Cameron, la fórmula Cameron, que haría el señor Rajoy. O algo parecido. Claro, como Cameron va a echar a 500.000, lo parecido, en España, dado nuestro tamaño, podrían ser 250.000 o 300.000. Como dice «algo parecido», no sé si serían 100.000 empleados públicos. Estamos esperando la concreción más detallada, de cuando llegue el momento electoral, de los programas. Esperemos que vayan aclarando todas esas cuestiones. Entonces, pues no los podemos creer, señor Fuentes. Yo creo que no se lo creen ni ustedes mismos. Y desde luego no lo creen los demás. Todo el mundo sabe lo que es la derecha en España... Y en Andalucía, porque el señor Arenas ha guardado silencio. No sabemos si Arenas es también devoto de Cameron, es simpatizante o mediopensionista; pero, de momento ha guardado silencio, ha guardado silencio.</parrafo>
        <parrafo>Y, como tenemos tiempo, porque no hay elecciones hasta 2012, tendremos muchas ocasiones de debatir, en comisión y en pleno, de todas estas cuestiones. Porque gobernar es elegir, efectivamente, señor Vaquero, gobernar es elegir, unas políticas incrementan sus dotaciones y sus recursos, y otras no. Nosotros hemos priorizado, se estará de acuerdo, o no, con esa priorización, se estará de acuerdo o no en que, dadas las circunstancias. Hay que sacrificar, entre comillas, algunas líneas de trabajo para poder mantener, preservar o incrementar otras. Se podrá, ahora, lo que no se puede...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Caballos, avisarle, en su caso es que además se me ha ido a mí el santo al cielo y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Venga, pues entonces el tema va fuera de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... le estoy avisando con bastante...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues ya termino, ya... No se preocupe que yo termino en un momentito.</parrafo>
        <parrafo>¿Me entiende usted, señor Vaquero, lo que le quiero decir? Y, señor Fuentes, señor Fuentes y señor Vaquero, no es posible, sencillamente, bajar los impuestos y subir los gastos sociales y las inversiones. Eso no existe, no hay parte ninguna donde esto se haya podido demostrar, porque sería algo así como poner a un alquimista de Consejero de Hacienda, cosa que no existe.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ciertamente, suben, le guste o no, señor Vaquero, suben la dependencia, la educación, el empleo, el bienestar social, la investigación científica y la innovación, la energía y la minería, el desarrollo rural, el Infoca, el Plan Forestal, entre otros, suben. Y otros bajan, baja la inversión, sí señor, sí señor. No sé qué es más importante para usted, si un kilómetro de autovía, o cien becas y cien prestaciones de la Ley de Dependencia, si tuviera que elegir. Hombre, claro, si no hay que elegir, así se las ponían a Fernando VII, las dos cosas, dice, qué rápido, qué inteligente es. No, el problema es cuando hay que asumir la ética de las responsabilidades, cuando hay que gobernar, y no simplemente cuando hay que predicar, que para eso estamos todos estupendamente dotados.</parrafo>
        <parrafo>En fin, este presupuesto, señora Consejera, lo vemos útil y adecuado para la recuperación y, de lo que estamos seguros es de que este presupuesto da y trasmite confianza, la que tenemos en el pueblo andaluz, porque junto con él vamos a salir de esta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar la palabra a la señora Consejera, en este turno, y le rogaría a los señores portavoces que, en función de que entendamos que el debate concluye aquí o que quieren hacer uso de un breve segundo turno, sí decirles que sería muy breve y que si procedemos entonces a hacer una pequeña pausa por cuestiones técnicas y reanudamos dentro de cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, solventadas todas las cuestiones técnicas, procedemos a la segunda intervención de la señora Consejera. Posteriormente, en un turno breve, los portavoces podrán hacer uso de la palabra y, finalmente, cerrará esta comparecencia la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, disculpar a la Consejería por el fallo técnico que hemos tenido con el tema de la informática, y pido disculpas de entrada, no era voluntad de la Consejería retrasar la entrega de nada en absoluto, pero sí decirles, me van a permitir que, hombre, la documentación se entregó, se entregó aquí a las diez y media de la mañana. Es verdad, se entregó el anexo de inversiones en conjunto. Es verdad que, normalmente, la Consejería tiene la costumbre, yo creo, la buena costumbre de hacerles llegar a ustedes unos cuadros en Excel que facilitan muchísimo el manejo de la información, y fue ese cuadro en Excel el que nos falló en la mecánica de trabajo. Yo me disculpo por ello, insisto, porque no es objetivo de la Consejería tenerles a ustedes aquí hasta las once, o que no tengan la información, sino todo lo contrario, como hemos hecho año tras año, ¿no? Pero sí decirles que a las diez y media estaba aquí la documentación, que la adelanté, además, en su presentación atendiendo a sus peticiones, que he procurado darles a ustedes en formato papel todo aquello que me han pedido para que fuera lo más cómodo y que es verdad que hubo un fallo informático impropio de nuestra categoría en la hora de trabajar en la informática, que hizo que se atrasara, y yo pido disculpas en nombre de la Consejería por ello, porque no tiene detrás, y ruego que no lo vean así, ningún tipo de intencionalidad porque no existe, eh, bien.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, decirles, vamos a ver, bueno, aunque yo venía a hablar de mi Consejería, yo, con mucho gusto, entro en el tema del presupuesto, ¿no?, aunque vamos a tener un debate muy amplio en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, mire usted, no es posible. Bueno, antes de entrar, un pequeño detalle que creo que es importante, usted me lo ha pedido, yo creo que es importante. Los datos que nosotros les hemos presentado para analizarlos —lo he dicho públicamente— se han homogeneizado, que es el término técnico correcto. Se han homogeneizado en aras de la transparencia y de la mayor claridad de lo que se ha hecho o no se ha hecho. Es decir, nos pareció, me pareció que era una transmisión sesgada de la realidad desde uno u otro ángulo, que puede tener dos ángulos para verse, el hacer una comparación nominal sin más. Es decir, si el año pasado se tomó una decisión de tal calado como reducir un 5% el sueldo de los empleados públicos, yo entendía que la comparación era más honesta si ese 5% quedaba excluido de la comparación, porque se trasmitiría, primero, una imagen falsa de compromiso con la consolidación o de esfuerzo cuando ese esfuerzo viene ya dado por la aplicación de una norma legal. Parece mucho más razonable que se haga esa comparación teniendo en cuenta esa variable. Si a un médico o a un enfermero o a un personal, un educador, se le ha reducido el 5% del sueldo, se le ha reducido el sueldo, pero el de educador sigue estando ahí, siguen estando sus retribuciones, por lo tanto, se trasmite una imagen más fiel de dónde se prioriza o no si se tiene en cuenta esa variable que si no se hace.</parrafo>
        <parrafo>Es igualmente legítimo hacer lo contrario, he visto que en algunas comunidades autónomas lo han hecho de otra manera, me parece bien. O sea, nosotros hemos interpretado que haciéndolo así lo hacíamos con más transparencia dado que las decisiones, además, son decisiones públicas, notorias, conocidas por todos, esa es la primera.</parrafo>
        <parrafo>Y, la segunda, en relación al PROTEJA, que luego tendré ocasión de hablar con ellos, por otro motivo que también, bueno, pues les comento. Seguramente lo podremos, lo hablaremos en más ocasiones, ¿no? Pero, el PROTEJA, para nosotros, es un planteamiento de un programa que no tiene carácter estructural, sino coyuntural, y como coyuntural se ha tratado en el contexto de las decisiones que ha tomado el Estado y que hemos tomado nosotros. Y, lógicamente, ese es el significado de entrada, no tiene ninguna otra cuestión. La decisión se ha tomado, máxime cuando..., primero, por esto que le digo, cuando, en segundo lugar, el Proteja de este año está todavía en las cuentas corrientes de los diferentes ayuntamientos en aplicación y no parecía razonable, en un contexto, como bien se ha dicho, en el que tenemos una disminución de recursos, pues, utilizarlo de la manera más eficiente. No es que la Junta haya desistido del Proteja; el Proteja está en los ayuntamientos y tiene aplicación durante todo el año que viene. ¿Qué sentido tiene modificar o mandar a esas cuentas corrientes más dinero, cuando se están aplicando en el que existe todavía vigente? Por lo tanto, eso es lo que hay, además de una decisión.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos, en el tema del empleo, desde luego, y no sé quién lo ha dicho, pero a mí nunca jamás me ha parecido un tema de broma, en absoluto. Jamás, jamás me habrán oído decir eso, nunca jamás. Es uno de los temas más serios que tenemos por delante y todas nuestras decisiones, en ese sentido, están dentro del más absoluto ejercicio de la responsabilidad, de cómo atajar un problema que, por cierto, lo que sí que he dicho y voy a decir aquí, y seguro que tendré ocasión de decirlo más veces, lo que no me parece razonable —y así lo concibo— es que se siga utilizando el argumento del desempleo como justificando o como intentado decir que eso es un problema generado por el Gobierno de Zapatero, por el Gobierno del señor Griñán. Eso no es así, eso no es así. Este problema del desempleo está originado en el enorme desastre económico que se ha generado en el mundo; es más, si ustedes ven las previsiones del Fondo Monetario Internacional, cuando habla de recuperación económica mundial, dice que hay una serie de incertidumbres a esa recuperación y habla del mercado de trabajo a nivel mundial, porque el número de personas desempleadas a nivel mundial es enorme, es un gran problema del mundo. Eso es lo que les digo a ustedes. No nos parece razonable que digan ustedes que eso es culpa del Gobierno de la Junta de Andalucía o del Gobierno del señor Zapatero. No lo es, no lo es. Y, si hay algo que es culpa nuestra, es la cantidad de medidas y de políticas que estamos poniendo en marcha para intentar atajar esa situación, en la medida de lo posible, con lo difícil que es. Y tendremos, como digo, ocasión de hablar de ello, ¿no?, porque todo el conjunto de la acción de este presupuesto tiene ese objetivo, el objetivo de contribuir a la recuperación económica y la generación de empleo porque es el problema más importante que tiene nuestra tierra y en el que tenemos que centrar toda nuestra fe. Otra cosa son los caminos que cada uno piense que son los más adecuados para hacer eso. Pero, igual que he dicho en la tribuna, en la Cámara, lo digo aquí: nunca he considerado que el paro que existe en Valencia, en Murcia o en Galicia sea culpa del Gobierno de Valencia, de Murcia o de Madrid. Nunca lo he considerado. Lo que sí me parece —y, cuando menos, hay que llamar la atención sobre ello— es que a ustedes aquí les parezca una cifra desastrosa, que la es, y vengan a imputarnos a nosotros toda la culpa de que no se haya recuperado, porque la inversión cae, y ustedes no vean cómo las cifras de desempleo se han incrementado más que en Andalucía; aún en esta última EPA —que, digo, son datos complicados y difíciles— han aumentado más en Castilla y León, en Galicia, en Murcia, en Navarra, en Baleares, en Extremadura, en algunas comunidades donde ustedes gobiernan y donde la inversión que yo conozco está cayendo más de lo que está cayendo en Andalucía. Eso, señor Fuentes Lopera, no me parece que sea un análisis de la realidad que permita a ningún juicio crítico que tenga..., que sea constructivo, para nada. Porque, ¿qué está ocurriendo? Que aquellos países, aquellas partes del Estado que están más ligados a una expansión o a un mayor peso del sector de la construcción están sufriendo con más fuerza esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si queremos ser serios en esto, y yo creo que deberíamos serlo en estos momentos, el análisis de esto no nos puede llevar a esas conclusiones que usted tiene, porque no es así, no es así, señoría. En este campo, además, nosotros estamos trabajando para crear un empleo que se cree con carácter de estabilidad, que sea empleo no deslocalizable, que sea empleo de calidad, y estamos cambiando todas las políticas de corte coyuntural a políticas estructurales que, lógicamente, tienen su éxito más a medio plazo porque van ligadas a un cambio de modelo productivo que yo creo que es muy necesario y que significan mantener el rumbo en una determinada dirección, que es lo que hace este presupuesto: mantener ese rumbo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ese tema yo creo que deberíamos verlo fuera de lo que es el análisis riguroso de la realidad, para poder realmente situarnos frente a ello con la máxima utilidad social de todos los que estamos aquí, porque entiendo que es el mayor problema que tenemos nuestra tierra y, por lo tanto, nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Credibilidad de las previsiones, presión fiscal. Bueno, yo no sé ya muy bien cómo explicar esto, ¿no?, voy a ver si soy capaz de hacerme entender.</parrafo>
        <parrafo>Les dije el presupuesto pasado y les repito este que las previsiones macroeconómicas de este presupuesto, en relación con los ingresos que nosotros tenemos previstos en el presupuesto, tienen una incidencia pequeña. ¿Por qué? Pequeña, señorías, pequeña. Porque la parte nuclear de los ingresos que tenemos viene relacionada con las entregas a cuenta del Estado. Las entregas a cuenta se notifican y vienen por doceavas o por..., vienen a lo largo del año. Solamente aquellos impuestos que directamente dependen de nuestra evolución económica tienen que ver con esta previsión. Y que esta parte es pequeña en nuestro contexto, afecta a menos del 10% o del 15% del conjunto de nuestros ingresos. Por lo tanto, no tiene la relevancia que ustedes le quieren dar a la cifra. Que, por cierto, otras comunidades autónomas ni se molestan en hacer porque tienen esa misma opinión. Mandan una señal, una señal a los mercados, en relación a la confianza que nosotros tenemos en nuestra economía, además de realizarse en base a las previsiones que hacen nuestros expertos, que son coincidentes en ello. Y la señal que mandan es que nosotros pensamos que vamos a crecer en la media de lo que crezca la economía española. Y, además, nosotros damos credibilidad a nuestras previsiones porque se han mostrado siempre acertadas y a las previsiones que hace el Ministerio de Economía y Hacienda. Porque, al día de hoy, en este momento en que ha habido tanta variabilidad de las previsiones que ha habido en el momento de la incertidumbre, se han mostrado más sólidas en la realidad que otros expertos que ustedes mencionan, y que año tras año vienen haciendo lo mismo, tienen modelos que son más pesimistas, y a los ejemplos me remito, y lo he comentado y lo vuelvo a comentar. Cuando hablamos de la previsión de crecimiento, de decrecimiento ligada al año 2010, que ustedes también, cuando poníamos el -0,3 les parecía una cifra absolutamente optimista, se iban a cifras por debajo del 1%, lo comentaban en la misma tónica, pues, como fue del año 2010, tenemos perspectiva para ver qué pasó. Y entiendo que es importante este año porque, anteriormente, las turbulencias hicieron que el FMI modificara las previsiones. Que todo el mundo las modificara de una manera muy grande.</parrafo>
        <parrafo>El FMI, en julio de 2009, hablando de los presupuestos para el 2010, dijo que la economía española iba a decrecer el 0,8. ¿Y qué ha dicho hace no sé si son quince o veinte días, cuando ha hecho sus últimas previsiones? Las ha revisado al alza y ha dicho que va a ser en el -0,3%; -0,3%. ¿Qué ha hecho la OCD, que también en julio de 2009 decía que la economía española iba a decrecer el -0,9%? Nuevamente, en las últimas previsiones, las ha revisado al alza y ha dicho que va a ser un -0,2%.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión Europea, ¿qué dijo? Dijo un 1%, en marzo de 2009; en el último dato da el -0,4%. Y Funcas lo mismo: dijo, en septiembre de 2009, -0,6%, y ahora ha dicho -0,4%. Luego entiendo que la previsión que hizo el Ministerio de Economía es mucho más acertada que la que hicieron estos expertos, y ahora, este año, ustedes me sacan los mismos argumentos para la misma previsión.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, les vuelvo a repetir la misma argumentación: como todas las previsiones, tiene un margen de error, obviamente. Todas las previsiones dicen que hay una incertidumbre, todavía unas variabilidades o una incertidumbre en las previsiones, ligadas a tres elementos fundamentalmente: al deterioro tan importante en el mundo del mercado de trabajo; a la importancia que le dan a que haya una consolidación fiscal de las cuentas públicas —y eso, si no se produce, se da como una incertidumbre en negativo—, y, en tercer lugar, a que todavía no está normalizado al ciento por ciento el sector financiero. Y, con esas tres salvedades, dicen que dan unas previsiones, y las previsiones que se han situado en este año con total credibilidad son del Ministerio de Economía. Luego creo que debe tener el mismo respeto en sus previsiones, al menos, que el resto. Desde luego, al día de hoy, mucho más porque está demostrando que esa previsión era la más certera.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, bueno, pues lo seguiremos hablando cuantas veces ustedes quieran, pero creo que nuestras previsiones son acertadas. Lo que pasará el día que tengamos el debate en el Pleno es que tendré la suerte de conocer en detalle, probablemente, cómo han hecho las previsiones otras comunidades autónomas, y veremos cómo se mueven en este campo. Me gustará verlo, vamos a ver qué pasa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, creo que los argumentos que doy son suficientemente sólidos como para poner, bueno, en una reserva o en una posición de la misma capacidad de crédito, incluso unos peldaños más, las previsiones del Ministerio, a las que nos acercamos, y las nuestras, concretamente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han dicho —lo ha dicho el señor Vaquero— que este presupuesto es un juego de malabares. No, señorías. Mire usted. Este es un presupuesto que tiene un real compromiso con la consolidación fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo la firme convicción de que, si no tenemos una reducción de nuestro endeudamiento y no dejamos espacio para que el sector privado se financie, estamos ahogando nuestra economía, y, si ahogamos la capacidad de crédito de nuestra economía, estamos imposibilitando la creación de empleo, y creo que esa es nuestra obligación si creemos en el empleo, esa es nuestra obligación y en eso creo firmemente. Creo en eso, y creo que debemos mantener el gasto social, ¿eh? Lo creo por convicción, pero además porque entiendo que forma parte también de nuestra manera de entender la economía.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un concepto de la economía, del crecimiento económico, del modelo económico, que tiene su base en el conocimiento, en la educación. Entendemos, además, que la política social ayuda a mantener rentas, ¿eh?, de las familias, en este momento, y en sí misma produce riqueza. Por lo tanto, tenemos convicción en ello, y es la segunda decisión. Si tenemos que mantener el gasto social en un momento de contracción del gasto, hemos reordenado nuestras prioridades y hemos quitado de unas partidas para poner en otras.</parrafo>
        <parrafo>Lo bueno de este presupuesto... Podemos discutir —como, si ustedes quieren, con mucho gusto lo haremos, por supuesto— las partidas que caen, pero caen todas. Lo que tiene, yo creo, valor... La importancia es lo que no cae, porque significa claramente dónde están las señas de nuestros criterios para ver por dónde tiene que salir nuestra economía: con claridad. Que imagino que al señor Fuentes le parecerá bien, porque priorizar con claridad es algo que el señor Rajoy alaba mucho del señor Cameron. El señor Cameron prioriza en un sentido, ¿verdad?, y nosotros en otro. Entiendo que no le gustará lo que priorizamos, pero que priorizamos es una claridad manifiesta. Por lo tanto, esa ha sido la segunda decisión estratégica de este Presupuesto, y, por lo tanto, se ha producido una reordenación del gasto, y ahí ve usted lo que sube y lo que cae.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que lo que mantenemos o subimos, modestamente, es aquello que es para nosotros importante para no perder el rumbo en ese cambio de modelo productivo que pensamos que es el que nos hace falta para no volver a padecer en el futuro la situación de desempleo que estamos viviendo ahora, fruto de un modelo económico que ya veníamos buscando cambiar —veníamos buscando cambiar—, pero que la crisis nos hace ver, con una claridad meridiana, que debe ser modificado. Y eso es lo que está ahí puesto, con toda la claridad y con el compromiso, insisto, y con la consolidación. Porque no sé cómo es posible conjugar compromiso con la consolidación, es decir, disminuir con incrementar y crecer más: son dos cosas que entiendo que son, a nivel global, contradictorias, ¿vale?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando usted dice que cree en la consolidación fiscal, yo creo que le pasa a usted que no se cree eso, no cree en ello, porque, si creyera en la consolidación fiscal, partiría, en su análisis, de que hay un límite, y valoraría en positivo la decisión que tiene este presupuesto. Porque hacer uso del máximo nivel de endeudamiento es una decisión como otra cualquiera, y hay comunidades autónomas que pueden decidir no hacer uso de ese nivel de endeudamiento, situarse en un objetivo por debajo de ello: está en su derecho y alguna comunidad lo ha hecho en años anteriores. Y nosotros estamos haciendo lo contrario: tomando la decisión de irnos al máximo. ¿Por qué? Porque confiamos en nuestra economía, confiamos en Andalucía y confiamos en que el camino de salida de la crisis es el camino correcto, y queremos contar con el máximo de recursos que nuestro presupuesto nos permita. Por lo tanto, eso es lo que hay aquí; por lo tanto, las comparaciones, el Proteja y el gasto social.</parrafo>
        <parrafo>Este presupuesto, sin ninguna duda, es social. Y, si hace usted las comparaciones, que seguro que lo hará, lo hacen ustedes en términos homogéneos, como le digo, verá usted que no cae, porque que caiga en el 5% del Capítulo Primero, Educación, no significa que caiga la Educación en nada, en ni un profesor. Cae en las retribuciones, como han caído las retribuciones de todos los empleados públicos, las de los altos cargos más, y la del Gobierno, como saben ustedes, en el 15%. Eso es lo que hay aquí, con toda claridad, y con mucha claridad buscando, además, que sea el diálogo lo más eficaz posible de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>El señor Fuentes me ha vuelto a hablar de la credibilidad. —creo que le he contestado claramente con esta intervención—, y me vuelve a hablar de la presión fiscal diciendo que somos exagerados en este asunto, que estamos incrementándola.</parrafo>
        <parrafo>No es verdad, señoría. La presión fiscal nuestra sigue estando, en términos comparativos con otras comunidades autónomas, muy por debajo. Nosotros tenemos una presión fiscal, en Andalucía, que estaba, antes de las medidas que tomamos, en ochocientos y pico millones de euros. Ahora está en ochocientos..., unos 20 euros más de alta por andaluz y año, muy lejos, muy lejos de los 1.690 euros que tienen los madrileños, los 1.110 de los valencianos, los 1.007 de los murcianos, de La Rioja y de Baleares. Es decir, tenemos una presión fiscal moderada. Y lo que hemos hecho ha sido tomar decisiones de responsabilidad, en un contexto de caída del gasto, que nos permita dotarnos de más recursos, de una manera progresiva y buscando, además, una fiscalidad que mejore el medioambiente. Y eso es lo que hemos hecho. Parte de ello tiene capacidad objetivo-recaudatoria, y otra parte no la tiene, señorías. Eso es lo que está aquí.</parrafo>
        <parrafo>Imagino que le parecerá bien, o no, que hayamos decidido incentivar, ¿eh?, a los bancos para que miren más hacia los sectores de Andalucía, y que, si no, paguen las tasas correspondientes a un impuesto que hemos puesto. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hablar de la colaboración público-privada, y, bueno, pues yo creo que están viendo ustedes cómo se están produciendo los concursos, y ya tenemos alguno en ejecución. Tenemos en ejecución el tema de Los Bermejales; pendiente de licitación la Iznalloz-Darro; tenemos en el Consejo..., en la EGAE, un montón de proyectos que irán culminando en los próximos días. Y a ustedes creo que les debe parecer bien, y, si no, explíqueme usted lo que le parece lo que están haciendo también en las comunidades autónomas donde gobiernan, y están haciendo lo mismo, es decir, ante la dificultad, y comprometidos, entiendo, como nosotros, con la inversión en su tierra, están acudiendo a planes que tienen esta orientación, como hace toda Europa y como está haciendo el conjunto de las economías que tienen problemas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no sé a qué viene esa crítica de algo que está todo el mundo, aun con la dificultad que supone, poniendo en pie, en cantidades, si no tan importantes como Andalucía, también muy relevantes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo lo que les pediría, en este caso a los señores del PP, es que, por favor, hagan una lectura y una crítica que no sea constructiva para mejorar el presupuesto, y no desde —permítame que se lo diga— una cierta descalificación o un cierto catastrofismo de políticas que, por otro lado, ustedes están implementando por las comunidades donde gobiernan, y, bueno, imagino que si lo hacen es porque les parecerá bien. Luego no sé por qué les tiene que parecer bien en Valencia y mal en Andalucía. ¿Qué tenemos de menos los andaluces? ¿Qué tiene de menos nuestra tierra? ¿Qué tienen de menos nuestras empresas o nuestras capacidades para ser capaces de sacar adelante estos proyectos como en otras partes del territorio? Porque si ha demostrado algo esta tierra es capacidad de imaginación, capacidad de emprendimiento y capacidad de superar las dificultades, siempre que se han presentado por delante.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, imagino que ustedes lo que tenían que hacer es apoyar esa política decididamente, porque es bueno para el conjunto de Andalucía y eso debería ser bueno para ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al último turno de los grupos. En primer lugar intervendrá el señor Vaquero en nombre de Izquierda Unida, como les decía anteriormente, en un turno, evidentemente, más breve que el anterior. Le avisaré, si fuese necesario, pero, en cualquier caso, que hagan uso de ese segundo turno con tranquilidad y explicando aquello que entiendan conveniente en la opinión de cada uno de los grupos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Y gracias por su recomendación.</parrafo>
        <parrafo>Tranquilidad, vamos, por supuesto, sin duda alguna, estamos absolutamente tranquilos, y, además, satisfechos de que haya habido, por parte, sobre todo, de la Consejera, un tono muy sosegado y muy didáctico, muy explicativo respecto de lo que considera su punto de vista de defensa del Presupuesto, que agradecemos siempre, por supuesto, ¿eh?, porque con ella se aprende. No así con otras intervenciones, ¿verdad?, pero con ese tono sí, evidentemente, claro que se aprende, y sobre todo a dialogar, que es fundamental para la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, en democracia, para que haya partidos grandes, tiene que haber partidos pequeños, porque es que, si no, no habría ni grandes ni pequeños, todos serían... Y, efectivamente, el pluralismo en democracia es importante, es muy importante, y, por tanto, yo estoy muy satisfecho, muy orgulloso de estar en un partido al que no le vota más gente que un siete y pico por ciento en Andalucía, pero que, en cualquier caso, tiene su punto de vista y su dignidad. Que yo, desde luego, voy a reivindicar aquí, ante intervenciones que no considero, de verdad, de recibo, entre otras cosas porque, en fin, más allá de que yo exprese lo que opina mi formación política, lo hago, creo, con bastante respeto, con enorme respeto. Y si no nos enteramos ni antes ni después de que se nos hayan explicado las cosas, pues será, sencillamente, porque entendemos las cosas de otra forma, y no porque tengamos menor nivel intelectual ni mala voluntad, ni nada de eso. Las cosas son así, tenemos puntos de vista distintos, diferentes, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, evidentemente, aspiramos a gobernar con nuestra impronta y nuestra pequeña contribución desde la izquierda. Y ya ha pasado los tiempos en los que calificábamos —por lo menos, yo no lo he hecho nunca— de traidores a nadie, ni si yo soy el que tiene la razón absoluta o no la tiene, etcétera. Eso son cosas muy antiguas.</parrafo>
        <parrafo>Y ojalá tuviera yo un politburó que me ayudara a hacer lo de los presupuestos; desgraciadamente, no es así. Y, en todo caso, de verdad me satisfaría mucho que hubiera muchas posibilidades y mucha gente que me ayudara, nos ayudara, a esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el recomendar que haya otros puntos de vista respecto del tema me parece que es fundamental. Y señalar a quien gobierna lo que son las carencias y lo que son los puntos flacos de un presupuesto que recorta y que viene, efectivamente, a consolidar una situación de recorte y de malestar. Porque es evidente que, junto a la reducción de los niveles retributivos de los funcionarios, etcétera, que, como todos sabemos, en ámbitos como la educación, la sanidad, los servicios sociales —pero, vamos, sobre todo educación y sanidad, que son los gordos del presupuesto—, pues son auténticas inversiones... Aquí, lo que se trata es de mantener al personal cualificado, cualificadísimo, que tiene que soportar esas dos grandes instituciones de lo que es la Función pública, lo que son los servicios públicos a la ciudadanía, como son la educación y la sanidad, etcétera, mantenerlos satisfechos y motivados.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, cuando nosotros señalamos que no estamos de acuerdo con las reducciones que implican un cambio en el Capítulo Primero, sea homogeneizado o no —eso es un tecnicismo—, pues lo cierto y verdad es que estamos señalando algo que es real. Y nada más. Y estamos señalándolo para que haya, por parte del Gobierno, una consideración... ¿Que el Gobierno considera que esa es su línea, etcétera, y que así se cambia la realidad? Nosotros discrepamos. Porque, evidentemente, no entendemos que la crisis haya empezado con Lehman Brothers. Tenemos otro análisis distinto, porque creemos que la crisis se ha ido forjando desde mucho más antiguo, en función de la penetración de las ideas neoliberales, ante las que los partidos socialdemócratas no se han resistido a eso sino que lo han gestionado. Esa es nuestra visión. Lamentamos muchísimo tener que decirlo, pero es así. Con enorme respeto.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos gusta y no queremos ser catastrofistas. Nos encantaría que el año 2011 fuera el año de la recuperación. Nos encantaría a Izquierda Unida —y a mí, personalmente, por supuesto—; pero creemos que, desgraciadamente, no va a ser así, porque, desgraciadamente, con unos presupuestos que retraen y que no incentivan ni animan a la..., es decir, no insuflan dinero público suficiente como para generar eso, pues no puede haber recuperación. Este es nuestro punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este sentido, creemos que necesitamos escucharnos más y hacernos, diríamos, más críticos, más autocríticos, para poder generar un discurso que sea más creíble para la sociedad. Porque, desgraciadamente, ese es el problema. El problema es que... Por ejemplo, efectivamente, nosotros podemos reordenar el sector público, pero no es lo mismo empezar de una forma que empezar de otra. Nosotros hemos avisado de ese tema, y lamentamos tener que seguir diciéndolo: no se ha resuelto el problema.</parrafo>
        <parrafo>Y va a haber que tener muchísimo cuidado con un descontento que está en el seno de la Función pública, porque es, diríamos, una gota sobre otra gota, y que puede generar, más allá de un mapa sindical plural y complejo, todavía mucho más distanciamiento de las políticas de izquierdas que se consideran oficialistas desde el ámbito de lo político y de lo sindical. ¿Y eso, nos callamos o lo decimos? Con respeto, con enorme respeto, pues, no tenemos más remedio que decirlo, porque es lo que pensamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, habrá que dar participación para evitar el que una rectificación —que yo considero que ha habido una cierta rectificación respecto del Decreto Ley 5—, pues no sea entendida y siga produciendo unos efectos negativos y nocivos con respecto a una estrategia de recuperación de unas administraciones públicas con más transparencia, con menos costes, con más eficiencia, con más eficacia, etcétera..., que son los objetivos que se pretenden.</parrafo>
        <parrafo>Y me callo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero, por su intervención y por su brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, tiene la palabra, en nombre del Grupo Popular, en los mismos términos que antes se le daban al señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, agradecer a la Consejera su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Y entrando..., en dos minutos, para hacer que esto no sea muy pesado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Consejera, nosotros entendemos, humildemente, que lo único que ha hecho el Partido Socialista en 30 años, lo único que ha cambiado en política económica, ha sido el índice del libro. Esto es lo que han cambiado ustedes: el índice del libro.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he venido a insultar a nadie, y eso lo sabe todo el mundo, lo que he dicho son cosas que creo que están en la cabeza de todo el mundo también. De 1.100.000 andaluces que no tienen empleo... No fuimos nosotros, sino el señor Zapatero, el que dijo en el Congreso de los Diputados que la política económica se define por el empleo. Y ahora mismo, la política económica del PSOE, en Andalucía, es un auténtico fracaso: un 31% de paro. Y yo me tengo que agarrar a esa cifra, que es un drama para los andaluces, porque para eso estamos en la oposición. No se trata de ser más o menos riguroso, se trata de decir que la política del PSOE es un fracaso en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Que nos afecta la crisis? Sí, pero no a todos por igual. No es lo mismo la tasa de paro que tenemos en Andalucía, que la que tienen otras comunidades u otros países. Hay países, en el entorno de Europa, que ya están saliendo de la recesión y de la crisis, y nosotros todavía no hemos salido de la recesión y de la crisis, estamos manteniendo tasas negativas. Eso lo sabe su señoría, perfectamente. Luego, ¿crisis? Sí, pero a unos más que a otros.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hace mucho tiempo, un socialista muy estudioso, hablaba de la histéresis de crecimiento. Y eso es lo que ocurre en Andalucía, y no hemos superado ese bache: crecemos más que la media en los periodos de expansión, pero también caemos más que la media en los periodos de recesión. Eso no se ha superado porque no hemos cambiado el modelo productivo, Consejera. Luego, hablar aquí de lo mismo suena ya a cantinela literaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo he dicho lo que he dicho, y no voy a volver a repetirlo. Porque aquí ha habido un Presidente de la Junta de Andalucía que ha dicho que estábamos mejor preparados para aguantar esta crisis. Y eso, con un 31% de paro —con un 30%, en algunas provincias 31%—, con ocho provincias dentro de las diez provincias con mayor tasa de paro de toda España, es insostenible. Y eso es, si me apuran, poco prudente. Y eso se ha dicho desde el Gobierno, Consejera. Y yo tengo motivos para estar indignado con ese planteamiento. Una cosa es que no reconozcan la crisis, y otra cosa es que intenten camuflarla con frivolidades de esta envergadura. No se puede decir, como se ha dicho, que estamos [...] mejor preparados que otros territorios, y tenemos la tasa de paro más alta de toda Europa. Eso es muy grave. A eso me refería yo cuando le he puesto un poco de énfasis a mis explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, no compartimos la fórmula de la reordenación del sector público, ni nosotros, ni los funcionarios, porque entendemos que se ha hecho de forma inadecuada y que deja en el aire todo el presupuesto, según el articulado que usted ha planteado y según el propio presupuesto, porque no se va a parecer en nada lo que van a aprobar, con los votos suyos en diciembre, con lo que después van a ejecutar, Consejera. No nos parece serio este presupuesto, y lo que genera es más desconfianza todavía en los andaluces y en los sectores que tienen que invertir.</parrafo>
        <parrafo>El problema de los mercados no es un problema de lo que diga el PP, es un problema de credibilidad de los Gobiernos del PSOE tanto en España como en Andalucía. Y a eso, señora... No me diga que le repita lo que pasó en mayo, en España, con la intervención de Bruselas. No me lo diga. Porque no fue una cosa del señor Zapatero, fue una cosa impuesta. Y estamos ahora mismo con cierta tutela de Europa. Y esa es la realidad, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Luego, no me diga a mí que estamos como estamos porque ha sido una idea del señor Zapatero ahora el cumplir el Plan de Estabilidad. No mire, no, se lo ha impuesto Bruselas y fue en mayo. Y a la hemeroteca me remito.</parrafo>
        <parrafo>Y hasta aquí se han dicho muchas barbaridades. Y el propio señor Zapatero lo ha reconocido en el Congreso en el debate del Estado. No me diga usted a mí eso. Si él reconoció que no había hecho bien los deberes, luego no venga a comentar cosas que yo creo que no proceden.</parrafo>
        <parrafo>Colaboración público-privada, sí. Nadie la criticó en su momento. Pero lo que no se puede decir es que iban a crear 40.000 puestos de trabajo en febrero, Consejera, que eso siembra expectativas. Usted sabía perfectamente, mejor que nadie, cómo estaban los mercados y que el grifo se cerraba. Y más que se va a cerrar el año que viene. Y se levantaron expectativas para 40.000 empleados y la cifra la dio su Gobierno, Consejera, y usted sabe quién la dio, 40.000. Hablando de 184 millones de euros, daban ya por hecho que la gente veía ya las máquinas trabajando en las carreteras. Ese es su problema, ese es su problema. Colaboración público-privada, sí Consejera, pero hecho.</parrafo>
        <parrafo>Ahora estamos en el IGAE, pero el 2010 se ha pasado con una promesa de 287 millones de euros, levantando una expectativa, prometiendo empleos que no se han creado. Ese es su problema, me refiero a su Gobierno, Consejera, que levanta unas expectativas porque viven del anuncio y de la publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, las previsiones claro que importan, porque dependen de las entregas a cuenta. Y fruto de esas entregas a cuenta, por previsiones inadecuadas, deliberadamente estamos como estamos y usted también lo sabe. Y no me haga que se lo diga. Usted también sabe cómo estamos. Tenemos una deuda muy importante y muy seria que tendrán que pagar futuros gobiernos, porque usted no lo va a pagar, creo, y así lo espero.</parrafo>
        <parrafo>Y ya acabo. Mire, contestando sin contestar, cuidadito con el manual de campaña. No usted, con el manual de campaña. Ustedes utilizan el manual del PSOE. El otro día aquí, desde el portavoz de Cameron, el que hablaba de Cameron, hablaba de que nosotros, pues, más o menos teníamos en el discurso ideológico la privatización. Y salía ese mismo día, a cuatro columnas, la intención del señor Blanco de privatizar Adif. Ustedes están privatizando empresas a espaldas de este Parlamento, que nosotros no tenemos conocimiento. No, Consejero, no ponga cara de... Se están privatizando y nos enteramos por la Cámara de Cuentas, a lo que ustedes llaman «enajenación de acciones». Y nos enteramos. Claro, claro, claro, claro que sí. Enajenación de acciones. Por la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí hubo un consejero que se comprometió a dar explicaciones cada vez que se enajenaban empresas. Y ustedes están enajenando empresas, llevan toda la vida haciendo eso y nosotros no tenemos conocimiento de eso. Y están privatizando. Y hay una noticia, han anunciado ya privatizaciones. Y en la agenda del Partido Popular no está la de echar funcionarios a la calle. Ese es un discurso de la agenda socialista de Rubalcaba, y que parece mentira, con el tiempo que llevamos aquí, se recurra ahora a hacer méritos copiando agendas y manuales del señor Rubalcaba. Eso son políticas de truco del señor Rubalcaba, cosas que no se dicen para sembrar la alarma a unos funcionarios que están muy indignados con la... Le voy a decir una barbaridad: con la indignidad que supone colocar a 25.000 personas externas de una forma absolutamente injusta.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la idea, Consejera, que se le ha ido de las manos al sector público. Y quieren hacer en cuatro días lo que no han hecho en 30 años, expulsando del sector, como decía Mariano Rubio, de los papeles, a los buenos funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no vamos a privatizar ni vamos a echar a nadie. Lo que nos parece absolutamente impropio, por no decir otra cosa, para que después no me diga que estoy utilizando calificativos que no son prudentes, es colocar de esta manera a 25.000 personas que son externos y que no somos nosotros los que lo estamos criticando, son los funcionarios, Consejera. Eso es lo grave. Y hacer depender este presupuesto y sus grandes cifras de esa reordenación de ese sector público, hacer depender este presupuesto y sus grandes cifras de unas inversiones que nunca van a llegar —y usted lo sabe—, porque el grifo se ha cerrado y se cerrará. Le he leído declaraciones de la cúpula financiera de este país, diga lo que diga la ministra, por cierto de forma irresponsable, como también dijo Chaves que iba a apretarles las clavijas a las cajas de ahorro. Iba a apretarles las tuercas para que diesen más inversión, en el 2008, en La Cartuja. Todavía están esperando las pymes que apretasen las tuercas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, Consejera, estos presupuestos confirman la receta fracasada del socialismo español y andaluz, más impuestos, somos la Comunidad que menos ventajas fiscales..., éramos y ahora somos infinitamente más, los que menos rebajas fiscales tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, rebajan brutalmente las inversiones. Obras Públicas, un 43%. Y recortan las políticas sociales, comparativamente, y hablando de forma homogénea.</parrafo>
        <parrafo>Y ya tendremos oportunidad de decirle, en cada programa, cómo están rebajando las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estos presupuestos, Consejera, ni generan confianza ni crean empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el turno de intervenciones de los grupos políticos con el Grupo Socialista y en su nombre el señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, señor Fuentes, efectivamente cuando yo he repetido las cosas que usted ha dicho todos hemos entendido que usted no había insultado a la Consejera ni a ninguno de nosotros. Simplemente he recogido lo que usted había dicho y cada uno será responsable de lo que dice o de lo que calla.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Vaquero, si se ha sentido usted faltado al respeto por mi intervención no ha habido en absoluto ninguna intención por mi parte de hacerlo. Y si alguna palabra en el Diario de Sesiones ha permitido que usted tenga esa sensación, pues la retiro inmediatamente, aunque repito, respeto personal, todo. Discrepancia política, toda también.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a la nuez de lo que estamos aquí debatiendo. Señora Consejera. Señores Vaquero y Fuentes, reiteramos nuestras prioridades: austeridad, reformas, nueva economía, cohesión social y municipalismo. Por cierto, de municipalismo poco se ha hablado hoy, ¿por qué será?</parrafo>
        <parrafo>Hombre, al menos reconozcan algo. Algo que esté bien alguna vez. Y yo pregunto siempre, en todos los debates, y nunca me contestan. ¿Dónde está la comunidad autónoma de España, no ya que sea equivalente a la andaluza en cuanto a la atención a sus municipios, sino que le llegue siquiera a la altura del zapato?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esto no está en la agenda de la oposición. Yo sí he reconocido que hay partidas que bajan, claro, pero si es que están ahí. Pero, hombre, reconozcan ustedes las que suban, ¿no? ¿O no? O es que se tiene que repetir el discurso del politburó o del no politburó, de quien sea, lo que se repite.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a la cuestión, hombre, vamos a la cuestión. Austeridad, primera prioridad, eliminando gastos superfluos y subiendo la presión fiscal a los más acomodados. Austeridad entre todos y para todos.</parrafo>
        <parrafo>Reforma del sector público sin despidos y con derechos que no van a ser vulnerados, ni de funcionarios, ni de laborales ni de interinos. Tampoco de empleados externos. Laborales, señor Fuentes, ha habido, hay y habrá en todas las Administraciones públicas, desde que el mundo es mundo, ¿de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Tercero, nueva economía para los sectores de futuro: energía, aeronáutica, biotecnología, investigación... Todo esto son partidas que están ahí y que tienen un crecimiento, señor Vaquero, le guste a usted o no. lo siento si usted se siente no respetado por mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y municipalismo, más del doble que el año pasado. Multiplica por cinco lo que se ha venido dando desde hace seis años. ¿Quién da más?</parrafo>
        <parrafo>En fin. Otros tienen otras prioridades, señor Vaquero, otras prioridades, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Respeto al 7 u 8% de sus votos, igual que yo confío en el respeto al 40, 44, 45 ó 48% que ha podido tener el Partido Socialista. Ni más ni menos. Ahora, discrepancia total. Claro. ¿No ve usted las otras políticas cuáles son? Acaba de decir el señor Fuentes que yo me había inventado el otro día lo de la privatización. No señor. Privatización acaba de decir el discípulo de Cameron, señor Rajoy, que ya se ha levantado de la siesta en la que estaba. Se ha levantado y nos ha anunciado dos cosas.</parrafo>
        <parrafo>Primero, que ya él ha terminado su huelga general de propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Y segundo, que ya tiene la fórmula, la de Cameron. O algo parecido. ¿O es que eso me lo he inventado yo? Yo creo... ¿Me lo ha inventado? ¿No lo ha dicho? Ah, que me lo he inventado. O sea que... [rumores], es curioso, esto sí que... [risas].</parrafo>
        <parrafo>No, no, Rubalcaba no es el que lo ha dicho. Es Rajoy. ¿No lo ha leído usted en los periódicos? Si además van a tener ustedes que dar más de lo mismo, porque esa es su verdadera condición. Claro, hombre, liberalización llamó el otro día Rajoy. Liberalización a la privatización de puertos, aeropuertos, correos y ferrocarriles. Lo anunció en Santander. Privatización, esta vez sí. Con todas las letras. De servicios en educación, salud, dependencia o pensiones. Pero hombre, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Recortes en los derechos civiles: aborto, homosexuales, paridad entre hombres y mujeres. Rebaja de impuestos para las rentas altas y los beneficios empresariales. ¿Cómo que no? Ambigüedad. No se ha manifestado claramente sobre la petición de Cataluña que vehicula ahora mismo CiU, de llegar a un concierto como el concierto económico vasco y navarro. Si es que necesita sus votos para llegar a La Moncloa.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, por favor, ¿o es que esto me lo estoy inventando? Señor Vaquero, esta es la política de la derecha. Esto es lo que dice usted que va a venir. Bueno, vamos a ver si nos encontramos con los hechos en que esta política no salga adelante.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Caballos, por su intervención. E insisto: agradecerles a todos también que se hayan adaptado al tiempo que habíamos previsto.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir esta comparecencia, señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que me da satisfacción, aunque lo he hecho varias veces, poder hablar de la reordenación del sector público, porque, si no es por esto, mi presupuesto a nadie le interesa en esta Cámara. Por lo menos, tengo un punto focal que me permite hablar de algo que forma parte de la Consejería, ¿no? Entonces, bueno, pues estupendo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros no vamos a colocar a nadie, pues la gente ya está colocada. Nosotros no vamos a meter a nadie; lo que no vamos es a vulnerar derechos de nadie. Como yo ya he dicho, un señor que trabaja como laboral fijo en una fundación, en una sociedad mercantil, según la Ley del Empleado Público, tiene que tener, y según el Estatuto de los Trabajadores, creo, una serie de derechos que nosotros respetamos, y punto. No hay ninguna otra cosa aquí, y me parece que usted, además, lo sabe bien, lo sabe bien, lo sabe perfectamente bien.</parrafo>
        <parrafo>Igual que sabe usted bien, lo sabe, lo sabe, que lo que ustedes están, lo que ustedes piensan en relación a esto. Y no digo usted en concreto, sino lo que piensa su partido, tiene que ver más, como bien dice el señor Caballos, con el planteamiento que hace no solamente el señor Cameron, sino, en Europa, los países que están dirigidos por partidos más afines a los suyos y que lo que están haciendo es una pléyade de propuestas, que, por cierto, suben..., pasan por subir impuestos, porque en esto de bajar impuestos resulta curioso que todos tienen, todos van en contra, menos mi niño, ¿no?, porque todo el mundo está subiendo impuestos, pues ustedes siguen diciendo que no, todos lo han hecho y, además, lo que están haciendo es recortar gasto social y recortar, echar a la calle empleados públicos, todos, y puedo hacer un amplio repaso por los países de Europa. Ustedes piensan eso, pero no quieren decirlo, como lo han dicho allí con claridad, y ustedes me van a perdonar que se lo diga, pero se están acostumbrado a no decir lo que piensan realmente, y ahora, pues, tendrán ustedes que decirlo, lo están diciendo, y, en la medida en que lo dicen, se confirman aquellas cosas que yo ya en el presupuesto pasado les dije: que a ustedes se les ve por dónde van, se les ve por dónde van, y van por un camino que, desde luego, es muy diferente. Está claro, van por la vía de la privatización y el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero si es que, además, usted lea sus declaraciones, no solo las de su líder, el señor Rajoy, sino de algunas, muchas comunidades donde gobiernan, y lo tienen claro; o sea, que no lo pueden ocultar más, es que es así. Ustedes, gracias, yo creo, a muchas cosas —iba a decir gracias a Dios—, pero el resultado —lo digo como muletilla—..., en fin, vamos viendo ya no solamente lo que pensamos que piensan, sino que van diciendo con claridad lo que piensan, lo cual es muy enriquecedor, muy enriquecedor para la toma de decisiones de toda la ciudadanía; muy enriquecedor.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la Ley de Estabilidad. Le tengo que recordar que la Ley de Estabilidad, que el compromiso con la estabilidad es un compromiso que llevan teniendo con claridad, desde siempre, el Gobierno del señor Zapatero y el Gobierno de España. Es el Gobierno del señor Zapatero, estando el señor Solbes, ciertamente lo recordarán, en el Ministerio de Economía, el que planteó un cambio de la Ley de Estabilidad, porque ustedes tenían una ley, que se llama de déficit cero, que era una ley incumplible, incumplible sobre todo por sus comunidades autónomas, porque algunas nos empeñábamos en cumplirlo y lo conseguíamos, pero, por cierto, en las comunidades donde ustedes gobernaban, imposible de cumplir esa ley del déficit cero. Y se hizo una Ley de Estabilidad, de estabilidad a lo largo del ciclo, que es la que está permitiendo afrontar esta crisis por parte del conjunto del Estado español y de las comunidades autónomas. Eso ha sido por convicción del Gobierno del señor Zapatero, no porque nadie le obligara a nada, no señor, está usted equivocado. Y yo creo que sería bueno, el tiempo lo irá poniendo por delante, pero nosotros estamos padeciendo con dureza esta crisis, teníamos un sector económico que tenía que ser adaptado a un marco diferente, pero la crisis en la que estamos no la han organizado ni el señor Zapatero, ni el señor Griñán, ni se ha originado en ningún Gobierno de Europa, por mucho que ahora les diga que la manera de resolverlo es muy diferente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, yo agradezco mucho sus palabras, sabe que siempre le reconozco la coherencia de sus planteamientos, siempre se lo he reconocido, pero permítame que le diga una cosa: también a mí me sorprende que, en cualquier circunstancia en la que hemos presentado un presupuesto en esta Cámara, y usted recordará que en los cuatros años anteriores han sido unos presupuestos bastante brillantes, con un incremento importante, tanto de presupuesto social —por supuestísimo que ha sido siempre una prioridad, y ahí están las cifras—, como el área económica, a ustedes nunca les ha parecido bien ningún presupuesto. Luego, la diferencia no debe ser en lo mucho y en lo poco, estará en otro sitio, por mucho que usted ahora lo ponga en lo poco, porque a usted lo que no le gusta es ninguno de los presupuestos que hace el Partido Socialista, sea en más o sea en menos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos así el debate de los presupuestos en la Consejería de Hacienda y Administración Pública. Y concluimos también el debate en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Que tengan buen viaje de regreso a sus domicilios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

