<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Administracion institucional, Ayuda a las empresas, Desarrollo económico</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005213</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005213. Pregunta escrita relativa a los ingresos que percibe el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía, dependiente de la Agencia IDEA, por el alquiler de salas y despachos desde su creación hasta la fecha (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a los ingresos que percibe el Centro de Negocios por el alquiler de salas y despachos desde su creación hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para su formulación, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se pregunta al señor Consejero que cuáles son los ingresos que percibe el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía por el alquiler de salas y por el alquiler de despachos desde su creación hasta la fecha, con desglose por años, cuál es la tarifa específica de precios de los referidos alquileres.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Centro ha percibido ingresos en concepto de alquiler de salas y despachos y de asesoramiento a empresas durante los años 2007, 2008, 2009 y 2010, por importe de 41.445 euros, 79.950 euros, 129.672 euros y 46.247 euros, respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Las tarifas del Centro de Negocios de Empresas de Andalucía, por esos servicios, de despachos, salas de reuniones o servicios de asesoramiento, aparecen publicadas en la página web de la Agencia de Innovación y Desarrollo, en su vinculación con el Centro. No tengo tampoco ningún inconveniente, aparte de hacer referencia a que es www.agenciaidea.es/externas/centrodenegocios/index.html, no tengo tampoco ninguna dificultad, si quiere, en aclararle cuáles son, ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que el señor Consejero concretara las tarifas concretas, porque en ese enlace de la página web que nos ha facilitado a la entrada de esta Comisión, lo comprobé anoche y lo he vuelto a comprobar, no viene ese desglose de tarifas. Así que le pediría al señor Consejero que, cuando responda, se verifique si, efectivamente, en esos enlaces de las páginas web viene esa información o no. Página web que ya de por sí, aprovecho para decirlo, me resulta deficitaria porque un empresario, antes de acudir, lo primero que debe saber es, con plena publicidad y garantía, los precios del asesoramiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto a esos ingresos que se perciben por el alquiler de salas y por el asesoramiento de empresas, a que ha hecho referencia en la pregunta anterior, ha dicho que los percibe el centro. Pero, ¿quién los percibe realmente, la Agencia IDEA; o Fagia, que es quien lo gestiona; o la empresa privada que realmente realiza esa consultoría? ¿Quién cobra esos..., esos alquileres, quién cobra esas prestaciones de asesoramientos, si Experience Management Group, o Fagia, o la Agencia IDEA?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lamento que no haya tenido posibilidad de acceso en la página web. Es un tema que volveremos a mirar y corregiremos, no le quepa ninguna duda, porque el sentido de una página es, pues, precisamente, su utilidad, como usted seguro que conviene conmigo.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios de despacho, cuando son por utilización de una jornada, tienen un precio de 120 euros; si es media jornada, 60 euros, con un descuento por contratación semanal del 10%. Las salas de reuniones, hay grandes y pequeñas, por jornadas, la grande, de 14 personas, 130 euros; si es media jornada, 65. La pequeña, de 8 personas, por jornada completa, 110 euros; si es de media jornada, el precio se divide por dos y resulta 55 euros.</parrafo>
        <parrafo>A efectos comerciales también existe la posibilidad de domiciliar sociedades a efectos comerciales, de domiciliar sociedades a efectos comerciales, de empresas, con un precio mensual de..., por dos de los tres servicios señalados, de recepción de correspondencia, atención de llamadas, y la propia domiciliación, de 75 euros, y por los tres servicios de cien euros.</parrafo>
        <parrafo>Por asesoramiento prestado por el centro, el apoyo técnico para el análisis y presentación de proyectos empresariales, el asesoramiento empresarial en términos de auditorías de gestión, de selección de equipos directivos o de formación en técnicas de gestión, incluidos también elementos como, o aspectos como la búsqueda de accionistas son 180 euros/hora, y en asesoramiento o servicios externos contratados a través del centro, y nos referimos con eso a asesoría legal, fiscal o contable, márquetin, comunicación, traducciones u organización de eventuales eventos, el coste del servicio contratado se incrementa en un 5% en concepto de gastos de gestión globales necesarios, y son las tarifas del centro de negocios, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

