<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>460</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cría de moluscos, Pesca, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000394</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000394. Proposición no de ley relativa a apoyo al sector de la chirla del Golfo de Cádiz (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la segunda proposición no de ley, relativa a apoyo al sector de la chirla del Golfo de Cádiz. Tiene la palabra por parte del Grupo Popular la señora Sacramento Villegas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Traemos esta proposición no de ley que registramos en noviembre de 2010, haciéndonos eco de las reivindicaciones del sector de la chirla del Golfo de Cádiz, que está amarrado a puerto desde el 26 de octubre y que, actualmente, atraviesa una situación crítica.</parrafo>
        <parrafo>Los barcos, en aquel momento, optaron voluntariamente, en un principio, por cesar en la actividad debido a la práctica desaparición de la chirla en los caladeros, tanto en los que estaban abiertos como en los cerrados a las capturas. Esta circunstancia hizo que el sector mostrase su preocupación ante la Junta ya que consideraba que si los planes de recuperación del caladero no funcionaban era por alguna causa grave externa, algo que, hoy por hoy, casi cuatro meses después, siguen pensando.</parrafo>
        <parrafo>Alrededor de ciento veinte barcos de Isla Cristina, Punta Umbría y Sanlúcar de Barrameda, y unos novecientos puestos de trabajo directos e indirectos, dependen de este sector, que se muestra receloso y desconfiado ante un Gobierno que ha intentado venderles prácticamente como si fuesen delincuentes. Me adelanto a decir que habrá quien diga aquí hoy que esta iniciativa está fuera de lugar y que ya se han establecido ayudas al sector, pero, este grupo, alentado precisamente por el sector, ha decidido seguir adelante con el debate de esta proposición no de ley, porque, con todos mis respetos, no nos fiamos de la actuación del Gobierno andaluz. Y ni nos fiamos nosotros ni se fía el sector. Y me explico. Esta proposición no de ley —insisto, registrada en noviembre de 2010— proponía un cierre para realizar un estudio que permitiese aclarar las causas de la desaparición del marisco y la posterior regeneración del caladero. Pues bien, se ha cerrado el caladero y, al parecer, se ha hecho un estudio por parte del IEO. ¿Qué ha dicho el estudio? Lo que la Junta quería que dijese, que los marineros son los culpables y que han esquilmado el caladero. ¿Han hecho un estudio biológico? No. ¿Por qué? Pues porque no les interesa. ¿Y por qué no les interesa? Pues porque si aparece, que sería lo más probable, alguna causa externa contaminante como causa de esta grave situación, la Consejería, como responsable del caladero, tendría que decretar el cierre del caladero por causas extraordinarias y establecer ayudas al respecto. Y eso, la señora Consejera, ha dicho, por activa y por pasiva, que no ocurriría.</parrafo>
        <parrafo>Si se decretase el cierre forzoso y al ser la Consejería quien tiene las competencias sobre el caladero, sería quien tendría que asumir las ayudas, respaldada por el Gobierno central. Esto se ha hecho por gobiernos responsables en el Cantábrico. Pero, claro, Andalucía es diferente. Y diferente es, pero con mucha diferencia entre otros gobiernos, el Gobierno andaluz. Un Gobierno que da la espalda a un sector al que acusa de esquilmar un caladero que, según un informe del IFAPA que obra en poder de la Consejería, no podía soportar más de cuarenta y cinco licencias y al que concedió alrededor de ciento veinte; al que acusa de sobreexplotar y de rebasar la tara pero que no ha actuado al respecto, teniendo a su disposición el sistema de localización de buques; al que han vuelto la espalda cuando se han quejado de los productos inmaduros procedentes de terceros países que han saturado los mercados y que no han sido controlados por la inspección pesquera. Un sector que, como he dicho al principio, ha sido vendido como si fuesen delincuentes y al que tanto los alcaldes socialistas como la Directora de Pesca han manipulado y engañado.</parrafo>
        <parrafo>La semana pasada, tras concentraciones de marineros desencantados y desesperados, y las iniciativas presentadas por este grupo parlamentario, vuelven los alcaldes, a las puertas de unas elecciones, a vender unos talleres y unos cursos de los que todavía no están ni las bases. Y, por eso, persistimos en continuar con esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Sé que ustedes intentarán justificar su posición y vender esos talleres como un fantástico logro del Partido Socialista, pero eso, señores del Grupo Parlamentario Socialista, hoy por hoy, ya no se lo cree nadie.</parrafo>
        <parrafo>Persistimos con esta iniciativa porque el sector sigue desconfiando y nos gustaría que, en su posicionamiento, nos dijesen, que le dijesen al sector, qué saben ustedes, que sustentan al Gobierno, de esas bases que nadie conoce todavía. Esperamos que pregonen con ese ejemplo de sociedad, entre comillas, que tanto proclaman y que voten a favor de esta proposición no de ley. Si no hacen ni una cosa ni la otra, estarán demostrando que la venta de esas ayudas, entre comillas, no es más que pura y dura campaña electoral.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, por parte de Izquierda Unida, la palabra, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente para decir que apoyamos esta proposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señoría, desde el inicio de esta legislatura y de los trabajos de la Comisión de Agricultura y Pesca, han sido muchas las iniciativas relativas al sector pesquero que se han debatido en el seno de esta Comisión. Hoy es el Grupo Popular quien nos trae una iniciativa —yo diría que no es que esté obsoleta, es que ya está más que caduca—, una proposición no de ley relativa al apoyo del sector de la chirla en el golfo de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos y conocemos desde el Grupo Socialista la difícil situación que está atravesando actualmente el sector, todo ello a consecuencia de la situación en que se encuentran actualmente los caladeros donde se captura esta especie. Situación que comenzó ya el pasado año, en el último trimestre, fundamentalmente el pasado mes de octubre. Esta situación ya la conocía el Grupo Socialista y la conocía el Gobierno de la Junta de Andalucía y, fruto del compromiso de la Junta con el sector pesquero, desde finales de noviembre, ya se pusieron en marcha una serie de reuniones con el sector y con el conjunto de alcaldes de la zona afectada para conocer de primera mano el estudio que se realizó sobre la situación real y concreta en la que se encuentran el caladero y el sector. Porque era muy importante que se conociera un estudio en profundidad de cuáles eran las causas que habían motivado la desaparición casi absoluta de la especie. Y el resultado de ese estudio no es al antojo de una consejera de turno, porque diga que le interesa o no le interesa darles ayudas, o porque ella quiera que el resultado del estudio sea tal o sea cual. El resultado del estudio es el que han dicho los científicos. Si los científicos determinan una causa, pues, será esa la causa. Ni la señora Consejera, ni yo, ni cualquiera de los diputados de esta Comisión, creo que sepan si el resultado de ese estudio dirá si se pueden otorgar ayudas o no se pueden otorgar. Conclusiones que afectan fundamentalmente a los marineros, a las personas que trabajan diariamente en la captura de esta especie, y que, fundamentalmente, le preocupa al Grupo Socialista, le preocupa al Gobierno andaluz el futuro de estos marineros. Y, por ello, bueno, pues ya se están estableciendo medidas para que se les dé una solución concreta tanto a los marineros como a los empresarios que dependen también de este sector, como a los científicos, bueno, pues para trabajar conjuntamente con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, es la segunda iniciativa..., o varias iniciativas son las que ha traído ya el Grupo Popular a este Parlamento, ha traído ya varias preguntas a pleno y alguna creo que a comisión. La última fue el pasado 10 de diciembre, y la propia Consejera ya le contestó cuál era el trabajo que se estaba realizando desde el Gobierno andaluz para intentar poner soluciones a la situación en la que se encuentra actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Decir, bueno, que la chirla es la única pesquería que cuenta actualmente con una comisión de seguimiento —esto lo piden ustedes, pero esto ya estaba en funcionamiento— integrada por el sector, por la Consejería y por los diferentes agentes sociales, tanto los empresarios como los sindicatos, Comisiones y UGT.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía se ha reunido habitualmente con el sector en esta Comisión para ver cuál es la perspectiva de futuro y en qué situación se encuentra. Además, la propia Consejera de Agricultura ya se ha reunido con los colectivos afectados, con la federación de cofradías, con FACOPE, con la federación de asociaciones de armadores, FAPE, con los profesionales que faenan en el conjunto de los diferentes municipios en Ayamonte, en Isla Cristina, en Punta Umbría o en Sanlúcar de Barrameda. Y en estas reuniones ya se analizaron cuáles son las dificultades del sector y las razones que han conducido a la situación actual, y que no son el antojo de una Consejera. Y se estudiaron las diferentes posibilidades para atender las necesidades. Y se atendió, bueno, a los diferentes estudios a los que ha tenido acceso la propia Consejería. Se solicitó... Se ha solicitado al Instituto Español de Oceanografía, que no es la propia Consejera la que dice los resultados, una valoración del tiempo que tardará en recuperarse el caladero, el cual recomienda al menos un plan de ajuste de siete meses para que se recupere.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 19 de noviembre, se ha constituido una comisión integrada por la Consejería, por la Consejería de Empleo y por el Instituto Social de la Marina. Y en esta comisión, bueno, pues se estudia cuál es la casuística sociolaboral, la mejor para atender al sector. Y hay que recordar y es importante recordarlo, que, entre el año 2007 y 2009, ya se le otorgaron ayudas a este sector, casi cuatro millones de euros; que se están analizando todos los factores patológicos y ambientales que han conducido a la situación actual en la que se encuentran los caladeros, ya bien puede ser por la turbidez del agua, por la existencia de algunas especies o por el exceso de capturas de la especie. Además, bueno, se ha tenido conocimiento de innumerables estudios, por parte de la Consejería, del seguimiento de la población de la chirla en el golfo de Cádiz desde el 2003 al 2010; estudio de la pesca de la chirla con dragas hidráulicas y rastros remolcados en el caladero entre el 2009 y el 2010, e innumerables estudios que se han realizado en la zona. Y, a petición también del sector, se han estudiado la dinámica de las poblaciones y la gestión de la pesquería en el caladero del golfo de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido un sobreesfuerzo que ha realizado la Consejería para conocer la situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, piden también ustedes, en uno de los puntos de la proposición no de ley, que se cierre el caladero. Bueno, el caladero hay que decirle que se cerró el pasado mes de diciembre del año 2010. Ha dicho usted que sabía cuál iba a ser nuestra respuesta. Bueno, pues si usted conocía perfectamente cuál era la respuesta y que todos los puntos de su proposición no de ley ya están puestos en marcha, se van a poner en marcha o ya han pasado en vigor, ¿para qué traen ustedes esta petición a esta Comisión, señorías? Vuelven ustedes a traer una iniciativa tarde y mal. No sé si es que ustedes no tienen iniciativas en materia de pesca y nos traen la primera iniciativa que ven ustedes en el inventario, por rellenar algún hueco, o no sé si es que realmente ustedes intentan, bueno, estamos en periodo electoral, captar el voto de algunos ciudadanos de estas poblaciones, intentando engañarles e intentando crearles falsas expectativas que no se van a poder cumplir.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay que ser más rigurosos cuando se traen iniciativas a esta Comisión. Los puntos que piden ustedes en su proposición, la mayoría, ya están puestos en marcha, no se va a arreglar nada por aprobar esta proposición no de ley. Por lo tanto, desde el Grupo Socialista, no vamos a apoyar ninguno de los puntos que trae el Grupo Popular en la proposición en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para finalizar el debate, la palabra la señora Sacramento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le he explicado en mi primera intervención, señor Rodríguez, por qué traíamos esta iniciativa, pero al parecer no me ha prestado usted mucha atención y me permitirá decir que para nada me ha sorprendido su intervención y que, prácticamente, me había adelantado a ella.</parrafo>
        <parrafo>Es lamentable, sinceramente, que persista en una postura de defensa a ultranza del Gobierno, de un Gobierno desgobernado y descamisado y que gobierna solo de cara a sus intereses y no a los de Andalucía y los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire, sinceramente, es tan deprimente su discurso que ni los patrones mayores de las cofradías de pescadores se lo creen, lo que ocurre es que tienen que seguir bailando palmas y reír las gracias a los alcaldes, en lugar de sufrir la lamentable situación que está atravesando el sector pesquero. Así lo han dicho ellos y así lo repito, pero allá ellos y allá ustedes. Entre ellos y ustedes se lo guisan y se lo comen; entre ellos y ustedes han dividido la opinión de la sociedad, y entre ellos y ustedes están manipulando y engañando al sector. Y si no, tiempo al tiempo, y créanme si les digo que espero estar equivocada, por el bien del sector.</parrafo>
        <parrafo>A mí, prácticamente, señor Rodríguez, me da igual que, tanto ustedes como el alcalde de mi pueblo, me acusen de ser pesada por traer iniciativas. Eso no es algo que, sinceramente, me quite el sueño, como comprenderá. Pero si lo que quieren es ofenderme o hacerme quedar mal por defender a una gente con la que me he criado, pues sigan ustedes haciéndolo, porque voy a seguir siendo pesada hasta la saciedad, no lo duden. Y si que yo sea pesada sirve para que ustedes muevan ficha y afronten sus obligaciones ante el sector, aquí tiene mi espalda para aguantar todas las críticas que ustedes quieran echarme.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el sector quiere control a los productos procedentes de terceros países, y la inspección pesquera lo pasa por alto. Ese es uno de los puntos. Ustedes deberían actuar tanto por cantidad, como por calidad, y no están actuando, y es uno de los puntos. Porque saturan los mercados y devalúan nuestros precios; porque utilizan conservantes que la normativa europea no permite, y la Junta hace oídos sordos.</parrafo>
        <parrafo>El sector quiere un estudio biológico. Se ha hecho un estudio, ya se lo he dicho al principio, por el IEO. No es un estudio biológico, ese no se ha hecho, porque a la Consejería no le interesa, porque a ustedes no les ha dado la gana y porque no les interesa. Y no les interesan los resultados de la famosa mesa de seguimiento, esa que usted ha nombrado, que no se han dado aún a conocer. El sector no conoce esos resultados porque no se han dado a conocer. ¿Por qué no se han dado a conocer? ¿Por qué tanto oscurantismo? No vale, señor Rodríguez, el estudio del IEO, lo han utilizado ustedes para desprestigiar al sector. Además, un estudio como requiere el sector exige unos medios que el IEO no tiene, la Junta sí, lo tiene muy fácil, puede hacerlo la Consejería sin necesidad de encargárselo a nadie. ¿Por qué no lo hace? La respuesta siempre es la misma y siempre nos lleva al mismo punto: porque no les interesa. Y no les interesa porque así el Gobierno descarga culpas, acusa al sector. Más alto y más claro creo que no se puede decir: descarga culpas la Junta de Andalucía para cargarlas al sector.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Grupo Parlamentario Socialista, sinceramente, no merecen ustedes la confianza que el sector les dio, y los marineros ya se han dado cuenta. No muestran ustedes un ápice de solidaridad con esa gente que se juega la vida por llevar un poco de dignidad a sus casas y han demostrado ustedes, al no hacer alusión a las bases, porque ha hablado usted de que sí, de que se está preparando, de que estamos trabajando, de que estamos en ello, pero no ha hecho usted alusión a las bases que le dije en mi primera intervención. Las sospechas se confirman, señor Rodríguez, y, de momento, mientras no se demuestre lo contrario, siguen vendiendo humo. Y ya le he dicho que ojalá, ojalá me esté equivocando y que mis sospechas sean infundadas, mis sospechas y la de la gente con la que me he reunido.</parrafo>
        <parrafo>Acabo diciendo, señor Rodríguez: ¿Cuándo comenzarán esos talleres? ¿Tendrán esas ayudas efectos retroactivos? ¿Quiénes accederán a ello? ¿Van a mantenerlos si se inician solamente hasta las elecciones y, después de las elecciones, darán carpetazo? ¿Continuarán hasta que se abra de nuevo el caladero?</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, sinceramente, creo que el discurso manido es el suyo, que la desconfianza está ahí, que no lo duden y que esa desconfianza se la van a hacer ver los ciudadanos en las elecciones de mayo, poniendo a cada uno en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

