<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>314</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Pequeño comercio, Provincia de Sevilla, Zona comercial</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000047</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000047. Pregunta oral relativa al centro comercial abierto de Lebrija (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al centro comercial abierto de Lebrija. La Mesa tiene un escrito por el que la diputada Dolores Blanca Mena suscribe esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la señora Blanca Mena tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hace poco tiempo —aproximadamente, en el mes de diciembre—, usted, señor Consejero, inauguró en Lebrija la nueva imagen del centro comercial abierto de Lebrija, tras un proceso de remodelación y una nueva puesta a punto, llevada a cabo por el Gobierno andaluz, a través de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué actuaciones y qué inversiones han sido implementadas desde su Consejería para la citada remodelación del centro comercial de Lebrija?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, señora Blanca, que el Gobierno andaluz apuesta por la implantación de los centros comerciales abiertos como elementos de delimitación de los centros urbanos comerciales y de hacer frente yo creo que a nueva forma de distribución comercial, que me parece imprescindible y necesaria, sobre todo, en tiempos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>El centro comercial abierto debe estar claramente delimitado en el espacio urbano, con zonas fácilmente reconocibles, y una ordenación de la circulación que facilite el acceso al mismo. Se pretende armonizar la capacidad de los ayuntamientos y hacer más competitiva la oferta comercial de las pymes locales, por ejemplo, mediante la prestación de servicios comunes, cumplimiento del mismo horario, unificación de logotipos, mobiliarios urbanos más homogéneos, actividades de ocio y animación cultural, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Las iniciativas, que parten de las asociaciones de comerciantes y de los ayuntamientos, en algunos casos, cuentan con nuestros incentivos económicos. Y, en concreto, en Lebrija, a través de las ayudas para urbanismo comercial, se han realizado las siguientes actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En el primer tramo de la calle Arcos, de gran afluencia comercial, se han realizado obras de pavimentación e infraestructuras. El coste total del proyecto supera los 460.000 euros, de los que esta Consejería ha aportado el 50% —esto es desde el ejercicio de 2005—. En el tramo central de esta calle se ha instalado un nuevo mobiliario urbano y se han realizado obras de pavimentación que han supuesto el cierre al tráfico y la total peatonalización. El coste ha sido de casi doscientos mil euros, de los que también hemos aportado el 50% —ejercicio 2007—.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, se están realizando los trabajos de pavimentación e infraestructuras del final de la calle Arcos y Plaza de España, así como los de la calle Obispo Navarro. Las obras se iniciaron el pasado mes de diciembre, y está prevista su finalización a lo largo del año 2010. El coste del proyecto es de casi ochocientos diez mil euros, de los que esta Consejería ha aportado el 50% —ejercicio 2008—.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, está previsto que este mes de marzo comiencen las obras de peatonalización de la calle Corredera, en el tramo comprendido desde la Plaza de España hasta la calle Eduardo Dato. Se pretende conseguir un eje peatonal continuo que enlace con el mercado de abastos. Así, Lebrija contará con una plataforma única, sin tráfico rodado, para que la circulación peatonal sea más fluida y favorezca el comercio de la zona, junto a la puesta en marcha de nuevas iniciativas empresariales. Estas obras suponen la modificación del alcantarillado y la red de suministro de agua, así como la instalación de nuevo alumbrado público. Su finalización está prevista para finales de 2011. El proyecto supone una inversión total de más de quinientos ochenta mil euros, de los que esta Consejería aporta 200.000 —ejercicio 2009—.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, las ayudas que esta Consejería ha destinado en materia de urbanismo comercial para el municipio sevillano de Lebrija suponen un total de 935.000 euros durante los últimos diez años y vienen motivadas, fundamentalmente, tanto por el interés del ayuntamiento como de una asociación de comerciantes extremadamente activa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es una importante inversión y una buena noticia para los lebrijanos y lebrijanas que pone de manifiesto continuamente la gran apuesta del Gobierno andaluz y de su Consejería por impulsar el comercio interior de Andalucía, y, para ello, el Grupo Socialista y yo misma creemos que es un pilar fundamental atender las demandas procedentes del asociacionismo comercial andaluz, y apoyando, como así lo está haciendo, los proyectos que conllevan una cooperación empresarial de la pequeña y mediana empresa andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, esta nueva actuación de mejora, desarrollada por el Gobierno andaluz en Lebrija, garantiza la consolidación de los comercios ubicados en el centro histórico de Lebrija, optimizando su adecuación comercial y, a la vez, incrementando sobremanera la competitividad de los pequeños comercios de Lebrija, haciéndolos mucho más productivos, lo que se está traduciendo, ya se está traduciendo y se ha traducido, en más riqueza y más empleo para Lebrija y los lebrijanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

