<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>386</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Discapacitado, Política de vivienda, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000166</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000166. Proposición no de ley relativa a la ampliación del cupo de reserva de vivienda protegida para personas con discapacidad en Andalucía (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión con las proposiciones no de ley en Comisión. La primera, relativa a la ampliación del cupo de reserva de vivienda protegida para personas con discapacidad en Andalucía, propuesta por el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular trae a debate una propuesta en materia de discapacidad, dentro de la línea de trabajo y del compromiso de nuestro grupo político con este sector de la población andaluza, con el ánimo de seguir avanzando en el desarrollo y efectividad de los derechos sociales, y con la predisposición de llegar a un entendimiento con el resto de grupos políticos que conforman esta Comisión, para favorecer, en definitiva, el acceso a una vivienda protegida a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Y hablo, señorías, del derecho a una vivienda, en primer lugar, como un principio rector de la política social y económica de nuestra Constitución Española, que en su artículo 47 dice que todos los españoles tienen derecho a disfrutar de una vivienda digna y adecuada, siendo los poderes públicos quienes tienen que promover las condiciones necesarias para hacer efectivo este derecho. En segundo lugar, como un derecho consagrado en nuestro propio Estatuto de Autonomía, en su artículo 25, que establece, además, que la ley regulará el acceso a la vivienda en condiciones de igualdad. Y, en tercer lugar, la Ley 1/1999, de 31 de marzo, de atención a las personas con discapacidad en Andalucía, que establece en el artículo 54 que, para garantizar el acceso a una vivienda adaptada a personas con movilidad reducida en los proyectos de vivienda protegida, se reservará un mínimo del 3% de las viviendas para este fin.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, hablamos de derechos, hablamos de igualdad y también hablamos de reservas mínimas del cupo para personas con discapacidad, concretamente movilidad reducida, de un 3% en promociones de vivienda pública.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, ¿qué ocurre con aquellas otras personas con discapacidad que, sin llegar a tener movilidad reducida, están afectadas por una discapacidad psíquica o sensorial? ¿Acaso no se garantiza, o sea, perdón, acaso no se genera discriminación si no se garantiza una reserva de vivienda también para ellos? ¿Acaso no padecen también algún tipo de discapacidad o minusvalía que les haga merecedores de ciertas garantías? Bueno, pues actualmente se regula tan solo el 3% de reserva, sin perjuicio de que reglamentariamente se puedan establecer cupos de vivienda en las diferentes promociones destinadas a personas con discapacidad que vengan a mejorar esta premisa. De ahí que traigamos a debate esta iniciativa, porque, dentro de esa potestad reglamentaria que la ley nos ofrece, podríamos llegar hasta un 5%, complementando el 3 de cupo para personas con movilidad reducida con un 2 para solicitantes con una minusvalía igual o superior al 65%, afectadas con discapacidades psíquicas o sensoriales. Sin lugar a dudas, pues, esto sería un avance en el desarrollo de los derechos que estatutariamente y constitucionalmente se regulan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme también que destaque la labor que en este tema, en este asunto, está desarrollando el Ayuntamiento de Málaga, por ser pionero e impulsor de nuevos retos y objetivos para mejorar la accesibilidad en esta ciudad andaluza. Concretamente, es el primer ayuntamiento en toda España que ha aprobado la ampliación del cupo de reserva de vivienda con este 2% complementario. Un precedente, por tanto, llevado a cabo por un Gobierno popular. Ejemplo del compromiso, repito, que tiene este partido con este sector de la población.</parrafo>
        <parrafo>Además, pienso que, bueno, tenemos todavía que impulsar aún más la política de vivienda en Andalucía, porque, si nos remitimos a los datos que ofrece el Ministerio de Vivienda, se dice que desde la puesta en marcha del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, en Andalucía, 2008-2012, se han calificado provisionalmente 39.934 viviendas, a fecha de junio de 2010. Son viviendas calificadas provisionalmente, que tampoco son viviendas que se hayan terminado en su totalidad. Hoy venía una nota de prensa que decía que la ejecución de esas viviendas calificadas estaba en torno al 47%, ¿no? Pero es que, además, según una respuesta parlamentaria a nuestro grupo político, a fecha de junio de 2010, el número de viviendas protegidas para las personas con discapacidad en Andalucía ha sido de 972, con lo cual, con lo cual, no se cumple ese mínimo legal del 3% del que estábamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la iniciativa que traemos hoy el Grupo Popular tiene como intención seguir avanzando en el logro de los derechos de las personas con discapacidad, favorecer de alguna forma, pues, que estos colectivos puedan acceder a una vivienda digna y adecuada a sus necesidades, y, por tanto, pues, este era uno de los compromisos, entre otros muchos, que venimos desarrollando desde el Partido Popular para este colectivo y para el que espero contar con el apoyo del resto de grupos políticos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la normativa que regula la atención a personas con discapacidad en Andalucía, la Ley 1/99, contempla la posible reserva de viviendas para las personas con discapacidad que además presenten problemas de movilidad reducida, lo contempla en su artículo 54, como bien ha indicado, con la indicación de que se tenga en cuenta la necesidad de reservar en las promociones que dependan de algún organismo público que intervenga en la construcción de estas viviendas. Todo desde el punto de vista, siempre, de la eliminación de barreras arquitectónicas y de hacer más viable la accesibilidad para las personas que lo necesiten por cuestión de su discapacidad o de la movilidad reducida que presenten. En estos casos lo que se está viendo es lo que reglamentariamente ya se desarrolla, que me extraña, señora portavoz del Grupo Popular, que no haya hecho mención a la norma de desarrollo reglamentario de la ley, de este artículo en especial, a través del Decreto 293/2009, de 7 de julio, el Reglamento que regula las normas para la accesibilidad en las infraestructuras, el urbanismo, la edificación y el transporte en Andalucía. El desarrollo reglamentario de este artículo está y se ha hecho por parte de la Administración de la Junta de Andalucía con una visión creemos que más completa que la que se venía estableciendo hasta el momento en que se sacó esta normativa.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué se lo digo? Porque en el desarrollo del artículo 111 de este Decreto 293/2009 se establece un número exacto de viviendas que haya que hacer, incluso para promociones de un número de viviendas reducido. Detallo: lo que se establece es que a partir de 17 viviendas, y se va estableciendo por tramos, forzosamente se tengan que construir viviendas para personas con discapacidad y movilidad reducida una vivienda, dos, tres. Se va estableciendo ese cupo, ¿por qué? Porque, hasta que no se había establecido por tramos la construcción de viviendas para personas con discapacidad y movilidad reducida, lo que se estaba observando por parte de los promotores de construcción de vivienda protegida es que intentaban saltarse ese número mínimo que tenían que construir porque lo que se especificaba era solo el 3% en conjunto. Se detectó eso, y por eso reglamentariamente se desarrolla por tramos, estableciendo un número específico en función del número de viviendas en total, protegidas, que se construyan.</parrafo>
        <parrafo>La posibilidad de modificar esos porcentajes ya se contempla en la Disposición Final Segunda de la propia ley, porque dice que, en función de que los parámetros establecidos en toda la normativa se vea que, en adecuación a la demanda real existente, tengan que modificarse esos parámetros, el Consejo de Gobierno podrá hacerlo. Puede hacerlo por orden, con lo cual no entendemos que sea necesaria la modificación vía reglamentaria de esta norma..., o sea, de esta característica, de aumentar el cupo de reserva de vivienda protegida para personas con discapacidad, puesto que ya la ley lo contempla, que el Consejo de Gobierno, mediante orden, podría hacerlo, podría modificar esos parámetros en función de ajustar la demanda con la oferta.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta eso, teniendo en cuenta los distintos programas que la Consejería de Obras Públicas y Vivienda tiene establecidos dentro del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, que paso a detallar, que es donde se está atendiendo, con que se está atendiendo a más familias, para que puedan hacer frente a los problemas que puedan surgir en sus viviendas, porque tengan problemas de movilidad, están los programas de rehabilitación de edificios. Durante los años 2008 y 2009 ha habido 11.500 actuaciones. Saben que la Junta de Andalucía, con este programa, cubre el coste de la asistencia técnica para redactar proyectos y dirección de obras, cubre el coste de hasta un 75% de lo que se estime en el presupuesto y, además —algo que creemos muy positivo—, es que ayuda a las familias que solicitan esta..., esta actuación para rehabilitación de los edificios, los ayuda con un préstamo cualificado, un convenio que se ha hecho con las entidades financieras, para que las familias puedan hacer frente a ese pago del 25% que restaría, de la ayuda que la Junta da de un 75, hasta el cien por cien, que puedan, mediante un préstamo cualificado, hacer frente a ese 25% que les correspondería.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los programas es la rehabilitación individualizada de viviendas. Aquí el coste se cubre hasta un 40%, puesto que en global no es lo mismo el coste que supone rehabilitar el edificio entero que rehabilitar una vivienda individualizada.</parrafo>
        <parrafo>Y también está el programa de adecuación funcional básica de vivienda, para personas que presenten un grado de minusvalía igual o superior al 40% y tengan movilidad deducida. Hasta 16.000 han sido las actuaciones que se han llevado a cabo en los dos últimos años, mediante este programa de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Está también el programa de rehabilitación autonómica, en el que entran a colaborar directamente los ayuntamientos. Y además existe el Plan de Apoyo a las Familias, en su apartado 12.2ª, Medidas de carácter social en el domicilio.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué indico todas estas cuestiones? Porque yo lo que desgrano, de lo que pide en su parte propositiva, es que quizás estamos viendo que, para atender las necesidades de personas que tengan discapacidades sensoriales, no es necesario construir una vivienda con problemas de accesibilidad arquitectónica, porque en este tipo de casos las personas que tienen una discapacidad sensorial, a lo mejor, lo que necesitan para adaptar su vivienda son otras cuestiones. Por ejemplo, para adaptar funcionalmente una vivienda, una persona que tiene sordera quizás lo que necesita es un videoportero, son avisadores de señalización, que es lo que hace que su vivienda no sea accesible para ella por su discapacidad; pero no necesita que el ancho de una puerta sea mayor, como el que requieren personas con movilidad reducida por una discapacidad física, o que en vez de una bañera tenga que existir una ducha. Este tipo de cuestiones que sí que las requieren personas que tienen una discapacidad física y que se les impide su movilidad dentro de la vivienda, a lo mejor..., vamos, a lo mejor no, es que no es el problema que tiene una persona que tenga sordera o que tenga ceguera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la Junta de Andalucía, ¿qué es lo que se ha planteado cuando ha abordado esta cuestión? Pues que era más eficaz no tanto hacer esa reserva de cupo de viviendas atendiendo a los problemas de movilidad, sino incidir en las ayudas económicas individualizadas para que estas personas con problemas de discapacidad sensorial puedan adaptar sus viviendas. Y el Programa de Rehabilitación Individualizada de Viviendas, por ello, es la vía por la que se está caminando por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo me alegro de que haya un ayuntamiento del Grupo Popular que haya querido avanzar en la línea que usted explica. Bueno, si todos los ayuntamientos avanzan en esa línea, porque entienden necesario avanzar de esa forma, yo le digo que la Junta de Andalucía ha contemplado en el desarrollo reglamentario ir por esta otra vía porque han visto, mediante el estudio de la demanda social que había, que era la forma más eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sí que le apunto: quizás, quizás, el problema no es que esté en hacer una reserva específica de viviendas, quizás el problema sea en que toda la sociedad se conciencie de que las viviendas tienen que empezar a construirse de otra forma, no solamente las que entran mediante promoción pública, sino también las viviendas de renta libre; que nos hagamos a la idea de que construyendo una vivienda que pueda ser adaptable tirando dos tabiques, quizás ese sea el camino por el que tengamos todos que ir peleando.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero haberle argumentado cuál es mi posición. Y darle las gracias por la iniciativa que trae. Nos parece bien que intente hacerla extensible, pero, de momento, es la línea por la que el Gobierno socialista camina.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra, para un segundo turno, la señora portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quería agradecer, en primer lugar, el tono de la intervención de la señora Arenal, porque, bueno, entiendo que dentro de la postura que tiene que sostener, que es la del Gobierno andaluz, de no querer seguir avanzando en este sentido, en esta iniciativa que hoy viene desde el Partido Popular, bueno, pues ha esgrimido unas razones que me parecen acordes con su postura, pero con las que, por supuesto, no estoy de acuerdo. Y, en ese sentido, pues voy a intentar pues contrarrestar su discurso en base a las siguientes alegaciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en primer lugar, yo quería decirle que, aunque el Consejo de Gobierno tiene la potestad para poder desarrollar ese mínimo que la ley establece, que podría hacerlo por orden o por cualquier otra disposición que tiene a su alcance, lo cierto y verdad es que sería conveniente que también por ley se regulase esa ampliación del cupo a ese 2% más para las personas con discapacidad psíquica o sensorial, con independencia de que siempre quedase la vía reglamentaria para que los ayuntamientos pues pudieran seguir ampliando esos derechos sociales para las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, pues, claro, yo tengo que destacar que el Ayuntamiento de Málaga es pionero, pero no solamente en esto, en otras muchas materias, que me complace decirlo, porque he tenido la oportunidad de ir allí y conocer el trabajo que magníficamente bien está desarrollando nuestro compañero Raúl López, que es concejal allí, que también tiene problemas de movilidad reducida y está muy concienciado con este problema, y, por supuesto, pues está tratando de hacer una ciudad mucho más amable de cara a las personas que tienen algún tipo de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, usted me ha dicho que la Junta de Andalucía tiene en marcha una serie de programas que..., bueno, pues que vienen de alguna forma a atender a las personas que tienen problemas de barreras arquitectónicas o de cualquier otro tipo, ¿no? Pero también es verdad, yo ya lo he dicho en muchísimas ocasiones, señora Arenal, que la Junta de Andalucía pues tarda mucho que abonar esas ayudas, que no llegan a todas las personas que lo solicitan. Y basta con que usted vaya a las delegaciones provinciales, eche un vistazo a los expedientes que hay tramitándose y verá usted el retraso que tienen estos expedientes y las dificultades que estas personas tienen día a día, cuando el problema que tienen pues es el de la falta de un ascensor o el de las barreras arquitectónicas en su propio domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, decirle también que, bueno, que nosotros traíamos esta iniciativa con la intención de que a la actual situación de crisis, a la situación tan mala que está atravesando el sector de la construcción en Andalucía, pues no se una también a esa dificultad de financiación que ya una persona normal tiene para acceder a una vivienda, pues que no se una el que una persona con discapacidad, para la que además deberíamos de tener ciertas garantías o un poquito más de miramiento, en ese sentido, pues tuviesen la posibilidad, por supuesto, de... Se trata de garantizarle el acceso a esa vivienda digna a la que vosotros, además, siempre estáis, siempre estáis haciendo referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, me va a permitir que le diga que es una lástima, es una lástima que no se sumen a esta iniciativa, que es positiva, que es una iniciativa para sumar, para sumar, y que queríamos darle ese trato preferente a los colectivos que demandan una vivienda en Andalucía y que tienen discapacidad. Y que, por supuesto, pues no me queda más remedio que decirle que esto viene a ser otro paso atrás en las políticas sociales que tanto promulga el Partido Socialista a nivel andaluz. Si ya a nivel de España, Zapatero, con estos recortes que va a llevar a la práctica en materia de viviendas ya va a dificultar mucho lo que es el acceso a una vivienda, con los recortes a la entrada de una vivienda y con otros muchos que ya conocemos, pues mucho peor lo van a tener las personas con discapacidad si además de los escasos recursos que tienen pues no se les pone siquiera un mínimo legal de cobertura que les ampare a la hora de acceder a una vivienda en una promoción pública.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, simplemente, termino reiterando nuevamente mi compromiso con las personas con discapacidad, con la intención de este grupo de seguir presentando iniciativas en esta línea, que nosotros daremos a conocer a los colectivos estas propuestas que son siempre en positivo, que son para sumar y que también les daremos a conocer pues este paso atrás en la política social del Partido Socialista a nivel andaluz que, desgraciadamente, hoy pues ha puesto otra vez de manifiesto en esta ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

