<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>488</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Patrimonio cultural, Provincia de Málaga, UNESCO</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000085</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000085. Proposición no de ley relativa a la declaración de la ciudad de Ronda, Málaga, como patrimonio de la humanidad (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al debate del último punto del orden del día, proposición no de ley en Comisión relativa a la declaración de la ciudad de Ronda como Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Si no estoy errado, esta es la última Comisión de Cultura que se celebrará antes de las elecciones municipales. He observado que, curiosamente, se ha cambiado el método argumentativo por parte del Partido Socialista en dos ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Normalmente, en estas comisiones, el método argumentativo es un método dialéctico donde cada uno defiende sus posiciones, pero no se ha usado nunca lo que se llama técnicamente argumentatio ad hominem sine praesentia; es decir, nunca se ha atacado de una forma desaforada a un ayuntamiento como el de Málaga o como el de Huelva sin posibilidad de que exista respuesta por la otra parte.</parrafo>
        <parrafo>Espero y confío en que la serenidad que ha caracterizado a esta Comisión durante tantos años vuelva a presidir después de las elecciones municipales. No les faltan recursos, se lo garantizo, ni a este portavoz ni a este grupo parlamentario para utilizarlos de la misma manera o de mejor manera.</parrafo>
        <parrafo>De manera que espero que esto sea un puro accidente consecuencia de que las elecciones está ahí y que, lógicamente, se puede uno poner un poco nervioso. Nosotros, desde luego, no lo estamos, pero sí vamos a defender al Alcalde de Málaga y a su gestión cultural con un argumento que es el mismo para el Alcalde de Huelva: la soberanía reside en el pueblo y el pueblo vota. Y esto es algo que ustedes repiten una y otra vez, como es lógico que así sea, en los plenos. Desde el año 1995 hasta la fecha, el pueblo de Málaga —y no me quiero equivocar con respecto a Huelva, pero son también muchos años— ha venido revalidando la mayoría absoluta. Luego es de demócratas respetar absolutamente la votación y la voluntad del pueblo. Simplemente quiero recordar eso como un principio.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, entro en lo que realmente interesa.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, creo que el próximo alcalde de Sevilla será el señor Zoido, pero vamos esta es una opinión personal, verdad, una opinión personal, porque, entre otras razones, es el que mejor se conoce los barrios. Y, desde luego, el señor Zoido no cometería un atentando como el que se ha cometido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo le agradezco la reflexión, pero vamos a centrarnos ya en la PNL.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a centrarnos. Vamos a centrarnos...</parrafo>
        <parrafo>Usted no puede decir nada. Usted no. El señor Zoido sí. Usted no puede decir nada de esta cuestión. El Reglamento se lo prohíbe. Solamente puede hablar el Presidente, así que absténgase.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En este punto, en esta proposición no de ley, si ustedes miran el texto que proponemos, es un texto abierto donde se habla de legislación vigente.</parrafo>
        <parrafo>Puedo decir, si no hay cambio por parte del portavoz socialista o del portavoz de Izquierda Unida, que los tres grupos hemos llegado a un acuerdo en la redacción de un único punto. Si no es así, pues ya lo manifestarán en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos, y creo que los tres grupos estamos de acuerdo en ello, que Ronda merece de sobra la declaración de Ciudad Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Sería largo, amén de prolijo, el que yo ahora me detuviera en las riquezas patrimoniales, culturales, en los personajes rondeños, en una historia milenaria, en las proximidades de la ciudad romana de Acinipo... Sería excesivamente pesado en cuanto a la extensión del tiempo. No al orgullo de hacerlo, no al orgullo de hacerlo, que para mí es un motivo de inmensa satisfacción poder presentar esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero entendemos que es una labor de todos. Y hay ya unos promotores, como me indicaba la portavoz del Partido Socialista, donde están todos los partidos políticos, las fuerzas vivas de la ciudad, las asociaciones..., de modo y manera que nunca nosotros hemos planteado una visión unilateral o partidista de este tema. Muy por el contrario, lo que queremos es que estemos todos juntos, todos unidos, todos en la misma línea y en la misma dirección.</parrafo>
        <parrafo>Ni siquiera voy a nombrar a ningún autor español, basta leer los poemas de Rainer María Rilke para darse cuenta de lo que Ronda significa y representa dentro de la lírica contemporánea universal. Esa ciudad en el abismo, esa ciudad que se mantiene en el equilibrio inestable de su propia belleza, esa ciudad que es una de las más visitadas de España, es una de las más admiradas, donde hay toda una mitología desde el Romanticismo hasta nuestras fechas. En fin, podría extenderme, solo quiero tener un recuerdo emocionado para el que yo consideraba, y él a mí, hermano, pese a la diferencia de edad, don Francisco Garrido, que dedicó su vida a demostrarnos y a descubrirnos los secretos de Ronda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si se mantiene ese acuerdo, quedaría un único punto que le pasaríamos al señor letrado y que sería así: «Impulsar la candidatura de la ciudad de Ronda como Patrimonio de la Humanidad, una vez que los promotores concreten la documentación técnica de la misma, con el asesoramiento necesario por parte del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Hemos creído que ahí se recoge todo y, sobre todo, valga la redundancia, el espíritu de unidad. Por encima de la política, por encima de nosotros mismos, que al fin y al cabo nos somos más que un mero accidente, la ciudad de Ronda, que es una de las ciudades mágicas de España y del mundo, pues ahí está.</parrafo>
        <parrafo>El hecho de que sea patrimonio de la humanidad no le quita ni le pone nada a la ciudad, esa es la realidad; pero es bueno que lo sea, es muy bueno que lo sea, porque, bueno, el reconocimiento por parte de la Unesco significa, como todos sabemos, un reconocimiento universal.</parrafo>
        <parrafo>Pero estas cosas que están tanto en el corazón como en la inteligencia... Y decía Pascal que «hay razones de la razón que el corazón no entiende»; evidentemente, hay muchas razones del corazón para que Ronda sea, lo que ya es, patrimonio de la humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Ese sería nuestra planteamiento y en todo momento lo que hemos intentado. Y, por supuesto, les hemos aceptado a la portavoz del Partido Socialista y al portavoz de Izquierda Unida... Hemos hecho un texto común. Y creemos que con esto podemos contribuir humildemente y colaborar humildemente al objetivo común.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en fin, digo esto porque el Alcalde Ronda se va a llevar un recuerdo mío esta tarde. Y lo voy a hacer desde la legitimidad democrática que tengo y desde el derecho democrático. Es decir, una cosa es el aval democrático de una mayoría absoluta y otra cosa es el principio democrático que nos permite criticar a los que gobiernan, incluso a algunos con la obligación de hacerlo porque somos oposición. Es decir, que vamos a seguir escuchando críticas, a lo mejor, más o menos afortunadas, más o menos desaforadas, de un lado y de otro. No nos debemos de asustar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Yendo a la cuestión. Como bien dice el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el 26 de noviembre del año 2010, se aprobó una moción en el Ayuntamiento de Ronda, se aprobó por unanimidad, donde todos los grupos no solo votaban a favor de iniciar el expediente para la declaración de Ronda como Patrimonio de la Humanidad, sino que se comprometían —yo creo que ahí ha recogido bien el espíritu el señor Garrido Moraga— a realizar un trabajo conjunto para que el expediente saliera, desde Ronda, con toda las unanimidades, bendiciones, con la cohesión de toda una sociedad, la sociedad rondeña. Y al efecto hay creada una comisión integrada por todos, efectivamente. Por lo tanto, tendremos que cambiar la resolución que se plantea en la proposición no de ley en el sentido que decía el señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>También coincido con él en que son muchos más los valores que se pueden poner encima de la mesa para fomentar que esta declaración vaya bien.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo por lo siguiente —y ahora le explico, en fin, la crítica que le voy a hacer yo especialmente al alcalde—: la propuesta, tal y como se está trabajando ahora a nivel local que es donde debe corresponder, la hacen basándose en un eje fundamentalmente, que es la Garganta del Tajo y sus tres puentes: el Puente Romano —que por cierto es árabe, aunque conocido como Puente Romano—, el Puente Viejo de 1616, y el Puente Nuevo, que se construyó entre 1759 y 1793, si no estoy equivocado. Y yo creo que, bueno, desde Izquierda Unida creemos, o más bien dicho, nos sabe a poco esta propuesta, e incluso, nos huele a chamusquina en algún caso. Luego le diré por qué.</parrafo>
        <parrafo>Creemos —como usted bien decía— que la riqueza monumental, por ejemplo, que viene reflejada en la exposición de motivos de la proposición no de ley, y también —por qué no decirlo— la riqueza natural —tiene tres parques naturales, reserva de la biosfera de la Sierra de las Nieves, más de cien especies endémicas— y la riqueza histórica que está presente en sus calles, pues, debe ampliar ese expediente. No podemos reducir el expediente a la Garganta del Tajo con los tres puentes.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo, si no estoy equivocado, que la ciudad de Ronda toma rango de ciudad siendo Julio César, o sea, que hablamos de una historia larguísima. Hay una contradicción aquí, y es que creemos que hay que conseguir esta declaración, hacerlo unánimemente, pero para ello hay que hacer un esfuerzo de conservación, de mejora y de cuidado del patrimonio. Y, en este sentido, hay asuntos concretos que nos alarman. Nos alarma, por ejemplo, hablando de las casas que dan al Tajo —y además lo hemos planteado allí, en la Comisión de Seguimiento del Plan Especial de Protección del Casco Histórico—, que estén consideradas con una figura de protección calificada como grado C. Eso quiere decir que las casas del Tajo se pueden tirar y construir de nuevo. Tal y como lo estoy diciendo. Hemos solicitado que, para ser coherentes con esta petición que se le hace a la UNESCO, al menos, elevemos de categoría de protección de grado B a estas casas, sobre todo a algunas que tienen una consideración ya muy importante, desde el punto de vista monumental, y hasta ahora no tenemos noticias de que eso vaya a ser así.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión. Si el Plan General de Ordenación Urbana se aprueba en Ronda tal y como está planteado, nos vamos a encontrar con una aberración: la aberración de dar vía libre a la construcción de un aparcamiento, de una estación de autobuses, de un centro comercial y algunas cosas más en la ladera del Tajo. Un sitio que apenas tiene acceso, por cierto. Eso viene en el Plan General de Ordenación Urbana. En una zona de especial protección es algo dramático, dramático. O la última propuesta, que se hace desde la Delegación de Turismo, que no es otra que proyectar en la cornisa del Tajo un espectáculo audiovisual. No les voy a relatar el montaje que necesita eso y la posible afección al Tajo, que les va a costar algo más de tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo decía que iba a hablar del alcalde, porque al alcalde le caracteriza algo, y es el afán especulativo de su política urbanística. Un alcalde que empezó gobernando con las siglas con las cuales se presentó como el Partido Andalucista —por cierto, en cogobierno con el Partido Popular—, y que hoy nos lo encontramos con el carné del Partido Socialista, nombrado tránsfuga por la mesa antitransfuguismo firmada por don Manuel Chaves, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que es contradictorio solicitar una figura de protección tan importante y al mismo tiempo no protegerla, y por eso nosotros nos preguntamos: ¿tendrá algo que ver esa estrecha petición —basar solo en la Garganta del Tajo esta petición y no contar con todo el magnífico patrimonio de la ciudad— con los planes que tiene en el Plan General de Ordenación Urbana? Igual ahora, la portavoz del PSOE nos lo puede aclarar.</parrafo>
        <parrafo>En fin, quiero reiterar el apoyo sin fisuras de Izquierda Unida Los Verdes. Lo estamos haciendo en el plano local, con estas dudas que también las hemos planteado legalmente, pero tengo que decirles que vamos a anteponer en todo momento el valor incalculable del patrimonio —repito: paisajístico, natural, histórico, monumental— de Ronda. Pero —ya digo— lo vamos a anteponer a diversos intereses especulativos de algunos protagonistas de la ciudad, y esperamos poder votar esta proposición no de ley en los términos que ha dicho el portavoz del Grupo Popular, que quedaría, pues, muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Bustinduy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes. En primer lugar, permítame que me tome la licencia —como ha hecho mi compañero, el portavoz del Partido Popular— de hablar de algo distinto a lo que trae esta moción, muy brevemente, y simplemente hacer alguna puntualización a la entradilla que ha hecho en su intervención, sobre todo en aquello —y lo voy a decir en castellano y no en latín, para que se me entienda bien— en lo que respecta a atacar a quien no se puede defender, como es mi compañera, que es quien supuestamente ha sido atacada. No se puede defender porque no está en el uso de la palabra. Voy a intentar hacerlo yo. Y es que quiero decirle que no he compartido con él banco en el Ayuntamiento de Málaga, como concejal de la oposición, pero alguna compañera suya que se sienta aquí en el Parlamento, sí. Y, permanentemente allí, desde luego, era asiduo día sí y día no a ataques a quien no se podía defender, como por ejemplo la institución de la Junta de Andalucía. Y que en el juego político, pues, parecía que podía ser razonable que se hiciesen valoraciones, desde el punto de vista político, siempre que no se hiciese daño a la institución o a la persona, no se dijese ninguna cuestión, desde el punto de vista político, exagerado.</parrafo>
        <parrafo>Yo he oído a la compañera intervenir... Respecto a la política cultural de Huelva, la desconozco, pero la de Málaga, desde luego, en mi consideración, ha sido bastante mesurada. Yo habría hecho un análisis bastante más duro.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, tengo que decir, es la última puntualización que voy a hacer a esa entradilla que ha hecho mi compañero y que siento enormemente, porque creo que la PNL merecía la pena que hubiese otro clima, es que él ha terminado diciendo que en democracia hay que respetar la voluntad y la votación del pueblo. Y eso es algo que debe recordar él, sobre todo al presidente del Partido Popular de Andalucía, Javier Arenas, todos los días en los plenos que tenemos en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Lo que se refiere a la PNL que hoy nos trae, efectivamente, dice el proponente —el portavoz del Partido Popular— que no se ha hecho un planteamiento oportunista. Y, bueno, a mí me gusta la intervención que él ha tenido; y no solo eso, sino la actitud, en lo que se refiere exclusivamente a la PNL; bueno, pues, no lo anterior, pero sí respecto a solicitar el trabajo y la colaboración para que la ciudad de Ronda sea reconocida como Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es verdad es que antes de venir aquí, antes de entrar en esta sala, bueno, pues, leyendo tanto el texto en la exposición de motivos como el acuerdo que se pretendía llegar, no habla para nada de lo que sí él ha hablado aquí, de esa comisión que se ha montado, de esa plataforma que se denomina «Ronda, Patrimonio Mundial de la Humanidad», y que fue creada el 17 de noviembre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sin embargo, quería haber iniciado mi intervención, precisamente elogiando esa ciudad, esa ciudad colgada del cielo sobre una montaña partida en dos por obra de los dioses, como de ella dijo Walter Starkie en 1937. Una ciudad de la que Guillermo Fernández ha dicho que en el centro del panorama andaluz se concentra todo lo que significa su pueblo andaluz y lo que ha sido a lo largo de su historia, y que eso está personificado en Ronda. Y creo que, efectivamente, como ha planteado el portavoz del Partido Popular, no le va a quitar o le va a poner nada. Le va a poner o le va a quitar..., le va a poner, fundamentalmente, el reconocimiento a lo que ha significado Ronda en la historia de nuestra Comunidad Autónoma, en la historia de Andalucía. Y por lo tanto, sobre todo, le va a poner también mucho orgullo y mucha satisfacción a los ciudadanos rondeños, que viven y que la disfrutan a diario, tienen esa suerte, y a todos los andaluces y andaluzas que nos sentimos orgullosos de esta magnífica ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ya ha comentado anteriormente el señor Garrido, ya se montó esa plataforma el día 17 de noviembre de 2010, donde yo creo que es importante hacer algunos planteamientos de cómo se ha trabajado, de con el mimo que se ha venido trabajando esta cuestión. Porque creo que puede ser un ejemplo, puede ser un ejemplo para todos y todas, los políticos y los ciudadanos de Andalucía para ver cómo realmente se está trabajando por el bien de la ciudad, por la imagen de la ciudad, y despojándose de cualquier intencionalidad política que, desde el punto de vista de la legitimidad, pues sería, bueno, razonable que se hiciera, pero que, sin embargo, no es así.</parrafo>
        <parrafo>El día 17 de noviembre, como ya he dicho anteriormente, se presenta esta plataforma, que está constituida por..., por supuesto, es iniciativa del ayuntamiento, y, por lo tanto, está el alcalde, el primer teniente alcalde, el delegado de Turismo, que es quien la impulsa, la delegada de Cultura, y, a partir de ahí, todos los grupos municipales representados: sus portavoces están, la Empresa de Turismo de Ronda, el CEDER de la Serranía, el [...] de la promoción turística, el Centro de Iniciativas Turísticas, la Asociación de Pequeñas y Medianas Empresas de Ronda, la Real Maestranza de Caballería, la Federación de Asociaciones de Vecinos, e incluso el cronista oficial. Y lo hacen en la presentación, en el puente..., ese puente que ya ha comentado aquí alguno de los portavoces —creo que ha sido el portavoz de Izquierda Unida—, el puente nuevo..., denominado puente nuevo, pero es construido en el siglo XVIII, del que el cronista oficial habla como..., y lo describe como la «primorosa obra de cirugía urbana» que unió, para siempre, el corazón partido de los rondeños, entre la ciudad y el mercadillo, entre lo antiguo y lo moderno, y entre la fortalece y el llano.</parrafo>
        <parrafo>Desde el principio, como he dicho anteriormente, se ha intentado mantener absoluta neutralidad política en este tema. Es decir, habiendo sido impulsado por un gobierno socialista, se ha entendido que debe ser un tema de toda la ciudad y que hay que anteponer los intereses de la ciudad y de los ciudadanos a lo de las fuerzas políticas. ¿Por qué insisto en esto? Porque, miren usted, quien tiene la iniciativa, quien tira de ese carro —que es el gobierno socialista, y concretamente el delegado de Turismo—, ha propuesto que el presidente de la plataforma, que probablemente lo desconozca el portavoz del Partido Popular, sea concretamente un conocido empresario, o un hotelero de la ciudad, que va en la candidatura del Partido Popular, parece que incluso tiene militancia en el Partido Popular, pero, bueno, quiero decir... Se sabe en Ronda, y sabe quien lo propone, que es una persona del Partido Popular. Pero que, sin embargo, él ha demostrado, en todo momento, el interés por este proyecto y por la despolitización del mismo, se ha apostado por que sea esa persona.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se ha hecho a partir de ahí? Se ha trabajado en una campaña de firmas y de adhesiones de toda la ciudad, se ha salido en FITUR..., el stand se utilizó, precisamente, para trabajar por conseguir más adhesiones, se han establecido contactos con ciudades que ya son patrimonio —como Córdoba y como Cuenca— y se han iniciado unos primeros pasos de contacto con la propia Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Es importante aclarar —y eso lo debíamos saber todos— que es que, con carácter previo al inicio de los trámites de una declaración de estas características, hay que hacer un estudio técnico que desarrolle y justifique adecuadamente los valores universales y excepcionales sobre los que se va a sustentar la petición de Patrimonio de la Humanidad; es decir... Y eso tiene que estar, por supuesto, de acuerdo con lo que se establece en la Convención sobre la Protección del Patrimonio Mundial Cultural y Natural —que, como saben ustedes, se celebró en Paris, en 1972— de la UNESCO.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, sabiendo y siendo conscientes de esa situación, ¿qué se ha hecho? Pues, para no dar ningún paso en falso, ¿eh?, inmediatamente, una representación de esta plataforma, donde está su presidente, ha establecido contacto con la Consejería de Cultura de la Junta de Andalucía, solicitándose asesoramiento necesario para trabajar, orientados desde el minuto uno. Y, a partir de ahí, pues se han tenido reuniones, unas en Ronda, otras aquí, en Sevilla, en la Consejería, donde se ha manifestado la disposición a trabajar y a poner los medios técnicos necesarios para hacer ese asesoramiento, de manera oportuna, y para que no se pierda más tiempo de la cuenta, puesto que ya sabemos que este proceso es un proceso complicable.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo..., ayer, concretamente, estuvo el Consejero de Cultura en Ronda, fue a inaugurar una exposición sobre Giner de los Ríos, y, allí, los medios de comunicación le preguntaron, y él dijo, concretamente, que hay que construir muy bien el expediente para que no haya dificultades en el camino y no se encuentren obstáculos. Es decir, que se ve una actitud absolutamente colaboradora por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía. Además, expresó claramente su apoyo a la candidatura para ser una ciudad, dijo el Consejero, «en la que el paisaje urbano y natural sea cuidado especialmente», pero en lo que hay que poner mucha ilusión. Y digo esto porque, además, el cronista de la ciudad viene a hablar prácticamente de lo mismo en una de sus crónicas. Y, curiosamente, dando un repaso a todo esto pensé que el Consejero de Cultura actual —ya ha sido también Consejero de Turismo— sabe lo que significa Ronda en el sector del turismo, que, en Ronda, supera el millón y medio de visitantes anuales; es decir, una ciudad con un atractivo muy importante y que ya fue pionera en este sector ya desde el siglo XIX. Es decir, en el siglo XIX ya venían..., se escribían las recomendaciones de visitas a esta ciudad, a Ronda.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una ciudad donde han crecido muchos eruditos, personas de la historia, personas de la literatura, personas que han escrito sobre la ciudad. Y no me gustaría dejar de mencionar a quien fue Presidente del Congreso, Antonio de los Ríos Rosas, que alguna vez, en una intervención suya en el Congreso de los Diputados, le espetó a un compañero: «No olvide usted que yo soy de la ciudad donde llueve para arriba y a los pájaros, cuando vuelan, se les ve el lomo».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, digo, es una ciudad que ha dado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... que ha dado muchos frutos desde todos los puntos de vista, tiene un enclave natural excepcional, tiene unas riquezas patrimoniales excelentes y tiene todas las condiciones para que, realmente, pues, hoy, aquí, todos los grupos políticos nos unamos para pedir que..., a la Junta de Andalucía, al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, que asesore a esta plataforma, para que, cuanto antes, se pueda conformar ese expediente técnico y, a partir de ahí, que la Junta de Andalucía trabaje para que consigamos que Ronda sea Patrimonio Mundial de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hemos acordado —no lo voy a volver a leer, por supuesto, ya lo ha hecho el compañero Garrido Moraga— una enmienda que, bueno, se presentará, y con la que estamos todos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más. Y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, tiene la palabra para terminar la tramitación, en Comisión, de esta PNL.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, evidentemente, en una democracia, sin gobierno y sin oposición, no hay democracia.</parrafo>
        <parrafo>Mis primeras palabras han sido una simple observación técnica, que se puede comprobar en la lectura del Diario de Sesiones de esta Comisión, y no tiene otro aspecto más que la observación técnica, que me ha llamado mucho la atención desde un punto de vista exclusivamente de análisis, de contextos, pragmáticos, una cosa muy larga y muy complicada, pero que no viene ahora al caso que yo me ponga a explicar.</parrafo>
        <parrafo>A través del diálogo..., de diálogos —que ese es el sentido que tiene—, se puede llegar al acuerdo, también se puede llegar al desacuerdo. Y, en este punto, estamos todos completamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Ronda es una de esas extrañas, raras, ciudades, donde el universo que representa a la ciudad adquiere un valor real, al mismo tiempo que un valor imaginario. Y eso se articula en una palabra que se llama «mito»: Ronda es una ciudad mítica, siendo una ciudad real.</parrafo>
        <parrafo>Yo tuve el privilegio, durante muchos años, de presidir el tribunal de selectividad que examinaba a los rondeños —he examinado a cientos de rondeños—, y he tenido el privilegio de ser la voz de Ronda —la voz de la ciudad— en las reales fiestas de Pedro Romero. Por lo tanto, algo conozco a la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Ese componente mítico no es inalterable. Como decía Luis Cernuda: «Es un componente que va en el tiempo, va en el espacio». Puede cambiar sus accidentes, pero no puede cambiar su sustancia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, Ronda será siempre una ciudad mítica, una ciudad soñada, una ciudad deseada, una ciudad donde su núcleo, si se quiere buscar un núcleo, está en aquello que llamaba Spengler «el alma de la ciudad». Y el alma de la ciudad va desde el Puente Nuevo a la iglesia del Nazareno, a Santa María la Mayor, al Espíritu Santo, a la Alameda... Eso es Ronda.</parrafo>
        <parrafo>Solo quería matizar —y con esto termino— que estoy completamente de acuerdo, y creo que también el Partido Socialista estará de acuerdo, porque, entre otras cosas, la Unesco no lo podría aprobar, focalizar el planteamiento solo en tres puntos. Lo que exige la Unesco —y en eso estamos todos de acuerdo— es la visión total, en este caso paisajística y monumental, histórica, literaria y artística, que conforma esa unidad mítica, tan real y tan sensible, que es la ciudad de Ronda.</parrafo>
        <parrafo>De manera que terminemos la Comisión, con la licencia y venia de su Presidente, con alegría, porque estamos de acuerdo todos en este punto, y que esto vaya adelante y lo consigamos entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias. Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Queda..., en lugar de los tres puntos, se pasaría a un punto único: «Impulsar la candidatura de la ciudad de Ronda como Patrimonio de la Humanidad, una vez que los promotores concreten la documentación técnica de la misma, con el asesoramiento necesario por parte del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a recuperar las votaciones, y procedemos a la votación de la primera proposición no de ley en Comisión, relativa a la Alcazaba y Gibralfaro, conjunto cultural, en la que se ha presentado una enmienda, por el Partido Socialista, que ha sido aceptada por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 10 votos a favor, 6 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley en Comisión relativa a la reposición de la cubierta de la iglesia de Santa María de la Granada de Niebla, Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley relativa al archivo de la Fábrica de Tabacos de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 9 votos a favor, 6 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley, la última, en Comisión, relativa a la declaración de la ciudad de Ronda, Málaga, como Patrimonio de la Humanidad, entendiendo que se vota la enmienda que ha sido presentada y de la que acabo de dar lectura al comienzo de la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Se da por terminada la sesión. Buenas tardes, señoras diputadas y señores diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

