<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>257</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000006. Comparecencia de la Consejera para la Igualdad y Bienestar Social para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 en lo relativo a la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, bienvenida a esta cita anual con la Cámara, en la que el Gobierno comparece para darles a conocer a los representantes del pueblo andaluz el presupuesto para el año 2010; en este caso, el presupuesto para la Consejería para la Igualdad y el Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una vez consultados los portavoces de los diferentes grupos parlamentarios, vamos a establecer esta comparecencia como una comparecencia normal, sujeta a Reglamento. Por lo tanto, una primera intervención de la Consejera, que, al ser de presupuestos, es por tiempo ilimitado; una primera intervención de los grupos parlamentarios, de 10 minutos cada interviniente; tendrá un turno de réplica la Consejera, por tiempo no superior a 10 minutos; un segundo turno para los grupos parlamentarios, de cinco minutos, y cierre de la Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Así que, con esta pequeña aclaración, Consejera, cuando usted quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Inicio esta intervención para plantear las líneas de futuro en el año 2010 para la Consejería para la Igualdad y el Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, y antes de entrar propiamente en el análisis del proyecto de presupuestos y, precisamente, por constituir estos el reflejo de las políticas del Gobierno y el impulso de las mismas, permítanme que inicialmente señale algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Para este Gobierno, las políticas sociales son una prioridad absoluta. Para 2010, el gasto social representa el 75,4% del total del gasto no financiero y se incrementa el peso del gasto social con respecto a nuestro Producto Interior Bruto, que pasa a ser del 14,6%. Por ello, los presupuestos generales mantienen el compromiso de la Junta de Andalucía con las políticas sociales y la igualdad de oportunidades. Mantener la protección social implica, cuanto menos, tres aspectos que este Gobierno tendrá en cuenta en su política presupuestaria para el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la obligación de los poderes públicos en la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, fomentar una sociedad cada vez más avanzada y capaz de generar recursos, y hacerlo, además, de forma sostenible.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, garantizar la igualdad y la justicia social, pero también es cierto que deberemos estar atentos a la evolución general de la economía, que en momentos como los actuales determina la política presupuestaria. Sin duda alguna, en estos momentos difíciles el reto más importante es superar la crisis, generar empleo, mantener políticas sociales y favorecer los presupuestos que permitan generar actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Tras estas consideraciones previas, quiero exponerles, a continuación, las grandes cifras que integran el presupuesto de la Consejería para el año 2010, tanto a nivel general, como por cada una de las políticas que se llevan a cabo en esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, analizaré las distintas líneas de actuación que desarrollará la Consejería para lograr los objetivos propuestos.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, la Consejería de Igualdad y Bienestar Social tiene asignado para el ejercicio 2010 un presupuesto inicial que asciende a 1.749 millones de euros. Esto supone un incremento, respecto al ejercicio anterior, superior al 16%; concretamente, un 16,51%.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2005, el presupuesto de esta Consejería era de 850 millones de euros. Si les recuerdo esta cifra es para que sus señorías comprueben hasta qué punto las políticas sociales han sido y siguen siendo, en estos momentos, una prioridad total y absoluta para este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En estos cuatro años se ha aumentado de forma progresiva y continuada la importancia de las políticas que desarrollamos en los presupuestos de la Comunidad Autónoma, de tal forma que en el 2010 se ha más que doblado el presupuesto que teníamos en el año 2005, todo ello, señorías, sin olvidarnos del momento financiero y económico actual.</parrafo>
        <parrafo>Este dato es una manifestación clara de la constante y continuada importancia que el Gobierno concede a las políticas sociales y, en concreto, a todo aquello que significa garantizar el acceso de todas aquellas personas que, precisamente por la situación económica y financiera difícil, tienen más dificultades —valga la redundancia— para mantener o ver cubiertas sus necesidades básicas.</parrafo>
        <parrafo>Estas iniciativas están encaminadas directamente a mejorar el bienestar de los ciudadanos y a dar cumplimiento efectivo al mandato recogido en nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, en este presupuesto, las comunidades autónomas consignarán en el 2010, a los prestaciones sociales..., o la Comunidad Autónoma —mejor dicho— de Andalucía va a consignar, en el presupuesto del 2010, a las prestaciones sociales 1.750.000 euros, unos 250 millones de euros más, concretamente, que en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto consolidado de la Consejería, incluidos los institutos de la Mujer y de la Juventud, asciende a 1.870.760 euros.</parrafo>
        <parrafo>Se desglosa, como digo, en tres grandes apartados, de acuerdo con la estructura organizativa de la Consejería. La Consejería para la Igualdad y el Bienestar Social gestionará 1.750 millones de euros, con lo que se cubrirán las necesidades de las áreas de atención a las situaciones de dependencia, envejecimiento activo y personas con discapacidad. Asimismo, la atención a la infancia, las familias, violencia de género y políticas de inclusión social y atención a las drogodependencias.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de la Mujer cuenta, para el 2010, con un presupuesto de casi 35 millones; concretamente, 34.808.253 euros, para desarrollar y ejecutar las competencias que tiene atribuidas en materia de políticas de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Instituto Andaluz de la Juventud cuenta para el 2010 con un presupuesto de 40 millones de euros, para desarrollar y ejecutar las competencias que, asimismo, tiene atribuidas en materia de políticas de juventud, unas actuaciones que, junto a las anteriores, tienen carácter transversal en el presupuesto de todo el Gobierno. Yo quiero llamar la atención de sus señorías también sobre estas circunstancias, tanto cuando hablamos de las políticas de igualdad, como cuando estamos hablando de las políticas de juventud. Recuerdo, por ejemplo, el Plan Junta Joven, que, como saben, tiene financiación de distintas consejerías del Gobierno. O cuando estamos hablando del desarrollo del Plan de Igualdad, que tiene financiación también de distintas consejerías del Gobierno, como cuando hablamos, por ejemplo, del Plan Integral de Discapacidad, que está participado, evidentemente, y también de forma económica y financiera, con el compromiso de otras consejerías del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se destinarán 46 millones de euros a las pensiones asistenciales. En el 2010 se incrementan en un 4% las ayudas a las pensiones asistenciales, lo que va a permitir que más de 100.000 andaluces y andaluzas se beneficien de las ayudas extraordinarias destinadas a garantizar la suficiencia económica de aquellas personas residentes en Andalucía que perciben una pensión de baja cuantía. Saben sus señorías también a qué pensiones me estoy refiriendo: me estoy refiriendo a las pensiones asistenciales y a las no contributivas porque, como muy bien saben, no se puede establecer ninguna ayuda a ningún otro tipo de pensiones del sistema contributivo, pero sí a estas pensiones que, como muy bien conocen sus señorías también, son pensiones que no admiten nuevas altas, que están congeladas las asistenciales, no las no contributivas, pero las asistenciales están congeladas y no admiten nuevas altas por parte del Estado, porque saben que esa es una competencia a nivel estatal.</parrafo>
        <parrafo>Creo, además, que es necesario destacar determinadas circunstancias en nada casuales que concurren en este presupuesto. Me refiero a la necesidad de contención del gasto por parte de la Administración. Se ha llevado a cabo una disminución en los créditos correspondientes a servicios generales, como medida de racionalización del gasto y austeridad que ha supuesto un ahorro de 3.200.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Son, evidentemente, medidas que suponen un ahorro de recursos públicos, pero que en ningún caso pueden afectar, ni afectan, a ninguna de las partidas que tengan que ver con servicios esenciales, o con la prestación de servicios esenciales. Estamos hablando, en muchos casos, de partidas de publicaciones, de información, de divulgación, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Con estos primeros datos iniciales, básicos, puedo anticipar a sus señorías las principales líneas de actuación del presupuesto de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social para el próximo año; unos presupuestos de los que más de dos tercios revertirán directamente en la sociedad o en otras administraciones públicas, a través de la financiación de prestaciones y servicios y de otras actuaciones de fomento de las materias competencia de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Saben, señorías, que somos también una consejería transversal; pero que, de la misma forma que trabajamos de manera transversal en el desarrollo de muchas políticas, con la implicación de otras consejerías del Gobierno, también trabajamos de forma transversal a la hora de prestar servicios a través de los ayuntamientos, a través de distintas entidades, que en muchos casos son las que, de manera directa —digo en muchos casos, porque no es así, evidentemente, en todos—, de manera directa, gestionan muchos de los recursos que se están prestando, que están atendiendo a personas que necesitan de esa atención especializada.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la universalización de los servicios sociales ha sido una de las prioridades del Gobierno, con el objetivo de alcanzar mayores cotas de calidad de vida de andaluces y andaluzas, y, sobre todo, de corregir desigualdades sociales, de que exista también cohesión territorial y cohesión social, que es imprescindible para que podamos hacer efectivos nuestros derechos de ciudadanía, procurar, a través de un modelo que acerque las prestaciones y los recursos allí donde viven las personas, y hacerlo de forma progresiva, porque eso tiene una repercusión inmediata en esa cohesión social y territorial, y, evidentemente, económica, en toda la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Desde la anterior legislatura, la implantación del sistema para la autonomía personal y atención a la dependencia en Andalucía nos ha llevado a hacer un enorme esfuerzo presupuestario desde la puesta en funcionamiento del mismo. Saben sus señorías que, dentro de todas las dificultades que se puedan seguir teniendo, de la complejidad que, evidentemente, tienen el desarrollo y la aplicación de un derecho como este —porque no hay que olvidarse de que estamos hablando de un derecho—, la Comunidad Autónoma de Andalucía —y los datos lo ponen de manifiesto— apostó desde el primer momento por el desarrollo de esta ley, sabiendo que, evidentemente, eso conllevaba un esfuerzo presupuestario muy importante; pero es una forma también de dar respuesta a una voluntad y a una decisión política de convertir en derecho la necesidad de ser atendida que tiene una persona, si bien haciéndolo, como marca la propia ley, de forma progresiva.</parrafo>
        <parrafo>Para el próximo año se contempla un incremento del 49% en los créditos destinados a la atención de la dependencia con respecto a los créditos iniciales del Presupuesto de 2009. Creo, señorías, si me permiten también, que en este momento estamos hablando ya del Presupuesto 2010, y nos permite hacer una valoración absolutamente objetiva —o por lo menos no subjetiva— de cuál ha sido el compromiso del Gobierno, desde la aprobación del Presupuesto cada año, teniendo muy claro que estamos hablando de partidas presupuestarias iniciales, pero que, evidentemente, al tratarse de un derecho, habrá que invertir lo que sea necesario. De eso creo que podíamos haber tenido alguna duda en el año 2008 —en el año 2007, pero sobre todo en el año 2008—, o en 2009; pero esas dudas quedaron absolutamente disipadas cuando vimos que el presupuesto inicial, evidentemente, no se correspondía con el presupuesto ejecutado a final de año.</parrafo>
        <parrafo>¿Hasta dónde hay que poner presupuesto? Única y simplemente hasta donde haya personas con el derecho reconocido. Lo digo porque creo que eso también da una tremenda tranquilidad, porque estamos hablando de derechos, no estamos hablando, como en otras ocasiones o en otros programas, de adaptar el Presupuesto a las necesidades, sino de..., o, mejor dicho, de adaptar las necesidades al Presupuesto, sino todo lo contrario: estamos hablando de adaptar el Presupuesto a las necesidades reconocidas como derecho a través del desarrollo de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Inicialmente, ese 49% de aumento en el crédito inicial supone 260 millones de euros más que en este año. La mejor muestra del esfuerzo que estamos haciendo en esta materia es que, de los 1.750 millones del presupuesto de la Consejería, casi ochocientos millones se destinan específicamente a dependencia. La Consejería dedica a dependencia más de cuatro euros de cada diez que tiene el presupuesto. Por tanto, la gran apuesta presupuestaria se refiere a la atención a las situaciones de dependencia, que, repito una vez más, estamos hablando de un derecho.</parrafo>
        <parrafo>En este punto es necesario hacer una puntualización, referida también a la unificación de los créditos destinados a la atención a la dependencia, envejecimiento activo y atención a personas con discapacidad. Sin duda ninguna, por ese desarrollo progresivo que tiene la Ley de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia, en este momento sigue habiendo personas que pueden tener necesidad de ser atendidas, que bien tienen una discapacidad o bien tienen alguna otra necesidad por ser mayores, pero que todavía no tienen el grado y nivel de dependencia que marca ese desarrollo progresivo de la ley, y hay que darles respuesta también. Bueno, pues para atender, precisamente, a esas personas, es por lo que se mantiene esa partida, que da respuesta a personas que pueden tener una necesidad, pero que esa necesidad todavía no pertenece al grado y nivel que está cubriendo en este momento la ley.</parrafo>
        <parrafo>La atención a las personas en situación de dependencia ha venido contando, desde el año 2007, con un presupuesto propio; incluso yo remarcaría que antes de 2007, antes incluso de que entrara en vigor, de que se aprobara la ley como tal, el Estado empezó a transferir a las comunidades autónomas cantidades de dinero para ir preparando la red de recursos, la red asistencial que permitiera la red de residencias, de infraestructuras —para ser más clara, de infraestructuras—, que permitiera que, una vez aprobada la ley, se pudiera desarrollar con garantías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que probablemente podemos estar hablando de la primera ley que incluso ha tenido financiación. Y podemos entrar a discutir si es suficiente o no —y yo no estoy cerrada nunca a ningún debate—, pero es una ley que ha tenido financiación incluso antes de su aprobación. Aprobación que —quiero recordar a sus señorías— se produjo también en el Congreso de los Diputados, en el Parlamento nacional, por parte de todas las fuerzas políticas. No estamos hablando solo de una apuesta del Gobierno: estamos hablando de una apuesta del Gobierno que se ha visto apoyada, decididamente también, por todas las fuerzas políticas. No obstante, existía, como digo, una serie de créditos, que podrían tener como finalidad la atención a la dependencia, pero que figuraban en otros programas de esta Consejería, sobre todo los destinados a la atención a personas con discapacidad y a personas mayores.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, cuando hemos reconocido como derecho una atención, tenemos que reorientar otros programas que atendían antes a personas que estaban en situación de dependencia, pero que, al no tener el derecho reconocido, se atendía cada una desde su partida presupuestaria correspondiente. Ahora hay que dar respuesta a determinadas necesidades, que todavía están ahí y no son cubiertas por la ley; pero, lógicamente, el volumen más importante de personas mayores que necesiten de esa atención, o de personas con discapacidad, ha pasado directamente a estar cubierto por la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Cuando estamos hablando de las políticas en materia de envejecimiento activo, es evidente que no estamos hablando de políticas de dependencia. Son políticas que tenemos que enmarcar más en la autonomía personal, que es otra de las partes que también tiene la ley, cuando hablamos de valoración de la minusvalía y orientación a personas con discapacidad o eliminación de barreras arquitectónicas. Cuando la ley esté plenamente desarrollada en el año 2015, probablemente este tipo de programas presupuestarios ya no serán necesarios porque estarán cubiertos probablemente por ese desarrollo total de la ley. Hoy por hoy sigue siendo necesario.</parrafo>
        <parrafo>Parece por tanto conveniente integrar en un solo programa presupuestario todos aquellos recursos y actuaciones dirigidas a personas mayores y a personas con discapacidad para los programas que acabo de enumerarle: envejecimiento activo, todo lo que tiene que ver con valoración de minusvalía, orientación o eliminación de barreras arquitectónicas.</parrafo>
        <parrafo>Con ello se realiza un enfoque más integral de todas las actuaciones y programas destinados a estas personas. Por otro lado, hay una información más nítida para todos los agentes implicados, para las personas usuarias, para las corporaciones locales, la iniciativa social o las empresas, en lo que es la atención a personas mayores o a personas con discapacidad, sobre todo, teniendo en cuenta que muchas de estas prestaciones o atenciones se hacen a través, en muchos casos, de los ayuntamientos a través de una convocatoria pública. Se trata también de agilizar los trámites que los ayuntamientos y la propia Consejería tienen que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Desde estas premisas, el presupuesto total destinado a la atención a dependencia, envejecimiento activo y discapacidad asciende a 1.106.000.598 euros. Son unos créditos que, de acuerdo con lo establecido en la propia ley y con los planteamientos de los que partimos, irán fundamentalmente a la prestación de servicios.</parrafo>
        <parrafo>El otro día me preguntaban en una provincia sobre la provincialización de los presupuestos de esta Consejería. Es difícil hablar de la provincialización de estos presupuestos más allá de, evidentemente, ese reparto en función de la población o en función de determinados parámetros que se puedan hacer de envejecimiento de la población, de discapacidad, número de personas discapacitadas o con discapacidad en la provincia. Pero es difícil hacerlo a priori. Es fácil hacerlo después, una vez el presupuesto es ejecutado, pero hacerlo a priori es difícil.</parrafo>
        <parrafo>Como reflejo de ello, por un lado, los créditos para conciertos de plazas residenciales alcanzan los 227 millones de euros, lo que supone un 20,56% respecto al presupuesto total destinado a la atención a la dependencia, y un incremento respecto al año anterior del 7%.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero una vez más recordarles, señorías, que esto será así en función de la previsión inevitable que hay que hacer de número de plazas, pero que será —ese número de plazas o será el que tenga que ser— en función de cuántas personas reconocidas y cuántas personas tengan la valoración y el reconocimiento del derecho, el reconocimiento del derecho, tengan necesidad de una plaza residencial.</parrafo>
        <parrafo>Otro dato importante es que esa financiación está destinada al apoyo financiero también a las Corporaciones locales en la aplicación de ley, en concreto, para la ayuda a domicilio y el refuerzo de los servicios sociales comunitarios. En total a los ayuntamientos se destinan 182 millones de euros, el 23% de lo destinado específicamente a la atención a las situaciones de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Saben que Andalucía —y ese es un dato que sus señorías pueden comprobar cuando quieran— es la única Comunidad Autónoma que transfiere el ciento por ciento del coste de la prestación de la ayuda a domicilio, y además que lo transfiere con seis meses de antelación. Pasados los seis meses, antes de enviar el siguiente adelanto, se hace una liquidación. En aquellos casos en que el ayuntamiento ha invertido incluso más dinero del que se adelantó, lógicamente se le liquida; en aquellos otros casos en que no ha llegado al límite del dinero que se le transfirió, se adjunta a la partida del semestre siguiente. Una colaboración que se extiende también a la iniciativa privada. El 34% del programa se destina a la colaboración con entidades de la iniciativa social, principalmente, a las prestaciones económicas en materia de dependencia o a las ayudas económicas individuales, para las que se contemplan créditos por un total de 378 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Recordarles también que, cuando estamos hablando de colaboración con la iniciativa privada —en gran parte, recuerdo, con la iniciativa social—, sobre todo, en el ámbito de la discapacidad, la mayoría de las plazas son gestionadas a través de las propias entidades que representan a las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Como resultado de la gestión de este sistema, Andalucía se ha situado desde el inicio a la cabeza de las comunidades autónomas en cuanto a valoraciones realizadas y dictámenes emitidos. Hoy, concretamente... Yo les voy a dar los datos, pero sus señorías saben que en la página web del Imserso cuentan con los datos de cuál es la realidad de cada una de las comunidades autónomas. A fecha 1 de noviembre del 2009, Andalucía tenía 193.956 personas con derecho a algún tipo de los recursos, 132.000 personas se encuentran atendidas en este momento, pero estamos hablando también de más de 153.000 prestaciones. ¿Por qué no coincide el número de prestaciones con el número de personas? Porque saben también que en Andalucía, en el ámbito de la competencia que cada comunidad autónoma tiene y en el ámbito de su autonomía, aunque sea redundante, puede establecer la compatibilidad entre dos o más recursos. Y Andalucía tiene reconocida la compatibilidad entre las unidades de estancia diurna, la ayuda a domicilio y la teleasistencia. No en todos los casos se dan las tres prestaciones; sí en la mayoría de los casos se dan las dos prestaciones. Estamos hablando de más de 25.000 personas que tienen las dos prestaciones. Quiero, sobre todo, aclararles a sus señorías por qué evidentemente el número de personas no se corresponde con el número de prestaciones, pero es por esa circunstancia, porque en muchos casos, por encima de 25.000, hay personas que tienen dos o en muchos casos tres prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los objetivos específicos, como les he dicho, vamos a seguir incrementando el modelo público basado en la prestación de servicios. No quisiera detenerme mucho, porque creo que esto ya lo he dicho en más de una comparecencia —no en la Comisión que nos ocupa, porque es específica de presupuestos, pero sí en la Comisión— de hasta qué punto se apuesta por la prestación de servicios públicos, pero hasta qué punto la propia ley, también desde el momento en que determina que las familias pueden opinar sobre el recurso que se les asigna a las personas, tienen, desde ese momento, la posibilidad de elegir el recurso. Esa es una circunstancia que está ahí. Yo he dicho y mantengo que debería primar el criterio profesional. De la misma forma que en el ámbito sanitario quien establece el diagnóstico y pone el tratamiento como consecuencia del diagnóstico es el profesional sanitario, en el ámbito social debería ser el profesional del ámbito social, trabajador o trabajadora social, la que prescribiera el recurso más adecuado a las circunstancias y a la situación de la persona dependiente. Pero es que la propia ley habla de que la familia puede opinar, puede intervenir en la prestación del servicio.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde mediados de 2009, la Consejería de Igualdad y Bienestar Social ha adoptado una serie de medidas para que la prestación económica para cuidados en el entorno familiar tenga carácter excepcional. Eso es lo que dice la ley, pero esa no es la realidad, y, como esa no es la realidad, seguimos tomando medidas para que en ningún momento pueda haber ninguna circunstancia que pueda suponer un plus a la hora de tener una ayuda económica. Y le recuerdo una, le recuerdo una, que era que todas las familias cuidadoras tendrían derecho —las familias cuidadoras en el entorno familiar— a 45 días de vacaciones. Eso fue algo eliminamos inmediatamente del decreto. Y las familias cuidadoras, en este momento, tienen derecho al respiro familiar como cualquier otra familia que está atendiendo a una persona, dependiente o no, pero no tienen un plus añadido como el que había, algo que en un principio entendimos que podía ser positivo, porque es positivo, lo mismo que la obligación, a través de convenios, incluso, con el Ministerio, de formar a las cuidadoras informales, a las cuidadoras familiares para que sepan también cómo atender y cómo cuidarse, al mismo tiempo, cuando están cuidando a una persona dependiente. Bueno, pues aquello que en un principio incluimos en el decreto o en una orden, perdón, en una orden, porque entendíamos que era bueno que una persona cuidadora pudiera tener, bueno, pues esos días también para relajarse, entendíamos que podía suponer también un plus a la hora de solicitar la prestación económica para el cuidado familiar, y por eso se eliminó.</parrafo>
        <parrafo>Repito, soy consciente de que hay más ayudas económicas de las deseables, y en Andalucía estamos hablando de un volumen que nada tiene que ver con el de otras comunidades autónomas, un volumen muy inferior al de otras comunidades autónomas. Pero a mí me toca responder por el de Andalucía, y yo quiero que sus señorías tengan la tranquilidad de que estamos trabajando por todos los medios, y dentro del margen que nos deja la propia ley, para que las ayudas económicas sean, como dice la ley, excepcionales. Porque, entre otras cosas, no se trata solo de tener garantizada la atención profesional y profesionalizada que una persona necesita en determinados momentos, sino porque, cuando estamos hablando de una ayuda económica para el cuidado familiar, no hablamos de retorno de ningún tipo a la sociedad, y creo que también es importante que tengamos en cuenta... Digo de retorno, evidentemente, de alta en la Seguridad Social, porque, lógicamente, esa persona está de alta en la Seguridad Social, pero su alta en la Seguridad Social la paga el Estado. O sea, que yo creo que es bueno que tengamos también esa perspectiva.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, vamos a incrementar también el Servicio Andaluz de Teleasistencia, que atenderá en el año 2010 a más de 155.000 personas, de las que más de 63.000 serán personas dependientes.</parrafo>
        <parrafo>Se incrementa la financiación del Servicio de Ayuda a Domicilio en un 26,4%, lo que va a repercutir en el acceso al servicio de nuevos usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también que sepan sus señorías que es una de las principales apuestas que estamos desarrollando en este momento en la Consejería. Entendemos que, mientras las circunstancias permitan que esta persona pueda permanecer en el entorno y los profesionales encargados de elaborar el PIA entiendan que el entorno reúne las condiciones necesarias para que pueda estar en el mismo, debemos apostar por esos recursos. El ingreso en una residencia debe ser el último recurso al que se acceda. Pero, evidentemente, repito, los profesionales tendrían que tener la última palabra en este sentido, ser ellos los que determinen qué tipo de ayuda es la prioritaria o no, una vez valoradas todas las circunstancias, y en ese momento tendríamos la tranquilidad, sean más o menos las ayudas económicas, si las ayudas económicas están determinadas porque el profesional ha entendido que es la mejor, yo no tengo ningún problema. Pero quiero tener la garantía, y en este momento la ley no permite que sea determinante el criterio del profesional. Quiero tener la garantía de que lo ha determinado el profesional, y no porque lo haya decidido la familia, en muchos casos, incluso, en contra del criterio del profesional.</parrafo>
        <parrafo>Se van a ampliar los servicios de transporte y de comida en los centros de día, además de dar a conocer las actividades que se desarrollan en este tipo de centros y ajustar la participación de la persona beneficiaria en el coste de los mismos. Incrementando todos los recursos, en concreto, se prevé la construcción y terminación de 64 centros, de los que 31 son centros de día. Estamos, como decía, apostando por el envejecimiento activo, y el envejecimiento activo pasa por que las personas mayores, para conseguir esa autonomía, tengan la mayor actividad posible.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, a lo largo del ejercicio 2010, se prevé que se inicie el desarrollo del Servicio de la Promoción de la Autonomía Personal, que es otra de las partes que contiene la ley. Así como los servicios de la Prevención de la Dependencia y las Ayudas Técnicas. Se va a continuar trabajando en la consolidación de un modelo público, cooperativo, descentralizado, normalizado e integrador, que tiene la característica de ser un sistema generador de empleo de calidad, estable y con carácter no deslocalizable.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, soy consciente también de que en este ámbito todavía nos quedan muchos pasos que dar, probablemente, los pasos necesarios que se han dado con la aprobación de la ley para convertir la atención en un derecho, pero teniendo en cuenta que era una atención que se venía prestando en la mayoría de los casos de forma absolutamente gratuita por parte de las familias, en la mayoría de los casos, y ahora tenemos que conseguir no solo atender a todas las personas que tienen derecho, sino que las personas que atienden a las personas que tienen derecho tengan calidad en el empleo, estabilidad en el empleo, porque esa calidad y esa estabilidad en el empleo repercute de manera directa en la calidad del servicio, sin ninguna duda. Pero, además, con algo fundamental en este momento, que se une a la cohesión territorial, social y económica de la que yo hablaba: para las personas dependientes, el desarrollo de la ley es igual en todo el territorio. A las personas dependientes se las atiende donde viven y son empleos no deslocalizables. Yo diría que, probablemente, los únicos..., no los únicos, pero de los únicos empleos que no son deslocalizables. El único recurso que permite generar más empleo que cualquier mediana o pequeña empresa que se establezca en cualquier municipio. Podemos ver, simplemente, la generación de empleo que la ayuda a domicilio, la prestación de la ayuda a domicilio está generando en los diferentes y distintos ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ponerle algún ejemplo cercano, en Córdoba capital, en Cabra, en Alcalá la Real, en Sevilla, en Cádiz, en Málaga, que es una de las provincias donde también se está apostando y una de las localidades, de las ciudades que está apostando también mucho por esa prestación del servicio de ayuda a domicilio, si le pongo un ejemplo, por ejemplo, en Cabra, que estamos hablando de un pueblo, de una ciudad pequeñita, estamos hablando de que, en un año, las personas que prestaban la ayuda a domicilio han pasado de siete personas, que formaban parte de una cooperativa, a 90 personas. Yo creo que eso sirve para poner de manifiesto hasta qué punto se está apostando o se permite la generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, son unos presupuestos que garantizan el ejercicio del derecho de las personas con discapacidad a disfrutar la igualdad de oportunidades en todos los ámbitos de la vida, mediante los principios básicos de actuación, de no discriminación, acción positiva y accesibilidad universal. Además, en el 2010 entrará en vigor el II Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía, que tendrá una vigencia, en principio, aunque estábamos viendo también la posibilidad, a propuesta de sus señorías, en mi última comparecencia en esta Comisión, de que esta vigencia no fuera para el 2013, sino que se ampliara un poquito más.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, son unos presupuestos que fomentan el envejecimiento activo, que permite a las personas mayores una vida digna e independiente y un bienestar social e individual, mediante más posibilidades de acceder a todo aquello que tiene que ver con la formación en nuevas tecnologías, con el acceso a las aulas en la experiencia en las universidades, en todas las universidades de Andalucía y a la sociedad de la información. Consolidación y mejora del Programa de Turismo Social, que consigue dos objetivos: primero, que nuestros mayores se mantengan activos, pero, segundo, y fundamentalmente, en los momentos en los que estamos, que el sector turístico, sobre todo en temporada baja, que es cuando se producen estos programas, mantenga el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Más protección y seguridad a las personas mayores y más participación social de las mismas. Eso se ha recogido en un documento que es el Libro Blanco del Envejecimiento Activo, que señala una línea de 65 posibles acciones a desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Pasando a otro sector de atención, estamos ante unos presupuestos que sirven de marco general de actuación en aquellas políticas sectoriales que inciden en la infancia y en la familia, para lo que se destinan 174,759 millones de euros, cinco millones del plan..., 169 millones, más cinco millones del plan de familia y para partos múltiples y tercer hijo. En ellos se fijan como objetivos para 2010 la adecuación de los recursos residenciales propios y colaboradores a los nuevos perfiles de menores que entran en el sistema de protección. Ha cambiado, como muy bien saben sus señorías, ha cambiado la foto sustancialmente, y hay que adaptar los recursos también a los nuevos perfiles de menores que se incorporan a nuestro sistema de protección.</parrafo>
        <parrafo>Potenciar la colaboración con el servicio de integración familiar, los acogimientos familiares para menores de 0 a 2 años; establecer protocolos de colaboración con distintas consejerías —Salud, Justicia y Educación principalmente—, para el abordaje de menores con trastornos de conducta; consolidar el programa de mediación intercultural; la puesta en marcha de talleres de formación ocupacional para menores acogidos en centros de protección y financiados por el Fondo Social Europeo; potenciar la formación profesional de los trabajadores que atienden a menores en acogimiento residencial; la colaboración con la Consejería de Salud para potenciar los mecanismos de detección del maltrato infantil a través del ámbito sanitario —saben que tenemos un teléfono específico; pero saben también que, en la mayoría de los casos, el personal sanitario puede ser un colaborador imprescindible a la hora de detectar un posible maltrato o no buen trato de un menor—, y la creación de programas provinciales que actúen como servicio de orientación y apoyo a las familias con hijos menores y donde se lleven a cabo labores de difusión de la mediación familiar.</parrafo>
        <parrafo>En estos Presupuestos, la atención a familias desfavorecidas en situación de riesgo, el de familias en cuyo seno se produce violencia familiar y el dedicado a acogimiento residencial serán ejes de esta dirección general.</parrafo>
        <parrafo>El programa para familias acogedoras y acogedoras extensas —son las familias extensas a la biológica. Cuando hablamos de acogedoras son acogedoras externas; cuando hablamos de extensas estamos hablando de la familia— se ha incrementado para poder alcanzar el objetivo de remunerar el 75% de los acogimientos familiares constituidos. Uno de los objetivos era que en ningún caso se realiza una retirada de un menor por circunstancias económicas —en ningún caso—, y en ningún caso el acogimiento en familia extensa puede no producirse por circunstancias económicas de la familia extensa. Si la familia extensa reúne el perfil que determinan los profesionales para poder atender a ese menor y tienen una dificultad económica, evidentemente, eso no puede ser una dificultad. Esa dificultad hay que solventarla con las ayudas económicas para que ese menor se quede en el lugar más idóneo, sin que la situación económica tenga ninguna incidencia.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, evidentemente, primero se tiene que dar la circunstancia de la que hablaba. Primero los profesionales tienen que determinar que el sitio es el más idóneo, porque lo que no se puede convertir tampoco el menor es en una fuente de ingresos para la familia, sino al revés: la familia que tiene necesidad tendrá la ayuda económica si los profesionales determinan que están en condiciones de atender al menor. También se ha incrementado el mantenimiento de plazas en centros de menores de cara a mantener una atención, de forma que, a este fin, destinaremos en 2010 casi setenta y tres millones de euros. El mayor incremento en este sector se produce en las inversiones, que experimentan un aumento global del 14,4%, y que se van a destinar a la adecuación, modernización y equipamiento de centros de menores y a la integración social y laboral, especialmente de los menores extranjeros no acompañados. También se incrementan las transferencias corrientes a corporaciones locales, dirigidas tanto a los programas de prevención como de protección que vienen desarrollando. Saben que es uno de los programas que desarrollamos en coordinación y en colaboración con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente desde el planteamiento de que los ayuntamientos son, sin duda, la administración más cercana al ciudadano, y por este importante papel que desarrollan, partimos de la necesidad de contribuir al desarrollo de las políticas sociales que vienen llevando a cabo, y ello desde el máximo respeto hacia su autonomía municipal, desde el apoyo a la eficiencia económica, porque, en definitiva, se trata de contribuir a políticas que afectan a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Un aspecto fundamental también en los Presupuestos es el apoyo financiero a los mismos. Ello nos ha llevado este año a consignar 42.409.710 euros destinados a los servicios sociales comunitarios de las corporaciones locales a través del Plan Concertado, pero no es la única cantidad que se destina a los ayuntamientos de manera directa. En total, en el presupuesto de esta Consejería se destinan 298 millones de euros para la financiación de las corporaciones locales, dirigidos a los diversos sectores que son competencia de esta Consejería y que tienen que ver, evidentemente, con los ayuntamientos o con políticas que se desarrollan a través de los ayuntamientos. Es necesario, porque, desde los servicios sociales y desde las políticas de inclusión social, se impulsa la cohesión social, mediante el apoyo a las acciones dirigidas a la eliminación de las causas que originan las desigualdades sociales.</parrafo>
        <parrafo>Desde este punto de vista se desarrolla en Andalucía la política social en los barrios o zonas más desfavorecidas. Son actuaciones que se han visto reforzadas en estos presupuestos, de tal forma que se contara con una financiación de 15 millones de euros para zonas con especial problemática social, destinados a la cohesión territorial y a la mejora del bienestar en todas las zonas de nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Cuando me refiero al bienestar de todos los andaluces y andaluzas, me refiero tanto a quienes hayan decidido que su lugar de residencia sea Andalucía como a aquellos que, por distintas motivaciones, han decidido vivir fuera de ella. El Gobierno de la Comunidad Autónoma continuará prestándoles cobertura social y el apoyo que precisen.</parrafo>
        <parrafo>Para 2010, con una inversión de 11.300.000 euros, se financiará una media superior a quinientos programas con el objetivo de llevar a cabo programas para emigrantes residentes en el exterior, programas para la atención de personas inmigrantes, programas para la atención a migraciones de temporada, programas para la atención a emigrantes retornados y ayudas individuales a emigrantes andaluces retornados. Saben también sus señorías que, cuando estamos hablando de emigrantes retornados —emigrantes andaluces y emigrantes andaluces retornados—, estamos hablando, en muchos casos, de personas que ya son mayores —no en todos—. También es cierto que esa edad ha bajado. Pero estamos hablando en muchos casos de personas que ya se han jubilado, y en algunos casos, incluso, llevan años jubiladas, y que quieren volver a vivir en Andalucía, y lo que hacemos es intentar también que, en caso de que no tengan una situación económica que se lo permita, que la situación económica no sea lo que impida que puedan volver.</parrafo>
        <parrafo>Desde otro punto de vista, para atender a las necesidades del incremento de solicitudes de salario social, para el año 2010, y en coherencia con la proyección de los datos de 2009, para el programa de solidaridad partimos de un crédito inicial de 64 millones de euros, lo que supone un incremento, respecto al año anterior, de un 55% respecto a los créditos iniciales del año anterior; cantidad que se incrementará —igual que este año si es necesario— siempre que la evolución de las solicitudes lo aconseje. Digo con esto como con la atención al derecho de las personas dependientes: será lo que tenga que ser en función de las solicitudes que se presenten.</parrafo>
        <parrafo>Con el propósito de dar un nuevo impulso a la prevención y tratamiento de las drogodependencias, para el año 2010 los créditos previstos sobrepasan los 44 millones de euros, lo cual supone mantener un presupuesto igual al ejercicio anterior. De ellos casi la mitad se destinan a atención sociosanitaria; en concreto, unos créditos que se han incrementado hasta 18,5 millones de euros, seguidos de las que se dirigen a las actuaciones de prevención, que son más de 6.400.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Este será nuestro instrumento fundamental para el desarrollo de los programas de lucha contra la droga, en estrecha colaboración con las corporaciones locales, con las diputaciones y con las entidades sociales. Para ello se mantiene la colaboración con las corporaciones locales y se destinan en 2010 13.285.721 euros, lo que supone un incremento con respecto a 2009 de un 3%.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los conciertos a celebrar con entidades privadas para el funcionamiento de centros asistenciales y de incorporación social, hay un incremento de un 5,63%, contando con un crédito superior a 8 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señorías, pero no obstante quiero referirme a políticas fundamentales también cuando estamos hablando, sobre todo, de esa mejora integral de la situación de las mujeres, pero de toda la sociedad. Y evidentemente estamos hablando de una de las políticas prioritarias para el Gobierno, que tiene su reflejo también en todas las actuaciones destinadas a facilitar que mujeres y hombres podamos incorporarnos al mercado de trabajo. Arbitrar también medidas destinadas a la conciliación de la vida familiar y laboral, avanzar en la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres y luchar también contra la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Creo que no hace falta que les recuerde que cuando estamos hablando, evidentemente, de empleo una cosa es poner en marcha todos aquellos mecanismos que hagan posible la incorporación plena de las mujeres en igualdad de condiciones al ámbito del empleo. Otra cosa es que no podemos abstraernos de que, evidentemente, cuando estamos hablando de iniciativas también dirigidas al empleo, estamos hablando en una parte importante del trabajo que se está desarrollando desde la Consejería de Empleo. Los programas cualificados como el G+ representan el 57% de los presupuestos de la Junta de Andalucía y, en su conjunto, se incrementa en casi un 3%.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Instituto de la Mujer para 2010 se incluye, entre sus objetivos y líneas, las del Plan Estratégico para la Igualdad entre hombres y mujeres en Andalucía. También en este ámbito se presentan como innovación las unidades de género de las universidades andaluzas, en las que la financiación irá a incidir en la formación en igualdad del personal de las unidades que luego va a formar a los universitarios y universitarias. Actualmente están constituidas las unidades de todas las universidades salvo Jaén y Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Si echamos una mirada atrás, no cabe duda de que la situación de la mujer en el empleo y en la actividad empresarial ha sufrido un importante impulso que se ha visto influenciado, como todo el mercado de trabajo en este momento, por la situación económica. Por ello se hace necesario redoblar los esfuerzos en la incorporación de la mujer al empleo desde políticas generales de empleo y desde el apoyo, también muy importante, que tiene que ver con la incorporación, con la formación del propio Instituto Andaluz de la Mujer. El Instituto Andaluz de la Mujer destina a este objetivo la mayor parte de su presupuesto en dos líneas fundamentales: a través del denominado programa Servaem y subvenciones a organizaciones empresariales de mujeres, para lo que se destinan 1.102.253 euros. A ello hay que sumar las subvenciones para empresas de mujeres, al objeto de fomentar e impulsar a las mujeres emprendedoras de Andalucía, con una inversión total para 2010 de 1.844.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Se pretende el aumento de la empleabilidad de las mujeres en Andalucía desarrollándose actuaciones de orientación e itinerarios personalizados de inserción laboral, incluyendo medidas de acompañamiento y, en su caso, de atención social. También actuaciones que fomenten la no discriminación y la integración social y laboral de las mujeres con especiales dificultades, caso de las mujeres inmigrantes, mujeres de etnia gitana, con discapacidad o las mujeres víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Por último, se llevarán a cabo acciones dirigidas a favorecer que mujeres universitarias accedan al mercado laboral en condiciones de igualdad de oportunidades. Puede parecer una paradoja lo que estoy diciendo, porque no estamos hablando, evidentemente, de falta de capacidad, no estamos hablando de falta de formación, ese no es el problema en este momento; pero evidentemente sigue habiendo dificultades que nos ponen de manifiesto que, con las mismas capacidades y la misma formación, las mujeres a una determinada edad tienen más dificultad que sus compañeros varones para insertarse en el mercado laboral. Esta línea de actuación se desarrolla mediante subvenciones también a corporaciones locales y a las universidades andaluzas, con una inversión de casi 3.600.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Objetivo prioritario de estos presupuestos, la igualdad en el empleo y la conciliación, a la que se destinan 8.666.000 euros. La conciliación no puede ser desarrollar medidas para que las mujeres conciliemos mejor con nosotras mismas; tienen que ser medidas dirigidas a la conciliación de las familias. Y esa es la línea en la que desarrollamos las políticas de conciliación.</parrafo>
        <parrafo>El mayor problema que siguen sufriendo en este momento las mujeres, y la más grave vulneración de sus derechos tiene que ver, lógicamente, con la violencia de género. La Consejería para la Igualdad destina, a través de la Dirección General de Violencia de Género, para 2010, un total de 17.668.862 euros, más de un 7% que en el año 2009. Presupuesto, evidentemente, que está en la Dirección General de Violencia de Género y una parte de presupuesto que está, evidentemente, en la atención que se presta también desde el propio Instituto Andaluz de la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Estoy hablándoles de este presupuesto directo. Estábamos el otro día aprobando en el Consejo de Gobierno y remitiendo a este Parlamento también el plan que determina la participación de las distintas Consejerías en el desarrollo de los mecanismos de apoyo a las mujeres que sufren violencia de género. Evidentemente, medidas dotadas con presupuesto. En este aspecto el mayor esfuerzo económico del conjunto de actuaciones y medidas en materia de violencia desde esta Consejería se destina a la protección y atención a las víctimas de violencia de género. En cuanto a lo que es la red básica de atención son más de 6.250.000 euros de manera específica.</parrafo>
        <parrafo>También representan, en estos presupuestos, aspectos importantes la sensibilización, la prevención y la recuperación integral de las víctimas de la violencia de género. Como ejemplo, para el apoyo económico, también complementario en algunos casos a otras ayudas establecidas incluso a nivel estatal, para mujeres víctimas de violencia de género se destinan 1.132.000 euros. Para el año 2010 se establecerá además como novedad un servicio de asistencia psicológica —que se hace en colaboración con el Ministerio— para hijos e hijas de mujeres víctimas de violencia de género; se pondrá en funcionamiento el observatorio contra la violencia de género; se aprobará el primer plan integral de sensibilización y prevención contra la violencia de género en la Comunidad Autónoma de Andalucía, y se reforzará el punto de coordinación de las órdenes de protección en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo les daba información, en mi comparecencia del otro día en la Comisión, de lo que significa este punto de coordinación que, en este momento, se está desarrollando de forma experimental en dos provincias andaluzas, pero que inmediatamente va a ser desarrollado en todas y cada una de nuestras provincias. Y es Andalucía la primera Comunidad Autónoma que pone en marcha un punto de coordinación telemático de estas características.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los presupuestos destinados a violencia de género, además del presupuesto que se destina desde esta Consejería, les recordaba las partidas específicas de otras Consejerías, y que en el plan que aprobábamos el otro día se cifran en 28 millones de euros los que se invirtieron en el año 2008, según los datos de ese informe sobre violencia de género que será remitido a este Parlamento inmediatamente. De acuerdo con el mismo informe, esta inversión supone un impacto directo del gasto, sobre las personas que han sido usuarias en el año 2008, de 395 euros de media por persona.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, en Andalucía hay dos millones y medio de jóvenes entre 14 y 34 años, y la misión de este Gobierno es dar respuesta, también, a esas necesidades, a las necesidades específicas que tienen los jóvenes. Para su mejor conocimiento, se creará un observatorio permanente de la juventud andaluza, en el ejercicio 2010, a través del Instituto Andaluz de la Juventud, y se consignarán créditos por un importe de más de 40 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estos presupuestos garantizan la consolidación de los principales programas en materia de juventud, en el marco del nuevo plan Junta Joven, el plan Gilda, que entrará en vigor en el año 2010. A través de sus más de ciento setenta medidas, está concebido para favorecer el acceso de los jóvenes al mercado laboral y a una vivienda digna, impulsar el proceso de emancipación, fomentar la igualdad de oportunidades y promover la participación en todos los ámbitos de la sociedad. Por tanto, el acceso al empleo y la vivienda serán también los ejes fundamentales del II Plan Integral, como ya lo fueron en el primero, como objetivos concretos también lo fueron en los presupuestos del 2009.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a llevar a cabo una definición del programa formativo orientado a la cualificación profesional. Se mantiene el presupuesto destinado a financiar las iniciativas del tejido asociativo juvenil. En estos presupuestos se promociona el acercamiento de las políticas de juventud a todos los rincones de Andalucía; en concreto, se destinan casi 5 millones de euros para la financiación de las distintas órdenes de ayudas abiertas a las entidades locales. Estas ayudas se aplicarán a proyectos de actividades y a la mejora de equipamientos para jóvenes. Se fomentan actividades que promuevan un ocio activo vinculado a la formación, el aprendizaje de idiomas y la movilidad de los jóvenes, mediante programas de idioma y juventud, así como de los programas de juventud en acción o los intercambios europeos.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la red de espacios de juventud, centros para la creación joven, se pondrá en marcha la construcción de la Casa de la Juventud de Linares y se acometerá la segunda anualidad de la Casa de la Juventud de Cádiz, se equipará la Casa de la Juventud, se terminará de equipar la Casa de la Juventud, entre otras, de Cabra.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, por lo que se refiere a la red de instalaciones juveniles de Andalucía, que actualmente oferta más de cuatro mil plazas en los 22 albergues o instalaciones juveniles, con el presupuesto del 2010 también se va a iniciar la construcción del albergue de Cádiz, así como la remodelación, entre otros, de los albergues de Chipiona, Cazorla, Córdoba y Granada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar, tiene la palabra el representante del Grupo de Izquierda Unida, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Y gracias, señora Consejera, por su información.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, como es lógico, pues, en fin, no es que hayamos leído distintos presupuestos de la Consejería, sino simplemente que usted ha destacado lo que son los aspectos, diríamos, posiblemente más positivos de estos presupuestos referidos a su Consejería, y a mí me toca el papel de sacar otros aspectos que no son tan positivos, ¿verdad, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Porque, sin duda alguna, debe usted reconocer que estamos en un año de crisis económica, y cuando usted hablaba de que, bueno, es un logro el que hayan avanzando las políticas sociales hasta un 75,4% del gasto no financiero y que se hayan incrementado hasta un 14,6% sobre el PIB, eso no es un dato positivo, no lo es, señora Consejera, por una razón muy sencilla: lo sería si el conjunto del presupuesto, al menos, hubiera subido hasta ese extremo. Pero, cuando el conjunto del presupuesto sube un 0,1% —que vaya usted a saber, porque lo de la Deuda histórica puede ser que no se cobre, y al final sea un menos 3%—, pues resulta que ese dato de que se incrementan las políticas sociales está diciendo que hay otras políticas que no solo no se incrementan, sino que bajan, y, por tanto, en este sentido, es un elemento que no es tan positivo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, yo quisiera decirle que a veces hay, las cosas que se dicen son las buenas, etcétera, y las que no se dicen son los aspectos más negativos. Por ejemplo, como es lógico, no ha hablado usted de renta básica para el año 2010. No. Ha hablado de salario social, que sube un 55%, lo que es lógico en una época como la que estamos. Evidentemente, nosotros hemos apostado, por ejemplo, por los 420 euros, y no tiene nada que ver con esta Consejería, pero, vamos, hemos apostado por eso, sin duda alguna apostamos también por la evolución de ese salario de solidaridad de los andaluces, salario social de Andalucía, hacia la evolución de lo que dice nuestro Estatuto de Andalucía, que es la renta básica. Pero usted no nos ha hablado en el 2010 de nada de esto, porque no va a haber esa ley en el 2010 o porque, y eso será una falta, o, mejor dicho, porque, aunque exista esa ley en el 2010, no se va a aplicar en concreto, porque, y eso, evidentemente, puede ser hasta un incumplimiento de los compromisos parlamentarios que se habían adoptado en función del diálogo político que se produjo entre las fuerzas de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, sí nos gustaría, como desde mi fuerza política apostamos por ello, que se nos explicase exactamente cuál es la proyección de este tema para el año 2010 y cuál es el apoyo presupuestario que va a tener la renta básica para el 2010, si es que va a haber alguna ejecución a lo largo de este ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Se nos habla de que, y es verdad, que la Ley de Dependencia, afortunadamente, mantiene su desarrollo. Y eso es bueno. Nosotros también, como usted ha destacado, tanto en el Congreso de los Diputados como en esta Cámara hemos apostado por esa ley, desde Izquierda Unida, y, lógicamente, nos satisface enormemente que haya un desarrollo de ella.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que estamos, digamos, absolutamente insatisfechos con cómo se desarrollan aspectos de ella, y usted aquí lo destacaba, en concreto se sentía satisfecha por una línea de actuación de su Consejería, que nosotros, pues, sinceramente, apoyamos, y es que no haya primas para aquellos que..., aquellas familias que, de alguna forma, pues, convierten lo que tendría que ser una prestación, diríamos, en servicio, en atención, etcétera, en una residencia, o en cualquier otro tipo de institución sociosanitaria para las personas dependientes la convierte en una prestación económica.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros estamos de acuerdo en esa línea, nos parece bien. Ahora bien, digamos, no nos parece bien, por ejemplo, que haya, se reduzca un 11% la inversión de las prestaciones y servicios sociales. Es que se reduce un 11% la inversión, según he leído yo aquí, y eso quiere decir que van ustedes a tener un 11% menos de dinero para hacer residencias, etcétera, etcétera, teniendo en cuenta, además, que nos habla usted de que en centros de día sí se van a incrementar, etcétera, pues quiere decir, por tanto, que no va a haber residencias de mayores, o que aquellas residencias que se..., nuevas residencias, digo, de mayores, o aquellas residencias de dependientes, etcétera, o aquellas residencias que se realicen, esto ya ligando todos los conceptos de este tipo de instituciones, obviamente, porque me estoy centrando en el tema del menos 11% de las inversiones, aquellas residencias se nos anuncia desde la Consejería de Economía que van a ser en base a la cooperación público-privada, lo cual a nosotros, sinceramente, no solamente no nos satisface, sino que creemos que es, de nuevo, pues, un abundar en la línea de privatización de esta Consejería y del conjunto del Presupuesto, más allá del conjunto de las actuaciones que, bajo nuestro punto de vista, deberían ser, digamos, públicas, como lo son los hospitales o los centros de salud, o cualquier otro tipo de instituciones de este tipo, referidas a la salud en este caso, y aquí, cuando se está desarrollando esa cuarta pata del Estado de bienestar, pues no, se quiebra el criterio, ¿eh?, y se está abundando, fundamentalmente, en conciertos, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Conciertos que, efectivamente, se han planteado, y se plantean —nos ha comentado usted— muchas veces desde los ayuntamientos, y estamos de acuerdo en que el tipo de empleos que se realiza en base a la extensión de este derecho de la dependencia, etcétera, son empleos no deslocalizables. Por eso nos damos la enhorabuena, porque esto puede ayudar también al otro problema fundamental de la crisis, que es el empleo. Pero ¿qué opina usted de aquellos ayuntamientos que despiden a sus trabajadores directos, en el tema de bienestar, para concertar con empresas privadas? Porque está habiendo no uno ni dos, sino bastantes. Y ese es un problema, ese es un problema real. Si quiere usted, yo le digo alguno, pero, vamos, no hace falta: ya se lo hemos dicho en algunas preguntas, en algunas ocasiones, porque eso es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Claro, tanto se pone la mano en el tema de los conciertos, que, en definitiva, es una línea de actuación, ¿eh?, que, al final, pues, efectivamente, lo que podría ser un empleo directo y estable —y de mayor calidad, incluso, posiblemente—, público, pues se convierte en empleo privado, a veces estable, a veces no tanto, en función de que se convierte, sin duda alguna, en negocio privado lo que es un servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros en esto no estamos de acuerdo, no estamos de acuerdo. Se lo hemos manifestado más de una vez, ¿verdad?, y se lo volvemos a manifestar, porque el Presupuesto viene a abundar en este mismo tipo de políticas.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a una cuestión que también nos ha suscitado, y es que se integran, en el programa 3.1.R, el que antes era el de la atención a la dependencia, tres programas actualmente. Es decir, el 3.1.R, de la dependencia; el 3.1.C, de las personas discapacitadas, y el 3.1.D, de los mayores. Y se integran. Pero ello, al final, dado que el conjunto de políticas de la dependencia crece un cuarenta y tantos por ciento, lógicamente, implica el que la suma al final no sea... Es decir, nos surgen dudas respecto a si las otras dos políticas desagregadas han crecido o se han reducido. Es decir, en una homogeneización de esas políticas con respecto al presupuesto del año pasado, qué ha pasado con esos otros dos programas. ¿Ha crecido o se ha reducido la atención a las personas discapacitadas y a los mayores? Porque ese es un dato también importante, ¿eh?, que puede ahora mismo, diríamos, ocultarse u oscurecerse detrás de ese incremento tan importante de la dependencia, del que nos felicitamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin duda alguna, no creo que esté muy satisfecha, señora Consejera, del programa dedicado a la juventud, ¿no?, que decrece un 5,6% —dato que no nos ha dicho, como es lógico, pero que, en todo caso, es verdad—. Es decir, efectivamente, para políticas de juventud va a haber menos dinero, y, por tanto, el Observatorio Permanente de la Juventud, el Plan Junta Joven..., todo esto, pues va a tener menos dinero, y esa es la realidad. Y en estos momentos los jóvenes son los que están necesitando más atención, más ayudas, porque, sin duda alguna, son los que están sufriendo los envites de las crisis en el empleo. Pero, junto al empleo, todos los aspectos concomitantes relativos a su inserción en la sociedad, y, por tanto, obviamente, lo lógico sería que creciera esta atención a la juventud, y no que decreciera. Y yo creo que ese es uno de los aspectos más negativos, sinceramente, de este presupuesto de su Consejería, y yo creo que requiere una enmienda. Y no sé si estará usted de acuerdo con nosotros en que tiene que haber ahí, diríamos, una recomposición del cuerpo presupuestario. Yo creo que sí, sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas transversales, tanto de la juventud de como la mujer, son, sin duda alguna, un avance importantísimo de la política; pero también los son las medidas, diríamos, y las políticas concretas de atención directa, de ayuda directa y tal.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto al programa de acciones para la igualdad y promoción, que se incrementa un 0,1%, tampoco es que sea como para tirar cohetes, ni muchísimo menos, ni el de la prevención y protección integral con la violencia de género, que se incrementa un 1%. Eso a mí me parece que, en estos momentos, puede ser, en fin, un éxito presupuestario; pero, bajo nuestro punto de vista, posiblemente vuelve a quedarse muy corto este capítulo, en la medida en que, efectivamente, la ley, que supuso un avance también en su desarrollo, está demostrando que requiere toda una serie de apoyos de todo tipo, institucionales, para poder cumplirse de forma satisfactoria, porque están surgiendo, de la experiencia, esas necesidades nuevas, y, por tanto, bajo este punto de vista, nosotros creeremos que también va a ser una pata coja de lo que son los servicios a la sociedad en su conjunto desde este Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>He querido destacarle algunas de las cuestiones que bajo nuestro punto de vista son más deficitarias de este Presupuesto, que, sin embargo, lógicamente, no es uno de los tipos de políticas más deficitarias que tiene el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Junta de Andalucía para 2010. Obviamente, es cierto que hay toda una atención a aspectos de este tipo; pero también es cierto que hay un recorte, bajo nuestro punto de vista, respecto a lo que deberían ser líneas de avance importantes. Es decir, se mantiene la tensión de un presupuesto social, pero con las alas recortadas, bajo nuestro punto de vista: con las alas recortadas respecto a la renta básica, con las alas recortadas respecto al carácter público del servicio público de la atención a la dependencia, de la atención a la juventud, de la atención a otro tipo de colectivos, incluso a la mujer.</parrafo>
        <parrafo>Y se me estaba olvidando —y perdone usted que tenga que volver otra vez. Estaba haciendo ya el resumen, pero resulta que se me he había olvidado— el aspecto de la drogodependencia.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo creo que el tema de la drogodependencia, con todos los respetos, el que se congele esta partida, no nos parece tampoco nada satisfactorio, ¿verdad? Sobre todo teniendo en cuenta que, si se incrementan aspectos de lo que son las partidas en colaboración con las diputaciones y con otras entidades, y con, también, las entidades privadas —una se incrementa un 3%, otra se incrementa un 5,6%...—, ¿cuáles son las que se reducen? ¿O son también las medidas de austeridad, de ahorro, de lo que es el aparato administrativo? Porque, si se congela el presupuesto en general, de ese programa, pero resulta que hay algún tipo de medidas que sí se incrementa, algunas otras se tienen que reducir, como es lógico.</parrafo>
        <parrafo>Téngase en cuenta que, además... Y, además, posiblemente el gasto en farmacia se habrá incrementado en la misma media en que se incrementan las dotaciones a la farmaindustria por parte del presupuesto, que es un 3%. Luego, por lo tanto, hay algo que ha bajado mucho en este tema, y quisiéramos también conocer este aspecto del presupuesto, aunque no sea de los más positivos. En todo caso, estoy esperando algunas respuestas, algunos comentarios, sobre lo que acabo de decirle. Sin duda alguna, dentro de una cierta satisfacción por esa tensión social del presupuesto, sin embargo, contiene también una gran contrariedad para Izquierda Unida porque es un presupuesto social con las alas recortadas en función de la crisis. No solo de la crisis, sino de una opción del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y es que como no ha querido hacer una reforma fiscal para sacarle el dinero a quien lo tiene, pues al final nos encontramos con que hay que recortar. Hay que recortar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía tiene la palabra su portavoz la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, agradecerle el análisis detallado que ha hecho de los presupuestos para el próximo ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de esta Consejería para el año 2010 se eleva a un montante de 1.749 millones de euros como ha puesto usted encima de la mesa. Y esa cuantía, señora Consejera, supone un incremento de tan solo el 0,79%. Por eso me gustaría que usted aclarara cómo es posible, ya que en la memoria de los presupuestos para el ejercicio 2009 el importe inicial era de 1.736 millones de euros, y en la memoria para el ejercicio 2010 el presupuesto, el importe, es de 1.749 millones de euros, como le dije antes, por tanto, yo no entiendo de dónde sacan ustedes esa subida de un 16,51%. La subida real es del 0,79%. Me gustaría que en su segunda intervención explicara de dónde salen esos datos porque, a todas luces, no es real o, al menos, no se ajusta a los presupuestos que usted nos ha remitido.</parrafo>
        <parrafo>De esta partida presupuestaria, la inversión de esta Consejería se sitúa tan solo en 34 millones de euros, lo que supone un 1,47% de la inversión total real del presupuesto de la Junta de Andalucía para el ejercicio 2010.</parrafo>
        <parrafo>El peso que tiene esta Consejería en el conjunto del total del presupuesto es del 5,18%. Algo inadmisible, desde nuestro punto de vista, teniendo en cuenta la situación económica y social que están atravesando miles de familias andaluzas. Con lo cual nosotros consideramos que no se puede catalogar este presupuesto de social con las ratios que le acabo de dar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señora Consejera, esta ratio se manifiesta en algunas otras instancias. Con el total del presupuesto que usted nos ha remitido, cada andaluz podría recibir, en servicios dependientes de su Consejería, 218 euros, y la apuesta inversora que hacen ustedes se cifra en 4,26 euros por andaluz. Con lo cual se vuelve a demostrar de nuevo la poca apuesta de esta Consejería ante la realidad social que atraviesa nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos presenta un presupuesto inmóvil con disminución en inversión en un 24%, con disminución en transferencias de capital de un 15,46% y con una disminución total en operaciones de capital de un 19,35%. Y esta misma línea se refleja en el presupuesto para los diferentes programas y organismos autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted del Instituto Andaluz de la Mujer. Presenta un presupuesto prácticamente inmóvil, señora Consejera, sin apuesta firme y sin crecimiento en esta partida presupuestaria. El Instituto Andaluz de la Juventud presenta un presupuesto con una disminución de un 5,58%; es decir, disminuyen ustedes este presupuesto en unos 1.357.000 euros. Y en cuanto al Programa de Atención a la Infancia pues nos encontramos de nuevo ante un inmovilismo puesto que no sube ni un solo euro esta partida.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo ocurre, y lo exponía antes el señor Vaquero, con el Programa de Prevención y Protección en Materia de Violencia de Género, la subida se cifra en tan solo un 1%.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le acabo de hablar de mujer, de juventud, de infancia y de violencia género. ¿Y cuál ha sido su respuesta vía presupuestaria de cara al próximo ejercicio? Falta de apuesta inversora y real para atender las necesidades que tienen estos sectores.</parrafo>
        <parrafo>Un fiel reflejo de la cicatería de este presupuesto se observa también en el Programa de Pensiones Asistenciales. Ha sufrido un severo recorte, señora Consejera, en concreto, un recorte superior a cuatro millones de euros en términos absolutos, lo que supone en términos relativos un 8,27%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señora Consejera, la aportación media por andaluz a los ingresos del presupuesto para el ejercicio 2010 es de 4.217 euros. De estos, 1.258 son vía impuestos directos, indirectos y tasas, por lo que supongo que convendrá conmigo en que si el mismo énfasis que ponen ustedes en los ingresos y, por lo tanto, en la recaudación, lo hubiesen puesto en las partidas presupuestarias de su Consejería, los 218 euros que podría recibir cada andaluz se hubieran visto incrementados notablemente.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión esencial a la que usted ha dedicado bastante tiempo, y así lo entiendo yo también, es la Ley de Dependencia porque, realmente, la implantación de esta ley es importante para todos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, con el máximo de los respetos, considero inadmisible que se oculte a la sociedad la realidad de la cifra. Usted ha sostenido en la mañana de hoy que se ha incrementado un 49%. Mire, usted sabe bien, incluso mejor que yo, que en el ejercicio 2009 los presupuestos recogían para esta materia 530 millones de euros. Y para el ejercicio 2010 recogen 1.106 millones de euros, efectivamente. Ahora bien, para el próximo ejercicio se han fusionado con dependencia los programas de discapacidad y de personas mayores, lo cuales tenían en el ejercicio anterior una dotación presupuestaria propia de 348 millones de euros. Por lo tanto, señora Consejera, el incremento real, dependencia con dependencia, año 2009 con 2010, es de un 26%. Y esta portavoz agradece ese crecimiento, por supuesto que sí, pero usted sabe al igual que yo que, por un lado, es insuficiente y que, por otro lado, ese crecimiento es de un 26% y no de un 49% como usted trata de demostrar en la mañana de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, en la misma memoria usted recoge que la población atendida con carácter neto a finales del ejercicio 2010 rondará las 190.000 personas, lo que se traduce en un incremento con respecto a la población neta del ejercicio anterior de un 46%. Por tanto, el aumento porcentual de la población es un 46%, y el aumento presupuestario en esta partida de dependencia un 26%. Primer desfase importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, el desfase es mayor si vemos la cuantía que corresponde a cada usuario de esta población neta atendida. Si a los 530 millones de euros del ejercicio 2009, le sumamos discapacidad de personas mayores, tendríamos 878 millones de euros. Y lo hago así, señora Consejera, porque como usted comprenderá, para ser rigurosos y para ser serios, a la hora de las comparaciones en materia de dependencia tenemos que atender a la fusión de programas que usted ha hecho este año en la Consejería. Con lo que, si no atendemos a esa fusión de programas, no estaremos hablando de datos reales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estos 878 millones de euros, esta portavoz los compara con los 1.106 millones de euros para el ejercicio 2010. Y este importe entre la población atendida, según la memoria de ambos presupuestos 2009 y el 2010, en el 2009 los euros/usuario eran 6.753 —e insisto, le hablo de la fusión de los programas, si no fusionamos programas, serían 4.092, como hemos mantenido siempre— y para el 2010 está en 5.821 euros, lo que supone una disminución de un 14% en la apuesta presupuestaria que su Consejería realiza por cada uno de los usuarios atendidos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, un tema esencial, y lo conoce usted igual que yo, es la situación que tienen los ayuntamientos andaluces. Hoy por hoy, los ayuntamientos están soportando más de la mitad del coste de las políticas sociales. Tienen una situación insostenible y, ante esa situación, están haciendo frente a muchas de las políticas que son competencia de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que los servicios sociales comunitarios están desbordados. Y la apuesta en su presupuesto en esta materia, pues ha aumentado usted el Plan de Cooperación Municipal en tan solo un 10% para 771 municipios andaluces que están desbordados, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Su cuantía para esta misma materia en el ejercicio 2009 fue de 290 millones de euros, la han aumentado tan solo en 29 millones de euros con la situación de crisis que estamos manteniendo. Lo que supone, como le he dicho anteriormente, un aumento porcentual de un 10%.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿No le parece a usted un incremento cicatero, con el máximo de los respetos, cuando estamos hablando de cuestiones como la dependencia, drogodependencia, envejecimiento activo, discapacidad, bienestar social e infancia?</parrafo>
        <parrafo>Son cuestiones que desarrollan las entidades locales a través de sus áreas de servicios sociales para las que este presupuesto no recoge financiación suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, cuando nos encontramos con un presupuesto, donde su cuantía global no aumenta y el aumento, para ser certera, es de un 0,79%, con un presupuesto donde el Plan Sobre Drogodependencia permanece inmóvil —0% de aumento—, un presupuesto donde las pensiones asistenciales disminuyen un 8,27%, el voluntariado un 31,50%, la coordinación de políticas migratorias un 7,92% y la promoción y servicios a la juventud un 5,58%, comprenderá usted que esta portavoz no puede más que mostrar su disconformidad con estos presupuestos para el próximo ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ya le anuncio que presentaremos una batería de enmiendas para adaptar los presupuestos a la realidad social de Andalucía y espero que este año tenga la deferencia de aprobar alguna de estas enmiendas que, a buen seguro, tienen la única intención de mejorar la situación y la atención de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>En este primer turno tiene ahora ocasión para su intervención la portavoz del Grupo Socialista, la señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en primer lugar, agradecerle, obviamente, su intervención, su exposición y, por supuesto, el trabajo que se esconde, obviamente, de la comparecencia de hoy y de lo que reflejan al final estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero iniciar mi intervención con un análisis, porque creo que, cuando hacemos debates o reflexiones de las comparecencias, acerca de las comparecencias de los consejeros y de las consejeras, acerca de sus políticas... Siempre que se hace un análisis de unos presupuestos hay que hacer referencia al contexto económico que estamos viviendo, porque unos presupuestos no pueden mirar para otro lado, unos presupuestos no pueden obviar la situación, y la realidad que se está viviendo... Y para eso, precisamente, hay que diseñar unos presupuestos de una forma o de otra.</parrafo>
        <parrafo>Digo esto porque en alguna de las intervenciones que he escuchado al señor Vaquero, a la señora López, cada uno, lógicamente, desde su posición, me sorprende cuando ambos plantean la cicatería —ha llegado a decir la señora López— de estos presupuestos, con respecto a las políticas sociales, cuando estamos hablando de un presupuesto que, efectivamente, este año no crece, pero que, sin embargo, el presupuesto de políticas sociales sí que lo hace. Y ahora entraré un poco a matizar lo que quiero decir.</parrafo>
        <parrafo>Porque estamos viviendo, como todos sabemos, un contexto económico de dificultad, una crisis internacional... Por cierto, provocada por al fracaso de ese modelo económico propio de la derecha, de liberalismo absoluto... Y sabemos que este año, el 2009, está siendo un año duro y difícil, y que el 2010 también será un año complicado, aunque ya se espera que se inicie la recuperación económica.</parrafo>
        <parrafo>Digo que es importante hacer esta reflexión inicial, porque, si no la hacemos, es bastante difícil comprender por qué se hacen estos presupuestos, y darles la valía que, realmente, tienen. Porque estos presupuestos que presenta la Junta de Andalucía, y que está usted presentando, señora consejera, en concreto, en el área de igualdad y bienestar social, son unos presupuestos comprometidos con la situación y comprometidos con el presente y el futuro de Andalucía. Son unos presupuestos que tienen un reto importante por delante, y que es la obsesión del Gobierno andaluz en este momento, que es la creación de empleo. Y son unos presupuestos que demuestran una firmeza en la tendencia del Gobierno andaluz de defender las políticas sociales. Es decir, estamos viviendo una situación de enorme dificultad económica, en la que, por primera vez en la historia, no se va a dar marcha atrás ni se van a recortar políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les pediría a los portavoces de los diferentes grupos políticos, que en estos momentos, más que nunca, creo que los ciudadanos y ciudadanas exigen altura política, altura de miras. Y creo que hoy tenemos que poner en valor el esfuerzo y la firmeza del Gobierno andaluz en defender las políticas sociales por encima de cualquier otras, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, es la primera vez que se afronta una situación de dificultad económica, sin que el pato —digamos— lo paguen, precisamente, las políticas sociales, los derechos de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero que hoy sea esa la reflexión que comparta con sus señorías, porque me parece absolutamente imprescindible hacer hincapié en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un presupuesto austero. Pero, claro, es curioso, porque sus señorías del Grupo Popular y de Izquierda Unida, permanentemente, repiten la idea de la austeridad. Sin embargo, cuando se recortan partidas presupuestarias, que, como bien ha expresado la propia consejera, no van a tener una incidencia real ni directa en el servicio que se les va a prestar a los ciudadanos y ciudadanas, pues ellos se quejan porque hay recortes. Mire usted, es que debe haber recortes en el presupuesto global. ¿Y por qué? Porque los ingresos tributarios han caído —hablo de ingresos tributarios; luego, les hablaré de los ingresos no financiaros—..., han caído el 21%. Es decir, seamos coherentes, serios y rigurosos con nuestros planteamientos. Y tenemos que ser conscientes de la realidad que estamos viviendo. El 21% de los ingresos tributarios han caído... En lo que se refiere a los ingresos no financieros, se estima que van a caer en unos dos mil quinientos millones de euros. Es decir, con ese contexto, señorías, de menor ingreso, aún hay que valorar más el esfuerzo que está haciendo y que va a hacer la Junta de Andalucía, no solo por mantener las políticas sociales, sino por ampliarlas, señorías. Porque creo que, de esa forma, se demuestra el claro compromiso que tiene el Gobierno andaluz con las políticas sociales y con aquellos sectores que, precisamente, más lo necesitan y con aquellas familias que, especialmente, en estos momentos de dificultad económica, más necesitan del apoyo, la colaboración y la ayuda de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por darles un dato, vamos a tener que recurrir al endeudamiento para poder mantener las políticas sociales. ¿Y por qué podemos hacerlo? Porque, en los años de bonanza económica, este Gobierno ha hecho los deberes y lo que tenía que hacer, que era, precisamente, disminuir el endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué nos posibilita eso? Que estemos en una situación financiera, en estos momentos de dificultades, que nos permita endeudarnos, para poder hacer frente a la realidad que viven los ciudadanos y ciudadanas andaluces, para poder darles soluciones y, básicamente, para poder mantener y ampliar los derechos sociales y los derechos de los ciudadanos y las ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Quería poner, como digo, e iniciar con estas dos reflexiones, en el comienzo de mi intervención, porque creo que los portavoces, tanto la portavoz del Grupo Popular como el portavoz de Izquierda Unida, lo han obviado en su intervención. Y me parece que es absolutamente imprescindible que los andaluces y andaluzas conozcan esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted ha hablado del sistema y del desarrollo de la Ley de Dependencia, y lo hemos hablado muchas veces en sede parlamentaria. Se trata de una ley que supuso un antes y un después, ha supuesto un antes y un después en los derechos sociales; es un punto de inflexión. Y ahora, porque vivamos en momentos de dificultad, en momentos de crisis, no podemos renunciar, ni muchísimo menos, a esos derechos que hemos creado entre todos, sino al contrario: ahora es cuando hay que apostar y defenderlos con uñas y dientes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo me quedo con una reflexión que usted ha hecho en alguna ocasión, en esta Comisión, y es que los presupuestos son los que tienen que adaptarse a las realidades sociales y a los derechos, nunca al revés, no los derechos adaptarse a los presupuestos. Por eso, en ese sentido, en el desarrollo de la Ley de Dependencia, creo, señora Consejera, que Andalucía está haciendo un buen trabajo. Creo que podemos sentirnos satisfechos, sin aspavientos y sin echar las campanas al vuelo; pero creo que podemos estar satisfechos. Y creo que estos presupuestos del 2010 también reflejan el compromiso de seguir en esa línea y en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Se van a mantener, como usted bien decía, los programas de envejecimiento activo; se va a apostar por un nuevo plan dirigido a las personas con discapacidad, a los inmigrantes, a los emigrantes no retornados... Es decir, señorías, estamos viviendo unos momentos y un presupuesto, como decía, que ha sido complejo por la caída de los ingresos, y hay que adaptar los gastos a los ingresos... Y, sin embargo, las políticas sociales, señorías, salen muy reforzadas en este presupuesto. Pongamos eso en valor, porque decía la señora López: «No entiendo el desfase de una cuantía o de otra». Señoría, es que las guarderías públicas, las escuelas infantiles, han pasado a ser competencia de Educación, y, por lo tanto, ya no aparece el presupuesto que antes se destinaba a esas escuelas infantiles... Ahora ya no aparecen en Igualdad, sino que aparecen en Educación. Por lo tanto, tendrá usted que detraer esa cuantía. Imagino que ahí será el desfase al que usted hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba el señor... Y voy a concluir, porque creo que la señora Consejera querrá, en su intervención, aportarnos algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Vaquero, y no sé si es que ha sido una expresión equivocada o... Porque hablaba usted de la reinserción en la sociedad de los jóvenes. No sé lo que ha querido decir.</parrafo>
        <parrafo>Verá, es que lo he apuntado porque me ha sorprendido la frase, porque, bueno, los jóvenes no somos delincuentes. Digo «somos» porque me considero joven. Por lo tanto, no tenemos que reinsertarnos socialmente. Es decir, tendremos que apostar, lógicamente, por la igualdad; tendremos que apostar por la plena integración, digamos, entre comillas, de los jóvenes, es decir, por que pueda ser más fácil nuestro acceso al mercado laboral, por que podamos acceder a los servicios, que imagino que habrá sido un... No, no sé. Es que no sé a qué hacía referencia con esa reinserción en la sociedad, no sé si es que ha sido un error o no he entendido muy bien el concepto que usted pretendía trasladar en concreto, porque creo que los jóvenes somos ciudadanos de pleno derecho, ciudadanos y ciudadanas de pleno derecho, que no solo vamos a beneficiarnos de las políticas que desarrolle el Instituto Andaluz de la Juventud, sino, en general, de todas las políticas que desarrolle la Junta de Andalucía, es decir, en materia de vivienda, de empleo, de educación, de formación, de sanidad, etcétera, ¿no? Por eso no he entendido muy bien lo que quería usted reflejar.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, hablaban, en algunas partidas presupuestarias, de inmovilismo. Inmovilismo, ¿en qué sentido? Porque inmovilismo en unos presupuestos, como digo, que se han hecho en un contexto económico tan complejo, como han sido estos, con el paradigma o con el panorama de una reducción de los ingresos importante, como digo, de los ingresos tributarios, ¿inmovilismo? Bienvenido sea el inmovilismo, bienvenido sea que no nos quiten ni un euro en esas partidas, porque son una prioridad para el Gobierno andaluz, porque, por desgracia, hay otras partidas de otras consejerías que sí han tenido que reducirse, obviamente, porque es que hay que adaptar los gastos a los ingresos, y, como digo, los ingresos han caído por la situación económica que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo quiero insistir en esa idea: poner en valor que este año, aun más si cabe, creo que el Gobierno andaluz está dando muestras de que las políticas sociales son una auténtica prioridad en su Gobierno. De hecho, creo que no me equivoco si digo que son las políticas que salen, desde luego, más reforzadas de estos Presupuestos de 2010, y eso solo puede responder a una clara prioridad política del Gobierno andaluz por la mejora de la calidad de vida, del bienestar de los ciudadanos y ciudadanas andaluces, y especialmente de aquellos que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Antes de empezar, yo quiero pedirle disculpas, porque, cuando he terminado mi intervención, me he dado cuenta de que me he alargado probablemente excesivamente. Así que quiero pedirles disculpas a sus señorías y al mismo tiempo agradecerles el tono de la intervención. Podemos no estar de acuerdo, podemos no compartir la filosofía, o incluso compartir la filosofía y los planteamientos de que, evidentemente, partimos de una situación difícil, y, dentro de eso, de una situación económica y financiera difícil, pero dentro de eso tener propuestas diferentes y distintas. Yo creo que eso también es bueno, evidentemente: todas y todos tenemos una responsabilidad, independientemente de a qué fuerza política representemos, pero cada uno tenemos también una prioridad y una perspectiva, y una visión distinta de cómo invertir los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo que nadie pone en duda, evidentemente, es que, por primera vez en mucho tiempo, estamos hablando de un presupuesto que crece menos que el del año anterior, y esa circunstancia yo creo que no hay que obviarla, ni en el conjunto del presupuesto de la Consejería, ni en el conjunto del Presupuesto del Gobierno, porque en estas circunstancias es donde se ven decididamente las prioridades, sobre todo en todo aquello que tiene que ver con el gasto financiero, o no financiero, mejor dicho, la prioridad que el Gobierno le da a ese gasto, y yo creo que ha sido clara y contundente.</parrafo>
        <parrafo>Que a mí la primera, y estoy segura de que al Presidente Griñán el primero, me hubiera gustado que estos presupuestos hubieran seguido la tónica habitual de los Presupuestos en los últimos años, con crecimientos muy por encima, probablemente porque también históricamente hemos partido de situaciones distintas y diferentes; pero, evidentemente, el Presupuesto, como decía la señora Pérez también en su intervención, hay que hacerlo en función de los ingresos que se tienen, y en función de esos ingresos es cuando hay que poner en valor, aun luego no compartiendo...</parrafo>
        <parrafo>Y yo respeto absolutamente el que no se comparta —puedo no compartir también las reflexiones que se han hecho—, pero eso no significa que no lo respete; que un presupuesto público no es más, a la hora de invertirlo sobre todo, no tiene más secreto, creo yo, que cuando estamos ante un presupuesto... Tiene muchas diferencias, no secretos a la hora de invertirlo, pero sí muchas diferencias, porque, evidentemente, hay que manejarlo de manera mucho más transparente, hay que ser mucho más escrupuloso con el cómo se aplica; pero a la hora de cómo invertirlo no se diferencia en gran medida de los ingresos que tenemos en una familia. Cuando tenemos ingresos que provienen de tres miembros de la familia, podemos permitirnos hacer determinadas cosas; cuando esos ingresos provienen de dos, hay que tener en cuenta y priorizar gastos, y, cuando viene de uno, pues hay que seguir priorizando gastos, ¿no? Bueno, en definitiva, no es más que el presupuesto que tenemos este año: un presupuesto que ha descendido notablemente el nivel de ingresos y que, evidentemente, ha apostado por aquellas políticas...</parrafo>
        <parrafo>Y yo puedo compartir con usted, señor Vaquero —nunca me voy a poner a competir en esto—, porque soy consciente de que estoy hablando con un experto en este tema... Sí, señor Vaquero, se lo digo de verdad, desde el reconocimiento y el cariño. Usted es experto en un tema económico, en temas económicos, o por lo menos experto dentro de su grupo en estos temas. Yo no me voy a poner a, evidentemente, a competir en ese sentido. ¿Que suban las políticas de protección social? Sin duda ninguna, creo que lo más deseable no es que subieran las políticas de protección al desempleo en un 50%, como han subido en el Presupuesto General del Estado, porque si no suben un 50% es porque no habrá personas a las que darles cobertura. O sea, yo comparto con usted plenamente esa reflexión. Ahora, ante las circunstancias que tenemos, supongo que usted también compartirá que lo primero que hay que garantizar es que esas familias estén atendidas. Eso es lógico. Lo deseable sería que no fuera así. La realidad es la que es, y, como la realidad es la que es, hay que seguir aplicando presupuesto para que se incentiven el crecimiento económico y la recuperación de empleo, que es fundamental; pero, al mismo tiempo también, precisamente en momentos donde hay menos dinero, hay que ampliar más el dinero para garantizar que aquellas personas que tienen una circunstancia social derivada del desempleo o de cualquier otra vean cubiertas sus necesidades básicas. Yo creo que eso es algo que compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras cosas, señor Vaquero. Yo creo que es la primera vea que en esta Comisión tenemos la oportunidad de debatir, pero conozco perfectamente cuál es la filosofía en ese sentido del grupo al que representa, que probablemente no vamos a compartir nunca, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted hablaba de la reducción en lo que significan inversiones, si eso se va a traducir en que no va a haber plazas de residencia, evidentemente, no compartimos el modelo —y yo lo sé y lo respeto—; pero yo le tengo que garantizar, señor Vaquero, que vamos a tener plazas de residencia en las mismas condiciones en que las hemos tenido en años anteriores. O sea, esa relación público-privada no es nueva, derivada de la situación económica —en nuestro caso me refiero—. En nuestro caso es derivada de una apuesta que se hizo hace mucho tiempo, desde esta Consejería, de propiciar la inversión privada. Por supuesto, con el compromiso público de concierto de plazas para que haya igualdad en el acceso y en función de las condiciones económicas que tengan las personas, para que ninguna persona se pueda ver privada de ese derecho por una circunstancia económica. Se invierte dinero público en el concierto de esas plazas, pero propiciando la inversión privada.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, cuando precisamente este año —hablo en general, del Presupuesto y de la participación privada también, o del modelo, conocido como el modelo alemán—, bueno, pues, para esta Consejería —y respeto, repito, que ustedes no lo compartan, su grupo no lo comparta—, pero para esta Consejería no es nuevo, para esta Consejería es un modelo que hemos venido desarrollando en coordinación. Y siempre que existe esa colaboración y ese soporte de concierto de plazas, siempre que esas residencias estén construidas en aquellos mapas donde el mapa, las necesidades de la Consejería, o el mapa público de necesidades de la Consejería, hayan determinado que tienen que estarlo, contarán con el apoyo sin duda ninguna. También en Andalucía, en este momento, hay residencias estrictamente privadas, que no tienen ningún tipo de financiación pública, ni han contado en ningún momento, ni han solicitado, ni probablemente han necesitado que les concertemos esas plazas. Pero yo le quiero garantizar, señor Vaquero, también para su tranquilidad, que esa reducción que usted percibe en el presupuesto no va a ser, o no va a tener una consecuencia en que haya menos plazas. Simplemente, simplemente las plazas se van a venir desarrollando como hasta este momento. Lo digo con respecto a su pregunta, y lo digo, bueno, pues, con respecto también a la pregunta, pues, de algún grupo, como en este caso del Partido Popular, que puedo entenderlo menos cuando la filosofía es precisamente la de apostar por esa colaboración de la empresa privada. Pero después cuando se contesta que no va a haber una residencia..., que no se va a construir una residencia pública se traduce en que no va a haber plazas de residencia en esa provincia nunca más, ¿no?, cuando, evidentemente, se habla de que hay 19 que se están construyendo por la otra vía. Bueno, cada uno es libre de administrar esa información como estime oportuno y conveniente, pero yo quiero tranquilizarle en ese sentido, señor Vaquero, de que va a haber con el modelo que hemos venido desarrollando hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero también, señor Vaquero... Yo creo que las cosas hay que llamarlas por su nombre siempre. Cuando estábamos hablando yo le he dado los datos de cuánto va a aumentar la partida destinada a salario social, y usted me preguntaba que no había hablado de renta básica. ¿Por qué no he hablado de renta básica, señor Vaquero? Porque creo, sinceramente, que si yo hubiera hablado de renta básica tal cual está recogida en el Estatuto de Autonomía de Andalucía, y tal está recogida, incluso, en el borrador de ese anteproyecto de ley que está por ahí siguiendo los trámites que tiene que seguir, probablemente usted, con toda la legitimidad y todo el derecho del mundo, me hubiera dicho que de qué hablo. Porque, evidentemente, si yo le estoy hablando de la renta básica incorporada al presupuesto del año 2010, cuando la Ley de Inclusión Social, que contiene la renta básica, no está en el Parlamento, usted podría haber entendido perfectamente que mi intervención no se ajusta a lo que tiene que ser una intervención, que podemos no compartir, pero que, evidentemente, tiene que ser respetuosa. Podemos, incluso, hacer lecturas del presupuesto —incluso, en algún caso, de sumar o no haber restado otras partidas, como le pasaba a la portavoz del Partido Popular—, pero eso no significa que nos faltemos el respeto. Y como ustedes no me lo han faltado a mí en ningún momento, yo jamás lo voy a hacer tampoco con ustedes. Y para mí sería faltarles el respeto hablar de la renta básica del año que viene cuando la ley no está en el Parlamento, señor Vaquero. Y ese es el principio...</parrafo>
        <parrafo>Que usted me quiere decir —y puede que tenga razón o no, yo no voy a entrar a eso— que puede tratarse incluso de incumplimientos, porque es verdad que en más de una ocasión yo misma he hablado de un momento, de unas fechas determinadas para remitir ese proyecto de ley al Parlamento. Evidentemente, cuando estábamos hablando de esas fechas no creo que nadie estaba barajando cuál era la situación económica y financiera.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, usted me dirá ahora: «Bueno, pues, precisamente, porque la situación económica es esa es cuando habría que aprobarla». Y yo le digo, señor Vaquero, que esa respuesta a esas personas se les está dando con el salario social, aumentando la partida presupuestaria hasta el límite que sea necesario. ¿Por qué? Porque, entre otras cosas, entendemos que el desarrollo de esa ley tiene que hacerse también con total garantía, sin que eso suponga una carga más para los ayuntamientos. El aumento en lo que puede suponer, la cuantía económica de la respuesta estricta a la renta básica, al derecho del dinero, económico, que van a cobrar, a lo mejor no varía tanto del dinero que se invierte este año a través de salario social. De ahí, de ahí, señor Vaquero, que le diga que no hemos renunciado, evidentemente, a esa ley, que no hemos renunciado a ella. Pero que yo estoy segura de que el presupuesto del año 2010... Bueno, estoy segura dentro de la seguridad que pueden tener estas cosas. Pero que pienso, sinceramente, que es muy probable que a lo largo del año 2010 no entre en vigor. No digo que no se debata o no se traiga, digo que no entre en vigor la renta básica. Y me hubiera parecido irrespetuoso por mi parte hablarle en mi intervención de la renta básica, y decirle después que me estaba refiriendo al salario social. Prefiero hablar de salario social, aun siendo consciente de que usted, pues, puede, no compartirlo, y está, evidentemente, en su derecho.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de lo que tiene que ver con el desarrollo de la Ley de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia, lo que eso está significando de generación de empleo, pero lo que eso está significando, también dentro de esa filosofía del modelo que plantea y que defiende Izquierda Unida, de que muchos ayuntamientos se están deshaciendo del personal que tenían para la prestación de los servicios y los están externalizando. Mire, hay dos cuestiones que yo creo que tenemos en tener en cuenta. Primero, esta Consejería no tiene competencia directa en cómo los ayuntamientos tienen que desarrollar los servicios. Los convenios que tenemos firmados con los ayuntamientos para el desarrollo de la ley contemplan que lo pueden hacer de manera directa o que lo pueden hacer de manera indirecta. La relación laboral con los trabajadores, evidentemente, es algo que se escapa de nuestra competencia. El que se escape de nuestra competencia no significa, señor Vaquero, que no estemos, por todos los medios, intentando, incluso en los propios convenios que firmamos, el dejar claro los planes de calidad, teniendo en cuenta que para que haya calidad en la atención tiene que haber más calidad en el empleo y más calidad en la repercusión económica que tiene que tener ese empleo. Soy perfectamente consciente de eso.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, hay de todo, señor Vaquero. Hay ayuntamientos en los que el personal que tenían se ha subrogado en la empresa que está prestando el servicio. Hay ayuntamientos, en algunos casos, que siguen manteniendo al personal que tenían en la atención de la ayuda a domicilio del plan concertado —que, por cierto, reciben dinero específico para ese plan, para esa ayuda a domicilio a través del plan concertado y la siguen prestando—. Hay otros ayuntamientos que directamente no están prestando la ayuda a domicilio del plan concertado, y están prestando solo la de la Ley de Dependencia, para entendernos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, esas son las circunstancias, con eso estamos trabajando, intentando también por todos los medios respetar la autonomía local a la hora de decidir su propio modelo. Pero dejándole claro —y también quiero aquí unir alguna de las cuestiones que planteaba la señora López, del Partido Popular— que cuando estamos hablando de políticas sociales, en muchos casos, y en el caso concreto de la Ley de Dependencia... Yo quiero repetirle, y me gustaría, de verdad, de verdad, que ustedes vieran... Yo sé que nosotros nos tenemos que ocupar de Andalucía, lo sé, pero me gustaría que ustedes vieran también cómo se está desarrollando en otras comunidades autónomas, cuál es la aportación de los ayuntamientos en otras comunidades autónomas a la ayuda a domicilio por ejemplo, cuál es la colaboración de otras comunidades autónomas con los ayuntamientos en el refuerzo de personal, que es igual a cero.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía ha habido un refuerzo de personal para los servicios sociales comunitarios desde el año 2006. Si ustedes me preguntan si yo considero que es suficiente, pues puedo decirle que eso puede ser mejorable, entre otras cosas porque, evidentemente, el volumen de solicitudes es muy superior al que se pensaba según la estimación del Libro Blanco. Ahora, que yo diga que puede ser mejorable no significa que no tengamos que poner en valor el esfuerzo que ha hecho Andalucía de colaborar con los ayuntamientos, en el sentido del refuerzo del personal, y en el sentido también de hacerse cargo exclusivamente del dinero que cuesta la ayuda a domicilio, y además —repito una vez más—, y algún problema también tenemos, y lo saben sus señorías, con algún ayuntamiento, con el adelanto del dinero. Lógicamente, no problema legal, porque estamos hablando, dentro de la autonomía que tienen los ayuntamientos, y dentro de su caja única, de utilizar ese dinero. Claro, siempre que, cuando llegue el momento de pagar las nóminas de las trabajadoras, las trabajadoras cobren. Hasta ahí, autonomía total. Cuando hemos recibido el dinero con seis meses de adelanto, pero llega el momento y las que no cobran son, precisamente, las que y para las que venía el dinero, pues entonces ya hay otras cuestiones que son discutibles, y ahí están. Y son cosas que seguimos perfeccionando en el día a día, porque hay que ser conscientes también de que estamos desarrollando una ley nueva, una ley que está generando, realmente, un cambio estructural muy importante en la apuesta que se ha hecho —repito una vez más, que hemos hecho entre todos— de que trabajemos en función de derechos, que consignemos presupuestos en función de derechos, y no solo que cubramos necesidades en función de presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Creo, sinceramente —y creo que hay que ponerlo en valor—, que, en este momento difícil económica y financieramente hablando, no sé qué hubiera sido si esas 153.000 prestaciones, si esos más de dos millones de euros diarios —diarios— que se invierten en Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>Y digo «se invierten» porque creo que la sociedad también estamos cambiando nuestra percepción. Cuando estamos hablando de políticas sociales, ya no hablamos de gasto: estamos hablando de inversión en calidad de vida y estamos hablando de inversión en generación de empleo, en retorno para el resto de la sociedad. Bueno, pues, en este momento difícil, ¿hubiera sido igual de no existir la ley? ¿La inversión hubiera sido la misma? Puede que sí, puede que no, porque es una ley que existe en Andalucía, pero que existe en todo el territorio nacional, y no todas las comunidades están haciendo el mismo esfuerzo. Luego, evidentemente, estamos obligados por ley a dar respuesta a los derechos; pero esa misma obligación debería estar en todo el territorio nacional, y no es la misma en todo el territorio nacional.</parrafo>
        <parrafo>También decía el señor Vaquero —bueno, y la señora López y la señora Pérez—: evidentemente, para que unas partidas suban, otras tienen que bajar. Es inevitable, es inevitable. O sea, yo no voy a venir a decirles: «No, es que todo ha subido no sé cuántos...» Es que es imposible. Primero, para que suba un 16% el presupuesto general de esta Consejería, de esta Consejería, para que los presupuestos de Salud no se vean recortados, para que los presupuestos de Empleo aumenten, para que los presupuestos de Educación aumenten, o sea, ese porcentaje de política social global al que yo me refería, evidentemente, el Gobierno tiene que priorizar, y tiene que priorizar dentro del gasto financiero y no financiero, y aquellas cosas que se pueden cubrir por otra vía, cubrirlas por otra vía. Vuelvo y repito el mismo ejemplo, pues cuando estamos en casa, solo que en casa no le tenemos que pedir permiso a nadie ni le tenemos que dar cuentas a nadie. Y es que, cuando no tengo dinero suficiente para comprar algo que me resulta necesario, solicito un crédito. Bueno, pues eso es lo que hace la Administración también para intentar dar respuesta a las necesidades que tienen las personas.</parrafo>
        <parrafo>La integración, se han referido tanto la señora López como el señor Vaquero a la integración de programas. Lógicamente, señor Vaquero, cuando se integran determinados programas, nos puede quedar la duda, la misma que se puede plantear también cuando hablamos de la transversalidad de las políticas de igualdad, las políticas destinadas a las mujeres o de la transversalidad de las políticas de los jóvenes, que es hasta qué punto somos capaces de controlar —y digo controlar en el mejor sentido de la palabra—, tanto desde el Gobierno como desde la oposición, cada uno de los euros que se destinan a esas políticas, porque, precisamente, al transversalizarlas, tienen más dificultad para hacer ese seguimiento. ¿Cuál es la garantía que tenemos con esa transversalización de las políticas, tanto de igualdad como de jóvenes, como, en este caso, al integrar las partidas a las que me he referido antes, de discapacidad, mayores y dependencia? Que tenemos, cuando hablamos de igualdad, un plan, que está con medidas concretas, cada una de las medidas pertenece a consejerías concretas, y con el respaldo presupuestario concreto. Cuando hablamos de jóvenes, igual.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía...</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, no le voy a preguntar, porque, evidentemente, yo creo que la pregunta tiene una respuesta muy clara.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ya me estoy pasando otra vez, hora y media, y la Presidenta ya me está anotando.</parrafo>
        <parrafo>¿Si estoy contenta con la bajada global de un 5% del presupuesto a los jóvenes? Pues no. ¿Cómo voy a estar contenta, señor Vaquero? Evidentemente que no. No. Si le digo que sí, o me pongo a darle siete vueltas para no decirle ni que sí ni que no...</parrafo>
        <parrafo>Yo soy consciente de cómo se puede utilizar políticamente ese no, pero no le voy a mentir: claro que no estoy contenta. Pero, si usted me dice dónde, qué cosa...</parrafo>
        <parrafo>Hacer un presupuesto es muy difícil, y usted lo sabe, porque hacer un presupuesto global de todo un Gobierno es difícil, hacer un presupuesto de cada consejería es difícil, y, cuando yo me siento con cada una de las direcciones generales y con los dos institutos, cada uno de ellos quiere para el área sobre la que tiene responsabilidad que no decrezca ni un euro; pero, cuando a ellos mismos se les plantea, entre los distintos programas que administran, que hagan lo mismo, pues entonces también tienen que hacer las mismas prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, contenta, no. Solo que todo aquello que tiene que ver con las políticas que entiendo que son fundamentales... Todas las políticas son importantes en los jóvenes, pero todas aquellas que tienen que ver con la emancipación, que tienen que ver con la vivienda, que tienen que ver con el empleo, no son políticas que gestione el Instituto Andaluz de la Juventud: son políticas que, de forma transversal, se están gestionando en las consejerías correspondientes, igual cuando estamos hablando de políticas de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Cuando estamos hablando de violencia hay una cuestión clara, y yo creo que en este tema todos somos prudentes, y yo les agradezco también, porque creo que sabemos que estamos hablando de un tema absolutamente delicado, como cuando estamos hablando de temas de infancia. Pero solo recordarles una cosa.</parrafo>
        <parrafo>La Dirección General de Violencia de Género, en 2009, para esta cuestión concreta, tenía 8,5 millones, y el Instituto 7.800.000 euros. En 2010 la Dirección General tiene 8.600.000 euros —solo 100.000 euros más— y el Instituto nueve millones de euros. ¿Es suficiente? Vuelvo a lo mismo, señor Vaquero: a lo mejor no es suficiente. Entendemos que es suficiente en este momento, con las necesidades que hay y en función de cómo se van desarrollando ejercicios presupuestarios anteriores. Si no fuera suficiente, evidentemente, hay que completar ese presupuesto hasta donde sea necesario.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, o termino directamente, señora Presidenta, porque no quiero abusar más de su generosidad y de la generosidad también de los señores y señoras diputados.</parrafo>
        <parrafo>A la señora López decirle que, evidentemente, creo que ya le he contado que mire, a la hora de hacer la cuenta, en cuánto sube el presupuesto, y reste inmediatamente el presupuesto correspondiente a guarderías, que se incorporaba el año pasado, que eran doscientos treinta y cuatro millones de euros, algo más de doscientos treinta y cuatro millones de euros, y que este año está incorporado a Educación, y ahí usted verá que le saldrán las cuentas perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>La señora López ha hecho un poco una intervención más, también..., que respeto, evidentemente, pero más de crítica general a todo. Yo la entiendo, señora López. Evidentemente, hay una posibilidad siempre de presentar enmiendas: a la hora de presentar enmiendas es donde también se ven las prioridades que todos los grupos establecen.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo: si hay enmiendas, evidentemente, que mejoran los Presupuestos sin que se perjudique otra partida, no tenga ninguna duda de que el Grupo Parlamentario Socialista las estudiará. Yo espero que tenga más suerte de la que yo tuve durante ocho años, que estuve presentando enmiendas a un presupuesto y nunca me aceptaron ninguna, pero soy consciente de la complejidad que tiene elaborar un presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora López que es un presupuesto cicatero con los ayuntamientos. Yo le repito lo que decía anteriormente, y es que, para establecer la cicatería, hay que mirar un poquito más allá. Y le he dado cifras y datos que perfectamente demuestran que no es así, que muchas de las prestaciones que realizan los ayuntamientos son prestaciones para las que tienen la financiación vía Comunidad Autónoma, y en este caso de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y una cosa que me ha sorprendido mucho, señora López, y es lo de los recortes en el crecimiento de las pensiones asistenciales. Y me sorprende porque, evidentemente, si no recuerdo mal, la subida del año pasado era de un 8% y este año ha sido de un 4% —es verdad, la mitad—; pero lo que no ha hecho la Comunidad Autónoma de Andalucía es eliminar, como ha hecho la Comunidad Autónoma de Galicia, las ayudas a las pensiones asistenciales. No puede ser que donde estamos gobernando lo primero que hacemos es eliminar, porque, evidentemente, hay una situación económica difícil, las ayudas a la gratuidad de los libros de texto, las ayudas a los complementos de las pensiones más bajas, y, en aquellos sitios donde estamos en la oposición, nos escandalizamos porque en vez de un 8% ha subido un 4%.</parrafo>
        <parrafo>Solo recordarle que la ayuda que desde la Comunidad Autónoma de Andalucía se hace a las pensiones, a los FAS, es de 1.033 euros. La pensión total de estas personas es de 2.098 euros al año, y solo la ayuda que se le da desde la Comunidad Autónoma es de 1.033 euros, que se le paga en cuatro pagas mensuales.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que no es una cuantía excesiva; pero creo que es importante que, en un momento económico como este, no solo no se elimina, ni siquiera se mantiene, sino que se aumenta un 4%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Comunicarle que fui muy generosa con usted en la primera intervención. Sea breve, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Voy a aceptar disciplinadamente la sugerencia de brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, en primer lugar, aclarar el tema. Vamos, yo no me reconozco tampoco en eso de la reinserción de los jóvenes: no me reconozco en eso. Si lo he dicho, disculpen ustedes. Yo creo, sinceramente, que no lo he dicho. Yo creo que he dicho «en su inserción en la sociedad», «en su inserción», y a lo mejor..., no sé, mi tono de voz a lo mejor ha generado una distorsión de la palabra. Pero, en todo caso, vamos, mi idea estaba clara. Es decir, mi idea sí estaba clara, y es que se trataba de una reducción como se ha reconocido por parte de la Consejera, que, efectivamente, ni ella está satisfecha ni nadie puede estarlo. Y en esto sí quiero aclarar una cosa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los recortes en el Presupuesto no solamente están en función de la crisis, ¿eh? —y con esto muy breve—, están también en función de las decisiones de la política financiera en general y de la política fiscal en particular, y, por tanto, responsabilidades, la crisis en general del mundo mundial, ¿eh?, y el Gobierno andaluz también, también. Esa es la realidad. Y hay que decir: «Manolete, si no quieres torear, pa qué te metes», ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Pues eso pasa; es decir, para gobernar hay que gobernar, y llega un momento en el que, en vez de recortar, hay que sacudir los bolsillos de quien tiene dinero, y el BBVA está haciendo millones a punta pala, y etcétera, etcétera, todos estamos viendo por dónde están los tiros, y los paraísos fiscales siguen atiborrados de dinero y no se está haciendo nada. Por tanto... En fin, pero esto es un tema que no es una cuestión de expertos: es una cuestión muy sencilla de política general y, por tanto, no hace falta tampoco mucho. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, si las plazas de residencias no van a sufrir ese recorte del 11%, ¿me quiere decir, señora Consejera, qué es lo que va a sufrir esa reducción del 11% en la inversión? Pues si las plazas, las plazas...</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy de acuerdo: en función de su modelo, no va a sufrir nada. ¿Por qué? Bueno, porque se hizo una apuesta por la inversión privada y porque tal. De acuerdo. Pero, entonces, esa reducción ¿adónde va? Porque a algún sitio tendrá que ir. ¿Qué es exactamente lo que se recorta? Que es lo que yo preguntaba.</parrafo>
        <parrafo>Yo, maliciosamente, decía, bueno, pues que no, que pretendían hacer unas cuantas residencias de mayores o de atención y tal y resulta que ahora no van a hacer tantas. No, eso parece ser que no. Pero, entonces, ¿dónde está el recorte?</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, yo creo que es de salud política —salud política— el reconocer no solamente que se ha recortado y explicitarlo, que se ha recortado y que no se está satisfecho. Y, desde luego, la utilización que va a hacer Izquierda Unida de este tema, pues es eso: es reconocer que, efectivamente, hay un recorte, que no todas las políticas sociales se aumentan; pero, por otro lado, reconocer que, efectivamente, es de salud política, y la gente lo agradece, el que seamos muy claritos y no intentemos esconder la realidad, más allá de otras cuestiones, y la realidad es, efectivamente, esa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otro lado, también hay un buen grado de salud política al reconocer que, efectivamente, no se va a aplicar la Ley de Inclusión Social o que se va a ejecutar en el año 2010, y eso es un incumplimiento, efectivamente, eso es un incumplimiento. ¿Por qué? Que quizás se vaya a tramitar, que se va a tramitar. Yo estoy convencido de que se va a tramitar, no se sabe exactamente si dilatando o no dilatando los plazos; pero seguro que dilatando como para que no haya más que salario social, salario social incrementado en esa cuantía, etcétera, etcétera, pero que no haya más salario social... Y yo ahora sí le digo, sí le afirmo que el salario social, el salario de solidaridad...</parrafo>
        <parrafo>Lo que tenemos ahora no es la respuesta, no es la respuesta a la situación, porque usted sabe que los requisitos de la ley del salario de solidaridad son un tanto draconianos, ¿eh?, y, para la situación actual, esos requisitos no resuelven la cuestión, ¿eh?, y en este sentido, por tanto, nuestra insatisfacción grande respecto de este tema, de que no entre ya el tema de la Ley de Inclusión Social y de que haya un incumplimiento, aunque, por supuesto, la satisfacción de que aquí se reconozca, que lo cortés no quita lo valiente.</parrafo>
        <parrafo>Y en fin, poco más, ya está. Es decir, creo que, efectivamente, estamos dando los palos de ciego en política social, que da el no haber cogido el toro por los cuernos de una posición valiente ante la crisis, de decirles a los poderes económicos «bueno, hasta aquí hemos llegado: vamos a recomponer la cuestión», y eso es lo que genera el que hoy haya —insisto— una tensión mantenida, o un mantenimiento de la tensión social del Presupuesto, de los Presupuestos en general. Sigue habiendo un carácter social del Presupuesto de la Junta de Andalucía; pero, en determinados capítulos, con las alas recortadas. Y ese es, bajo el punto de vista de Izquierda Unida, un diagnóstico que no se nos puede negar.</parrafo>
        <parrafo>En fin, la primera opción de las alas recortadas es la que usted plantea, ese modelo, el modelo de lo privado es también una opción de las alas recortadas respecto del carácter público que deberían tener; pero, siguiendo sucesivamente, pues, efectivamente, en este presupuesto se ve que se tienen que recortar determinados capítulos. Por ejemplo, no hemos hablado del voluntariado, y es una injusticia no hablar del voluntariado. Digo que es una injusticia que haya una reducción del 18%. Es importante, es muy importante, ¿no?, cuando es uno de los elementos, diríamos, que mayor salud ética y cívica genera en nuestra sociedad, el que haya toda una red de gente dispuesta a echar una mano en estas cuestiones, y ahora mismo tenemos que decirles, pues, mire, de cada cinco euros que anteriormente daba el Presupuesto de la Junta, uno te lo vamos a quitar, ¿eh? Pues eso, sinceramente, es otro recorte de esas alas, que tiene no ya el Presupuesto de la Junta, sino la sociedad andaluza en su conjunto, para cooperar respecto del bienestar social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, habla usted de que los ingresos han caído, y es cierto: así lo hablaba también lo señora Pérez y lo ponía en su intervención. Y que el Partido Popular repite constantemente el tema de la austeridad también es cierto. Ahora bien, sostenía la señora Pérez: «Cuando hay recortes, después ustedes se quejan». No, nosotros nos quejamos cuando hay recortes sociales, y no entiendo cómo hay esos recortes. Habiendo disminuido los ingresos lo que han disminuido, no se aplica en publicidad, en gastos protocolarios o, por ejemplo, en los sueldos de los altos cargos, de los directivos de las empresas públicas, a lo que ustedes votaron en contra en la Cámara plenaria. Eso fue un voto en contra del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, apliquen ustedes ahí los recortes y no en las políticas sociales, que, insisto, votaron en contra de la bajada de semejantes sueldos.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Consejera, me ha dicho usted que tendrá en cuenta las enmiendas, y yo se lo agradezco que así sea cuando presentemos las enmiendas en su momento oportuno. Que a ver si yo tenía más suerte, porque a usted no le aprobaron ninguna. Bueno, lo mismo que usted está aplicando hoy día, ¿verdad? Mil trescientas presentamos en los presupuestos anteriores, el Grupo Popular, y ninguna nos aprobó el Consejo de Gobierno. Con lo cual, no critique usted lo que usted aplica.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, yo también le voy a dar cifras y datos de su presupuesto: el programa 3.2.G, De acción para la igualdad y la promoción de la mujer, ustedes lo han disminuido un 8,39%, y eso es irrefutable.</parrafo>
        <parrafo>Y hablando de datos, señora Consejera, esta diputada y portavoz reconoce el lapsus que ha tenido en el 0,79. Y es cierto. Y además agradezco que me lo haya explicado. Ahora bien, me ha dicho usted que mire bien el presupuesto. Yo le agradezco la aclaración, pero esa misma frase la utilizo yo con usted: mire bien el presupuesto y se dará cuenta de que no puede sostener, de cara a la sociedad andaluza, que ha subido un 49% la dependencia, porque no es cierta esa cuantía. Ha subido un 26%. Yo reconozco el lapsus, y espero que usted, como Consejera, tenga la misma humildad.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señora Consejera, ha reconocido usted recortes sociales. Y, efectivamente, los hay. En algunas partidas hay recortes y en otras lo que hay, no es que haya recortes, sino que, simplemente, no hay un incremento de la partida. Y con ello me refiero a igualdad, juventud, lucha contra la violencia de género, a políticas migratorias, a la infancia y a otros muchos programas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, me preocupa el tema de la Ley de Inclusión Social. Y como usted ya ha puesto de manifiesto la situación de esta ley, yo sí le pregunto si va a venir a la Cámara. No si se va a reflejar en los presupuestos, evidentemente, sino si va a venir a la Cámara en el próximo ejercicio 2010. Y se lo digo, porque llevan ustedes prometiéndola desde el año 2000, por tanto, hay un incumplimiento severo con respecto a esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, decía usted: «Yo misma he dado fechas que, finalmente, no he cumplido, porque nadie barajaba la situación económica». Y he recogido su frase literalmente, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, no nos meta a todos los grupos políticos en el mismo saco. Porque usted habla de otras comunidades autónomas —y yo lo veo bien—, pero también cuente la verdad sobre los hechos. No nos meta a todos en el mismo saco, porque en el último debate de la Nación —y ahí está el Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados, previo a las elecciones—, este grupo dijo que se avecinaba una importante crisis, y nos tacharon ustedes de antidemócratas. Con lo cual, señora Consejera, cuente la verdad y no venga usted a decir que nadie barajaba la situación económica, porque estaría entonces faltando a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y ha dicho usted que las políticas sociales son transversales, y es cierto. Vamos a ver, en Empleo, Educación y en otras muchas consejerías. Y no se lo dije en mi primera intervención, pero hablaba usted de la apuesta por la conciliación de la vida laboral y familiar. Hombre, señora Consejera, yo no tengo aquí los presupuestos de la Consejería de Educación, pero lo que sí tengo claro, porque lo he debatido personalmente en comisión y en la cámara plenaria, es que el nuevo acuerdo del Consejo de Gobierno sube más de un quince por ciento el coste de los comedores sociales y reduce un 40% las bonificaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y la última orden de Educación Infantil reducía las bonificaciones en matriculación en un 25%, con lo cual esa transversalidad que, efectivamente, implica la materia social —ya no en esta Consejería sino en otras, como usted se ha referido anteriormente—, tampoco la están aplicando, desde luego, en las últimas órdenes y acuerdos aprobados por el Consejo de Gobierno, lo que es un ataque frontal a la conciliación de la vida laboral y familiar, máxime en los momentos que corren.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, yo discrepo de usted en cuanto al Plan de Cooperación Municipal. Y hay cuantías que son irrefutables. Ustedes han disminuido las destinadas a centros de toxicología, a construcción y equipamientos de centros de menores, a construcción y equipamiento de centros de personas dependientes —por ejemplo, en 400.000 euros esta última—, o a construcción y equipamiento de centros de servicios sociales especializados. Y esas son irrefutables, pues emanan, directamente, de los presupuestos que usted nos ha remitido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, estos son unos presupuestos que esta diputada no comparte; respeta, por supuesto, pero no los comparte de cara a la situación que tenemos, con un millón de parados, con 300.000 familias donde todos sus miembros están en paro, con los comedores sociales —como usted bien sabe— desbordados, y no precisamente por familias desestructuradas, y con una comunidad autónoma que, desgraciadamente, no ha tocado fondo en el tema de la crisis. Y aquí —y con el debido respeto—, al igual que usted alude a otras comunidades autónomas, déjeme decir que no todos entramos en el mismo grupo. Aquí, ustedes, su grupo, antepusieron las elecciones a la realidad de la crisis que venía. Nos llamaron antidemócratas, y ahora no son capaces de afrontarla, con lo cual, que cada uno aguante su vela.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora López que no compartía estos presupuestos. Obvio y lógico. Es que están hechos por un Gobierno socialista con unas prioridades realizadas por hombres y mujeres socialistas. Tendría que ver que el Partido Popular respaldara estos presupuestos, que sería, desde luego, ilógico y contra natura absolutamente. Igual que nosotros no compartíamos los presupuestos cuando ustedes los hacían en el Gobierno de la Nación, porque entendíamos que no priorizaban donde nosotros entendíamos que hay que priorizar. Es decir, representamos modelos políticos antagónicos, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de que hay recortes sociales. No, mire usted, lo que hay en este presupuesto es un compromiso. Y ahora insistiré en esa idea. Recortes sociales son los que hacen sus compañeros de Galicia, señora López. Eso sí que son recortes sociales, que van a dejar a los estudiantes, a los niños y las niñas gallegas, sin la gratuidad de los libros de texto y que van a quitar, efectivamente, los complementos a las pensiones asistenciales. Eso sí que son recortes sociales, que, además, los van a padecer los que más lo necesitan, los ciudadanos y ciudadanas de Galicia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora López, ustedes representan un modelo, y nosotros representamos otro distinto. Y tendría que ver que estos presupuestos fueran los mismos que hicieran ustedes. Pues, claro que no. Es que estos presupuestos son muy diferentes de los que ustedes harían si estuvieran en el Gobierno, señora López, como es lógico. Si es que es absolutamente lógico.</parrafo>
        <parrafo>Lo único que ocurre es que aquí uno tiene que venir al Parlamento andaluz a ser coherente y riguroso con sus principios y con su trabajo. Y mire usted, ustedes no pueden venir aquí a decir que se bajen los impuestos, que no haya ningún déficit, que no haya endeudamiento, pero vamos a crecer todas las partidas, y además que se sea austero. Mire usted, no. O sea, es que es un contrasentido absoluto. Defiendan cuál es su modelo, señora López, pero defínanlo y díganselo a las andaluzas y andaluces.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes quieren bajar los impuestos? Muy bien, es una opción que nosotros no compartimos y que ustedes defienden. A nosotros nos parece legítimo y razonable dentro de su ideología. Ustedes defienden la bajada de impuestos, pero díganles a las andaluzas y andaluces de dónde recortarían. Díganselo, porque ustedes seguro que harían lo mismo que hacen sus compañeros en Galicia: recortar de los derechos y las prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y es muy fácil venir aquí, mientras en otros foros y en otras comisiones se defiende lo contrario. Porque en otras comisiones, como es la de Economía, de la que yo también formo parte, a su compañero portavoz le escucho permanentemente decir que hay que bajar los impuestos. Y eso es incompatible si ustedes, como dicen, quieren mantener los derechos sociales, señoría. No se sostiene. Y eso no lo digo yo, ni lo dice la señora Consejera, no. Eso lo entiende cualquiera que tenga que gestionar la economía de su propia casa. Si se bajan los ingresos, hay que bajar los gastos. Eso es economía pura.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sean ustedes valientes y digan de dónde recortarían. Sus compañeros en Galicia ya lo están demostrando, señora López. Eso sí que son recortes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y yo insisto, señora Consejera, —y termino, señora Presidenta—, el Gobierno andaluz creo que esta vez ha superado la prueba de fuego. Estos presupuestos, creo que han sido, quizás, los presupuestos más complejos de elaborar y más difíciles de elaborar. Porque, como decía usted, señora Consejera, en los últimos años hemos tenido años de bonanza económica, de crecimiento económico, más que la media nacional y más que la media europea, y ahí están los datos. Eso sí que es irrefutable, como dijo la señora López. Ahí están los datos, el crecimiento que ha experimentado Andalucía en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Y como, precisamente, se ha hecho una buena gestión de esa bonanza económica, de esos buenos momentos, hoy, en época de dificultades y de crisis, tenemos la posibilidad de seguir defendiendo y manteniendo las prestaciones sociales y los derechos de los ciudadanos y de las ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno andaluz ha superado —como digo— esa prueba, porque en estos presupuestos, que son quizás los más difíciles que haya tenido que elaborar desde hace muchos años, ha vuelto a priorizar las políticas sociales. En momentos de bonanza es muy fácil desarrollar políticas dirigidas a los ciudadanos, políticas sociales, dirigir... Al final, bueno, pues que crezcan las partidas en época de bonanza es fácil, pero es ahora cuando un Gobierno se retrata. Y el Gobierno andaluz, el Gobierno de la Junta de Andalucía se ha retratado y se ha comprometido con los problemas de los ciudadanos andaluces, especialmente con los que más lo necesitan. Y, por eso, precisamente, son las políticas sociales, las políticas que dirige usted, señora Consejera, desde su Consejería, las que creo que salen más reforzadas en este presupuesto. Nosotros, desde luego, desde el Grupo Parlamentario Socialista, como no podría ser de otro modo, nos hubiera gustado, obviamente, que estos presupuestos fueran otros, porque nos hubiera gustado que el contexto económico fuera otro, y que, por lo tanto, hubiera un mayor crecimiento, no solo en las partidas de su Consejería, sino en otras consejerías. Pero como los presupuestos hay que hacerlos atendiendo a la realidad, atendiendo al contexto que vivimos, y no mirando para otro lado, como pretenden hacer otros, nosotros, desde luego, nos sentimos satisfechos con que las políticas sociales y las políticas, como digo, de su Consejería se vean reforzadas en estos presupuestos, que, insisto, quizás sean los más difíciles que el Gobierno andaluz ha hecho o ha elaborado en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para finalizar esta comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que si una subida en el presupuesto de más de un 16%, en un momento, como decía la señora Pérez, como el actual; en un momento económico como el actual, una subida de un 16% en un presupuesto se estima como recorte, bueno, pues no sé qué planteamiento podemos estar haciendo, qué planteamiento general podemos estar haciendo de cualquier presupuesto, en cualquier otro ámbito, andaluz o de todo el territorio nacional. Porque, sinceramente, señorías, me sorprende. Estamos hablando de un crecimiento que pueden o no compartir sus señorías, pero de un crecimiento de más del 16%. Dentro de eso hay unas partidas que suben más, y otras que suben menos. Hay una en concreto, que yo no quiero que nos quedemos con esa foto-fija. He dicho, en este presupuesto —está ahí, y lo puede ver cualquiera—, el Instituto de la Juventud. He hablado de dos de las cuestiones fundamentales, que no se gestionan a través del Instituto de la Juventud, y que son fundamentales para los jóvenes, que tienen que ver con su emancipación: empleo y vivienda, que no forman parte de la gestión del Instituto; por lo tanto, que no tienen merma en el presupuesto destinado a los jóvenes para vivienda y para empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hay dos cuestiones que yo quiero diferenciar, también. Hay una defensa de una filosofía, por parte del portavoz de Izquierda Unida, que yo puedo compartir o no, que creo que es más fácil hablar de ella que llevarla a la práctica. Que hablemos de paraísos fiscales es estupendo. Yo, desde que era chica, y recuerdo, están hablando de paraísos fiscales, y todavía no ha habido quien le hinque el diente a esa historia, ojalá sea mañana. Creo que por el bien de todos, pero que hablemos de paraísos..., que esto no se resuelve priorizando las políticas, sino teniendo en cuenta, a través de la fiscalidad... Vale.</parrafo>
        <parrafo>Le digo, volvemos como al modelo de colaboración público-privada. Estamos hablando de modelos diferentes, o de filosofías diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, al hilo de lo del recorte. No hay recorte, señor Vaquero, en el concierto de plazas, de esas plazas que se van a construir, pues ha aumentado en un 7% el concierto. Ahora, ¿cómo? ¿Dónde está el recorte? No hay recorte, está la inversión. Igual que hasta ahora la inversión privada que va a ser quien construya, como hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hemos aumentado es un 7% el presupuesto para concertar plazas. Eso, con respecto a esa pregunta concreta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cuanto a lo de la fiscalidad y en cuanto a que ahí están los paraísos fiscales, pues sí, ahí están los paraísos fiscales. Pero creo que eso está bien así en el discurso, pero la realidad es mucho más compleja.</parrafo>
        <parrafo>Y podemos pasar de la exposición de una filosofía diferente, distinta. Pero ahí está, desde mi punto de vista, una intervención, en este caso, absolutamente demagógica, como la que ha hecho la portavoz del Partido Popular —absolutamente demagógica—, hablando del recorte de los sueldos de los altos cargos, de no sé qué, de los de las empresas, de los... Ahí ha hecho un tótum revolútum de todo, absolutamente de todo.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, lo primero que usted tiene ahí reflejado en el presupuesto, y que yo he dicho también en mi intervención, han sido los recortes que se han producido, precisamente, en ese tipo de programas: en los altos cargos, con los sueldos congelados por segundo año consecutivo; en el recorte de todos aquellos cargos que tenían un sueldo superior, y que se ha visto recortado; en los recortes de algunas partidas de hasta el 50%, y en algunas más del 50%, que tienen que ver con información, con publicidad, etcétera. Esa realidad está ahí, en el presupuesto, y lo puede ver.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, también, no sé si ha sido usted o ha sido el señor Vaquero el que decía cómo es posible que suba la atención en tema de drogas. Sube la atención si el presupuesto no sube, el presupuesto no sube, sube la atención, señor Vaquero, porque, entre otras cosas, se ha recortado de jornadas, de seminarios, de encuentros que se hacían..., y ese presupuesto se ha asignado a las demás políticas. Esa es la cuadratura de por qué no sube el conjunto, y sí suben algunas de las medidas, a través de eso.</parrafo>
        <parrafo>Un presupuesto, como digo, que ha apostado, de manera valiente y firme, en un momento como este, por dar respuesta a las muchas necesidades que no eran tales; necesidades que se estaban cubriendo, o personas que veían cubiertas esas necesidades, por ellos mismos, y que, en este momento, precisamente, por esa situación, que hay quien lo vio hace muchos años, y hay quien lo ha visto antes, quien lo ha visto después. En fin, todo. Porque ya lo que pasa es que, cuando el Partido Popular de todo anuncia una catástrofe, pues ya no sabemos en qué momento es que lo está anunciando una vez más porque esa es su estrategia, la de anunciar permanentemente catástrofes, la de tener una visión muy clara de cuáles son las circunstancias económicas, allí donde está en la oposición. Pero, sin embargo, esa receta no la aplican donde están gobernando, porque, si hubieran tenido la visión tan clara donde gobiernan, probablemente los datos que veíamos ayer, de caída del empleo, donde aquí hay una caída de empleo, que es la mitad de donde cae en otras comunidades donde gobierna el Partido Popular; si tanta visión tenían y tanta claridad, de las consecuencias y de las causas, sobre todo, de la situación económica que tenemos, no sé, realmente, cómo no lo dijeron antes. Pero, desde luego, creo, sinceramente, que no se puede hablar de un presupuesto con las alas recortadas.</parrafo>
        <parrafo>En un momento como en el que estamos, creo que tenemos que hablar de un presupuesto, y lo creo firmemente, que lo que ha hecho ha sido extender sus alas a muchas personas, a muchas familias, que hoy, desgraciadamente, tienen circunstancias que hasta este momento no habían sido resueltas por la vía de un presupuesto como el de esta Consejería. Porque, afortunadamente, sus circunstancias económico-sociales-laborales hacían que no tuvieran necesidad de muchos de los programas que se desarrollan desde esta Consejería. Pero lo que ha hecho este presupuesto es ampliar las alas, es dar cobertura a más familias y a más personas. Eso es lo que ha hecho este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Un presupuesto que, repito, una vez, sube más de un 16%, en un momento donde el presupuesto general no sube, donde hay menos ingresos, más de 2.500 millones de euros menos de ingresos va a tener este presupuesto que tenía el del año 2009, el que estamos ejecutando en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esa es una realidad, que está ahí, y que tenemos que ser honestos a la hora de hacer esa lectura. Y ya le digo que yo entiendo perfectamente que cada uno, incluso con los mismos datos y los mismos papeles, hagamos lecturas totalmente distintas. Y hay lecturas que responden clarísimamente a filosofías distintas y diferentes, y hay lecturas que responden exclusivamente al cuanto peor, mejor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizada la intervención por parte de la Consejera, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

