<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>234</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Formación profesional</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000743</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000743. Pregunta oral relativa al programa de Formación Profesional (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al programa de Formación Profesional, cuyo grupo proponente es el Grupo Socialista, por lo que tiene la palabra la señora Tomé Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenos días, señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista, consciente de la importancia que en estos momentos tiene, dentro del marco de las políticas activas de empleo que está llevando a cabo el Gobierno andaluz, la Formación Profesional Ocupacional como instrumento para la formación de recursos humanos al servicio de la creación de empleo, y especialmente, señor Consejero, de la importancia que tienen las acciones formativas puestas en marcha por el Gobierno de la Junta de Andalucía, dirigidas, sobre todo, a promover la inserción y la reinserción en el mercado laboral de los desempleados y desempleadas andaluzas, facilitando, al mismo tiempo, su adecuación a las necesidades concretas del mercado de trabajo, es en este sentido, señor Consejero, por la que le formulamos esta pregunta, y nos gustaría conocer cuáles han sido o son los resultados del programa de Formación Profesional Ocupacional vinculados a compromisos de contratación laboral durante los meses transcurridos del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tomé Rico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias por la pregunta que formula el grupo, que creo que, efectivamente, está formulada en interés y en beneficio de los ciudadanos en este caso, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo creo que, para comparecer y contestar a la pregunta de usted, creo que debo informar, además de, como no podía ser de otra manera, ofrecerles a sus señorías cuanta información, comparecencia o pregunta requieran, porque sabe que, en relación con la Formación Profesional para el empleo, el pasado 21 de septiembre el Consejo de Gobierno aprobó un nuevo decreto, muy importante, que regula la ordenación de la Formación Profesional para el empleo en Andalucía, junto con el decreto también a medias que hemos realizado con Educación, y, cómo este decreto viene con el fin de implantar un nuevo modelo más flexible, ajustado a las demandas de empresa y coordinado con el sistema educativo, que es lo que algunas veces a alguno se le olvida.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a su entera disposición para explicar ese decreto, porque en ese decreto se ha incorporado esta normativa de formación con compromiso de contratación.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido le diré la evolución. Desde que soy Consejero de Empleo, ha sido un programa al que he dedicado especial atención y fondos, y le puedo decir que a lo largo de la legislatura, hasta el año 2008, hemos llegado a tener 4.499 cursos con compromiso de contratación. Empecé mi legislatura con 745 cursos y la llevo por 1.316, casi he duplicado esta línea de trabajo de formación con compromiso de contratación.</parrafo>
        <parrafo>Los alumnos que se han beneficiado del mismo son 65.908, y el importe del gasto público en este periodo 187, millones de euros. El nivel de inserción supera el 61% en la contratación, y los cursos más demandados por las empresas que se benefician de esta programación están en las familias profesionales de Administración y Gestión de Empresas, Transporte y Mantenimiento de Vehículos, Comercio y Márquetin, Imagen Personal, Informática y Comunicaciones, Seguridad y Medio Ambiente, Servicios Culturales, y Hostelería y Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Para este año 2009, hasta la fecha se han solicitado 925 cursos con compromisos de contratación, y más de trece mil, cerca de catorce mil ciudadanos, se beneficiarán de ellos, y a lo largo de esta legislatura, y siguiendo el formato de esta formación, se va a ofrecer una formación a la carta, que cada día se adecue a las necesidades de las empresas, pero buscando también a la vez una garantía mínima de inserción laboral. Lo dije hace algún tiempo en esta Cámara: Dentro de un mes o de dos meses seguro que seré objeto de duras comparecencias, porque la formación solo se dará a quien cumpla estos compromisos, incluidos ayuntamientos. Lo advertí hace un año —digo lo advertí, informé a esta Cámara—, y ya se están produciendo, porque el criterio por el que se va a regir esto también es el de la inserción laboral, como hemos acreditado que con este tipo de cursos se consigue movilizando a las empresas y a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Tomé Rico va a hacer uso...</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por su información. Información que nos satisface, porque de ella, como usted muy bien ha expuesto, se desprende que desde el año 2004 ha habido un importante incremento, no solo en el número de cursos, sino también en el número de beneficiarios de estos cursos, y, por ende, del número importante en el incremento de contrataciones como consecuencia, precisamente, de estas acciones y de estos programas específicos de cursos con compromiso de contratación.</parrafo>
        <parrafo>Y nos satisface también, señor Consejero, por las explicaciones que usted ha dado en cuanto a las acciones que se van a poner en marcha con la aprobación, en el pasado mes de septiembre, por el Consejo de Gobierno andaluz, del decreto de regulación de la Formación Profesional para el empleo en Andalucía, que, como bien ha dicho, permitirá un modelo más flexible y adaptado a las demandas que en cada momento pidan o soliciten las distintas empresas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señor Consejero, le doy las gracias, le vuelvo a reiterar el agradecimiento por sus explicaciones, y además le reitero el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista, y, con toda seguridad, en todas las distintas instituciones, en cuanto a esas actuaciones que van a poner en marcha y todas aquellas que en adelante se pongan para favorecer la generación de nuevos empleos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tomé Rico.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hacemos un pequeño receso para despedir al señor Consejero y luego continuamos con la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

