<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>320</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía renovable, Energía eléctrica, Industria del automóvil</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000193</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000193. Pregunta oral relativa al protocolo para promover el desarrollo del coche eléctrico (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y continuando con el orden del día, la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, y que formula el Grupo Parlamentario Socialista, es relativa a protocolo para promover el desarrollo del coche eléctrico. Y para formularla, tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde su Consejería, la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, se ha firmado recientemente un protocolo de intenciones con la empresa de Renault España, con la finalidad de promover el vehículo eléctrico en nuestra Comunidad Autónoma. Y nos gustaría saber en qué consiste dicho protocolo y cuáles son las actuaciones que contempla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted bien conoce, el pasado mes de enero llevamos a cabo la firma de un protocolo de colaboración con el grupo Renault España, para fomentar el desarrollo e implantación del vehículo eléctrico en Andalucía, con el firme propósito de avanzar hacia un modelo de movilidad cada vez más sostenible y respetuoso con el medioambiente.</parrafo>
        <parrafo>Les quiero recordar que Renault es una gran empresa europea con intereses en Andalucía y en España, y que ha apostado claramente por desarrollar el coche eléctrico, pero fundamentalmente un modelo de coche razonablemente barato, competitivo con el precio habitual de los coches, con lo cual suponemos que va a ser una de las empresas que permita llegar más rápidamente al mercado con cuatro prototipos, con cuatro tipos de coches, baratos y asequibles a las necesidades del mercado. De ahí la importancia de elegir Renault como socio en este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Es un protocolo perfectamente enmarcado dentro de la política que en materia de energía impulsa el Gobierno andaluz, y que estamos llevando a cabo dentro del Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética, el Pasener. Convencidos de que es el momento de apostar por el coche eléctrico, tanto a nivel estatal como andaluz, dentro del Gobierno estamos potenciando políticas firmes que nos lleven a desarrollar alternativas a los combustibles tradicionales. Este compromiso es claro, desde las intenciones del Presidente del Gobierno, Rodríguez Zapatero, de desarrollar como gran objetivo de la Presidencia semestral española en la Unión Europea, en el ámbito de la industria, la puesta en marcha de una estrategia común para el desarrollo del vehículo eléctrico, como a nivel regional dar los primeros pasos en este sentido, participando Sevilla, junto con Barcelona y Madrid en el Plan Movele, una iniciativa que tiene por objeto demostrar la viabilidad técnica y energética de esta clase de vehículos, mediante la introducción, en un plazo de dos años, de 2.000 vehículos eléctricos, y que, como ya sabrán sus señorías, tendrá como centro de demostración, además, el Parque Tecnológico de Cartuja 93, aquí en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, el protocolo que hemos firmado, y por el que me pregunta, se firmó en el Parque Tecnológico de Andalucía, en Málaga. Pretende mejorar la eficiencia energética y la sustitución de los combustibles derivados del petróleo en el sector del transporte, y apoyar el desarrollo industrial basado en vehículos más eficientes y menos contaminantes, para contribuir de este modo con el compromiso del Gobierno contra el cambio climático. Con este protocolo firmado entre el Gobierno andaluz y Renault, además, se pone de manifiesto la capacidad de innovación que tiene Andalucía y su liderazgo intelectual en materia de sostenibilidad. Además damos cumplimiento a uno de los objetivos en materia de sostenibilidad del programa Andalucía Sostenible, con el que pretendemos conseguir una economía más productiva e innovadora, con capacidad de aportar valor añadido, estabilidad y competitividad.</parrafo>
        <parrafo>El protocolo firmado fija tres iniciativas: primero, poner en marcha un estudio que analice las posibilidades de la movilidad, la colaboración de las empresas que potencien el vehículo y la divulgación de sus ventajas. La primera de estas medidas será un proyecto piloto de vehículo híbrido para el Parque Tecnológico de Andalucía en Málaga, que permita demostrar la viabilidad técnica y energética de la movilidad en un entorno concreto y reducido como es el caso de este recinto, aprovechando la gran fuerza simbólica que este parque tiene para albergar este proyecto, pues en el parque no solo están instaladas empresas del sector, sino que es el primer parque que desde su nacimiento definió como uno de sus ejes la sostenibilidad. De la misma forma, vamos a trabajar conjuntamente para definir otro proyecto piloto, en esta ocasión para la flota de vehículos de la Junta de Andalucía, identificando todas las infraestructuras que serán necesarias, así como el número de vehículos híbridos que se podrán adquirir y que se sustituirán de coches convencionales.</parrafo>
        <parrafo>El protocolo también prevé impulsar la colaboración y asociación de empresas pertenecientes al sector TIC, sociedad de la información, para dinamizar y fomentar las oportunidades de desarrollo y creación de proyectos de vehículos eléctricos en Andalucía. El reto que nos planteamos es diseñar, de común acuerdo con Renault, soluciones y servicios técnicos desde las empresas TIC andaluzas. Por ejemplo, aunque parezca sencillo, la facturación de la recarga eléctrica de un coche necesita el diseño de una herramienta informática, un software, que permita cargar, facturar con una tarjeta y trasladarlo a la cuenta corriente del usuario.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, a modo divulgativo también se celebrarán eventos educativos e informativos que expliquen las ventajas y oportunidades. Y, en cualquier caso, Andalucía de nuevo liderando una de las iniciativas más importantes de desarrollo industrial de los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Consejero, en primer lugar, agradecerle la información, como no puede ser de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Y, acto seguido, pues, decirle que valoramos muy positivamente esta iniciativa, y la valoramos por su importancia, como usted muy bien ha dicho. Entendemos que es el momento, es el momento, momento que no se puede..., oportunidad que no se puede perder, oportunidad que nos brinda este momento donde estamos en la búsqueda de esas alternativas que nos permitan cambiar de modelo energético, y caminando hacia ese modelo más eficiente, menos contaminante, menos dependiente, que nos haga también menos dependientes.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, pues creemos que es el momento porque además Andalucía está preparada, está capacitada, como usted ha dicho, para liderar este proyecto. Lo ha demostrado en otros momentos y en otras actuaciones. Y me parece que no podemos desperdiciar, también, aparte de todos los beneficios que genera ya el tener..., el participar y el tener el coche eléctrico, que es el objetivo, tenerlo en la calle, que entre con toda normalidad en nuestras vidas y que lo veamos con absoluta naturalidad. Eso es lo que se persigue.</parrafo>
        <parrafo>No se pueden desperdiciar tampoco las posibilidades de desarrollo socioeconómico, en este nuevo modelo de desarrollo, también, que representa. Entendemos, por tanto, que es una iniciativa importante, que dé oportunidades, dé oportunidades en el momento que nos encontramos, que se encuadra, pues, dentro de esa estrategia común, que también es importante que la haya ahora mismo, que se va a plantear aprovechando..., decía usted, aprovechando la Presidencia de España en Europa. Y, bueno, pues son pasos, pasos importantes, en el momento que hay que darlos, para estar en vanguardia e ir los primeros y no perder ese tren, como le decía.</parrafo>
        <parrafo>Y nos alegramos y le animamos a seguir trabajando en todas aquellas iniciativas que nos lleven a eso, a conseguir la mejora, la eficiencia de ese modelo energético, que sea, como decía, menos contaminante y menos dependiente, más eficiente, por supuesto, y, por tanto, sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, es evidente que hay que hacerlo entre..., es una combinación entre lo público y lo privado. Y también habrá que pensar, igual que en la facturación, en esos surtidores o estaciones de servicios, o no sé cuál sería el nombre, pero donde se puedan recargar esos coches.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de la difusión de esa posibilidad y de ese coche en el momento que esté... Me parece muy importante esa difusión para darlo a conocer, y también me parece importante que desde la Junta de Andalucía, desde su flota de vehículos, aquellos que se puedan sustituir por ese modelo del que hablaba, pues, de alguna manera, sirvan para dar ejemplo también y para que se empiecen a ver.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el Consejero la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Añadir solo un dato final, que el proyecto que se va a desarrollar en el PTA de Málaga va a tener también un complemento en Cartuja 93. Y hemos elegido dos parques, porque en sí mismo son equivalentes a distritos urbanos. De modo que pueden funcionar como un barrio a escala real, definiendo no solamente la implantación del coche eléctrico, sino el conjunto de la movilidad. Porque tenemos que desarrollar y hacer posible que las aparentes dificultades de logística, de recarga que tienen los vehículos, poder demostrar a nivel real cómo funcionan. No es tan fácil como llegar y poner un enchufe, porque, claro, eso significa media hora, sino que tenemos que desarrollar sistemas de cambio de baterías completas, que un coche llegue a un foso en un taller, en una instalación adecuada y le puedan cambiar directamente la batería en tres minutos y tener cuatro horas de autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ensayar todo eso, diseñar la logística y las infraestructuras. Y en eso es en lo que estamos trabajando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

