<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>188</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Industria audiovisual, Medio de comunicación público, Personal, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000449</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000449. Comparecencia del Ilmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre las medidas que está tomando la Agencia Pública Empresarial de la RTVA para que la actual situación de crisis no repercuta negativamente en la estabilidad de su plantilla y en el sector audiovisual andaluz (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, D. José Juan Díaz Trillo, D. Paulino Plata Cánovas, D. José Muñoz Sánchez, Dña. María José López González, D. Mario Jesús Jiménez Díaz y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Concluido este punto del orden del día, continuamos con el mismo con una solicitud de comparecencia, solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las medidas que está tomando la Agencia Pública Empresarial de la RTVA para que la actual situación de crisis no repercuta negativamente en la estabilidad de su plantilla y en el sector audiovisual andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, en este caso don Miguel Ángel... Perdón, es cierto, tiene la palabra el señor Director General y posteriormente su portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes conocen, señorías, para cualquier compañía es muy importante conseguir una situación de tranquilidad laboral y financiera, y más en estos momentos, en que lo vaivenes y las convulsiones derivadas de la crisis tanto pueden afectar a las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta Dirección General se está apostando por que la RTVA consiga, en medio del marasmo que viven muchos sectores —y el de la comunicación no es ajeno a esta situación—, situarse en una posición de fortaleza que nos permita mantenernos como uno de los operadores más destacados, cosa que no es fácil, porque, además, coincidiendo con la crisis, hemos asistido a una transformación del sector total, ya que en un par de años han proliferado los canales y los soportes, y, por lo tanto, la competencia se ha multiplicado.</parrafo>
        <parrafo>Hemos resistido bien, hemos competido bien; es más, es un hecho que hemos mantenido, si no mejorado, nuestro nivel de aceptación. Nuestro empeño es que RTVA, la RTVA, siga siendo una marca relevante en el mercado audiovisual, y que mantenga su lugar preeminente, por supuesto que en el ámbito andaluz, pero también dentro de las radiotelevisiones autonómicas. Ese empeño nos permitirá ser más útiles a los andaluces y cumplir mejor nuestra misión de servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Estamos consiguiendo que Canal Sur, tanto en radio como en televisión, esté en esa primera línea en cuanto a aceptación de la audiencia, y también en cuanto reconocimiento, según —y antes he hecho algún comentario— el último barómetro del Consejo Audiovisual Andaluz realizado por una empresa independiente, que, como ustedes saben, ha sido Sigma Dos.</parrafo>
        <parrafo>Digo todo esto como preámbulo, porque que RTVA sea una empresa con ambición, con proyectos, con proyección, revertirá siempre positivamente en la situación de sus empleados y, cómo no, en todo el sector de la comunidad, puesto que es el gran motor del mismo. Y me refiero, evidentemente, a la RTVA. Aun así, para ser más concretos, de forma directa hay dos medidas que, a mi entender, están ayudando de manera importante a que los trabajadores de la RTVA afronten esta etapa de crisis de forma tranquila, por lo que se refiere, obviamente, a su relación laboral con la empresa. La primera tiene que ver con el diseño de nuestras parrillas, en las que la producción propia no solo se mantiene respecto a otras temporadas, sino que se ha visto incrementada, y la segunda está situada en el marco de un plan de regularización de contratos o de estabilidad que va a dar, que está dando, tranquilidad a un buen número de empleados, sin incrementar el gasto de personal; algo, como saben, también necesario en momentos como este.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las parrillas, ustedes conocen, porque lo hemos tratado en otros momentos, y por la información permanente que tiene el Consejo de Administración, que, desde que asumí la Dirección General, se han creado programas de producción propia y, además, se ha ampliado la duración de los tiempos que dedicamos a la información, lo que nos lleva a mantener los niveles de empleo de la empresa. En un momento en el que la mayoría de las empresas de comunicación se han visto abocadas unas y han aprovechado otras para llevar a cabo expedientes de regulación de empleo, fusiones o incluso cierres, RTVA, como medio de comunicación público, ha apostado, en un trabajo muy serio y responsable, por un plan de estabilidad que, insisto, sin incrementar los costes de personal, está dado confianza y tranquilidad a los trabajadores. Este plan ha supuesto un esfuerzo de negociación tanto de la dirección de la empresa como de la representación sindical, con quien la dirección ha trabajado conjuntamente a fin de conseguir un preacuerdo, y con ello el éxito de esta iniciativa para todos los empleados, y, por tanto, también beneficio para RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Como entiendo que es, sin duda, lo más novedoso y una de las decisiones que más directamente inciden en las medidas que estamos tomando para que los trabajadores no se vean afectados por la crisis económica o por situaciones de incertidumbre, les detallo, señorías, las líneas básicas de este plan que estamos llevando a cabo, adelantándoles que desde el principio hemos barajado tres conceptos que consideramos importantes: las causalidad de los contratos, es decir, el cumplimiento de la normativa laboral; la temporalidad de los mimos, y no incrementar el coste de personal, como he apuntado anteriormente. Afrontamos, a partir de estos puntos, un proceso de negociación con los representantes sindicales, con los que se ha alcanzado un preacuerdo sobre la dimensión de este plan de estabilidad. De los trabajos realizados entre la dirección de la empresa y los representantes sindicales se llegó a la conclusión de que para adaptar los contratos a la normativa vigente se debería proceder en el ejercicio 2009 a la regularización de 168 contratos. Los trabajos se plantearon sobre la base de respetar la nueva legislación laboral y administrativa vigente, que nos marca unas pautas básicas para que los contratos temporales estén en situación regular, y hacer compatibles estos contratos con el procedimiento legal de acceso a la RTVA para la cobertura fija de una plaza. Esto quiere decir, señorías, que esos 168 contratos se convertirán en indefinidos, conforme a la ley, hasta que la plaza que ocupan estos trabajadores no sea cubierta, de manera fija, mediante oposición, o por el empleado que está siendo sustituido por alguno de estos compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Una vez realizado el estudio, alcanzado un acuerdo unánime con los representantes de los trabajadores, y aprobado por el Consejo de Administración de la empresa, sin ningún voto en contra, se ha procedido a elaborar la lista por criterio de orden de antigüedad. En una primera fase se ha procedido ya a estabilizar a 50 trabajadores de distintas categorías y delegaciones que cumplían los requisitos legales. La segunda fase de este proceso de regularización se celebrará el 30 de junio, y posteriormente habrá una tercera que se llevará a cabo a la vuelta de verano. En total casi ciento setenta trabajadores verán cómo su contrato temporal se convierte en indefinido. Este análisis será un proceso continuo y periódico, a fin de cumplir con la normativa, de manera que en años sucesivos se irá revisando la situación de los empleados y procediendo de la misma manera, aunque evidentemente ya será un número reducido de trabajadores los que se verán afectados, ya que el trabajo más amplio ya se ha realizado.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que ha sido un trabajo muy importante, que está en la línea de lo que ustedes me planteaban en esta comparecencia de ayudar a que los trabajadores de la RTVA se sientan lo más cómodos posible en un momento de tanta incertidumbre como el que nos encontramos. Y desde aquí quiero agradecer a las personas de la dirección de la empresa y de los sindicatos, que han trabajado, y mucho, para que este plan se pueda llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Con relación a la segunda parte de la solicitud de comparecencia, que era relativa o que es relativa al sector audiovisual andaluz, como sabe, a primeros de año se realizó una propuesta al citado sector de hacer una rebaja lineal de un 10% sobre el presupuesto de sus obras audiovisuales en antena, propuesta que fue atendida de forma positiva por parte de la Asociación de productores. Motivados por una coyuntura económica complicada, es cierto que la medida ha supuesto una merma en los ingresos de estas empresas, pero —subrayo— necesaria. Sin embargo, esa decisión ha garantizado la continuidad de las propuestas que nos podían parecer interesantes y ha evitado la supresión de espacios en emisión. Cuando yo hablé con la Asociación de Productores, yo les planteé que teníamos que producir más barato porque si no tendríamos que producir menos. Y con eso yo creo que se resume el planteamiento de la propuesta que en su día les hicimos que —insisto— ellos aceptaron.</parrafo>
        <parrafo>En el acuerdo se fijaba que la aplicación de esta medida no debía suponer una disminución de los niveles de empleo de las productoras, y no nos consta que se haya incumplido por parte de ninguna de ellas. Es decir, no tenemos constancia de que ninguna empresa del sector audiovisual andaluz haya reducido el número de trabajadores por aquella decisión acordada en su día con las empresas, ni, evidentemente, que haya supuesto la quiebra de ninguna de ellas. Creo que se han adaptado a esta situación de forma responsable. Con independencia de aquella decisión, que sin lugar a dudas ha sido beneficiosa para la RTVA, las parrillas de las cadenas de televisión han seguido contando con espacios producidos por el sector audiovisual andaluz, porque es nuestra obligación, y nuestra pretensión también, apoyar y favorecer el desarrollo de este sector audiovisual tan estratégico para cualquier comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Es fácil suponer que, en momentos de ajustes económicos para todos, habrá pequeñas empresas que, sin duda, atravesarán alguna dificultad. Por eso, trabajamos con ellos en el marco de reuniones periódicas con absoluta transparencia sobre nuestros formatos y nuestras posibilidades de gastos en antena, al objeto de que puedan marcar sus estrategias empresariales. Así, durante el último trimestre se han celebrado varias comisiones de seguimiento del convenio marco de colaboración entre la RTVA y las asociaciones de producción audiovisual, AEPA-APRIAA y PECAA, con el fin de renovar el acuerdo marco. La RTVA ha manifestado su vocación de llegar al mejor acuerdo para el fomento de la producción de largometrajes, documentales de creación, tv-moovies, miniseries y películas de animación. Las conversaciones avanzan por buen camino y en un clima de mutuo entendimiento. En fechas próximas esperamos llegar al acuerdo de renovación de dicho convenio para los próximos dos años.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA, sin lugar a dudas, va a seguir apostando por que haya un sector audiovisual andaluz potente, que produzca para los operadores de nuestra Comunidad y para el resto de operadores de España y del mundo. Eso es posible porque en nuestra tierra hay excelentes profesionales y excelentes empresarios del sector dispuestos a afrontar este reto. Las empresas andaluzas ya llevan algún tiempo entendiendo las posibilidades de trabajar con otras empresas de fuera de nuestra Comunidad como una opción vital para sus proyectos. Y en esta tarea también les estamos ayudando, como una forma de sostener y hacer crecer el tejido audiovisual andaluz del que seguramente también se beneficiará la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, su señoría don Miguel Ángel Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Director General.</parrafo>
        <parrafo>Antes que nada quiero decir que he seguido con interés la intervención anterior del portavoz del Grupo Popular, y desde el compañerismo de otro diputado de esta Cámara manifiesto mi preocupación porque lo he visto muy ofuscado, incluso extenuado. Parece que le han hecho efecto las horas persiguiendo esa aguja en un pajar —una aguja que no existía—, buscando en el expediente de Minas de Aguas Teñidas. Lo he visto un poquito, como falto de fuerzas, ¿no?, decepcionado.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, guarde silencio. Por favor, guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es decir, que podría usar sus energías mejor de otra manera que, a lo mejor, exigiéndole una rectificación a su compañero Alcalde de Huelva, también compañero parlamentario, para que no apoye a personas que, de momento, y mientras que se demuestre lo contrario, están acusadas de colaborar con ETA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, por favor, le pido y le ruego que no haga alusiones personales, en este caso a su señoría, puesto que [...] referencia. Y cíñase al punto del orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a la cuestión que nos trae aquí hoy.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista, lógicamente, apoya y se congratula de todas las medidas que vayan tendentes a la mejora del empleo en la RTVA y en cualquier otra empresa, ya sea pública o privada, pero, en este caso es la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Han sido..., esta es una medida que nosotros entendemos que es positiva porque favorece la estabilidad de la plantilla, y eso es una buena noticia. Tiene una explicación legal, evidente, una base jurídica que se sustenta..., o que supone la adaptación de la RTVA a la normativa aplicable. Y es, lógicamente, que una empresa pública se encargue de rendir cuentas ante la legislación vigente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otra parte, tiene una explicación lógica de personas que llevan años trabajando en esta casa, a plena satisfacción de la empresa, y que adquieren la condición de indefinidos, con lo cual para ese grupo de trabajadores es una excelente noticia.</parrafo>
        <parrafo>Una medida que, evidentemente, reduce la incertidumbre, que prima la trayectoria de estos trabajadores en esta casa y que incentiva, posiblemente, la productividad. Posiblemente, los trabajadores que se hayan visto beneficiados por este pase a categoría de indefinidos, pues, aumenten su rendimiento, en consonancia con la apuesta que hace la empresa por su situación laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y, lógicamente, para nosotros es una buena noticia. Para otros grupos políticos parece que no lo es ya que no se alegran tanto. No apoyaron esta iniciativa, este preacuerdo en el Consejo de Administración de la RTVA y no han dicho ni una palabra en esta Comisión de control. Ocurre lo mismo que con las cifras del paro, cuando son buenas para la ciudadanía —es decir, que aumenta el empleo— se enfadan determinados grupos políticos. Aquí ocurre exactamente lo mismo. Para nosotros es un buen ejemplo el que está dando la RTVA, máxime en momentos de crisis. Y para nosotros es conveniente resaltar la importancia de que, desde lo público, se favorezca la calidad del empleo. Mientras que desde otros sectores ideológicos, desde la derecha, desde los sectores más conservadores, se preconiza el recorte de las prestaciones sociales y se plantea el abaratamiento del despido porque no tienen capacidad de desvelar su agenda oculta, que sería el despido libre, desde lo público se trabaja precisamente por lo contrario, por la estabilidad, por la calidad del empleo y por mejorar la situación sociolaboral de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y también esta noticia es buena en contraste con lo que está ocurriendo con el sector de la comunicación, ya sea público como privado. Porque, en Telemadrid, ante esta situación de crisis hubo despidos en la plantilla; en RTVA se ha consolidado la posición de los trabajadores, y en el sector privado algunos medios están pasando un auténtico calvario, con expedientes de regulación muy importantes, que afecta incluso hasta la mitad de sus plantillas. Con lo cual, yo creo que es conveniente resaltar este paso por parte de la dirección de la Radio y Televisión de Andalucía, y también de los trabajadores, porque esto es una decisión que toma la Dirección General de la mano de los representantes de los trabajadores de la casa. Eso es un aval que le confiere a esta decisión, el consenso, el acuerdo, el caminar de la mano entre la Dirección y los representantes de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una responsabilidad que es compartida, y que se lleva a buen puerto. Y yo creo que tenemos que felicitar aquí, especialmente en este caso al Director General, por liderar y por tomar la iniciativa en estos momentos para solventar una situación delicada para la plantilla, para una parte de la plantilla de la Radio y Televisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este acuerdo supone o demuestra que existe un buen clima social en la Empresa Pública RTVA, que existe un buen marco de relaciones y, sobre todo se plantea un escenario clarificador, que va a redundar en beneficio de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero destacar que esto no es un proceso puntual, sino que la RTVA en los últimos años viene trabajando en la estabilización del empleo y en la mejora de la situación de sus trabajadores. Todo comienza con el VII Convenio, ya hace unos cuantos años que ha tenido una plasmación, hace unos meses, la incorporación de otros 308 trabajadores que habían asumido unos requisitos de antigüedad importante, más de 3.500 días cotizados dentro de la casa; posteriormente, en el proceso de oposiciones, que está a punto de concluir, que se van a cubrir otras 100 plazas, y esta iniciativa que —como ha desvelado y ha comentado el Director General en esta Comisión— va a suponer la estabilización de casi 170 trabajadores y trabajadoras de la plantilla.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la RTVA está haciendo un enorme esfuerzo por mejorar la situación sociolaboral de sus trabajadores, y es una apuesta por la estabilidad desde la austeridad, es importante. No supone un incremento del coste de personal, y es una de las partidas más importantes que tiene el presupuesto de la RTVA. Viene a suponer un tercio de los presupuestos de gasto para el año 2009, como ha sucedido en anteriores ejercicios.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que se ha abierto un importante proceso, un proceso que da garantía, que da estabilidad, que da confianza a los trabajadores. Y desde aquí, desde el Grupo Socialista, destacamos la dimensión adecuada que tiene la plantilla de la Radio y Televisión de Andalucía, que ha tenido en los últimos años un crecimiento compatible y paralelo al propio crecimiento de la casa; una casa que cuenta con dos canales de televisión, con tres canales de radio, un canal de radio por Internet, una puesta importante a través de las nuevas tecnologías, de la página web y otros servicios que se ofrecen a través de la red.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, yo creo que el crecimiento ha sido paralelo al esfuerzo, a la dimensión, al crecimiento natural que ha tenido la empresa en este periodo.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente al dar, al ofrecer mayor oferta a la sociedad andaluza es necesario más capital humano. Al apostar por la producción propia, evidentemente, es necesario contar con más capital humano, con más trabajadores y trabajadoras en la plantilla de Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio.</parrafo>
        <parrafo>De puertas hacia fuera, como ha comentado el Director General, la RTVA en los últimos años —y creo que va a seguir siéndolo— es el auténtico motor del sector audiovisual en Andalucía, a muchísima diferencia de cualquier otra iniciativa que se haya producido en Andalucía, por no decir que es el líder, y prácticamente no existe nadie tirando del carro en esta consolidación del sector audiovisual en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que se produce esa combinación perfecta, esa excelente mezcla entre producción propia y producción ajena.</parrafo>
        <parrafo>El sector audiovisual en Andalucía lógicamente ha crecido al calor de la cadena pública, eso nadie lo cuestiona, y la RTVA está cumpliendo perfectamente la ley en ese sentido, tanto la ley inicial como la ley que se aprobó a finales del año 2007, de los medios públicos de titularidad autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que comparto absolutamente la posición que está manteniendo la empresa de diálogo con el sector. Es bueno para el sector y bueno para Andalucía que se concrete ese convenio con las plataformas de productores audiovisuales. Es bueno para el sector, bueno para Andalucía que se renueve el convenio con cultura para el fomento de la creación audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros el apoyo a la empresa andaluza del sector audiovisual es fundamental, porque significa más empleo, significa más riqueza, significa más valor añadido y, sobre todo, significa incentivar o encauzar la creatividad y el ingenio que hay en esta tierra, con lo cual enhorabuena por ese acuerdo con los sindicatos, que va a suponer la estabilización en el plazo de cuatro o cinco meses de 168 contratos de la RTVA. Y le animo, en la misma línea, a seguir trabajando, cooperando con el sector privado, con la plataforma de productores para concretar cuanto antes ese convenio de colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Su señoría, dígame.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Al amparo de lo dispuesto en el Reglamento de la Cámara en cuanto a alusiones personales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Artículo 77, el que hace usted referencia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ni siquiera lo voy a agotar, porque me ha causado sorpresa, porque en ningún momento de mi comparecencia anterior he hecho ninguna alusión ni al señor Vázquez ni a la formación política que representa el mismo. Simplemente, señor Vázquez, que de mi extenuación no se preocupe, porque la misma afortunadamente me da todavía para trabajar muchas horas al día y para hacer muchas preguntas por escrito y orales en las distintas comisiones a las que pertenezco. De la ofuscación tampoco se preocupe, porque, afortunadamente, y como creyente, doy gracias a Dios por ello, estoy en 11-7 y en 62 pulsaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la persecución del tema de marras, lamento que hoy, como Secretario de Comunicación del Partido Socialista, no tenga usted el día muy afortunado. Y le voy a dar, incluso, una primicia al propio Director de la RTVA para que tenga un motivo posible de apertura de informativos: el Secretario General de la Agencia Idea...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo siento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... acaba de comunicar que no entrega un solo papel al Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tome nota: ni un solo papel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, lo siento. Ha concluido el minuto que ha concedido esta Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Continuando...</parrafo>
        <parrafo>No, en este caso se ha contestado. Lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Ya que ha quedado claro, no vamos a entrar ahora en un dime y un direte entre los dos portavoces. Creo que ha quedado el tema concluido.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido ecuánime esta Presidencia, cuando en su primera exposición dejó, en este caso, que usted entrara en el anterior punto del orden del día y no se ciñera.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día, señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar agradecer la felicitación, sobre todo por lo que supone de respaldo al equipo que ha trabajado mucho y bien para conseguir llevar a buen puerto el plan de estabilidad, que va a hacer que 168 compañeros y compañeras de la casa, pues, accedan a un contrato indefinido.</parrafo>
        <parrafo>Digo que se ha trabajado mucho y bien por parte de la Dirección, de los trabajadores y también de sus representantes, de los sindicatos. Yo, la verdad es que se agradece mucho recibir una felicitación y un elogio en el seno de esta Comisión, y, por tanto, lo agradezco.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en la línea de lo que se ha comentado, yo también comparto que una medida de estabilidad como esta va a aportar confianza a los trabajadores, a los que les va a afectar positivamente, y, por tanto, a la Dirección, seguramente, nos ayude a gestionar la empresa mejor.</parrafo>
        <parrafo>El otro tema del que habíamos hablado, que era la reducción..., o qué íbamos a hacer para que las empresas del sector tampoco se vieran perjudicadas.</parrafo>
        <parrafo>Hay un dato que no he comentado. Nosotros, evidentemente, tenemos que ahorrar, porque el momento así nos obliga a ello, y estamos ahorrando en programación, pero estamos intentando ahorrar mucho más en producción ajena que en producción propia. El ahorro que estamos teniendo en cuanto a menor gasto de producción ajena lo tenemos cuantificado en un 22%, mientras que el ahorro en producción financiada, que es la que afecta, especialmente a las productoras y al sector audiovisual es de un 10%. Por tanto, digamos que al hilo del punto este del orden del día, estamos gestionando la crisis ahorrando, pero intentando ahorrar en aquellas partidas que no les afecta a los trabajadores, ni propios de la RTVA ni del sector audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

