<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>278</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Consejo Audiovisual de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Consejo Audiovisual de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Administración consultiva, Industria audiovisual, Medio de comunicación público, Medio de comunicación, Memorias, Programación audiovisual</materias>
    <numero_expediente>8-09/IACA-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-09/IACA-000001. Informe Anual del Consejo Audiovisual de Andalucía correspondiente al año 2008 (pág. 23).</extracto>
    <intervienen>D. Juan Montabes Pereira, Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sin más, proseguimos la Comisión con el siguiente punto, que sería el informe anual del Consejo Audiovisual. Esperamos a que entre su Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, proseguimos la Comisión, abordando el último punto del orden del día, ese informe anual del Consejo Audiovisual de Andalucía, correspondiente al año 2008, señor Montabes, como Presidente... Bueno, bienvenido a esta Comisión para empezar, y tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente de la Comisión de Presidencia, miembros de la Mesa, señoras y señores diputados, señoras y señores miembros del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con esta comparecencia, la tercera en el presente año, en el Parlamento, es un verdadero honor para mí poder dar cuenta ante esta Comisión parlamentaria del informe anual del Consejo Audiovisual de Andalucía, tal y como establecen el artículo 11 de su ley de creación y el artículo 38 de su Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>El documento sobre el que hoy informo, del que me imagino disponen de una copia, fue aprobado por el Pleno del Consejo Audiovisual, en su sesión de 9 de julio de este año, y remitido a la Presidencia del Parlamento el pasado 22 de octubre. En él se plasma rigurosamente todo el trabajo desarrollado durante el pasado año 2008 por esta institución.</parrafo>
        <parrafo>Fue el 24 de junio de ese año 2008 cuando fui elegido por este Parlamento para cubrir el puesto de consejero, que había quedado vacante con motivo de la dimisión de don Manuel Ángel Vázquez Medel.</parrafo>
        <parrafo>Unas semanas más tarde, el Pleno del Consejo me depositaba su confianza mayoritaria para cubrir la Presidencia de esta institución, de la que tomaba posesión, por Decreto del Presidente de la Junta, de 17 de julio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>La responsabilidad asumida al aceptar este cargo me compromete a responder ante este Parlamento, que me concedió su unánime apoyo, y ante el Pleno del Consejo que me encomendó su Presidencia, y responder siempre —así lo intento— en cuota siempre muy superior a la confianza, tan generosa, que se me confirió en ambas instituciones.</parrafo>
        <parrafo>El compromiso del trabajo leal, ecuánime e imparcial con el que me ligué en mi toma de posesión como Consejero, primero, y como Presidente, después, no es más que una reafirmación en los valores y principios que recoge el Estatuto de Autonomía para Andalucía y la Constitución Española, y sobre los que formulé mi promesa de acatamiento en el ejercicio de mis funciones y responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Créanme, señorías, si les digo que durante este último año y medio he puesto todos mis esfuerzos en la aplicación de dichos valores y principios en el desempeño de la Presidencia para la que fui elegido. Espero que así haya sido, y haya podido, también, ser percibido por todos los que confiaron en mí desde el principio.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo desarrollado por el Consejo Audiovisual en el año 2008 se asentó sobre las bases de la labor desarrollada hasta ese momento por los consejeros y consejeras que han integrado el Pleno desde su creación. Así entiendo que se refleja fidedignamente en la memoria de 2008 que les presento en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Tras más de un año y medio de inmersión en el núcleo del Consejo, considero justo y necesario reconocer públicamente la labor que han desarrollado todos los miembros del mismo y su personal a lo largo de estos últimos cuatro años. Me refiero a los que lo conforman en el momento actual y a los que con anterioridad han formado parte de él, y, por diversas circunstancias, se han visto obligados a abandonar el mandato para el que habían sido elegidos por el Parlamento de Andalucía. Mi reconocimiento, por tanto, a los señores Marino Díaz Guerra, Francisco Gutiérrez Rodríguez y Manuel Ángel Vázquez Medel.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en materia, el año 2008 es el primero de nuestra corta, pero condensada historia, iniciado al amparo estatutario que configura el Consejo Audiovisual de Andalucía como parte de la organización institucional de la Junta de Andalucía, a tenor del artículo 131 del Estatuto de Autonomía. Es por ello que podríamos considerar el año 2008 como el año de la institucionalización estatutaria del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con ello, y tras los cuatro años de rodaje funcional que ha tenido..., de funcionamiento que ha tenido el Consejo Audiovisual, la Comunidad Autónoma de Andalucía se encuentra integrada en la vanguardia de las sociedades democráticas avanzadas, al disponer de una autoridad independiente de regulación audiovisual, con reconocimiento y respaldo institucional en su norma fundamental, al nivel de otros sistemas nacionales como son los de Francia, Italia, Reino Unido o Portugal, o de otras comunidades autónomas como es el caso de Cataluña o Navarra.</parrafo>
        <parrafo>En esta comparecencia podría enumerar, detallada y exhaustivamente, el listado de actuaciones, actividades, estudios y tareas desarrolladas en 2008 por el Consejo Audiovisual de Andalucía, y que han permitido el cumplimiento —en mi opinión— de forma satisfactoria de las funciones y del desarrollo de las competencias encomendadas a este Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en principio, este podría, y quizás debería, ser el objeto de mi intervención. No obstante, permítanme, señorías, que les libere de tan abrumadora intervención, evitando colmar sus paciencias parlamentarias con una exposición de esas características. A toda esa información, han podido y pueden acceder a través de la memoria remitida, de la que, en su versión electrónica, tienen una copia en la web del Consejo Audiovisual, y también en la web del Parlamento. También, a partir de hoy, pueden disponer de una copia de esta cuidada edición de 278 páginas que acabo de entregar a la Presidenta del Parlamento y de la que en breve podrán recibir un ejemplar a lo largo de esta propia sesión.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que más que descender a una exposición detallada de todos esos datos concretos —cosa que así haré si en mi segundo turno así me lo solicitan—, les expondré en esta primera intervención, con los límites de tiempo y extensión que esta comparecencia impone, las líneas generales de las actuaciones que el Consejo desarrolló en 2008 y de los efectos de las mismas, que llegan hasta estos momentos en los que nos encontramos en el último tramo de 2009. Como saben sus señorías, la salvaguarda de los menores, de los jóvenes y de los colectivos necesitados de especial protección, fue durante 2008 —y así deberá seguir siendo— una de las prioridades de este Consejo. Así nos lo encomienda el Estatuto y nuestra Ley de creación, y así nos lo demanda mayoritariamente la población andaluza, siguiendo los datos de nuestro barómetro de opinión de los últimos tres años.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de estas actuaciones en este campo, creo estar en condiciones de poderles asegurar que, a fecha de hoy, ha podido quedar erradicada, prácticamente en su totalidad, la emisión de contenidos pornográficos explícitos en horario de protección infantil en la parrilla televisiva andaluza. Prueba de ello son los resultados de los rastreos realizados por nuestro servicio de análisis. De las 7.800 horas de emisiones que, semanalmente, captamos en el Consejo de las casi 400 televisiones que emiten actualmente en Andalucía, en el primer trimestre de 2008, en ese rastreo, se detectaron que 68 televisiones emitían contenidos pornográficos, que sumaban un total de unas 150 emisiones en horario de protección infantil; es decir, entre las 6 de la mañana y las 22 horas. Así, también se detectaron otras tantas emisiones de mensajes, de chats, de contactos sexuales, con lenguaje sexual explícito. Ambas emisiones, como digo, expresamente prohibidas en los horarios de protección infantil.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de ello, se han desarrollado diversas actuaciones por el Consejo, entre ellas, la apertura de 22 expedientes sancionadores en 2008 y 26 en 2009, un total de 48 expedientes sancionadores, concluyendo algunos de ellos con la imposición de algunas sanciones que han ido, que han oscilado entre los 1.500 y los 300.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Con ello se ha logrado, como decía antes, la práctica erradicación de las mismas en la parrilla actual de las televisiones andaluzas y, lo que considero más importante, tan importante como ello, es un cambio en la cultura, en los operadores televisivos andaluces, también televisiones locales, ya que el operador autonómico no ha estado sometido a ninguno de estos expedientes, pero, fundamentalmente, dentro de esa parrilla de 400 televisiones, creo poder manifestar que ha habido también un cambio en la cultura de gestión empresarial y también de contenidos en los operadores, como se nos ha puesto de manifiesto en el Consejo, con las distintas comparecencias que los operadores y contactos y encuentros que hemos tenido con los operadores.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, esto ha ocurrido así porque, en el último barrido que hemos realizado, los últimos repasos a la parrilla televisiva que ha realizado el Consejo para detectar tales alertas de contenido pornográfico, realizados en octubre del 2009, hace escasamente un mes, no se ha hallado ninguna emisión que contuviera imágenes pornográficas, a diferencia de hace año y medio, donde —como decía— encontramos 68 televisiones y más de 150 contenidos, ni tampoco mensajes expresos de chat de contactos sexuales o números de tarificación especial 803 en horario protegido.</parrafo>
        <parrafo>Trascendental ha resultado en este cometido —del que creo que el Consejo y la Comunidad Autónoma pueden sentirse satisfechos— de protección de los menores la colaboración que se ha mantenido con la Fiscalía del Tribunal Superior de Andalucía. Así ha quedado puesto de manifiesto en la memoria que la Fiscalía ha publicado y ha presentado en ese Parlamento correspondiente al año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Esta relación institucional entre el Consejo y la Fiscalía ha estado marcada por aspectos que se configuran como puntos de confluencia de ambas instituciones, para el cumplimiento efectivo de los derechos fundamentales, vinculados, fundamentalmente y particularmente, a los derechos del menor y su relación con los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de esta relación, que estoy convencido que seguirá activa en el futuro, se han ejercido acciones por el Ministerio Fiscal ante el incumplimiento de diversos requerimientos realizados por el Consejo Audiovisual, al objeto de cumplir la normativa existente en materia de protección de menores y contenidos en franjas horarias de algunas televisiones tanto locales como de ámbitos autonómico y estatal, en estos casos no referidos a contenidos pornográficos, pero sí a presencia de menores o violación de la normativa general de protección de los menores. Cito, por ejemplo, el caso Marta del Castillo, donde el Consejo Audiovisual —esto ha sido en este año— abrió expedientes y puso a disposición del fiscal los contenidos y se ha derivado en la interposición de una demanda por parte del juzgado de instrucción número 13 de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, en el Consejo Audiovisual de Andalucía hemos podido constatar aún la existencia de emisiones con otros contenidos perniciosos para este colectivo de menores, como son los referidos a las emisiones de videncias, quiromancias, juegos y concursos con llamadas de tarifación adicional en horario de protección infantil. Estos son asuntos que están siendo objeto de análisis y estudio por el Consejo en estos momentos, de los que en breve esperamos poder iniciar las actuaciones tendentes a su erradicación en las franjas horarias protegidas para los menores.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, querría también destacar en esta comparecencia el despegue de la Oficina de Defensa de la Audiencia como uno de los motores del Consejo Audiovisual. A lo largo del 2008, la Oficina de Defensa de la Audiencia recibió un total de 126 quejas de ciudadanos y ciudadanas, que dieron lugar a 32 resoluciones. Detrás de estos números se encuentran ciudadanos que denunciaron o se quejaron ante contenidos audiovisuales que, en su opinión, atentaban contra los derechos de los menores o que ignoraban el pluralismo político o colectivos necesitados de especial protección, que se veían vulnerados en sus derechos en los contenidos de las televisiones y radios.</parrafo>
        <parrafo>En los meses transcurridos de 2009, el número de quejas recibidas se ha incrementado considerablemente con respecto a 2008, de forma que, a fecha de finales de octubre, el número de quejas recibidas en la Oficina de Defensa de la Audiencia ha sido de 250, de las que 33 han sido admitidas a trámite.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el Consejo impulsó, efectivamente, en 2008, su tarea de realización de estudios e informes sobre muy diversos aspectos del sistema audiovisual. Entre ellos, cabría destacar, fundamentalmente, el Informe General sobre Menores y Televisión, considerado por diversos representantes del sector y por diferentes autoridades académicas como el estudio más importante realizado en la Comunidad Autónoma y quizás también en el ámbito español en este campo. En él se avanza el camino para seguir en la tarea de salvaguardar los derechos de los menores, reiteradamente menoscabados por televisiones de muy distinta índole.</parrafo>
        <parrafo>Es destacable, en relación con este informe de menores y televisión, que la Comisión Europea, a través de la Dirección General de Sociedad de la Información y Medios de Comunicación, abrió hace unos meses un expediente informativo al Reino de España, para verificar si la transposición de la directiva de 2007 sobre televisión sin fronteras —la transposición al ordenamiento jurídico español— había sido ciertamente eficaz en el cumplimiento de sus objetivos. Para ello, la Comisión se basaba en los datos de nuestro informe sobre menores, al que hago referencia, en donde —en ese informe— se revelaba que, en Andalucía, un 23% de los menores andaluces —es decir, aproximadamente unos 275.000— se encontraban viendo la televisión entre las 10:30 y las 11.30 de la noche, entre las 22:30 y las 23:30, con lo que podían tener teóricamente acceso a las emisiones de contenido no apropiados prohibidos para menores, fundamentalmente, como dice la directiva, «pornografía y violencia gratuita».</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de todo ello, el Consejo Audiovisual de Andalucía fue requerido por la Comisión para informar sobre la instrucción del referido expediente sancionador, que en estos momentos se encuentra aún abierto por parte de la Comisión contra el Reino de España.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y siguiendo con la experiencia de ediciones anteriores, el Consejo Audiovisual, también en este campo de estudios y proyectos, ha elaborado el barómetro audiovisual de Andalucía, edición 2008, que ha ido precedido de la preparación de un barómetro de opinión específico sobre infancia.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a actuaciones concretas encaminadas a salvaguardar el principio de igualdad, también otro imperativo legal del Consejo en sus funciones, cabe destacar el Estudio de Género y Deporte sobre Visibilidad de las Mujeres Deportistas en Televisión, que ha servido de base en esta casa, en este Parlamento, a la primera proposición no de ley sobre deporte femenino, aprobada en el Parlamento de Andalucía en noviembre del 2008. Estas actuaciones sobre igualdad se enmarcan dentro del cumplimiento de otro de los mandatos legales que tiene el Consejo, con el principio de igualdad de género y eliminación de todas las formas de discriminación recogido en el Estatuto en el artículo 131.</parrafo>
        <parrafo>No debemos olvidar, por otro lado, tampoco la tarea de impulso para la elaboración de códigos deontológicos y la adaptación de normas de autorregulación y corregulación, entre las que destaco las recomendaciones elaboradas por el Consejo sobre violencia en el deporte, que fueron elaboradas por el Consejo Audiovisual, en colaboración con la Federación de Periodistas Deportivos de Andalucía. En buena medida, estas recomendaciones han sido pioneras en la materia y han recibido el apoyo de instituciones públicas, clubes deportivos y profesionales del sector.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas actividades se desarrollaron sobre la base de una organización interna, que en 2008 se vio reforzada con la aprobación, por acuerdo de Pleno de 17 de diciembre, de unas nuevas instrucciones de régimen interior, que han dotado al Consejo de una mayor funcionalidad en su actividad. Al amparo de estas instrucciones de régimen interior, a las comisiones que se integran dentro del Consejo, ya existentes, de normativa y de contenidos, se les ha sumado la Comisión Permanente de Estudios de nueva creación. También se ha realizado el reconocimiento formal, con carácter de permanente, de la Comisión de Pluralismo, y se ha creado ex novo la creación temporal de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de las relaciones institucionales, el Consejo Audiovisual, en su intención de mantener unas fluidas relaciones con las instituciones y grupos parlamentarios, se ha reunido con los grupos parlamentarios de Izquierda Unida y del PSOE y con la representante del Partido Andalucista. Hasta hoy, en cambio, no ha sido posible celebrar este encuentro con los representantes del Grupo Popular, pese a las diversas peticiones realizadas en este sentido por mi parte al Presidente del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la colaboración con otras autoridades de regulación audiovisual, tanto nacionales como internacionales, también creo que ha dado sus frutos en 2008.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito nacional, el Consejo Audiovisual ha asumido a través de mi persona la presidencia de la Plataforma Española de Consejos Audiovisuales, PECA, impulsada de manera conjunta por los Consejos Audiovisuales de Cataluña, Navarra y el propio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al ámbito internacional se refiere, el Consejo Audiovisual asumió en 2008 la Vicepresidencia de la Red de Instituciones Reguladoras del Audiovisual en el Mediterráneo, y más recientemente, hace algo más de un mes, en la 11 reunión que celebró esta red, asumió el Consejo Audiovisual la presidencia de la misma, que ejerzo durante todo este año.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, el Consejo Audiovisual ha participado como organismo observador en las dos reuniones celebradas en 2008 por la Plataforma Europea de Autoridades Reguladoras del Audiovisual, EPRA, integrándose, ya, como miembro de pleno derecho en este año 2009. Con ello, el Consejo Audiovisual de Andalucía ha pasado a formar parte, de manera oficial, de la red europea que integra a un total de 52 autoridades, de 41 países.</parrafo>
        <parrafo>Una vez realizado este somero repaso de las actuaciones del año 2008, me gustaría, si sus señorías me lo permiten, reiterar dos solicitudes ya realizadas ante el Parlamento, de dos aspectos que considero de especial importancia.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y en relación con la protección de menores, el Consejo Audiovisual de Andalucía remitió, en enero de 2008, al Parlamento de Andalucía, a la Fiscalía del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y a la Secretaría de Estado para las Telecomunicaciones y Sociedad de la Información, dependiente del Ministerio de Industria, entre otros, un informe sobre la emisión de anuncios de contactos sexuales en televisión, con el fin de que se limitara, en los medios de comunicación audiovisuales del ámbito de competencia de este Consejo, la emisión en abierto de este tipo de anuncios, del que hasta el momento no se ha tenido respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Otro asunto que me consta, e interesa especialmente al Parlamento, al igual que preocupa a los grupos políticos en particular y a la ciudadanía en general, es el respeto del principio del pluralismo por parte de los medios de comunicación, que es otra de las funciones que tenemos encomendadas.</parrafo>
        <parrafo>Con motivo de mi última comparecencia ante esta Comisión, tuve la oportunidad de presentar los datos del primer estudio de pluralismo político de las televisiones públicas andaluzas, elaborado sobre la base de una metodología aprobada en 2008, y, aunque ya lo hice en aquella ocasión, vuelvo a reiterar mi propuesta sobre la necesidad de establecer unos criterios cuantitativos y cualitativos que permitan, mediante indicadores objetivamente verificables, realizar una valoración de los límites, de los umbrales del pluralismo político en los medios andaluces. Esta valoración, que no ha realizado el Consejo hasta el momento —y mañana espero que se pueda hacer público el segundo informe, correspondiente al segundo informe trimestral del pluralismo en las televisiones públicas en Andalucía—, el Consejo no la ha hecho hasta el momento, no por desconocimiento —tenemos instrumentos, y aquí dejé, en el Parlamento, material comparado con la regulación con otros países—, y no lo ha hecho, precisamente, porque entendemos que estos criterios deben estar, en la medida de lo posible, consensuados por todos los grupos representados en el Parlamento de Andalucía, y, por tanto, reitero ese ofrecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir, finalmente, unas reflexiones sobre el momento, a mi entender, crítico que se cierne sobre el sector audiovisual en estos momentos, añadiría que anfibológicamente críticos en base a dos de las muchas acepciones que podría tener este término como crítico.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas, por encontrarnos en un tiempo perteneciente o relativo a la crisis; crisis que se constata, creo, en todos los ámbitos de la sociedad y en los medios audiovisuales en particular. Y la segunda acepción a la que quiero referirme con ese «momento crítico» hace referencia al tiempo o la ocasión, como dice la Academia de la Lengua Española, que debe aprovecharse para atender o adoptar determinadas decisiones.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la crisis, los operadores así lo sienten: una crisis —y creo que la ciudadanía también— que, en palabras del Presidente de la Unión de Televisiones Comerciales Asociadas —Uteca—, don Alejandro Echevarría, tiene una triple vertiente: crisis de modelo, en el sector audiovisual, crisis económica, y crisis de cambio tecnológico y convergencia de soportes.</parrafo>
        <parrafo>La crisis económica se ha proyectado de manera significativa sobre el sector audiovisual europeo en general, español en particular y andaluz en concreto. Debates como la eliminación de la publicidad en los medios públicos, la caída de los ingresos publicitarios y la reducción de inversiones en el sector audiovisual así lo ponen de manifiesto. Ello ha derivado en muchas consecuencias. Pero a mí me gustaría resaltar una, como es un recorte de personal en los medios que, paradójicamente, no siempre han tenido tanta proyección en la opinión pública, esos recortes, como los de otros sectores económicos.</parrafo>
        <parrafo>La regulación del sector, por otro lado, también vive tiempos cruciales. El 16 de octubre pasado, el 16 de octubre de 2009, el Consejo de Ministros aprobó el Proyecto de Ley General de Comunicación Audiovisual, que, entre otras consecuencias, traspondrá, integrará la directiva europea de servicios de comunicación audiovisual —la llamada Ley de Televisión sin Fronteras, la directiva que la regula, de 2007— al ordenamiento jurídico español. Espero que las Cortes Generales acaben, finalmente, dando forma a una norma necesaria que, con carácter de legislación básica estatal —y me gustaría resaltar eso, según la disposición adicional de esta norma—, respete el margen de desarrollo que corresponde a las comunidades autónomas y que emana de sus respectivos estatutos de autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Sobre esta preocupación, los presidentes de los consejos audiovisuales de Cataluña, de Navarra y yo mismo, como Presidente de la PECAA, como decía antes, me he dirigido, nos hemos dirigido al Congreso de los Diputados, a través de la Comisión de Asuntos Constitucionales y Libertades Públicas, solicitando una comparecencia en este trámite parlamentario para poder trasladar oficialmente nuestras preocupaciones y expectativas sobre esta ley que tanto nos va a afectar.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que decía antes que el momento actual podíamos considerarlo como crítico, porque, además de la crisis de los medios, nos podemos también encontrar en una situación en la que instituciones andaluzas posiblemente deberán tomar decisiones y adoptar acuerdos sobre el sector audiovisual y posiblemente también sobre esta institución de la que la Comunidad Autónoma se dotó, se autodotó, como máxima autoridad audiovisual. Estas decisiones serán necesariamente determinantes para el futuro audiovisual en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En la Comunidad Autónoma de Andalucía se han adoptado una serie de decisiones por parte de las instituciones de autogobierno, por un lado —Parlamento y Consejo de Gobierno fundamentalmente—, y por los agentes del sector audiovisual, por otro, que han colocado hoy en día a esta Comunidad, a la Comunidad Autónoma andaluza, en unos umbrales de desarrollo audiovisual equiparables ya no solo con la media nacional, sino con los más altos referentes europeos en este campo. Entre tales decisiones adoptadas por las instituciones de autogobierno podría integrar, o me atrevo a integrar, la relativa a la creación, en 2004, del Consejo Audiovisual de Andalucía, y también, con no menor importancia, por la relevancia que podemos otorgarle, la ley aprobada por este Parlamento en 2007, el 17 de diciembre de 2007, sobre la Radiotelevisión andaluza. Esta norma, la ley que regula la Radiotelevisión de Andalucía, pionera en España para un operador público, no solo moderniza el marco jurídico de la Radiotelevisión andaluza para adaptarlo a una nueva realidad social, sino que incorpora novedosos avances democráticos, como la elección del Director General por parte del Parlamento. Además, en el marco de esta ley se amplían las funciones asignadas al Consejo Audiovisual de Andalucía, integrando la supervisión del cumplimiento de la misión de servicio público, la carta de calidad, la emisión de un informe sobre el proyecto y seguimiento de cumplimiento del proyecto o contrato-programa, en lo relativo también a aquellas materias que fueran de su competencia, y la función de control externo que se nos asigna en esa ley al Consejo Audiovisual, de cumplimiento de código de conducta comercial por parte de la RTVA y de sus sociedades filiales, por citar solo algunas de las competencias que complementan la ley de creación del Consejo Audiovisual. En este contexto quiero trasladarles, señorías, mi inquietud con motivo de la regulación que la referida Ley General Audiovisual introducirá en España.</parrafo>
        <parrafo>La posibilidad de equipararnos, en una igualación a la baja, a comunidades autónomas que no han impulsado un desarrollo, como la Comunidad Autónoma andaluza, dentro de este sector podría resultar gravemente perniciosa para nuestro sistema audiovisual y su garantía establecida a través de esta normativa de regulación que he señalado, en primer lugar, por una parte, porque podría llevar a una ralentización en su desarrollo, y, en segundo lugar, por una posible pérdida o ralentización de logros y de competencias que han sido alcanzados en este momento en el ámbito audiovisual andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, les aseguro que este Consejo Audiovisual desplegará todos sus recursos para evitar una regresión o rebaja, tanto de la normativa como de las instituciones audiovisuales impulsadas y consolidadas en Andalucía. También entiendo que corresponde a este Parlamento atender con cautela y minuciosidad al desarrollo que la mencionada ley tendrá, y evaluar, en su caso, las oportunidades que la misma genere para las adaptaciones y reformas que se entendiesen necesarias en el marco legislativo andaluz, en un sector situado hoy, como ya he dicho, a la vanguardia de las sociedades democráticas avanzadas y de donde, entiendo, no podemos ni debemos descolgarnos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer, como no puede ser de otra manera, la información facilitada por el señor Montabes, y también la asistencia no solo de él, sino del equipo del Consejo que hoy lo acompaña.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a intentar acotarme, en la intervención del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, a dos cuestiones, y a ver si lo puedo hacer en los diez minutos que tenemos. Algunas cuestiones que tenía apuntadas ya han sido aclaradas en la intervención inicial. Voy a referirme a dos bloques, podríamos decir: uno, lo que es el funcionamiento y la consolidación del Consejo, que creemos muy importante, y otro ya haciendo referencia a las funciones y objeto del propio Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el funcionamiento y la consolidación, vaya por delante algo a que también se ha referido el señor Montabes; es decir, el reconocimiento de la situación actual del propio Consejo y del contexto económico y social en el que se encuentra. Se decía en la última comparecencia que quedaba un camino por recorrer hasta tener un Consejo plenamente consolidado, y también un espacio audiovisual ordenado normativa y empresarialmente. Hacía referencia al proceso de regulación del sector e implantación de la televisión digital terrestre, más la crisis económica y propia que vivía el sector. Esto nos indica que todavía hay un camino por recorrer. Pero, desde esa posición incómoda, que también vive, por lo menos en sus momentos iniciales, el Consejo, por la naturaleza del mismo, un órgano independiente que, bueno, que tiene que situarse en esa posición incómoda, que yo decía antes, pues frente al propio sector, muchas veces frente a la propia Administración o incluso el propio Parlamento, como esta Comisión, y también a los ciudadanos, pero también desde el reconocimiento de que esta es una institución social muy importante; institución social desde el punto de vista sociológico, es decir, por la función que cumple para el conjunto de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estábamos interesados, aunque sea de manera breve, en que se nos dijera qué valoración se hace hasta ahora del desarrollo, del funcionamiento de lo que se denominó en su día «nueva malla organizacional». Es decir, cómo han funcionado o evolucionado esas nuevas normas de funcionamiento interno del Consejo, que considerábamos que eran importantes, que lo reactualizaban, y las diferentes reformas del Reglamento Orgánico de Funcionamiento que se han impulsado, pues, recién entrado su mandato, y que son medidas organizativas que buscaban, entre otras cosas, buscar un mayor grado de eficacia y de eficiencia. Y creemos que, aunque hace muy poco tiempo, pues quizás es un buen momento para ver cómo están funcionando y si creemos que es necesario algún retoque en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Hay un tema que nos preocupa sobremanera a Izquierda Unida. También nos decía, en la anterior comparecencia, que en materia normativa es abundante, pero que tenemos una legislación que en muchos casos es muy fragmentada, dispersa, farragosa. Yo tenía una inquietud sobre la Ley General Audiovisual, usted ya la ha planteado, por lo tanto, lo dejo así. Pero nos da la impresión de que hay impulsos, que no corresponde, ni mucho menos, materializarlos al Consejo Audiovisual, pero que caen en exceso en saco roto.</parrafo>
        <parrafo>Hay un ejemplo, que se nos ha dicho ahora, sobre el informe de los anuncios sexuales en televisión, cómo se remite pues a principios de este año..., perdón, del año pasado, y cómo, en este caso, el legislativo parece bastante torpe. Creemos que el Consejo elabora muchos códigos deontológicos, elabora muchas recomendaciones, elabora muchas normas de autorregulación, y nos da la impresión de que... Bueno, no lo sabemos, igual en determinados ámbitos sí. Y es lo que yo le quería preguntar: si eso se desarrolla, se aplica, se acata, si tiene un desarrollo posterior que le dé una funcionalidad mucho más clara al Consejo y que le permita realizar las actividades y objetivos que tiene encomendados por ley. Nosotros creemos que las potestades... Es decir, que el Consejo debería de tener un mayor carácter vinculante. Hablamos, por ejemplo, de la concesión de licencias o también de la capacidad de intervención por la vulneración de derechos. Pero creemos que eso redundaría no solo en la eficacia y eficiencia, sino redundaría en la independencia del Consejo y el prestigio del mismo en la actividad que desarrolla.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, no entiendo cómo todas estas cuestiones caen en saco roto. Aquí el Parlamento tiene que hacerse una autocrítica muy importante, porque estamos hablando de que es un Consejo que —quizás llegamos tarde— es pionero en España, pero que nos enfrentamos a un escenario muy complicado, pero a unos retos muy importantes. Yo el otro día leía, por ejemplo, que casi el 40% de los contenidos de televisión en Estados Unidos se ven ya a través de Internet, no a través de la televisión. Y ahí, seguramente, el Consejo Audiovisual va a tener un campo de trabajo que es tan inmenso, tan complicado, que abarca tanto, que deberemos de darle las herramientas, los instrumentos para que pueda hacerlo. O, si no, será un Consejo Audiovisual que, de aquí a 10 años, pues esté en la misma situación que hoy; es decir, mucho por hacer, mucho por consolidar.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, querría saber si la relación de puestos de trabajo que se planteó en 2007, que se ha visto frenada por la realidad objetiva en lo económico, si eso el Consejo cree que puede tener visos de poder consolidarse. No sabemos si en el 2010, pero, bueno, algo que estaba planteado en el 2007. Creemos que habría que hacer un esfuerzo para que al menos hubiera un compromiso de que antes del 2011, enero de 2011, podamos solventar esto. ¿En pos de qué? De una mayor eficiencia y eficacia de los trabajos del Consejo. No es otra la historia.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una última, dentro del paquete del funcionamiento y consolidación del Consejo. Nosotros creemos que existe la necesidad objetiva de profundizar en el conocimiento y reconocimiento de la sociedad andaluza de esta importante institución social y de las funciones que cumple para el bien de la sociedad andaluza. Nos decía —no sé si seguirá igual— que más o menos un cuarto de la sociedad andaluza conoce al Consejo. Y nosotros, aparte de la Oficina de la Defensa de la Audiencia, creemos que esta función social necesita ser cada vez más conocida y también más participativa. Es decir, que haya un camino de ida y vuelta. ¿En qué sentido? En que el Consejo debe ser, entre otras cosas, una herramienta útil a la sociedad, no solo por los servicios que le presta, sino también porque es una herramienta que se presta a esa participación, a esos modelos participativos.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar con el segundo bloque sobre las funciones y las tareas desarrolladas, que nos las ha expuesto someramente aquí, pero que bueno, que están de una manera mucho más detallada y amplia en el informe.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de las cuatro áreas que... Es decir, tenemos la protección de la juventud y de la infancia; la igualdad de género y la lucha contra cualquier forma de discriminación; la garantía de servicio público de los medios de comunicación audiovisuales, y la salvaguarda de los principios constitucionales estatutarios —aquí hablamos del pluralismo político, social, religioso y cultural—.</parrafo>
        <parrafo>Sobre... Bueno, también aquí una entrada, que nuestro grupo opina... Nosotros creemos que hace ya algunas décadas que la televisión abandonó la posibilidad de ser la herramienta más potente, el instrumento más potente de educación para la ciudad..., la ciudadanía, perdón, de educación para la ciudadanía, en valores que son los que se defienden desde nuestros principios. Y que ese instrumento potente de educación para el conjunto de la población se abandonó por un criterio exclusivamente mercantil, económico o economicista. Y que, a partir de ahí, cumple otra función, una función importante, fundamentalmente para el poder, que es el de adoctrinamiento.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la protección de la juventud y la infancia, tenemos que decirlo alto, claro y con orgullo: enhorabuena, se ha hecho un trabajo magnífico desde nuestro punto de vista. Debemos felicitarnos por los datos aportados en relación a la práctica erradicación —es algo a lo que habrá que seguir estando muy atentos— de las emisiones pornográficas y la publicidad de contacto sexual y prostitución. Ya digo, con la crítica, autocrítica que debemos hacernos antes por caer en saco roto esta petición de regulación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que hay otra asignatura pendiente en el control, que es la violencia. Esa violencia simbólica que, bueno, implica que el ejercicio del poder también pues impone la validez de determinados significados, ¿no?, que se van asumiendo por parte de la sociedad y que se reflejan en una violencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señor Castro Román, pero tiene que finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en las aulas, en la calle; en fin, estamos en un mundo violento. Creemos que esa es una asignatura a la que hay que —perdón que lo diga así— meterle mano.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda, salvaguarda de principios constitucionales. Hablamos del pluralismo político. Coincidimos con el señor Montabes en que hay que darle una vuelta a esto. Es verdad que tiene que provenir de un debate y de un consenso que se haga en la Cámara. Creemos que los informes sobre pluralismo político —ya está el primero, el segundo se nos anuncia que estará— tienen que servir de base para eso, se deben de trabajar o bien en esta Comisión, o donde se vea, para que lleguemos a dicho consenso, porque hacen falta criterios más objetivos que den mayores garantías en este sentido. La separación de lo institucional de lo partidario no se hace, y también... Por ejemplo, yo pienso en las elecciones, cualquiera —y termino con esto—, y cómo los profesionales de los medios tienen auténticas dificultades para poder armar una noticia que cumpla las dos funciones: no solo garantizar el pluralismo político, sino que el espectador entienda y tenga una forma de noticia que le permita hacerse una idea de lo que se le está informando. Para hablar en plata —y termino—, en cinco segundos, que le tocan a un partido, o seis, en función de su representación, es, desde un punto de vista técnico y profesional, imposible armar una noticia. Por lo tanto, tendremos que darle también una vuelta a esto.</parrafo>
        <parrafo>Siento no tener más espacio. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Popular, el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta. Señor Montabes, bienvenido.</parrafo>
        <parrafo>La primera cuestión que tenemos que poner sobre la mesa, dado que el motivo objeto de la comparecencia es la Memoria del año 2008, y desde el punto de vista cronológico, es el incumplimiento total y absoluto, por su parte, del acuerdo firmado por todos los consejeros, con usted a la cabeza, el día 7 de julio de 2008. Por eso le decía que me sitúo, rigurosamente, desde el punto de vista cronológico, en lo que es el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>De esos cinco puntos del acuerdo —que está aquí, con su firma—, curiosamente, el único punto que usted ha cumplido ha sido el punto número 3, que es —era— el de su Presidencia. Los otros cuatro puntos los ha incumplido usted todos, y aquí está el acuerdo firmado.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, en la queja que usted manifestaba con respecto a que todavía no había tenido una reunión con el Partido Popular, quizás pudiera obedecer a que no nos fiamos de usted, señor Montabes, porque, a la vista de lo firmado, hay motivos para no fiarse. Le hablo siempre, por supuesto, en sentido absolutamente político, ya que sabe usted perfectamente que, desde el punto de vista personal, pues tiene todas mis consideraciones y mi respeto. Pero aquí está, señor Montabes: incumplimiento de cuatro de los cinco acuerdos adoptados.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la Memoria del año 2008 del Consejo Audiovisual, que usted nos traslada, señor Montabes, por la parte realizada, bien; por la parte que usted no ha dejado realizar, y que incumple el mandato del artículo 131 de nuestro Estatuto de Autonomía, mal, muy mal, señor Montabes.</parrafo>
        <parrafo>Conscientemente, se ufanaba usted, en una entrevista radiofónica, de haber despolitizado el Consejo Audiovisual de Andalucía. Nosotros diríamos, más bien, que, en realidad, lo que usted ha hecho, en su casi año y medio de Presidencia, ha sido, por todos los medios, desactivar a esta institución, cercenando toda iniciativa que pudiera incomodar al Gobierno de la Junta de Andalucía —sobre todo, las relativas a la Radiotelevisión andaluza—, impidiendo sistemáticamente la inclusión de puntos en el orden del día de los plenos del Consejo de cuestiones, que ponen en evidencia la independencia y la falta de pluralismo en la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, la Comisión Permanente de Pluralismo, que usted, desde el día 12 de septiembre de 2008, preside, en la Memoria ocupa escasamente dos folios, y me refiero al año 2008, sin ningún tipo de informes, de evaluación, sobre el tema.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí también le tengo que resaltar, señor Montabes, es qué poca elegancia, qué poca elegancia se ha tenido con el anterior Presidente del Consejo, al menos desde el punto de vista fotográfico, ¿no? Usted presidió el Consejo medio año —me refiero al año 2008—, el Presidente actual; el señor Vázquez Medel, prácticamente, el otro 50%, y no se ha tenido ni siquiera la delicadeza de poner una fotografía individual del señor Vázquez Medel, que presidió el Consejo medio año, y solo aparece en dos fotografías, de grupo, mientras usted, que sí ha salido aventajado en el casting, aparece en nueve fotografías, a toda plana, ¿eh? Y aquí está, señor Montabes. Digo que, al menos, se ha sido poco elegante con el señor Vázquez Medel, porque la Presidencia del Consejo, en el año 2008, se repartió prácticamente al 50% entre usted y el señor Vázquez Medel, pero, en el aspecto fotográfico, le ha salido un 9,2.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, señor Montabes, ha puesto usted sordina a asuntos capitales, como la ilegalidad de las emisiones de Giralda Digital Televisión, por otra parte, reconocida por el propio Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>La valoración que nos merece el Informe Anual de 2008, del Consejo Audiovisual de Andalucía, es que se trata de un ejercicio de realidad virtual, que no refleja sino parcial, fragmentaria e interesadamente, la actividad de este organismo durante el citado ejercicio; ejercicio que, como le decía, en su primera mitad estuvo marcado —y no lo podemos olvidar— por una despiadada operación de acoso interno al anterior Presidente, el señor Vázquez Medel, que terminó con la dimisión del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Con su llegada, señor Montabes, se pasó del intento de independencia a la sumisión partidista.</parrafo>
        <parrafo>El documento que usted nos presenta hoy trae muchas capas de maquillaje, con una acumulación de datos y actividades, pero que no ofrece una información íntegra y absolutamente veraz en cuanto a las trabas procedimentales y a todo tipo de obstáculos que han encontrado, por su parte, temas que deberían ser, imperiosamente, de la preocupación y ocupación del Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El maquillaje en forma de datos, gráficos y epígrafes pudiera brillar a primera vista, ofreciendo la imagen de una institución normalizada, eficiente e independiente; sin embargo, en el devenir diario que hoy se analiza en forma de memoria anual, cuando se le aplica el algodón al maquillaje, lo que queda en muchas ocasiones es sectarismo y obstaculización, del cual pueden dar buena prueba muchos de los consejeros de la institución.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2008, tercer año de existencia del Consejo Audiovisual de Andalucía, no se ha ofrecido ni un solo informe de pluralismo —año 2008—, por las deficiencias manifiestas en los datos aportados por ASM Medios-Tedial, denunciadas por una serie de consejeros, en reiteradas ocasiones, y que culminaron, de forma sorpresiva, en una prórroga de tres meses a la citada empresa, después de la apertura de sendos expedientes contradictorios.</parrafo>
        <parrafo>En dos cuestiones fundamentales, señor Montabes, como es la RTVA y las TDT, usted ha estado siempre en primer tiempo de saludo —hacia la Consejería de Presidencia, se entiende—.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que ha habido resoluciones sobre la RTVA, pero sobre cuestiones secundarias, y, en algunos casos, sobre programas que ya ni siquiera estaban en antena. No puede salir hoy, como aparece en los medios de comunicación, donde..., y no precisamente a instancias de usted, sino a instancias de otros consejeros, parece ser que se va a llevar al Pleno de mañana —ya le digo que está en los medios de comunicación de hoy— una actuación de Canal Sur sobre la emisión de un reportaje, en horario considerado de audiencia infantil, sobre la prostitución en Málaga, y con aparición de imágenes de menores ejerciendo, presumiblemente, esta actividad. Dicen los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Pero le decía, señor Montabes —espero que no acuda usted a ese recurso, por otra parte, anecdótico—, que ha habido resoluciones sobre la RTVA, pero no me dejará usted de reconocer, señor Montabes, que ha sido sobre cuestiones secundarias —como le decía anteriormente—, por programas que muchas veces estaban ya fuera de emisión. Pero sobre las dos cuestiones fundamentales, como es la independencia y el pluralismo, usted siempre ha estado diligente a la hora de torpedear toda actuación incómoda con la RTVA, y, sobre todo, con el Gobierno de la Junta de Andalucía. Señor Montabes, usted llegó con la lección bien aprendida: a Canal Sur, ni tocarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Montabes, en la memoria que analizamos, nos gustaría plantear una serie de cuestiones: ¿Dónde se refleja el cumplimiento del mandato estatutario de independencia? ¿Dónde está el compromiso de transparencia? ¿Por qué se escuda permanentemente en el procedimiento para torpedear que iniciativas importantes lleguen al Consejo? ¿Por qué puntos del orden del día, que usted considera incómodos para el Gobierno de la Junta de Andalucía, no se incluyen en el orden del día de los plenos? Esa era la parte no realizada, que, lógicamente, no figura en el informe, y a la que me refería al principio.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Montabes, se observa mucha sumisión y mucha pleitesía con Canal Sur, y, curiosamente, mucho celo con las televisiones locales en municipios gobernados por el Partido Popular. ¿Y la actuación del Consejo Audiovisual en relación a Giralda Televisión, señor Montabes? Una sola palabra puede definirla: ridículo, el mayor de los ridículos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Montabes, qué ridículo y qué clarificador, por otra parte, en cuanto a esa sumisión partidista, pone en evidencia que, en un mismo pleno del Consejo Audiovisual de Andalucía, se apruebe, ese mismo día, una resolución estimatoria por falta de pluralismo y neutralidad en los informativos de Torremolinos Televisión y se desestimen dos propuestas por falta de neutralidad en los informativos de Canal Sur Televisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino ya, en un minuto, con su benevolencia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una pregunta, señor Montabes: ¿Ve usted los informativos de Canal Sur Televisión?</parrafo>
        <parrafo>Le decía que, curiosamente, se adoptan resoluciones sobre programas que ya ni siquiera están en emisión: La tarde con María, Vista pública, Kochikame... ¿Eso se llama diligencia y eficacia, señor Montabes? ¿Y las TDT? Nos gustaría, si dispusiéramos de más tiempo, referirnos ampliamente a esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero nos sorprende cuando usted, en medios de comunicación, muy recientemente decía: «El mapa audiovisual proyectado para 2010 es inviable». ¿Ahora se da cuenta usted, señor Montabes? Bienvenido. El Partido Popular lo venía diciendo hace mucho tiempo. Bienvenido ahora a esa reflexión. No quiero extenderme en ella, por una parte por no disponer de tiempo y, por otra parte, por ajustarme estrictamente a lo que es el motivo de la comparecencia, que es la memoria del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Montabes, usted no ha presentado la memoria del año 2008 de un organismo independiente, como la ley contempla y debería ser. Usted más bien nos ha traído unas actividades desarrolladas por una supuesta dirección general con sumisión jerárquica a la Consejería de la Presidencia. Ni en el logotipo dejaron que el Consejo fuera independiente. Ello lo dice todo, señor Montabes.</parrafo>
        <parrafo>Se dice por ahí, se dice recientemente por ahí, «escucho lo que dices y veo lo que haces». La frase, que no es de Lavrenti Beria, aplicable a la memoria de 2008 del Consejo Audiovisual de Andalucía, pudiera transmutarse en «escucho lo que quiero y veo lo que me interesa».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Gracias al Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía y a los miembros del Consejo aquí presentes, y al equipo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer la presencia aquí; en segundo lugar, reconocer el importante trabajo que ha venido realizando, y que viene realizando, el Consejo Audiovisual desde que ha sido creado, y en concreto en el año 2008. Los resultados están ahí, en un voluminoso estudio que dice y da cuenta de todo lo que se ha hecho en ese periodo de 12 meses en una institución que es fundamental para la democracia. Ha sido un año provechoso para Andalucía y para la sociedad andaluza, gracias al trabajo del Consejo Audiovisual. Provechoso en el sentido de que ha sido una institución que comenzó en el año 2005, y en este periodo se ha ido consolidando, y, sobre todo, en los últimos meses se ha normalizado su trabajo, y es una institución que está dando un ejemplo para la democracia, un ejemplo de independencia y rigor. Otra cosa es lo que ojos con gafas oscuras no quieran ver. Tenemos aquí permanentemente el mismo discurso: vale lo mismo para el Consejo Audiovisual o para otro tipo de debates que se producen en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Rodríguez, le ha traicionado el subconsciente. Estamos ante el Presidente del Consejo Audiovisual y no de la Radiotelevisión de Andalucía, por aquello de que ustedes, en el Grupo Popular, entienden que el Consejo Audiovisual es el consejo de Canal Sur. No: es el consejo de todos los operadores, de todo el espectro audiovisual de Andalucía, no de Canal Sur: del conjunto de operadores, los más de cuatrocientos que operan en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, tenemos que insistir en que estamos en el camino correcto en Andalucía, que los resultados están sobre la mesa, que el informe es interesante y da buena cuenta de lo que se viene haciendo. Y yo les recomendaría, porque el señor Rodríguez ha venido a esta Comisión sin leerlo, que se lo llevara este fin de semana y le echara un repasito, para que empezara a valorar lo mucho y bueno que se hace en el Consejo Audiovisual de Andalucía. Con las carencias que pueda haber, pero algo bueno se hace. Yo diría, más que algo bueno, muchísimo bueno. Y también es bueno reconocer, por parte de la oposición, lo que se hace bien para que tenga credibilidad la crítica.</parrafo>
        <parrafo>La crítica por la crítica no vale: hay que reconocer lo bueno y censurar lo que no se hace bien. Y el Partido Popular, el Grupo Popular, sostiene siempre la teoría del catastrofismo y del derrotismo en todas sus intervenciones. No hay nada bien que se haga en Andalucía, solo la crítica desaforada es la bandera que utilizan como estrategia política. Ahí no nos van a encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Hay una importante aportación, en estudios, en informes, reconocimiento de instituciones muy reconocidas en Andalucía, reconocimiento de la Fiscalía del Tribunal Superior de Justicia... Es un buen aval para el trabajo que se realiza. Y, en ese sentido, en cuanto a protección de la infancia, en cuanto al velar por los derechos de los menores, estamos muy satisfechos desde el Grupo Socialista, y coincidimos también con el portavoz de Izquierda Unida, en poner énfasis en valorar el trabajo minucioso, riguroso, que se hace en ese campo, que siempre es poco. La protección de la infancia debe ser una bandera que no debemos abandonar en ningún momento del trabajo, y también en materia de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Para la izquierda, la igualdad es muy importante; para el Partido Popular, no. Al Partido Popular le importa poco la igualdad real, efectiva, entre hombres y mujeres. Es tan así que votan en contra, se manifiestan en contra de todos los estudios que han tendido a propiciar una igualdad real en el ámbito audiovisual. Votaron en contra, incluso se mofaron, ridiculizaron a las mujeres con los votos particulares en el Consejo Audiovisual, y votaron en contra de iniciativas en el Parlamento para favorecer la presencia de la mujer en el área deportiva de las televisiones pública y privada. Esa es la igualdad que entiende el Partido Popular: Ninguna medida positiva a favor de un sector de la sociedad que ha tenido una discriminación histórica, y hay que hacer esfuerzos para que cada día avancemos más y seamos todos más iguales. Lo estamos consiguiendo, pero tenemos que seguir en ese camino.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, también, una cuestión importante es que se ha abierto una ventana a la sociedad para que la población, los ciudadanos y las ciudadanas puedan acudir en defensa de sus intereses, y el Consejo Audiovisual está funcionando en ese sentido. Y también —aunque ya esto es de una menor trascendencia social, pero tiene su relevancia— el Consejo Audiovisual se ha convertido en un organismo de prestigio social gracias a su trabajo, gracias al reconocimiento de todos y todas las ciudadanas de Andalucía, y gracias también a su presencia institucional en los debates importantes.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, nos interesan la protección de la infancia, la igualdad, la defensa de los valores constitucionales —y ahí está el estudio del pluralismo, del que luego hablaremos—, y también otras materias, como es el combate contra la pornografía en determinados horarios. Y ahí nunca hemos encontrado a los consejeros elegidos a propuesta del Grupo Popular en la defensa, absolutamente inexcusable, de lo que es la pornografía en horario de protección infantil. Se ha mirado a otro lado. Consejeros a propuesta del Grupo Popular no han votado en contra de expedientes claros contra la pornografía en horario infantil. Y ahí es donde hay que dar la cara. Menos discursos, menos palabras y más realidades en las cosas importantes, en lo que le afecta a la gente, a las familias, a los padres que tienen que velar por la educación de sus hijos. Y ahí el Grupo Popular no ha estado a la altura, y, lo que esa peor, ni se le espera.</parrafo>
        <parrafo>Y son objetivos que se han cumplido por parte del Consejo Audiovisual, el cumplimiento de la ley a rajatabla, a machamartillo; objetivos cumplidos pese a los obstáculos, que los ha habido. Hay gente a la que le ha interesado convertir el Consejo Audiovisual en un campo de batalla, de escaramuzas, de política de poca monta, en un interés de desprestigiar, de desacreditar una institución por dos razones: una, porque nunca la han apoyado en Andalucía, nunca la han apoyado; y, en segundo lugar, porque tienen una extraordinaria empanada mental respecto a los consejos audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>No sabemos qué es lo que defiende el Partido Popular. Están diciendo una cosa y otro día otra, bandazos de derecha a izquierda y de izquierda a derecha, empanada mental monumental.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué quedamos, señores del Grupo Popular? ¿Queremos Consejo Audiovisual o no?</parrafo>
        <parrafo>Su partido no lo tiene claro. En el año 2004 el Partido Popular se presentó a las elecciones pidiendo un Consejo Estatal de Medios. En esa legislatura hubo votaciones del Grupo Popular apoyando la creación de un Consejo Estatal de Medios. Hace unos meses, en febrero..., no perdón, en abril del año 2009, al hilo de un debate sobre un programa de una televisión privada, una senadora gallega del Partido Popular, cuyo nombre es María Jesús Sainz, decía: «España es la única excepción en los países de nuestro entorno europeo y no tenemos un organismo como el Consejo Estatal de Medios con capacidad sancionadora». Se presenta la Ley Audiovisual en España, contempla la creación de este Consejo Estatal de Medios Audiovisuales, y ¿qué ocurre con el Partido Popular? Rechazo absoluto, oposición frontal. Un diputado del Partido Popular, Miguel Ángel Cortés, decía con su coherencia habitual, siguiendo la línea trazada de hacer una cosa y decir la contraria: «Es un peligro muy grande para la libertad de expresión y de empresa y nos vamos a oponer a esa medida». Impresionante.</parrafo>
        <parrafo>La coherencia del Partido Popular brilla por su ausencia. Despropósito, cinismo o hipocresía, llámenlo como quieran, llámenlo como quieran. No voy a entrar mucho en la descalificación de esta postura política del Partido Popular, pero es una postura que está en sintonía... perdón, la Ley Audiovisual está en sintonía con nuestro entorno europeo. Todos los países de nuestro entorno europeo tienen una autoridad independiente en materia audiovisual. Ahora mismo, en España, solamente hay tres comunidades autónomas —Cataluña, Navarra y Andalucía—, pero hete aquí que hay una comunidad autónoma presidida o dirigida por un gobierno del Partido Popular, como Castilla y León, que lo está poniendo en marcha. ¿En qué quedamos, señorías del Grupo Popular? ¿Consejo Audiovisual sí o Consejo Audiovisual no?</parrafo>
        <parrafo>Posiblemente en esta falta de afecto o de consideración a una institución importante en democracia esté la intervención de hoy del señor Rodríguez. Una intervención que lo que ha venido básicamente es a la descalificación, al descrédito, al acoso y derribo sistemático. Hoy, posiblemente, señor Rodríguez no tiene aquí presencia de determinados consejeros del Consejo Audiovisual para que le pasen notitas o chuletas con aclaraciones sobres asuntos. Otros días sí los ha tenido, hoy no han venido aquí a dar la cara. Se les ha echado de menos, yo creo que era un día importante para que todos los miembros del Consejo Audiovisual, todos sin excepción, estuvieran aquí y no hicieran mutis por el foro, y no hicieran mutis por el foro. En cualquier caso, estamos en la línea correcta.</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado de pluralismo. Lógicamente, en el año 2008 no hubo informe de pluralismo porque no había una metodología aprobada por el Consejo; se ha presentado en el año 2009. Y lo que pasa es que los resultados no le han gustado nada, señor Rodríguez, no le han gustado absolutamente nada. Se le ha caído el discurso, se le ha derribado el castillo de naipes de una manera importante y elocuente. Con un método científico riguroso, se ha demostrado que la crítica que tenían por sistema a Canal Sur era absolutamente infundada, se ha demostrado que su discurso está basado en la mentira y en la exageración, y se ha demostrado que donde hay sectarismo y elevado sectarismo —no en pequeñas dosis, sino en grandes cantidades— es en las televisiones municipales de los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular. Léase el informe. No lo tergiverse. Léase ese informe claro y nítido.</parrafo>
        <parrafo>Y luego habla usted de asuntos particulares y pide actuaciones contra Giralda Televisión en Sevilla, y no la pide para Granada, que está en el mismo caso. Está en el mismo caso. La Televisión Municipal de Granada está emitiendo por frecuencia analógica teniendo licencia para digital. El mismo caso y no vemos la misma reacción del Partido Popular. Queremos la misma vara de medir para todos los casos, no en un caso de una manera y en otro caso de otra. Y queremos democracia en las televisiones municipales gobernadas por el Partido Popular, democracia. En Granada, como no había mayoría suficiente para modificar los estatutos con la congelación de fuerzas en el Pleno municipal, se modifica la congelación de fuerzas de una manera arbitraria y se le dan dos tercios del Consejo de Administración al Partido Popular, y la oposición se queda en minoría para que se pueda hacer la tropelía que quería el ayuntamiento gobernado por el Partido Popular. Eso es lo que hace el Partido Popular. Esas y otras barbaridades. Pero usted mira a otro lado. Y esto no es Valencia ni es Madrid, es Andalucía. La vergüenza por bandera es la gestión del Partido Popular al frente de los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, una única cuestión, antes de concluir. Yo he entendido bien lo que ha querido decir el Presidente del Consejo Audiovisual cuando hablaba de mapas inviables a televisión digital terrestre. Y no se refería al proceso de adjudicación. Usted también ha manipulado interesadamente esas declaraciones del Presidente del Consejo Audiovisual. Se refería al plan técnico nacional, hecho por el Partido Popular, el 12 de marzo, por el Gobierno de José María Aznar, que hace un plan técnico nacional que no se ha movido, permanece invariado en seis años. Y es el que ha definido una televisión digital terrestre de primera y de segunda, porque hay demarcaciones con gran peso poblacional, que es un buen nicho de mercado para las empresas, y hay demarcaciones con poca población, que están condenadas casi a la pantalla negra en materia de televisión digital terrestre local. Pero no es un modelo del Grupo Socialista, no es un modelo del Partido Socialista, es el modelo del Partido Popular. Y eso es lo que decía el señor Montabes. Y a eso es a lo que usted ha querido darle la vuelta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, debe de concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y concluyo ya, señor Presidente, para expresar, una vez más la satisfacción de mi grupo, y, sobre todo, la satisfacción también de este grupo, por este trabajo y por lo que representa Andalucía en materia audiovisual. Estamos como vanguardia, como pioneros en materia normativa, para dar más transparencia, más acceso a la ciudadanía, para hacer más democrática si cabe la comunicación audiovisual. En este sentido, como partícipe, el Grupo Socialista, de esta arquitectura institucional y legislativa, nos sentimos, lógicamente, orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate tiene la palabra el señor Montabes, Presidente del Consejo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente, con la venia.</parrafo>
        <parrafo>En este turno, que me concede la Presidencia voy a intentar dar cuenta de las cuestiones que se me han planteado por los tres portavoces de la Comisión de manera individualizada, aunque pueda haber, en algún momento, alguna cuestión que sea transversal y, por tanto, entiendo que podría responderlas conjuntamente.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo el orden en el que han intervenido los portavoces. En primer lugar, por el portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro, quisiera, en primer lugar y ante todo, mostrarle el agradecimiento por el reconocimiento que ha señalado en su intervención, en torno, digamos, a las luces que se pueden plantear en torno al trabajo del Consejo Audiovisual y el cumplimiento de las funciones. Y agradecerle, también con el mismo énfasis, aquellas sombras que, bien por responsabilidad nuestra del propio Consejo o bien por estar situadas fuera de nuestra competencia, pues sitúan un camino de trabajo, de autocrítica interna y de trabajo interno, y al mismo tiempo también de recordatorio externo a otras instituciones en la medida en que legal y legítimamente podamos hacerlo. Tomo nota de ellas, desde luego.</parrafo>
        <parrafo>Querría, en algunas de las cuestiones que ha planteado de forma expresa... Coincido con usted en torno a la función social que el Consejo debe cumplir, además, por supuesto, de las que vienen encomendadas y se resaltan en el propio marco legislativo en el que tenemos que desenvolvernos, pues, esa función social. Una función social que, yo he querido entender sus palabras, más allá del marco legislativo, digamos, en los cambios o los impulsos que desde el Consejo se pueden trasladar para una cultura cívica, para una cultura democrática, más democrática, no solamente de la ciudadanía, que es muy importante, el conocimiento, esa cuarta parte de los ciudadanos andaluces que usted señala, me imagino que citando la fuente del propio barómetro del Consejo Audiovisual. Pero también creo que, en este momento, es tan importante como la cultural cívica ciudadana, que es muy importante, determinante para las democracias, también una cultura de en torno a los operadores, como señalaba o podía señalar en mi primera intervención. El pasar, si me permiten, señorías, de una cultura del vale todo o de barra gratis, en donde cualquier contenido se puede emitir, a una cultura de límites, combinando la autorregulación con la regulación externa, que es la función que nos corresponde al Consejo, creo que es un salto cualitativo importantísimo. Tenemos mucho que andar, desde luego, en avance de una cultura democrática avanzada y cívica en los ciudadanos, también, por lo que significa, porque al Consejo se les escapan, desde luego, como no puede ser de otra forma, muchas de las actuaciones, y necesitamos complicidades, el control parental de los medios, trasladarlo en unas recomendaciones, yo insisto en ello, y ahora nos vamos a ver enfrentados, posiblemente, en el Pleno de mañana, pues, ante la evaluación y las recomendaciones que haremos posiblemente a los padres, en torno a la publicidad, a la campaña de publicidad de juguetes que se avecina con la Navidad. Bueno, no solamente es el control de regulación externo y de autorregulación de los medios, también los padres tienen una responsabilidad, y eso es un avance en cultura, que los padres y los tutores y los responsables que están a cargo de los menores en nuestra Comunidad... Por tanto, coincido y creo que ahí va a ir un reto.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta de forma expresa, señor Castro, en torno a una valoración de cómo han trascendido, cómo han repercutido los cambios en lo que, efectivamente, en mi anterior comparecencia llamaba malla organizacional, que se traduce en la aprobación de unas instrucciones de régimen interior, que intentaron, como una de las competencias que tiene el Presidente, de proponer al Pleno una organización en torno al funcionamiento de las comisiones, su vinculación con los grupos de trabajo, las áreas de responsabilidad y la determinación en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Creo que en aquellas instrucciones, aprobadas ahora hace un año, en diciembre del 2008, se trazó una malla razonal y racionable de trabajo que llevara a eficacia; es decir, las comisiones que tuvieran capacidad decisoria para elevar al Pleno —como ocurre en cualquier órgano colegiado, que distribuye la función por una economía procesal también del trabajo, de los plenos y de las comisiones—, que lleven las propuestas al Pleno, en la medida de lo posible consensuado, y, si no, por la mayoría correspondiente, que estudien en profundidad, con el tiempo necesario, las comisiones que se han creado, y creo importante resaltar, lo señalaba la creación de la Comisión de Estudios, la creación de la Comisión no permanente de la Radiotelevisión andaluza, que no existía hasta ese momento, hasta diciembre del 2008, que preside el Consejero Calvo de Barco, en la dotación de carácter estable a la Comisión de Pluralismo, que existía —como bien señalaba el señor Rodríguez, el portavoz del Partido Popular— de forma intermitente, porque no tenía carácter estable, estaba con un cierto carácter evanescente. Yo no la he presidido nunca esa comisión, le he señalado, adelantándome. Pero, en cualquier caso, sí es con las instrucciones donde se integra la Comisión de Pluralismo con carácter permanente, que no presido yo tampoco, después de las instrucciones, sino que preside el Consejero Castro, ¿eh? Lo que ocurre es que el Presidente tiene la posibilidad de asistir a cualquiera de las Comisiones, y en esa situación preside las Comisiones, aunque no cuenta su voto, si no es miembro de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la valoración en el funcionamiento, la agilidad en torno a las actas que se desarrollan hasta ahora, bueno, pues, las actas se habían convertido o, al menos, yo lo entendía así, en lo que me encontré en unos Diarios de Sesiones, con una situación que yo me atrevería..., y aquí la señalé también en su momento, hasta cierto punto caótica, pues había en torno..., por encima de una veintena de actas sin aprobar, desde que se puso en funcionamiento el Consejo hasta la incorporación y la elaboración de esas instrucciones. En este momento están normalizadas todas las actas, con un periodo máximo de quince días entre Pleno y Pleno. Por eso sí entiendo que mi valoración tiene que ser necesariamente muy positiva del funcionamiento de esas instrucciones, aunque indudablemente mejorable, mejorable, y recibir las aportaciones que sean necesarias, por parte de los Consejeros y también del Secretario General, que forma parte de Pleno, y me acompaña aquí hoy, y del resto de los Consejeros.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, decía en mi anterior... Podía parecer contradictorio el que hace unos meses señalase aquí, en esta misma sede, que había una normativa en el sector audiovisual español dispersa, farragosa y que generaba inseguridad, y, en el momento en que aparece una norma de carácter estatal, que va a regular el sector, haya presentado, de alguna forma, una queja aquí, o unas críticas, en la forma. Creo que era oportuna, era necesaria, es necesaria e imprescindible esa ley general de audiovisual, pero al mismo tiempo soluciona parcialmente o lo enfoca..., a mí entender, como Presidente del Consejo Audiovisual, y coincido con el Presidente del Consejo Audiovisual de Cataluña y con el de Navarra, en ese sentido, y así lo hemos hecho público en diferentes medios de comunicación y en tribunas que se nos han ofrecido, y esperamos poder hacerlo también en el Congreso de los Diputados, que regula parcialmente el sector. Es decir, no entra en la profundidad la transposición de la directiva; efectivamente, está de hecho ahí. Finalmente, incorporó algo, que hemos venido señalando, ese proyecto de ley, que incorporó finalmente el texto que aprobó el Consejo de Ministros: la prohibición de las emisiones de contenido pornográfico en abierto. En los diferentes anteproyectos que habíamos estado viendo no estaba. Regula el Consejo Estatal de Medios, pero hay un artículo solo, hay una referencia a los Consejos Autonómicos, los tres que existen, y ya tienen una experiencia para establecer mecanismos de coordinación. No está, ahí vienen mis quejas.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, en la parte que usted señalaba, por integrar alguna coherencia entre lo que dije y lo que digo, la Disposición Derogatoria del proyecto de ley establece que deroga expresamente 12 leyes, y deroga parcialmente otras cinco. Efectivamente, había un sistema normativo disperso, farragoso, donde —si me permite la expresión— podíamos estar en el contexto de una jungla. Afortunadamente, se va a encauzar en un marco normativo, en consonancia con la directiva de 2007, pero entiendo que hay elementos en el mapa autonómico español, en la normalización por ese carácter de legislación básica que incluye el proyecto de ley, que no asegura, no garantiza los avances que en determinadas comunidades se han producido, y, entre ellas, como quería señalar en mis últimas palabras, se encuentra, indudablemente, la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la ampliación, bueno, señala usted, me señalaba, señor Castro, mi posición en torno a la ampliación de otras competencias, como la concesión de licencias o, como se ha puesto de manifiesto en los medios de comunicación hace unos días, de la potestad reglamentaria que disponen otros consejos. Creo que, en este momento, lo más oportuno, bajo mi punto de vista —tendría mi opinión particular, pero no puedo hablar en nombre propio en este caso—, es atender —como intentaba también señalar en mi intervención— al marco normativo que va a regular la ley general audiovisual. Y, a partir de ahí, no por las competencias residuales, sino también por las que la Constitución, en el artículo 149, apartado 27, de las competencias exclusivas del Estado, donde se incluye esta materia, pero salvaguardando aquellas competencias que hayan sido asumidas por las comunidades autónomas, y nuestro Estatuto incluye una serie de competencias, por eso entiendo que en ese campo no debe haber un paso atrás en la Comunidad, que ahora mismo es un referente dentro y fuera de España. Dentro, hemos sido consultados por la Comunidad Canaria, por la Comunidad de Castilla y León, para poner en marcha, y fuera, también, desde el consejo superior del audiovisual francés, a otras instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, señalar también, en lo que señala de pluralismo en cuanto a la... Bueno, coincido con usted también —eso ya es un juicio— en subrayar que de las tres funciones clásicas, de formación, información y entretenimiento, que se les atribuyen a los medios, posiblemente se haya subrayado últimamente la función de entretenimiento mercantil o de información condicionada. Bueno, esa es una valoración que puede haber del sector en su conjunto, pero precisamente ahí está la tensión entre regulación y autorregulación, y el papel de servicio público, de función pública que todas las televisiones deben cumplir, y a mí me gustaría resaltarlo. No solamente aquellas que son de titularidad pública, aquellas también que tienen una concesión..., de capital privado o de titularidad privada, pero que tienen una concesión pública, y, por tanto, también están sometidas al cumplimiento de unas determinadas funciones de servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Y coincido también en los términos de violencia, y, por último, en el pluralismo, desde luego, es un empeño del Consejo y mío personalmente, así lo dije aquí y lo he dicho en el Pleno varias ocasiones, porque es un reto y es una aportación que se hace para el conjunto de la sociedad. Y, desde luego, la mayor pulcritud, la mayor neutralidad en los estudios, que lo atestiguan los servicios técnicos, y también la mayor apuesta, junto a la protección de la infancia, en torno a los estudios de pluralismo político.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al señor Rodríguez, paso... No sé si me ha quedado alguna cuestión, pero intentaría recogerlas todas. Al señor Rodríguez, don José Luis Rodríguez, el portavoz del Partido Popular, en primer lugar, agradecerle, desde luego, en cualquier caso, sus observaciones en lo que señala que se encuentra de positivo, e intentar en mi intervención, a aquello que dice que no está, darle la explicación en cuanto al desenvolvimiento de la memoria de gestión o el informe correspondiente a 2008.</parrafo>
        <parrafo>Se sitúa en el inicio de los tiempos, efectivamente, con un documento del 7 de julio de 2008, firmado para desbloquear una situación realmente compleja —hoy ya, afortunadamente, solucionada—, que era la imposibilidad de convocar un pleno si no estaban presentes todos los miembros del mismo que posibilitaran la elección de presidente; una situación jurídicamente, realmente, compleja, y quizás, en algún momento también, forzada por parte de algunos consejeros —tengo que decir—, con la que me encontré.</parrafo>
        <parrafo>La forma de encontrar aquella fue un acuerdo, firmado por todos los consejeros, incluido yo, ya que me había incorporado como consejero unos días antes, donde había una serie de compromisos para poder reunirnos. Esos compromisos estaban, y señala cinco, que, a diferencia de lo que usted señala, yo diría que se han cumplido cuatro menos uno. Precisamente el que usted señala que se cumplió, que era el que se aceptaba la candidatura del que les habla como Presidente del Consejo Audiovisual, y, curiosamente, algunos consejeros de los que lo firmaron no votaron a favor de la candidatura, sino que votaron en contra, lo que quiere decir que, de haber tenido mayoría, no se habría cumplido. Por suerte o por desgracia, los consejeros que mantuvieron esa postura no tenían la mayoría.</parrafo>
        <parrafo>Los otros puntos, les puedo dar la seguridad de que se han cumplido, si se refiere usted en cuanto a las posibilidades materiales y legales que tiene el Consejo. Lo que no podemos, no tenemos capacidad normativa reglamentaria, no tenemos la potestad reglamentaria para desarrollar reglamentos, ni mucho menos la potestad legislativa para modificar. Hay un compromiso de adecuar la legislación, la normativa, a los posibles cambios que pudiera introducir, e innovación, la estatutización —no sé si existe ese palabro—, la inclusión en el estatuto del consejo y de las funciones que se le encomiendan, y, desde luego, creo que he dado cuenta, en esta sede parlamentaria, de la voluntad de profundizar, precisamente, en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, en los otros posibles incumplimientos de ese acuerdo firmado, efectivamente, por los once consejeros, de dotar de una vicepresidencia, al pleno de octubre, es decir, tres plenos o cuatro después de mi incorporación, se puso en marcha, por un acuerdo unánime, adoptado por todos los miembros del Consejo, la creación de una vicepresidencia que integrase la estructura orgánica. Se iniciaron todos los procedimientos de consulta, primero aprobación por el Pleno, remisión a la Consejería de la Presidencia, que remitió los informes preceptivos correspondientes a las instancias que tienen que informar la reforma de un decreto... Eso no es voluntad mía. La reforma que proponíamos del Reglamento tiene rango normativo de decreto, y el decreto lo emana el Consejo de Gobierno, como potestad reglamentaria, según el Estatuto y según la Ley de Gobierno. Se iniciaron todos los procedimientos, hasta que, hace unos meses, en junio pasado, se recibe una comunicación, después de un informe jurídico de la asesoría jurídica, del Gabinete jurídico de la Junta de Andalucía, diciendo que la incorporación del artículo que proponíamos, unánimemente aprobado por todos los miembros del Consejo, incluido el que les habla, del pleno, para la creación de la vicepresidencia, exigía la reforma de la ley de creación del Consejo, de forma que una reforma del decreto podría ser ilegal porque no estaba previsto en la ley.</parrafo>
        <parrafo>No tengo capacidad legislativa, señor Rodríguez, ni impulso legislativo: puedo decirlo aquí. Y de mis palabras se podría entender, de esa necesidad de adaptación —que creo y coincido, efectivamente, con lo que afirmé—, que una estructura funcional, el disponer de una vicepresidencia, dota de agilidad y de funcionamiento plural y participativo, y, por tanto, coincido plenamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el incumplimiento al que se señala también,—que digo, insisto, creo que está cumplido—, de, como presidente, determinar como función para que, en caso de ausencia o enfermedad, pudiera estar designado un consejero. Se hizo así. En el primer pleno inmediatamente después del 7 de julio, en el pleno de 24 de julio, propuse —y así consta en las actas— que el Consejero Del Barco, que es el que aparece en este documento al que usted hace referencia, cubriese las previsiones del reglamento y de la ley, para que, en caso de ausencia o enfermedad del presidente, cubriese ese momento, cosa que no se había hecho en los dos años anteriores. Y así ha sido durante un año. Al año, efectivamente, he cambiado de posición y ya no es el consejero que designé, como competencia exclusiva mía, pero cumpliendo lo que había firmado, y ha estado durante un año en esa posición. Lo que ocurre es que ni ha estado enfermo ni ha estado ausente. Por tanto, no ha habido lugar para que desarrolle esas funciones. A partir de julio pasado, por otras motivaciones de otra índole, propuse, dentro de mis competencias, el que esa función la desarrollara el Consejero Cervantes.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría, en determinado... Hay una... Me duele especialmente —y permítame que lo diga así— la falta de elegancia con el anterior presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si de algo hago gala es de una fuerte cultura institucional. No me habrá usted escuchado, ni en público ni en privado, una sola palabra de reproche al anterior presidente: ni una. Y mucho menos en lo personal.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las ratios de las fotografías, ¿dónde debe estar? Mire usted, la actividad está ahí. Yo lo que le pediría a usted, o a las fuentes de información, donde estén, es qué actividades están ausentes con material gráfico. Si puede haber un exceso, en 278 páginas, de nueve fotografías de este presidente, bueno, pues a lo mejor es que ha habido alguna actividad. Y le digo que no tengo ninguna vanidad personal de presencia en el este, y por mí que no hubiera ninguna fotografía. Ahora, creo que, como usted ha podido escuchar en mi propia intervención, creo que hoy mismo he hecho una referencia al trabajo realizado por el anterior presidente, don Manuel Ángel Vázquez Medel. Insisto en lo que me afecta personalmente. No sé si usted lo califica de poco elegante o falta de elegancia; pero tenga la seguridad de que, por respeto institucional, desde luego, lo voy a tener siempre. Y, si hubiera una crítica, lo haría, en primer lugar, donde corresponde, que es en el pleno del Consejo Audiovisual. Y, si traspasase los límites, la traería aquí, cosa que no ha ocurrido, ni en el seno del Pleno del Consejo Audiovisual ni aquí. Y lo reto a ver si encuentra usted cualquier declaración mía, en las actas de los plenos del Consejo Audiovisual o en mis intervenciones, con respecto al anterior presidente, del que puedo divergir de una forma de actuación u otra; pero, desde luego, ante todo, mi respeto institucional por el cargo que asumió, la responsabilidad que asumió y los esfuerzos que dedicó a la institucionalización del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al maquillaje de la memoria, etcétera, reto a lo mismo. Es decir, aquí se les ha pedido a todos los miembros del Consejo, a los 11 consejeros y a los coordinadores de las áreas respectivas, que alimentasen la memoria. Esto se aprobó, como he dicho, en el pleno de junio pasado, en el mes de junio se aprobó. Desde el mes de enero se venía trabajando con una comisión, donde las aportaciones que hay aquí no son por voluntad del presidente: son las aportaciones que han hecho los consejeros y consejeras y los coordinadores del área. Entonces, si algo no está, no será atribuible a mí, sino porque no se ha aportado. Y, si fuese así, me gustaría que, tanto en el seno del Consejo Audiovisual como aquí, se dijese qué ausencias hay aquí.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, si a lo que se refiere es a sombras, a sombras que están ausentes, de las omisiones que no se han podido realizar... Ya entrando, digamos, en la gestión, menciona la omisión de determinados —no sé cómo voy de tiempo, Presidente— puntos del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la ley y el reglamento —esto es un debate que no me gustaría extender, porque lo tenemos frecuentemente en el seno del Consejo— atribuye como una competencia del presidente la elaboración de los órdenes del día —las instrucciones a las que hacía referencia con anterioridad precisamente establecen una malla donde la canalización de las propuestas viene a través de las comisiones—; pero, al mismo tiempo, también es un derecho de los consejeros y consejeras, de los miembros del pleno, formular al presidente aquellas cuestiones que entiendan que, por su urgencia, no están teniendo la tramitación en las comisiones, y, por tanto, deban ser abordadas de forma urgente. Lo que no puedo es derivar un trabajo que esté realizando la comisión a una decisión en el pleno, salvo que tenga carácter urgente. Y, con carácter imperativo, previamente a la realización, al inicio de la sesión plenaria, tiene que votarse, por imperativo legal, el carácter de la urgencia o no para ser admitido. Y así se ha hecho en todas las ocasiones. Ahora, si la mayoría determina que no tiene el carácter de urgencia y debe seguir por la vía de comisión para su debate, pues lo que no puedo es saltarme el principio de la mayoría, y creo que ninguno de los miembros del Consejo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, entendiendo como usted lo señala, durante 2009 se han presentado, por los distintos miembros del Consejo, 35 solicitudes de inclusión en el orden del día. De esas 35 han sido atendidas directamente, incluyéndolas en el orden del día, entendiendo que eran de nuestra competencia, que no estaban tramitándose en las comisiones y que, por tanto, podían ser abordables, 14 peticiones que han sido atendidas directamente de las 35; estaríamos aproximadamente en el 45% de las solicitadas. Cinco peticiones no fueron atendidas directamente en el orden del día, pero fueron cumplimentadas con informes, ruegos y preguntas, etcétera. Siete peticiones introducidas por vía de urgencia o como cuestión de orden, votadas y rechazadas; esas siete no se pueden incluir. Seis peticiones que no procede atender por otras causas, porque no tiene competencias el Pleno... Si me preguntan sobre las medidas contra la prostitución, pues, mire usted, no es competencia. Y ahí sí tengo yo que mojarme, en ese sentido, determinando. Y, el resto, tres, que han quedado sin tratar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, mire usted, combinar, digamos, la ordenación de los trabajos del Pleno junto con los derechos de los consejeros y consejeras para proponer al Presidente, creo que es un equilibrio razonable, entendiendo que el trabajo de las comisiones debe desarrollarse con agilidad.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta sobre..., bueno, sobre el pluralismo, creo que había comentado antes. En primer lugar, no he sido nunca Presidente en torno a las reuniones que ha mantenido la Comisión de Pluralismo en 2008; es decir, en el segundo semestre de 2008, que es cuando yo estoy en la Presidencia, ya le digo, no era Presidente de la Comisión de Pluralismo porque se heredó esa comisión evanescente que señalo. En cualquier caso, las pruebas, digamos, de la actividad de la Comisión de Pluralismo son unos trabajos que estaban paralizados desde el año 2007. Es, precisamente... Y una decisión de 2008, antes de que yo llegara, por acuerdo unánime del Pleno de Metodología. Se ponen en marcha, precisamente, a partir de 1 de enero de 2009, de cuyo primer trimestre di cuenta aquí en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, digo, con la reordenación, el 17 de diciembre, fue el Consejero Castro, el que fue elegido por el Pleno —propuesto por mí y elegido por el Pleno— para presidir la Comisión de Pluralismo. Pero si usted entiende que de todas formas no he desplegado los esfuerzos necesarios en la Comisión de Pluralismo, se lo acepto. Lo que no puedo aceptarle es que diga que hemos mirado para otro lado, que el Consejo ha mirado por otro lado o de forma distinta en unos casos y en otros.</parrafo>
        <parrafo>Sobre Giralda Televisión, sobre el sistema de las emisiones televisivas en la ciudad de Sevilla, tal y como rezó el punto del orden del día que se aprobó, y en concreto el ámbito de legalidad de la televisión municipal Onda Giralda Televisión, el Consejo se ha pronunciado con un informe jurídico en los límites de nuestra competencia, pero el Consejo se ha pronunciado. Igual que se ha solicitado que se pronuncie, señor Vázquez, sobre la televisión municipal de Granada, a instancias del Consejero Castro, que ha dicho y que propuso, y así se aceptó por el Pleno, no de forma unánime, en el caso de Granada, precisamente... Propuesto por el Consejero Castro que se analizase, con el mismo criterio la legalidad. Y no puedo... Precisamente, en el Pleno de mañana, va uno de los puntos sobre el informe que se va a derivar sobre Televisión Granada. Sobre televisión Onda Giralda sí que nos pronunciamos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que, desde luego, el Consejo no debe estar es a la respuesta inmediata de una publicación de un diario, o un punto del orden del día, por una noticia que pueda aparecer en un periódico u otro. El Consejo tiene unos mecanismos de maduración de las tomas de decisiones, y no es la voluntad personalizada, en ningún caso, del Presidente. Me pregunta al hilo de eso: «¿Ve usted los informativos?» Pues veo los que puedo. Pero eso cuenta poco. Es decir, mi opinión no tiene por qué determinar si me gustan o no me gustan los informativos de Canal Sur, de Televisión Española, de Onda Giralda o de TG7 Granada. Esa puede ser mi opinión. El Consejo está por encima de la persona. Yo, claro que los sigo, pero no intento trasladar mi opinión. Precisamente, la existencia del Consejo Audiovisual es para salvaguardar, por encima de las opiniones personales. Y, claro, siempre no se satisface lo que pueden ser inquietudes o expectativas personales.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la vara distinta de medir. Hombre, yo le recordaría a usted, primero —si me permite, con todo el aprecio, igual que usted me ha señalado, ¿no?—, yo le pediría que en la página —perdón, no veo sin las gafas— 93, en cuanto a los operadores afectados, pues vea el número de expedientes en relación con Canal Sur. De los 20 expedientes, quejas que nos han llegado a Canal Sur, se estimaron 8 y se desestimaron 11. Mire usted, son los datos. Habría que ir a cada una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>«No ha habido actuaciones». Pues, mire usted, cuando yo llegué había bloqueada una determinación en torno a un programa que se llamaba Ángel rebelde, por horario de protección. El programa, finalmente, fue sustituido.</parrafo>
        <parrafo>Que cuando se toman las decisiones, llegan tarde. Ya he escuchado ese argumento. Mire usted, hay unos procedimientos para tomarlas. La tarde con María me puede gustar o no me puede gustar —y la menciono porque usted la ha mencionado—. Puedo coincidir o no puedo coincidir, puedo estar alertado, pero es la voluntad de este Consejero Presidente. Son unos servicios que deben de analizar meticulosa, detalladamente, si se está produciendo espectacularización, si se están incluyendo imágenes de menores. Por cierto, La tarde con María fue uno de los programas cuyos contenidos pusimos a disposición del fiscal y por el que el Juzgado número 13 de Sevilla ha presentado una demanda. Yo no sé si hemos mirado si es Canal Sur o es otro operador, pero se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo, por favor, vea la página 93, y vea, también, la página 105 de la memoria, en torno a las resoluciones con relación a Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>La distinta vara de medir, me pregunta usted —y también ahí me siento, dolido, no por mí, sino por el Consejo—, distinta vara de medir según se trate de unos ayuntamientos o de otros. Mire usted, usted menciona Torremolinos, y algunos otros..., y Giralda. Bueno, se le olvida decir que hace dos semanas, una queja presentada por el grupo municipal de Izquierda Unida de Motril, en torno a la falta de pluralismo, la ausencia de pluralismo, pues fue rechazada, entendiendo —y en la resolución que se ha emitido y se ha hecho pública se señala— que, en el pluralismo de presencia de actores políticos, la televisión de Motril cumple, en principio, con cierta equidad, la presencia, con independencia de que exista —y así se señala en la resolución, también, en opinión del Consejo, y así fue aprobado—, de que exista lo que llamábamos un sobredimensionamiento de la información institucional, con quizás un exceso de presencia del alcalde, sobre todo, en el inicio de los informativos.</parrafo>
        <parrafo>Pero ha sido rechazada la queja. Igual que en Torremolinos pues, efectivamente... En Torremolinos estábamos hablando de presencia del primer concejal, del alcalde, creo recordar que superaba el 90%, y sí fue admitida. Pero situémoslo. De verdad, ver amenazas o riesgos donde no los hay...</parrafo>
        <parrafo>Por último, no sé si había otra... Por último, dos elementos. Uno, en cuanto a la independencia. Creo que en la intervención..., perdón, en mi primera comparecencia, precisamente, luego se me criticó por la Presidencia el exceso de tiempo que había acumulado. Y creo que buena parte del tiempo lo dediqué precisamente al carácter de la independencia que debe tener el órgano y las personas que lo componemos en el ejercicio de nuestras funciones.</parrafo>
        <parrafo>Claro, reducir la independencia, si es independiente o no ese órgano, a la existencia de un logotipo, me parece irrisorio. Fue un debate que me encontré cuando llegué al Consejo Audiovisual, promovido por un sector de los miembros del Consejo: el Consejo Audiovisual deja de ser independiente si incluye el anagrama que legalmente está obligado a incluir por imagen corporativa de la Junta. Lo que entendí ahí —y le vuelvo a reiterar, si no lo conoce usted, yo se lo reitero— es que la inclusión de la legalidad no debía de afectar a la inclusión de una imagen propia complementaria. Y así le respondí al Consejero de Presidencia por escrito y lo presenté en el Pleno, diciendo que, entre tanto no hubiera una resolución firme, entendía que la inclusión, por un lado, pero al mismo tiempo, también, una imagen corporativa. Hubo —creo— una sesión parlamentaria en donde el Consejero, el Vicepresidente Primero, entonces, del Gobierno de la Junta de Andalucía y Consejero de Presidencia respondió sobre esto. Pero lo que no podemos es incumplir la legalidad. Si la imagen corporativa... El decreto de imagen corporativa señala que los organismos que forman parte de la organización institucional de la Junta de Andalucía..., y el 131 somos Junta de Andalucía, no somos gobierno de Andalucía, por mucho que determinados sectores de algunos medios de comunicación y algunos actores también interesados, señalen que somos gobierno. Lo que dice la ley es que nuestras relaciones con la Administración de la Junta de Andalucía serán a través de la Consejería de Presidencia. Pues claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy obligado como Presidente a trasladar a la Consejería de Presidencia elementos —se me ha olvidado la relación de puestos de trabajo— como la demanda permanente de ampliación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe de ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... de ampliación de la RPT. Y tengo que presentárselo al Consejero de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, si como se ha efectuado en algunos plenos, se me pregunta reiteradamente: «¿Ha ido usted esta mañana a la Consejería de Presidencia?, ¿cuántas veces se ha visto con el Consejero?». Pues claro, que me veo con el Consejero de Presidencia. Me veía con el anterior y me veo con este. Y es mi obligación verme. ¿Y eso significa perder la independencia? No, estoy cumpliendo el mandato.</parrafo>
        <parrafo>Mire, créame, señor Rodríguez, de instrucciones y de prolongaciones de sectarismo, o de lo que se señala, pues hay que vivirlo, y yo le recomendaría de verdad un ejercicio: acuda a nuestra web, vea las actas de las sesiones, y analice los contenidos de las expresiones de los distintos miembros, de este Presidente y de los distintos miembros del Consejo, y, a partir de ahí, plantee quién habla de politización o de... Por cierto, con la referencia a una entrevista, que también me lo preguntaron en el último Pleno, en torno a que había hecho gala de despolitizar. No, si se escucha la cinta de esa entrevista en Onda Cero, lo que señalé es que era vocación de este Presidente el que la información sobre el Consejo Audiovisual estuviera en las páginas de comunicación y no en las páginas de política. Y creía —y así lo decía— que, en el último año y medio, pues, había un caudal importante en las páginas de comunicación, pero que seguía existiendo información política, como no puede ser de otra forma. Pero eso no quiere decir que exista. El órgano es colegiado, es plural y, por tanto, hablamos de política también, si eso..., no pasa nada, pero desde la independencia, desde luego, que debemos tener todos y cada uno de los miembros del Consejo, empezando por el Presidente y los 10 restantes —los 10 y las 10 consejeras restantes—.</parrafo>
        <parrafo>No sé si se me queda... Sobre pluralismo, le insisto, primer esfuerzo, primera vocación por parte del Consejo. Transparencia, objetividad y —vuelvo a reiterar y se lo reitero a usted— comunicación con los grupos parlamentarios para, de las ofertas que hay, de los modelos que hay en Europa, trasladar el modelo que se considere, no como interpretaron los medios y alguno, quizás también, de los presentes en mi última comparecencia sobre pluralismo. No porque el Consejo Audiovisual no sepa lo que es pluralismo, claro que lo sabe. Lo que tenemos que determinar es cuáles son los umbrales para decir a una televisión de un ayuntamiento, de varios ayuntamientos, de la Comunidad Autónoma o de quien corresponda, si sobre esos umbrales se ha trasgredido el pluralismo o no, porque en España, excepto en periodo electoral —por la regulación de la Ley Orgánica del Régimen Electoral General—, no hay ninguna regulación sobre el pluralismo en la información. En periodo electoral, sí, la Ley Orgánica del Régimen Electoral dice que debe atenderse al criterio de proporcionalidad. Pero, como señalaba el portavoz de Izquierda Unida, aplicar la proporcionalidad estricta, pues, sería, posiblemente, una barbaridad, en los casos extremos. Pero se puede combinar. Pero, fuera de ese periodo electoral, no hay, y eso es lo que vuelvo a trasladar, especialmente, también, a su grupo.</parrafo>
        <parrafo>Por último —y no menos por eso, ni mucho menos—, el representante del Grupo Parlamentario Socialista, el portavoz del Grupo Parlamentario... Señor Vázquez, quiero agradecerle también el reconocimiento que ha hecho de la labor ya no de este Presidente, sino de los miembros del Consejo, del trabajo que viene realizando. Le puedo decir que es el mayor empeño. Y, además, quiero decirle..., trasladarle que es del conjunto de los consejeros, cada uno desde su óptica, esa es la riqueza de un órgano colegiado. El órgano colegiado presenta elementos dispares, posiciones y ópticas diferenciadas, pero, al final, mientras no se invente otra forma, los órganos colegiados tienen que decidir lo ideal, posiblemente, en este tipo de órganos, con el mayor grado de consenso. Y, si no es posible el mayor grado de consenso, existe una regla en las democracias, que es la mayoría. Eso lo he intentado, y lo que decían mis palabras lo puedo trasladar con toda la sinceridad. En todos y cada uno de los puntos he volcado el esfuerzo por conseguir el mayor grado de acuerdo. Donde no puede ser el acuerdo, pues, debe jugar lo que nuestro ordenamiento..., hasta la Ley de Procedimiento Administrativo Común, la Ley 30, dice de acuerdos de los órganos colegiados. Y eso es lo que se viene realizando.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, digo, reconocerle... Y también esa asunción, digamos, de seguimiento en torno a la llamada que he realizado —quizás, excediéndome de mis competencias— de seguimiento del marco audiovisual andaluz, con las innovaciones que se van a producir. Por tanto, le agradezco las dos referencias. Y, desde luego, mantener lo... Lo he hecho con su portavoz del Grupo parlamentario, con el señor Manuel Gracia, pero trasladarle también a usted la disponibilidad del Consejo, de este Presidente, para mantener las reuniones que sean necesarias para avanzar. Creo que eso... El contacto con los políticos, desde luego, creo que no contamina al Consejo, sino que lo enriquece.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Únicamente, una cosa por esta Presidencia, que por la premura del tiempo... Era agradecer la asistencia de los consejeros y consejeras..., la Consejera, señora Cruces, y el Consejero, señor Cervantes..., la asistencia a esta Comisión. Y al Secretario General, señor Contreras, y al resto del equipo, por habernos informado. De manera que muchas gracias por haber venido aquí.</parrafo>
        <parrafo>Se da por terminada la sesión. Buenas tardes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

