<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Conflicto laboral, Industria del tabaco, Provincia de Cádiz, Reestructuración industrial</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000170</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000170. Proposición no de ley relativa a rechazo a la pérdida de empleo en Altadis (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Volvemos a la Comisión, y ya con el último punto del orden del día, que sería una proposición no de ley en Comisión, propuesta por el Grupo Popular relativa a rechazo a la pérdida de empleo en Altadis.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy traemos una proposición no de ley, una propuesta para rechazar que, nuevamente, se pierdan puestos de empleo en la provincia de Cádiz, en la capital de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>La capital gaditana fue hace años referente mundial de la producción tabaquera; sin embargo, en las dos últimas décadas ha sufrido una constante sangría de puestos de trabajo a través de la aplicación de hasta cinco expedientes de regulación de empleo —en 1993, en 1995, en 1998, en 2000, en 2002, y ahora este último en 2005-2006—.</parrafo>
        <parrafo>Este proceso de desmantelación de la industria tabaquera ha afectado de forma importante no solo a Cádiz, sino a toda Andalucía; de forma que en los últimos 10 años se ha pasado de tener tres centros de carácter productivo, al cierre total de todo, como ocurrirá, si se lleva a cabo ahora, el anunciado también para Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Primero se cerró Málaga, después, Sevilla, y ahora se tiene en el punto de mira a Cádiz. Estos cierres han repercutido en la potenciación de otros centros de fuera de Andalucía. No es producción que se haya dejado de hacer, por lo que el Gobierno andaluz tiene la obligación de defender nuestros intereses y no consentir que se pierda la actividad de manufactura tabaquera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la fábrica de tabacos de Cádiz, se ha pasado de tener 1.216 trabajadores a apenas 300. Ahora se vuelve a anunciar una reducción de empleo que afectaría a unos 236 empleados —el 78% de la plantilla actual— y la fábrica de Cádiz se quedaría apenas con 65 empleados. Se trata de un cierre, al final, encubierto de la fábrica.</parrafo>
        <parrafo>Los planes de regulación de empleo de Imperial Tobacco para la fábrica de Cádiz suponen que se perderá el 28,5% de la reducción de plantilla anunciada para toda España —236 de Cádiz, de los 830 que se perderán en toda España—.</parrafo>
        <parrafo>La situación de desempleo y de desertización industrial que padece la provincia de Cádiz no se puede permitir este nuevo varapalo. La provincia de Cádiz roza, ya, los 130.000 desempleados. Solo en el último mes se quedaron sin empleo 8.107 gaditanos. El incremento en datos absolutos es el mayor de toda España.</parrafo>
        <parrafo>En este último año el crecimiento en número de parados fue de más del 26%, y se han perdido más de 16.000 afiliaciones a la Seguridad Social —el 4%—. Según los datos últimos de la Encuesta de Población Activa, la tasa de paro en la provincia se sitúa en el 18,85% —un 41% más que hace 12 meses—, y hay 13.300 personas menos ocupadas en la provincia que hace 12 meses —un 3%—.</parrafo>
        <parrafo>Especialmente preocupante es la situación en el sector industrial, la desertización que sufre la Bahía de Cádiz. Hay que recordar cómo en los últimos años se han producido acontecimientos como los de Astilleros, con varias reconversiones, como la pérdida y el cierre, que todos conocemos, de la empresa última, de Delphi, y cómo Dragados está sufriendo ahora importantes recortes en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En mayo de 2004 el número de desempleados en el sector industrial era de 6.679 personas; hoy día es de 4.600 personas más, hay un 69% más. Según la Confederación de Empresarios de Cádiz, en los últimos cinco años la aportación de la industria al PIB ha decaído en nuestra provincia un 4,5%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el Partido Popular, nuestro grupo, defiende, en primer lugar, la rentabilidad de la fábrica de Altadis en Cádiz en las tres plantas existentes. Una producción que, incluso, cada vez tiene mayor demanda de mercado y rechaza la propuesta de que la producción se traslade a otros centros de Logroño. Y queremos recalcar esto: no es que se anule la producción, sino que se traslada a Logroño o a Cantabria, lo que se pretende con este plan de reorganización, por Imperial Tobacco.</parrafo>
        <parrafo>No es lógico que se quite producción para trasladarlo a otra comunidad y, por tanto, pedimos que se rechace esta medida. Los planes de Imperial Tobacco pasan por cerrar las plantas de tabaco reconstituido, la planta de preparación de rama y dejar solo la planta de tabaco expandido. Se teme que esta última se terminará también cerrando cuando se monte otra planta similar, ya sea en Palazuelo, ya sea en Logroño o sea en Cantabria.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Junta y el Partido Socialista, se han pronunciado contrarios a la aplicación del expediente de regulación de empleo. El Consejero de Empleo ha llegado a calificarla de abusiva, mostrando su rechazo frontal a cualquier pérdida de empleo. El Consejero de Innovación también se ha manifestado en ese mismo entorno. Pero mucho nos tememos que pueda pasar, como pasó en la última reconversión de empleo. En la última reconversión, expediente de regulación de empleo, de la planta Altadis, que el Partido Socialista, que la Junta de Andalucía también se oponía a la misma y luego, al final, se admitió la pérdida de todos esos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, el Partido Popular lo que trae hoy aquí, en su propuesta, es, en primer lugar, mostrar su rechazo a la firme, a la propuesta de expediente de regulación de empleo anunciada por Imperial Tobacco para la fábrica de Altadis en Cádiz. Defender, de forma incondicional, el mantenimiento de todos los puestos de trabajo y la actividad en las tres plantas existentes en el centro de Altadis de Cádiz; trasladar al Gobierno de la Nación la oposición firme de los planes de regulación anunciados e instarle al rechazo de los mismos y respaldar y apoyar las posturas defendidas por el Comité de Empresa y los sindicatos de la fábrica de tabaco de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos que el posicionamiento del Partido Socialista sea, en este sentido —y el de Izquierda Unida—, sean positivos a la propuesta, porque son los trabajadores de Cádiz y su comité de empresa, sus representantes, los que nos han realizado la petición de trasladar a todas las Administraciones su propuesta de defender sus puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decir una cosa que es una anécdota. Hace muy poco se perdió, después de 300 años, la fábrica de puros de Cádiz. La fábrica de puros se perdió hace muy poco, hace dos años, el último expediente de regulación de empleo. La fábrica de Cádiz, por ejemplo, ha tenido a gala ser, como la tuvo la de Sevilla, ser una fuente de empleo de la mujer, precisamente, en tiempos que no era lo más normal. Hoy, que tanto hablamos de política de igualdad, yo puedo decir que, después de este expediente de regulación de empleo, si se lleva a cabo, será la primera vez que, en las fábricas de tabacos de Cádiz habrá más empleo masculino que femenino. Por tanto, le digo que tenemos que defender esos puestos de trabajo porque, principalmente, están atacando, precisamente, a la mujer, uno de los sectores más desfavorecidos.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello —y termino en esta primera intervención—, yo pido el apoyo de los grupos, pero, sobre todo, y así tengo que pedirlo, pido el apoyo del Partido Socialista, que le hagan trasladar al Consejo de Gobierno, a sus compañeros de Madrid y de Sevilla, que gobiernan, que gobiernan en esta Comunidad y que gobiernan en Madrid, que se opongan, con todas sus fuerzas, al expediente de regulación de empleo, porque eso significará, a la larga no, a corto plazo, el cierre de la fábrica de Cádiz y el cierre, al final, de la producción tabaquera de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Para defender las posturas de los diferentes grupos, tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo, por Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando hay un proceso de privatización de una empresa, como es la que ha sufrido la empresa de la tabacalera, que ha dado lugar a que, efectivamente, Altadis se generase, diríamos, en una empresa dependiente de una multinacional, propiedad de una multinacional, pues, siempre se da el mismo argumento. El argumento es que el mercado está de esta forma, hay que racionalizar, es imposible mantener la producción y la salvación de los puestos de trabajo viables, pues depende de que, efectivamente, se adapte al mercado la actividad productiva equis. En este caso, la de la producción de cigarrillos y de puros y de lo que haga falta, el tabaco, de la elaboración del tabaco.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, pues claro, eso es verdad. Pero resulta que, a veces, la Historia demuestra que no era verdad. Que la multinacional no entiende de barcos y tiene un proyecto en el que, si funciona, funciona, y si no funciona, sencillamente, actúa, como está actuando ahora esta: un expediente de regulación de empleo, gente a la calle y a correr.</parrafo>
        <parrafo>Era, evidentemente, eso es lo que temían los trabajadores cuando se oponían, cuando hubo toda una serie de huelgas, muy largas, una lucha muy mantenida, a lo largo de meses, de años, incluso. Una negociación en la que se intentaba, por parte de los trabajadores, obtener garantías, pero si, ya se sabe, es decir, ¿con una multinacional, garantías? Pues vale, esto es lo que ha habido.</parrafo>
        <parrafo>Y la Junta de Andalucía también apostó ahí, el Gobierno central, evidentemente, de quien dependía fundamentalmente el tema, pues es responsable de este tema, es responsable. Y ahora tiene la posibilidad de decir sí o no al expediente de regulación de empleo. Esa es la cuestión. Aquí le trae el Grupo Popular y no porque lo traiga el Grupo Popular deja de ser menos representativo de lo que opinan los trabajadores y lo que una parte de la sensatez establece. Miren ustedes, hay que intentar conseguir que, lo que fue la motivación inicial, que era el mantenimiento de los puestos de trabajo, ahora se consiga. Y la única forma es negarse al expediente de regulación de empleo, como quieren los trabajadores, los sindicatos, etcétera, etcétera. Por eso, nosotros apoyamos esta proposición no de ley, e invitamos a que se dé una segunda oportunidad a los trabajadores en el mantenimiento de sus puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no conocía el dato de que van a ser más trabajadoras que trabajadores pero, en todo caso, un Gobierno y un partido que sustenta un Gobierno, que se precia de hacer estupendos estudios de impacto de género en todas las iniciativas que lleva, pues, yo creo que va a ser también muy sensible —espero, a los hechos me remitiré— a esta cuestión, a que lo que se va a destruir, en este expediente de regulación de empleo, es empleo femenino, precisamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Para la postura del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a posicionar a mi grupo, al Grupo Socialista, adelantándole al señor Loaiza que, por supuesto, vamos a apoyar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Ayer daba usted una rueda de prensa en la que lo cuestionaba, lo ponía en duda, y no sé por qué no hacía usted mención, tampoco, en esa rueda de prensa, a que ya se ha apoyado una propuesta en el Ayuntamiento, en la misma dirección, que ya se ha apoyado en la diputación, con la diferencia de que ha sido, por acuerdo de todos los grupos, la presentación de la propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Aquí yo echo de menos ese detalle por su parte, de haberse puesto en contacto pues con el Grupo de Izquierda Unida, con el Grupo Socialista, buscando el consenso para que hubiésemos consensuado una parte dispositiva de esta proposición no de ley que estamos viendo, que contara con el apoyo de todos y así, aunque a iniciativa del Partido Popular, nos presentaríamos a la sociedad, a la sociedad gaditana, en este caso, unidos, como yo creo que es lo que la gente espera en momentos como este, cuando tiene problemas. Vernos unidos y no discutiendo y echándonos en cara, como en muchos casos se suele hacer. Y entonces yo, lo que veo, al presentar esta iniciativa de esta manera y con esas dudas, es como que a usted, lo que más le gustaría hoy es que nosotros dijéramos aquí que no, para irse a Cádiz diciendo: «El Partido Socialista le da la espalda a Cádiz y a los trabajadores de Altadis».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Loaiza, no dude de nuestro apoyo, no dude del apoyo de la Junta de Andalucía, porque siempre ha sido así. Los trabajadores de Altadis, siempre, en cada una de las situaciones por las que han atravesado, han contado con el Partido Socialista en las Administraciones donde han gobernado y con el Partido Socialista en Cádiz, también, con el grupo parlamentario, ha contado con nosotros a través de la Historia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, usted ha hecho una cronología de las distintas fases por las que ha pasado la producción tabaquera en Andalucía. Es verdad que tenemos estos resultados. Hoy apenas... Si la empresa consigue lo que quiere, nos quedarán en Andalucía 65 trabajadores que vivan de esta producción, habiendo sido algo tan importante históricamente en Andalucía, con una vinculación tan importante, lo mismo a Cádiz que a Sevilla, a Málaga o a Granada.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que usted no ha dicho en ningún momento, señor Loaiza, sé que, y aunque a usted no le guste, y aunque usted ahora me vaya a decir que cómo no vamos a hacer referencia a los ocho años de gobierno del Partido Popular, señor Loaiza, es indispensable que lo haga, y con todos mis respetos, porque las consecuencias que tenemos hoy, sin ninguna duda, en esas consecuencias algo tendrán que ver decisiones que se tomaron en su momento, unilateralmente, por el Partido Popular cuando gobernaba en Madrid. Estoy hablando de la privatización de Tabacalera, Sociedad Anónima, y la posterior fusión para crear, con la francesa Seita, o algo así creo que se llama, disculpadme, lo tengo anotado aquí, pero no estoy leyendo, con lo cual no me acuerdo. Eso dio, la fusión de Tabacalera, Sociedad Anónima, con la francesa, la marca francesa esta, dio como resultado la empresa Altadis, y esto, señor Loaiza, todo ocurrió cuando el Gobierno de España era del Partido Popular. Entonces, ¿por qué ustedes en ese momento no miraron para Cádiz? Si ustedes vinieron a Cádiz y desde el propio ayuntamiento, así como desde el Gobierno central, se les vendió esto a los gaditanos, se les engañó, se les vendió como una panacea, y remítase usted a los medios de comunicación que he tenido la curiosidad de consultar. Se les vendió como un seguro de vida, entrecomillado, viene en los medios de comunicación como palabras literales de los miembros del Partido Popular, que así lo hicieron, se les vendió como un seguro de vida para los puestos de trabajo de los gaditanos que trabajaban hasta ese momento, o habían trabajado, en temas del tabaco. En ese momento ya era Altadis, y esto ha demostrado, y usted mismo lo ha puesto de manifiesto, con esa cronología que ha hecho, que desde que se hace esa privatización, hasta nuestros días, nos encontramos con que esto tampoco ha salido bien para Andalucía, tampoco fue una buena medida y tampoco fue una buena actuación del Gobierno central para los andaluces, y, en este caso que estamos hablando, concretamente para los gaditanos, que nos vamos a quedar siendo los últimos 65 referentes ahora mismo, pero con un futuro muy incierto, porque, como usted sabe igual que yo, son trabajadores más o menos en torno a los 50 años, que los tienen cansados, que los tienen agotados con tantos expedientes de regulación de empleo, y que, bueno, pues que tampoco están mucho por la labor, sino ya es que es un agotamiento lo que hay en los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que mostramos nuestro rechazo, por supuesto que hay que decir aquí que por qué es consecuencia de eso. Y usted me dirá ahora, señor Loaiza: «Bueno, ¿y si no se hubiera hecho la privatización, cuál sería la realidad ahora mismo de Cádiz, de Andalucía, de Tabacalera? ¿Qué es lo que habría pasado?». Pues, mire usted, seguramente, se habrían reducido en algún modo los puestos de trabajo, dado que hay algo de lo que tenemos que sentirnos satisfechos, y es que hoy tenemos muchos menos fumadores, hay mucha gente que está abandonando la costumbre de fumar; por lo tanto, podía haber bajado la producción de tabaco y el consumo, y podía haber bajado la necesidad, pero, señor Loaiza, desde luego, difícilmente podríamos estar en la misma situación, porque estamos en la peor de las situaciones, o sea, podríamos estar en cualquier situación, a lo mejor no sería buena, a lo mejor nos estaríamos lamentando aquí, pero difícilmente igualable a la que tenemos después de una privatización, de una fusión posterior y de unas actuaciones permitidas y propiciadas, como digo, unilateralmente por el Partido Popular. Lamento tener que hacer esta referencia, yo sé que a ustedes no les gusta, pero, bueno, alguna cosa harían bien también, pero en este caso, desde luego, no actuaron bien, no fueron oportunos y aquí tenemos los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, vamos a apoyar esta iniciativa. Señor Loaiza, yo me voy a permitir, incluso, permítame la pretensión, mejorarla un poco, de sumar a esta iniciativa que usted hoy nos propone aquí.</parrafo>
        <parrafo>Primero, los tres primeros puntos los apoyaríamos tal cual. El cuarto, que dice: «respaldar y apoyar la postura defendida por el comité de empresa y los sindicatos de la fábrica de tabacos de Cádiz», a nosotros nos parece que habría que eliminar «de la fábrica de tabacos de Cádiz», y le digo por qué: porque acotar un tema nacional a los sindicatos locales de Cádiz me parece que puede ser un fallo, a lo mejor de no haberlo ni tenido en cuenta, de redactarlo sin pararse a profundizar demasiado. Entiendo que deberíamos dejarlo ser un tema a nivel nacional, no acotarlo a lo que los sindicatos de Cádiz propongan. Por tanto, respaldar y apoyar la postura defendida por el comité de empresa y los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, como aquí todos tenemos responsabilidad y todos tenemos alguna posibilidad de echar una mano, también desde el Ayuntamiento de Cádiz se tiene, aunque, cuando se hizo el convenio con la empresa para cederle los antiguos depósitos de tabaco, yo creo que se perdió una oportunidad de haber amarrado más los puestos de trabajo para Cádiz. No sé, desconozco el contenido de ese convenio, pero no he oído a nadie que esté diciendo ahora mismo que se está incumpliendo el convenio en alguna parte, al proponer este expediente de regulación. No lo digo yo solamente, también lo dijeron, lo dicen los del comité de empresa. Lo dijeron en el Pleno del Ayuntamiento de Cádiz cuando estuvieron el otro día, supongo que usted tiene noticias, no es algo que yo me invente, sino que... Pero, una vez perdida esa oportunidad, yo creo que el Ayuntamiento de Cádiz tiene en su mano, y nosotros hoy aquí podríamos trasladarle al Ayuntamiento de Cádiz la oposición del Parlamento de Andalucía a que los terrenos propiedad de la empresa Imperial Tobacco puedan ser recalificados para usos distintos al industrial, porque esa empresa se encuentra ahora mismo con un volumen importante de terrenos, que, además, de irse de Cádiz y de irse de Andalucía, se puede encontrar con un negocio redondo en Cádiz. Nosotros, yo creo que deberíamos desde aquí, y ya, y como es una enmienda que considero, habría que ver en qué condiciones exactamente se encuentran los terrenos, qué condiciones son, pues no podemos matizar más, pero entiendo que podría hacerse algo así, similar al acuerdo al que se llegó cuando se cerró en Sevilla. Y no digo con esto que nosotros no nos opongamos al cierre, digo que es que, aunque nos opongamos, aunque nos opongamos al expediente de regulación este, sabemos todos que la empresa al final se va a salir con la suya, porque aquí lo que hay es una deslocalización clara, pura y dura, ya que no hay una justificación económica, en ningún momento, de ningún expediente de regulación que se ha presentado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Cózar, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, enseguida termino.</parrafo>
        <parrafo>... ha habido una justificación de que le vaya mal a la empresa; por lo tanto, aquí lo que hay es una deslocalización que tarde o temprano se va a llevar a cabo. Por tanto, yo espero el apoyo de los dos grupos a este otro punto para comprometer al Ayuntamiento de Cádiz, que estoy segura de que no va a tener ningún inconveniente porque desde el ayuntamiento, estoy segura, tampoco se vería bien que esta empresa se encontrara, pues, con un chollo de terrenos, después de haber cerrado y después de habernos dejados tirados en Andalucía y en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Loaiza, por el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Luego entraré en cuanto a las enmiendas, en cuanto a la enmienda de adición.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que yo no venía hoy con..., de verdad, venía esta mañana, pero no quería yo entrar en polémica en esta proposición precisamente. Yo no ponía en duda su apoyo; yo tenía la esperanza de que la apoyáramos. Esas fueron mis declaraciones a la prensa. «Yo creo», y además lo dije así, «yo creo que el Partido Socialista la apoyará».</parrafo>
        <parrafo>¿El haberla presentado conjuntamente? Mire, yo recuerdo que esto está antes del verano, está presentado y está en el inventario de comisiones. Si algún grupo hubiera venido a decirme eso, con muchísimo gusto, porque yo, como presidente provincial de mi partido, he tenido que autorizar que se lleve una propuesta conjunta como esta en diputación, y lo he hecho, y en el Ayuntamiento de Cádiz. Por tanto, mire, ustedes no lo han hecho. Si ustedes me vienen, yo lo hubiera admitido perfectamente, perfectamente, y ustedes han tenido tiempo, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no quería entrar en polémica, pero voy a entrar, mire, porque me es obligado. Ustedes, la culpa de que se cierre todo es del Partido Popular y de Aznar, eso lo tenemos claro y quiero que conste en mayúsculas en el acta. Eso es de siempre, mire usted, y quiero que conste en acta en mayúsculas: la culpa de lo que está pasando, de la crisis, es del Partido Popular y de Aznar; de Altadis, del Partido Popular y de Aznar. Pero hay una cosita que le voy a decir, que no es, que no es, que no es. Mire...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, no entren en diálogo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... le voy a recordar, le voy a recordar, por ejemplo, lo que pasó con la fábrica de San Carlos, de San Fernando. Pues, que fueron todos al paro, que un amigo del señor Felipe González se hizo millonario y que la única industria de bienes de equipo de Andalucía se cerró porque el Partido Socialista [...]. Hombre, por favor, no me venga a buscar los pies por ahí, no me venga a buscar, a meterme pinchos por ahí, señora..., señoría.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le pido el apoyo, pero le pido el apoyo de verdad, y le voy a decir por qué. En el último expediente de regulación de empleo gobernaba el señor Aznar, y ustedes se fueron a la puerta de Altadis a protestar de que no había expediente de regulación de empleo, y trajeron una proposición no de ley, el Partido de Izquierda Unida trajo una y ustedes trajeron otra, y se debatieron conjuntamente en el Pleno, con una comparecencia en Pleno del Consejero, diciendo que eso era inadmisible; que eso, vamos, prohibido, y que no, antes pasaban por su cadáver, el señor Consejero. Pues, mire usted, entró el señor Zapatero en el Gobierno, y se acabaron aquí las pegas: el ERE se llevó a cabo, se cerró Sevilla y la fábrica de puros se fue a Cantabria. Hombre, por favor. No venga usted a pinchar, por favor. Si es que ustedes tienen, aquí, mucho que callar. Pero es más: es que ustedes aportaron el 25% del coste de las prejubilaciones, es que ustedes financiaron ese cierre de la fábrica de puros de Cádiz, van a venir ustedes a decir por favor...</parrafo>
        <parrafo>De verdad que he entrado de una manera más suave, y yo no quería entrar por los trabajadores, que me pidió la Presidenta del comité de empresa no politizar este tema, pero me está usted obligando, señora portavoz. Me ha obligado usted.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido el apoyo de verdad, no el apoyo este.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora voy a sus dos enmiendas, señora Cózar:</parrafo>
        <parrafo>La primera, mire, es que a lo mejor el comité de empresa de Alicante no tiene los mismos intereses que el comité de empresa de Cádiz. Es verdad que tenemos que defender todos los puestos de trabajo, nuestra obligación es defender los de Cádiz, ¿eh?, pues eso. Es que aquí estamos hablando de tres centros de empleo, o cuatro: Palazuelos, Alicante, Cádiz y Cantabria, unos crecen menos, otros se cierran... Por tanto, yo creo..., no tengo inconveniente en admitirla, pero creo que no ganaríamos nada. Vamos a defender los intereses de todos los españoles, pero aquí estamos para defender los intereses de los andaluces. Vamos a dejar la propuesta que nos hace el comité de empresa en Cádiz. Se la admito, se lo digo, pero creo que no sería conveniente, preferiría dejarla como está.</parrafo>
        <parrafo>Y, en el segundo, yo le admito —fíjese usted, sin hablar con la alcaldes— siempre que sea para los terrenos industriales de la fábrica de Altadis de los dos procesos, de las dos plantas que se cierran hoy, que están situados en la zona franca, quiero que quede claro eso, porque hay otros terrenos de Altadis, y también se lo digo, para que vea usted, que ahora mismo están en negociación Junta de Andalucía, a través de la Universidad, con ayuntamientos y con Altadis, que son los antiguos depósitos de tabacalera, para hacer equipamientos culturales, porque va la Facultad de Medicina, y ahí hay unas operaciones urbanísticas ahora mismo y de convenio, que creo que no pueden quedar influenciadas por esto. Lo que sí yo le admito a la enmienda es que los terrenos que están en zona franca, que son de Altadis, que es donde hoy día se encuentra la producción de Altadis, permanezcan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y que su uso..., es decir, que el Parlamento de Andalucía rechaza y le dice al Ayuntamiento de Cádiz que permanezca en uso industrial. Le voy a decir por qué: porque la alcaldesa es la primera que lo dice, también se lo digo.</parrafo>
        <parrafo>Y también le voy a decir otra cosa: el convenio de traslado de la fábrica de tabacos y el convenio de los puestos de trabajo le digo que se hizo en tiempos del señor Carlos Díaz. Por lo tanto, mire usted, lo que se condicionó lo hizo el Partido Socialista, no lo hizo el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le digo, señora Cózar, que estoy a disposición de admitir esa enmienda con esa coletilla, que lo tendríamos que ver ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y el tema del punto cuarto de la fábrica de tabacos de Cádiz creo que deberemos mantenerlo, pero que conste, que no tengo tampoco inconveniente en admitir que se elimine ese párrafo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que tiene la palabra la señora Cózar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Cózar tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso />
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... Podríamos —por la especificación que ustedes estaban haciendo de los terrenos, de unos terrenos u otros— ponerle «industrial» o «de interés general».</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, un momento.</parrafo>
        <parrafo>Paso a leer lo que sería la enmienda, a ver cómo quedaría, ¿eh?, y ya me dicen ustedes si se oponen o no a la tramitación de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. El punto cuarto quedaría: «Respaldar y apoyar la postura defendida por el comité de empresa y los sindicatos».</parrafo>
        <parrafo>Entonces, el punto 5, que es el que está abriendo el debate, sería: «Trasladar al Ayuntamiento de Cádiz la oposición del Parlamento de Andalucía a que los terrenos propiedad de la empresa Imperial Tobacco Group PLC puedan ser recalificados para uso distinto al industrial».</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer una cosa. ¿Por qué no os reunís aquí los portavoces?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, paso a leer tal como quedaría el punto 5. El punto 5 quedaría de la siguiente manera: «Trasladar al Ayuntamiento de Cádiz la oposición del Parlamento de Andalucía a que los terrenos propiedad de la empresa Imperial Tobacco Group PLC, donde hoy se sitúan las tres plantas de producción, puedan ser recalificados para uso distinto al industrial». ¿Vale? ¿Estamos de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, entiendo que, una vez aceptadas las enmiendas del Grupo Socialista y el apoyo dicho... ¿Entiendo...? ¿Pasamos a votación?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Este es el ejemplo del ambiente que se vive en esta Comisión. Enhorabuena, señorías, y se cierra la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

