<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Área metropolitana, Gestión del espacio, Planeamiento urbanístico, Provincia de Sevilla, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000729</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000729. Pregunta oral relativa al Plan de Ordenación del Territorio de la Aglomeración Urbana de Sevilla (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, pasamos a la siguiente pregunta relativa, ahora sí, al Plan de Ordenación del Territorio de la Aglomeración Urbana de Sevilla, a propuesta del Grupo Popular y tiene la palabra para formular la pregunta la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Hemos tenido conocimiento, recientemente, de que se ha reunido la Comisión Provincial para la resolución de las alegaciones del POTAUS y, bueno, no hemos tenido conocimiento de cuáles han sido esas resoluciones, en qué medida se han estimado... Por lo que parece, pues, no hemos obtenido la estimación de ninguna de las que el Partido Popular ha presentado. Por lo tanto, nuestra pregunta es: ¿Para cuándo está prevista la aprobación definitiva de este plan? ¿Y en qué medidas se van recoger las alegaciones presentadas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para responder esta pregunta tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La tramitación del POTAUS, efectivamente, ha seguido el procedimiento establecido en el Decreto 195/2006. La participación de los agentes implicados en la elaboración ha estado presente en toda su tramitación, y yo creo que ha sido relevante la de los ayuntamientos incluidos en su ámbito territorial. La semana pasada se aprobó en la Comisión Provincial de Urbanismo de Sevilla y, posteriormente, el viernes, en la Comisión Regional de Ordenación del Territorio y Urbanismo en Andalucía, en donde el grado de consenso, de apoyo al plan, no tiene precedentes en ningún plan subregional de ordenación del territorio. Tuvo el voto, en este caso, a favor de todos los representantes, con la única excepción o voto en contra del representante de Ecologistas en Acción y la abstención del Decano del Colegio de Arquitectos de Sevilla. Ese es el balance de la Comisión Regional de Ordenación del Territorio, y le puedo garantizar, y, si no, le mandaré las actas de comisiones de este tipo, que ningún plan subregional, hasta ahora, había adquirido, había concitado ese grado de consenso, no ya solo entre los ayuntamientos del ámbito territorial y la Administración autonómica, sino entre el resto de agentes, pues saben que es una comisión con una representación enormemente extensa y variada.</parrafo>
        <parrafo>La idea es, efectivamente, elevar al Consejo de Gobierno, una vez que se reciban los informes sectoriales, previsiblemente a lo largo de este mes de diciembre, con lo cual, si no pudiera ser en el último Consejo de Gobierno de diciembre, pues sería en los primeros de enero, después de vacaciones, cuando espero que este Consejero pueda llevar a su aprobación, por decreto, al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El periodo de información pública. Han sido 275 alegantes que han presentado 313 escritos, con un total de 1.135 alegaciones. Han sido los particulares, con un tercio de las mismas, el número más elevado de sujetos alegantes. La Administración local y el Estado han presentado un total de 283 alegaciones. El 70% de las alegaciones han centrado su atención en normas de protección, áreas de oportunidad y sistemas de comunicación y transportes.</parrafo>
        <parrafo>Sobre normas de protección. Las 318 alegaciones, las más numerosas, efectuadas al sistema de protección propuesto en el documento, en su mayoría han sido estimadas o estimadas parcialmente, siempre que no hayan solicitado la eliminación de la protección, dado que muchas de ellas, simplemente, planteaban matices.</parrafo>
        <parrafo>Sistemas de comunicación y transporte. El plan presenta una propuesta de movilidad que amplía la planificación existente, o sea, el Plan de Transporte Metropolitano, y le incluye 25 nuevas actuaciones que mejorarán la red viaria y el transporte público del ámbito. Este ha sido un elemento crucial, muy importante, para poder atender a algunas de las demandas que se nos trasladaban desde las propias alegaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el bloque de áreas de oportunidad, en el cual el plan recoge 69 áreas, 27 de ellas se han incorporado, señorías, tras las alegaciones; veintisiete de ellas. ¿Cuáles? Pues todas aquellas que hemos considerado que tienen relevancia metropolitana; que responden o dan solución a problemas de alcance metropolitano; que recualifican la estructura territorial del ámbito y mejoran su organización interna; que se ordenan en relación a la redes de transporte y, por tanto, solo se atienden una vez que existen la infraestructuras de transporte que puedan evitar el que atenderlas generara un problema de colapso o de dificultad de movilidad; y aquellas que se localizan evitando la especialización funcional en el modelo metropolitano y reduciendo la movilidad.</parrafo>
        <parrafo>El POTAUS supone una inversión global de 30.000 millones de euros, 25.000 millones de euros correspondientes a las áreas de oportunidad y 4.213 millones a la memoria económica del plan, siendo el transporte público el programa que mayor inversión atrae con 1.834 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a algunas de las cuestiones que usted me ha planteado aquí, bueno, pues darle cumplida contestación. Las alegaciones del Partido Popular argumentaban que el documento expuesto a información pública marginaba a los municipios gobernados por sus alcaldes. Yo creo que el resultado que se ha obtenido..., no ya porque hubiera encontrado manifestaciones en los medios de comunicación —que no las habrá encontrado— de alcaldes suyos oponiéndose o manifestando esta tesis, sino porque si, en algún momento, el Partido Popular, en el documento de información pública, pudo entender que así fuera, desde luego, en la aprobación final, entiendo que lo habrá desechado completamente. Fíjense en que los municipios, por comparación, no gobernados por el Partido Socialista, que únicamente son 9 de los 46 municipios del ámbito territorial y que representan menos del 10% de la población del ámbito, van a tener 12 de las 69 áreas propuestas; es decir, un 17% del total de las áreas. Estas 12 áreas ocupan casi 700 hectáreas, —el 80% destinadas a usos productivos—, que, unidas a las residenciales propuestas en estos municipios, posibilitan la edificación de 7.000 nuevas viviendas. Los municipios del Partido Popular han multiplicado por 2,6 la superficie de áreas de oportunidad que tenían respecto al primer documento. El 37,5% de las alegaciones han tenido como objeto el sistema de comunicaciones y transporte, por parte del Partido Popular, de las alegaciones que hacían a este sistema de comunicación. La mayoría no procede porque la definición exacta del trazado de red viaria o ferroviaria no corresponde a la escala de intervención de un plan subregional. Entre estas alegaciones se encuentra la solicitud de prever la S-50. Las alegaciones referentes a datos mostrados en la memoria de información han sido estimadas o estimadas parcialmente, dado que la información estadística del POTAUS ha sido actualizada con los datos disponibles en estos momentos. Y dentro de las alegaciones estimadas, sin duda, una de las más relevantes, puede ser la de determinar la ubicación correcta de la Ciudad de la Justicia en los terrenos denominados Los Bordales, en Sevilla capital, que sabe que aparece ahí también.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que en relación con la foto final de esas 69 áreas de oportunidad, así como en algunas de las cuestiones que ustedes planteaban, creo que el documento —si no, no podría haber alcanzado ese consenso unánime— responde a lo que mayoritariamente los ayuntamientos, los 46 ayuntamientos que han trabajado con la Junta, han entendido como una propuesta coherente, razonable, dentro de las dificultades, que no le oculto, que ha tenido el tránsito de este plan metropolitano a lo largo de los tiempos, y dentro, evidentemente, de las distintas situaciones en las que nos hemos visto envueltos y los distintos proyectos que llegaron a esos ayuntamientos, que se convirtieron en alegaciones de esos ayuntamientos, algunos de los cuales ya no tienen ni autor, porque respondían a iniciativas o a propuestas que no encontraron respaldo financiero o promotor valiente para desarrollarlos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con un análisis de escala supramunicipal, metropolitana, siendo cuidadoso con las dotaciones y equipamientos, hemos intentado, señorías, no generar ninguna restricción no suficientemente justificada, a una expectativa o a alguna oportunidad económica de un municipio, siempre que tuviera una análisis de escala supramunicipal, que es, como usted sabe perfectamente, el espacio que tienen un plan subregional. Yo no debo entrar ni entro en un análisis de oportunidad del diseño de ciudad o de las propuestas legítimas que un alcalde les haga a sus ciudadanos en su término municipal; pero sí tengo que hacer un análisis de legalidad o de deficiencia en propuestas municipales que afectan al interés supramunicipal o que no tienen en cuenta las necesidades, evidentemente, de dotación, equipamientos o infraestructuras que generarían sus propios crecimientos urbanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, por su respuesta. Pero, realmente, nos gustaría tener más conocimiento del documento, puesto que ha salido a los medios, pero nuestro grupo no tiene ningún documento de la resolución de dichas alegaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que hacer autocrítica en el Plan de Ordenación del Área Metropolitana de Sevilla. No solo es el plan que más ha tardado, cuando realmente puede ser el que más se necesitaba. Ha llegado diez años tarde, y hoy por hoy, hemos tardado, simplemente en responder a las alegaciones, un año, puesto que el plazo para la presentación era en enero de 2008 y hemos tardado un año completo para resolver las alegaciones. Y usted ahora nos anuncia, además, que está pendiente de los informes sectoriales.</parrafo>
        <parrafo>Pues, la verdad es que nos preocupa realmente, porque está en juego la viabilidad y la sostenibilidad del área metropolitana de Sevilla, el área más importante de toda Andalucía, y el área donde el Consejero debería centrar todos sus esfuerzos y toda su atención. Y hemos derivado el debate hacia una materia realmente más mediática, como puede ser el tema de las áreas de oportunidad. Tema, por tanto, a mi juicio perverso, puesto que fue el escape de las limitaciones del POTA, sencillamente, a raíz de las limitaciones de crecimiento lineal de todos los municipios de Andalucía salió una figura como fue las áreas de oportunidad en las cuales, se permitió que por parte de la Consejería, con una gran dosis de intervención urbanística, aprobara cuáles iban a ser esas actuaciones tanto residenciales como productivas e industriales. Pero, lo cierto es que esto no deja de ser una perversión del sistema de planificación territorial, a mi juicio, puesto que, cómo se puede pasar de una propuesta en la que hay 21 áreas de oportunidad en municipios del PSOE, tres del PP, una del PA y un independiente. Esta era la propuesta inicial, que nosotros consideramos que, evidentemente, hay un desequilibrio absoluto, por mucho que usted haya hecho ahora los números de nuevo, cómo se puede pasar de una propuesta con una serie de áreas de oportunidad a otra serie de áreas de oportunidad. Tiene que haber, desde luego, una justificación absoluta para tener en cuenta, o no, las alegaciones presentadas. Y, por tanto, nuestra preocupación es que todas esas áreas residenciales se han presentado con el mismo hincapié, con la misma necesidad, por parte de los distintos municipios, y, sin embargo, algunos han sido muchísimo más agraciados, como puede ser el caso de Dos Hermanas con 12.000 viviendas, en donde se concentra más de toda la oferta de viviendas que se le concede a la zona del Aljarafe. Eso nos parece realmente desequilibrado, y que no tiene justificación alguna. Y, por eso, nosotros lo que le decimos es que reconsidere, sencillamente, antes de la aprobación definitiva, que vuelva a reconsiderar, porque, se habrá aprobado en las comisiones provinciales y en la regional, pero en esas comisiones ya sabemos que la representación de nuestro grupo es realmente escasa, por no decir nula. Y yo le aseguro que los municipios del Partido Popular que han presentado alegaciones, van a seguir presentándolas sucesivamente, puesto que son áreas que realmente se necesitan. Y se necesitan porque son áreas residenciales que, a su vez, contemplan un 70% de viviendas protegidas, y tanta necesidad tienen de vivienda protegida los vecinos de Dos Hermanas como los de Espartinas o los de Bollullos. Y, por esa razón, nosotros le pedimos que reconsidere la aprobación definitiva, y que vuelva a replantearse la aprobación de las distintas alegaciones que le hemos formulado, y fundamentalmente que tenga en cuenta las propuestas de movilidad, porque, independientemente de que vayan, o no, posteriormente, a un plan de transporte metropolitano, es en el Plan de Ordenación del Territorio del Área Metropolitana de Sevilla donde se deben contemplar las propuestas de la movilidad, si no queremos seguir sufriendo lo que estamos sufriendo hoy en el Aljarafe de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, varias cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, plazos. Este Consejero en la comparecencia en Comisión de arranque de esta legislatura anunció que a finales de año estaría aprobado el Plan de la Aglomeración Urbana de Sevilla, y va a estar aprobado el Plan de la Aglomeración Urbana de Sevilla. Y como usted dice, los antecedentes no hacían más que pensar que el Consejero se estaba marcando un farol. Por lo tanto, el proceso administrativo que lleva a la aprobación de las tres comisiones que se tienen que pronunciar, la de redacción, la provincial de urbanismo y la regional, ya se ha producido, le garantizo que los informes sectoriales que quedan estarán en estos días de mes, con Navidad o sin ella, y le puedo garantizar que lo llevaré al Consejo de Gobierno en las próximas semanas.</parrafo>
        <parrafo>Eso significa —en este, y en el de la aglomeración urbana de Málaga, coincidirá conmigo— resolver uno de los problemas más importantes que teníamos desde el punto de vista de ordenación territorial. Por lo tanto, esos plazos significan tomar decisiones, en este caso, y dejar de seguir analizando la realidad del territorio hasta que lleguemos a un nuevo ciclo, económico distinto, como nos ha pasado en los anteriores. ¿Eso qué significa? Significa optar o por un modelo en el que la Junta de Andalucía y su Consejería indicara, esto es lo que hay, o lo tomas o lo dejas, o por un modelo, que es el que en estos meses modestamente hemos intentando introducir, que ha abierto las posibilidades de análisis con la Administración local, desde una óptica supramunicipal, no desde el exclusivo análisis de que un ayuntamiento sacase, más o menos, como si fuese esto una subasta de áreas de oportunidad en relación... No, no, qué modelo hay detrás de eso, modelo productivo, áreas de oportunidad y empresariales, hay tecnológicas, hay de ocio y de oferta de servicios, hay residencial, ¿por qué no hablamos de todas o solo queremos hablar de las de vivienda? Y eso lo hemos hecho con un trabajo uno a uno con cada uno de esos ayuntamientos, en donde, evidentemente, analizando de una manera flexible, bien intencionada. Yo se lo he dicho, he empezado por anticiparme, diciéndole que el requisito que este Consejero ha marcado, su equipo es justificar donde había una propuesta no suficientemente fundamentada o con respaldo, desde un punto de vista de alcance supramunicipal o metropolitano. Por tanto, no es un elemento en el que el Consejero haya querido imponer desde la Administración autonómica un modelo, sino intentar consensuarlo o compartirlo al máximo. Por eso, los resultados son lo que son, sino tendríamos un resultado que sería, evidentemente, un rechazo mucho más unánime.</parrafo>
        <parrafo>Y a las pruebas me remito, hable con sus alcaldes, hable con sus alcaldesas, y verá como hemos sido absolutamente razonables a la hora de analizar las propuestas. Allá donde ha habido un municipio que se ha dedicado en los últimos años a comerse su suelo radicalmente, lo que le hemos planteado es cómo va a dar satisfacción a sus necesidades de vivienda protegida en los próximos años, alguno de ellos tienen dificultades de suelo. Y, sin embargo, ¿soy yo el que, con escala supramunicipal, tiene que dar respuesta a eso? En algunos casos lo vamos a tener que hacer. Pero, hombre, reconocerá conmigo que hay otros municipios que disponen de suelo, que han hecho una política de oferta de vivienda protegida mucho más razonable y equilibrada, que, como mínimo, no tienen, evidentemente, nada que ocultar respecto a que quiera seguirla haciendo claramente en los próximos años. A otros, la valentía está por demostrar, o el honor, porque no han hecho ni una vivienda protegida en su término municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, como usted dice, yo creo que ahí la afirmación de: «y esto era la fórmula de escape del POTA». No, no. Esto era una fórmula aprobada legítimamente para tener en cuenta problemas de alcance supramunicipal no tenidos en cuenta, en este caso, por los requerimientos del 30-40, que se analizan a escala municipal urbana. Por tanto, esto nos va a permitir dar respuesta, precisamente, a algunas de las situaciones generadas en aquellos lugares en donde no se han hecho las cosas bien dentro del ámbito urbano.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, de verdad, señora Martínez, no proteste mucho más, porque yo creo que muchos de los ayuntamientos que proponían cuestiones van a ver resultas cuestiones que no han sabido gestionar bien a lo largo del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Esto no significa un cheque en blanco. Cuando hemos autorizado la previsión de una ley de oportunidad, esta vez el Plan de Ordenación del Territorio va a ser enormemente cauteloso respecto a eso. No se va a desarrollar un área residencial que vaya asociada a un área industrial, por ejemplo, en donde la explicación para solicitar esa área residencial ha sido que voy a tener una ampliación del área industrial y, por tanto, voy a generar mayor necesidad de vivienda y, por tanto, déjeme... No se ha posibilitado esa área residencial, si no es cuando se desarrolle el área industrial y cuando existan las infraestructuras, dotaciones y equipamientos que garanticen la viabilidad del residencial, justo lo que no se ha hecho en muchos lugares, en donde las casas han ido por delante y, luego, las deficiencias o las demandas, desde el punto de vista de infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>El plan ordena creó suficientemente bien el ritmo y los tiempos en un área metropolitana consolidada, enormemente compleja de ordenar, sobre territorio que —usted ha dicho bien— se ha desordenado suficientemente, pero que está pensando en la Sevilla del futuro, en la Sevilla de la SE-40, por dónde esos flujos se tienen, evidentemente, que reorientar y, en todo caso, por una apuesta enormemente fuerte que va a hacer falta para que el transporte público se convierta en la sustitución del vehículo privado masivo en unos años. Por tanto, tendremos que verlo, esperemos verlo todos, evidentemente; seguro no es una solución, el POTAUS; seguro también es una fórmula correcta para reorientar los flujos de insostenibilidad que en los municipios se habían claramente atisbado con sus planes de ordenación urbana individualizados a lo largo de estos años. Pero déle una oportunidad o, por lo menos, confíe en el criterio de sus propios alcaldes que, en este caso, yo creo que han optado por una fórmula de colaboración, han cogido el testigo que la Consejería o la Junta les ha ofrecido y han decidido darle una oportunidad al plan, que, sin duda, como otros planes, tendrá que ser objeto de un seguimiento, tendrá en el futuro que ser objeto de alguna revisión si en algún elemento nos hemos podido equivocar, pero que, insisto, cuando hablamos de áreas de oportunidad no son ni viviendas que vayan a salir de los ángeles, esto está coordinado con una ley de vivienda que dirá que solo deberíamos construir una oferta suficiente de viviendas en función de la demanda, y, por tanto, todos y cada uno de los proyectos que llevan el calificativo área de oportunidad tendrán que concretarse realmente con el empresario o la propuesta de iniciativa que había detrás, o con la necesidad justificada con dotaciones y equipamientos.</parrafo>
        <parrafo>Es muy complejo, pero yo creo que hemos sido capaces de alcanzar, al menos, un nivel de interés suficiente por parte de todas las partes implicadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

