<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>457</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Gasto público, Hacienda pública, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000354</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000354. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de explicar la estrategia general del Consejo de Gobierno para la racionalización y eficiencia del gasto público (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías. Buenas tardes, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos esta Comisión en un día no habitual, pero sí una Comisión ordinaria, una vez que hemos terminado con otras responsabilidades que ha tenido esta Comisión, y que se vieron en el último Pleno, con el primer punto del orden del día, que es la solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, que realiza, formula el Grupo Popular, a fin de explicar la estrategia general del Consejo de Gobierno para la racionalización y eficiencia del gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante esta Consejería de Hacienda y Administración Pública, a petición del Grupo Parlamentario Popular, con la finalidad de informar sobre la estrategia general del Consejo de Gobierno para la racionalización y eficiencia del gasto público. Y se trata, sin duda, de un tema de la máxima importancia; un tema sobre el que hemos tenido la ocasión de debatir largamente, y yo creo que en numerosas ocasiones, a lo largo de esta legislatura. Y en todas esas ocasiones les he reiterado que Andalucía ha mantenido en los últimos años, y sigue manteniendo hoy, un sólido compromiso con el control del gasto y con la sostenibilidad de las finanzas públicas. Un compromiso, señorías, que ya teníamos antes de los duros momentos de crisis que estamos atravesando. Entonces, en una etapa de intenso crecimiento económico, gestionamos nuestras finanzas públicas de forma responsable por medio de políticas anticíclicas. Lo hicimos manteniendo un nivel de gasto razonable y prudente, que nos hizo cumplir nuestros objetivos de estabilidad todos los años, entre 2003 y 2007, al tiempo que incrementábamos espectacularmente los recursos destinados a inversión pública. En estos años redujimos nuestro endeudamiento en dos puntos porcentuales, pasando del 7% del PIB al 5%, como les digo, en porcentaje de deuda sobre el PIB.</parrafo>
        <parrafo>En claro contraste, otras comunidades autónomas adoptaron políticas procíclicas, que condujeron a incumplimientos reiterados de los objetivos de estabilidad. Así ocurrió en comunidades como Baleares, Castilla-La Mancha, Castilla y León, Cataluña, Galicia, La Rioja o Valencia; comunidades que, en consecuencia, han acumulado, en su mayoría, volúmenes de deuda pública muy superiores a los de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya en época de crisis hemos mantenido una estrategia presupuestaria coherente con las necesidades de nuestra economía en cada momento. Si en los años de bonanza reducíamos el endeudamiento al comienzo de la crisis, hicimos uso de este margen acumulado para incrementar el gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Todos ustedes saben que la respuesta de los Gobierno de los países desarrollados ante el estallido de esta crisis fue inyectar recursos públicos en el sistema productivo, a fin de evitar lo que habría sido un colapso sin precedentes de la economía mundial. Fue una respuesta puramente keynesiana, de la que también participó, en la medida de sus posibilidades, el Gobierno andaluz. Y es que desde Andalucía, desde la Junta de Andalucía, hemos venido actuando decididamente contra la crisis económica, a través de un potente conjunto de iniciativas, con una movilización total de recursos públicos por importe de más de 13.000 millones de euros. Pues bien, esto ha sido posible, sin poner en peligro nuestro compromiso con la estabilidad, gracias al ahorro acumulado en los años de bonanza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son ustedes plenamente conscientes, además, de que en la primavera de 2010 entramos en una nueva fase de la crisis económica y financiera, una fase marcada por la elevada volatilidad de los mercados financieros internacionales, que provocó una crisis de deuda soberana en la zona del euro. Esta crisis ha provocado que Grecia e Irlanda hayan tenido que requerir ayuda financiera internacional para hacer frente a sus compromisos. Como es natural, esta nueva derivada de la crisis ha provocado un cambio de estrategia presupuestaria en toda Europa. Donde antes se había optado por políticas fiscales expansivas, de incremento del gasto a costa de incrementar el déficit y la deuda, ahora se impone replegar velas y comenzar a reducir el gasto público, para así lograr una reducción sostenida del déficit y conseguir que la deuda pública entre también en una senda de disminución. La situación es tan delicada que todos los gobiernos europeos —repito: todos— están tomando medidas muy duras para reducir sus desequilibrios presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de España, la senda de reducción del déficit que hemos acordado con la Unión Europea debe llevarlo al 9,3% del PIB en 2010, al 6% del PIB en 2011, al 4,4 en 2012, para llegar en 2013 al margen establecido por el Pacto de Estabilidad y Crecimiento. En este contexto, y dada la importancia de las finanzas autonómicas para alcanzar este objetivo, Andalucía, como las demás comunidades autónomas, se ha comprometido en el acuerdo marco sobre sostenibilidad de las finanzas públicas 2010-2013, a reducir el déficit al 2,4% del PIB en 2010, al 1,3% en 2011, y finalmente, al 1,1 en 2013.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos firmemente decididos a cumplir con esta senda de reducción del déficit público, y lo estamos demostrando desde el primer momento. Y así, como anticipé hace algunas semanas, la Comunidad Autónoma de Andalucía está en condiciones de cumplir ya en 2010 con el objetivo de estabilidad establecido y que les acabo de referir, dado que —con datos provisionales— nuestro déficit se sitúa en el 2,14 del PIB, antes de ajustes de contabilidad nacional.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación se fundamenta en la rigurosa estrategia de control del gasto público que adoptamos en 2010, una estrategia basada en una serie de medidas, que fueron presentadas por el Presidente de la Junta de Andalucía en el debate sobre el estado de la Comunidad celebrado en esta Cámara el pasado 9 de junio de 2010, y que les recordaré brevemente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la traslación de las medidas de reducción en las retribuciones del sector público adoptadas por el Gobierno central. Me estoy refiriendo, como recordarán, al Decreto Ley por el que se aplican medidas urgentes en materia de retribuciones en el ámbito del sector público andaluz, cuya aplicación va a suponer un ahorro de 932,3 millones de euros en el periodo 2010-2011.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en 2010 realizamos una reprogramación de inversiones y gastos de capital por importe de 846 millones de euros, siempre partiendo del fortísimo esfuerzo inversor de años anteriores. No obstante, esta reprogramación no ha impedido que en el conjunto del periodo 2008-2010 —plena crisis— la Junta de Andalucía haya sido la primera Administración regional en volumen de licitación, con un 18,1% del total.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, adoptamos un conjunto de medidas, a las que me referiré en mi siguiente comparecencia, destinadas a reducir los gastos operativos, con una reducción del 10% en el conjunto de las partidas afectadas. Estrategia de austeridad que mantenemos y vamos a profundizar en 2011.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, pusimos en marcha medidas de racionalización del gasto sanitario, adicionales a las adoptadas por el Gobierno de la Nación. Se trata de actuaciones como la implantación de medidas de eficiencia en las compras y el consumo, la creación de plataformas logísticas provinciales o la creación de catálogos universales.</parrafo>
        <parrafo>En último lugar, quiero resaltar que hemos puesto en marcha, además, una estrategia de racionalización de recursos humanos, conforme a lo establecido en la normativa básica del Estado, en el marco de la cual la prioridad absoluta de nuestro Gobierno es, como ya saben, la educación.</parrafo>
        <parrafo>Junto a estas medidas por el lado del gasto, hemos adoptado un conjunto de iniciativas por el lado de los ingresos, con el fin de mejorar nuestra recaudación y la progresividad fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero recordarles que hemos aprobado una reestructuración del sector público empresarial, que en una primera fase actuará sobre el 43,3% de las 254 entidades que lo componen desde la perspectiva Junta de Andalucía. Ello supone la eliminación de 110 entes y la modificación de la personalidad jurídica de 14, por transformaciones derivadas de la reordenación. De este plan se derivará un ahorro de 108 millones en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas medidas han contribuido, como he señalado antes, a que nos encontremos en condiciones de cumplir con el objetivo de estabilidad fijado para 2010, que se sitúa, les recuerdo —el resultado provisional de la Junta de Andalucía—, en el 2,14 del PIB, con datos provisionales, antes de ajustes de contabilidad nacional.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo, además, que estas medidas de austeridad han sido trasladadas igualmente, y este compromiso, al presupuesto de 2011, que se aprobó por esta Cámara el pasado 22 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino ya con esta primera intervención. Les he hablado de una política presupuestaria rigurosa y sólida, con un objetivo claro: mantener la estabilidad presupuestaria a lo largo del ciclo. La aplicación de esta política nos permite contar con unas cifras de déficit y deuda que yo creo que resisten la comparación con cualquier otra comunidad autónoma. Y todo ello, señorías, desde la perspectiva de mantener y consolidar nuestro Estado del bienestar. Lo hemos discutido, los gastos sociales en nuestro presupuesto son, han sido, prioritarios. Por lo tanto, esta prioridad presupuestaria, compromiso con las políticas sociales y compromiso con las políticas de igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al grupo proponente, a que haga uso el portavoz del grupo proponente. Para ello, tiene la palabra el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer sus palabras y su intervención. Y, como en otras tantas veces, pues no compartir bastante de lo que usted acaba de decir aquí. Usted parte de la premisa de que ustedes han hecho un ajuste presupuestario coherente y racional, acorde con los tiempos, y nosotros, pues opinamos bastante diferente de lo que usted ha dicho aquí hoy, ¿no? Nosotros creemos que el ajuste que su Gobierno ha hecho lo hace sobre los ciudadanos y, por lo tanto, por el incremento de la presión fiscal y los impuestos. Ese es el verdadero ajuste, por recortes sociales que usted no dice aquí, pero ya veremos la ejecución presupuestaria del año 2010, que ha ido realizando, y ya veremos, como digo, cuando planteemos la ejecución de diciembre de 2010, y sobre todo han mutilado las inversiones. Esos han sido los grandes instrumentos de ajuste que ustedes han planteado, y no el que tendrían que haber hecho desde hace bastante tiempo, partiendo de un presupuesto base cero. Se lo veníamos diciendo desde hace ya muchos presupuestos: ustedes no han hecho un gran esfuerzo en materia de austeridad —Capítulo II, Capítulo IV, Capítulo Primero—, y sí lo han hecho, sobre todo en esta última etapa, como digo, con más impuestos, más recortes sociales, que los está realizando, como digo, y ya veremos la ejecución a finales de año, y sobre todo mutilando las inversiones. Las operaciones de capital se desploman con una cantidad de millones bastante preocupante. Y la ejecución presupuestaria a la que me voy a referir es la que tenemos, que es noviembre, que es bastante significativa y yo creo que trasluce perfectamente lo que ustedes vienen haciendo, y, como consecuencia de ello, pues, discrepamos totalmente de su planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que estamos haciendo, a sabiendas de que ustedes ya sabían, como dicen, que había crisis, y no hicieron absolutamente nada, a nuestro entender? Que la economía regional retrocede hasta parámetros de hace quince años. El último informe de Funcas pone de manifiesto que, en el periodo 2002-2009, Extremadura, por ejemplo, crece a una velocidad que nos duplica, el 16%, frente a un 8%; incluso somos la última comunidad en convergencia de España. Luego no se están haciendo las cosas como usted dice que se están haciendo. Somos la última comunidad en convergencia de toda España, según el último informe de Funcas.</parrafo>
        <parrafo>El paro sigue estando ahí. Mantenemos una de las tasas de paro más altas de toda Europa. Hemos cerrado el año 2010 de las grandes reformas, y sobre todo de los grandes planes de austeridad de su Gobierno, con 93.00 parados más y una tasa que nos sitúa ya cerca del 30%, y ninguno de los indicadores puestos encima de la mesa por los expertos andaluces nos hace pensar que eso se vaya a rebajar; muy al contrario, por lo que se está leyendo, parece que nos vamos a situar más cerca del 29 y del 30, que rebajar esa tasa en el año 2011, como digo.</parrafo>
        <parrafo>Y además, según la ejecución, Consejera, a noviembre, las claves del ajuste son en operaciones de capital, son en la subida de impuestos y son en recortes sociales. Mire, cuatro apartados significativos e importantes de lo que es el gasto corriente. Se lo voy a detallar, a ver qué me comenta usted.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución de los gastos de personal asciende, a 30 de noviembre, a 9.131 millones de euros, permaneciendo prácticamente constante con respecto al año 2009, periodo en el que ascendía a nueve mil ciento cuarenta y ocho..., cuarenta y cuatro millones de euros. Ante esto, la gran pregunta, Consejera: ¿Dónde está el recorte del 5% de media en retribuciones iniciado en junio? Eso es una pregunta que usted tiene que contestar, porque el ahorro no concuerda con los datos de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Las obligaciones reconocidas por gasto corriente en bienes corrientes y servicios ascienden a 2.717 millones. ¿Dónde está el esfuerzo, Consejera? Porque parece ser que el esfuerzo es, según la gestión y la ejecución presupuestaria de la misma Oficina de Control Presupuestario, parece que no hay contención del gasto corriente, según la ejecución presupuestaria de noviembre. Son 2.717 millones, prácticamente lo mismo que en 2009.</parrafo>
        <parrafo>El capítulo de gasto financiero se incrementa interanualmente en unos 200 millones de euros, que es prácticamente lo mismo que en 2010..., que en 2009. Y la ejecución en transferencias corrientes asciende a 9.369 millones de euros, más de 1.260 millones de euros menos que en 2009, cuando usted sabe que la plantilla presupuestaria prácticamente era la misma. Las transferencias que se reducen son las destinadas a corporaciones locales y a empresas privadas, debido al descenso producido por las transferencias de la PIE a las corporaciones locales, procedentes del Estado, y a las transferencias del Fondo Andaluz de Garantía Agraria.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el gran ahorro, cuál es el gran ajuste del que usted aquí no habla, y yo creo que es el trasfondo de su política presupuestaria? La suma de obligaciones reconocidas por operaciones de capital asciende a 2.908 millones de euros, 850 millones de euros menos que en el mismo periodo de 2009. Más de 500 millones de euros, debido a la diferencia existente entre los presupuestos iniciales y el resto. Suponemos que como consecuencia de las medidas para reducción del déficit; medidas que, como era de esperar, solo se notarán en operaciones de capital.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, esa es la realidad de sus ajustes presupuestarios. Porque, después, si nos vamos a las políticas concretas en las operaciones de capital, nos encontramos con consejerías que tenían que ser motores de creación de empleo, y se van a una ejecución presupuestaria del Capítulo VI, Capítulo VII, operaciones de capital, de, por ejemplo, Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, un 15,30%, a 30 de noviembre. Empleo, un 30,05%. Y lo del SAE ya es de película. Agricultura y Pesca, un 34,89. Turismo, Comercio y Deporte, el 32,19. Igualdad y Bienestar Social, el 25,55. La Agencia Andaluza de Evaluación Educativa, el 30,70. El Servicio Andaluz de Empleo, el 24,38. Así, una retahíla de organismos y de consejerías que tenían que ser, como digo, motores del crecimiento, o por lo menos paliar la situación de crisis, pues unos niveles de ejecución presupuestaria en operaciones de capital alarmantes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en operaciones corrientes, según sus datos, nos vamos a un 83,37% de ejecución a 30 de noviembre, y en operaciones de capital nos situamos en un 38,43. En transferencias de capital, un 36,41. Y en Inversiones reales, un 42,86. Ese es el secreto de su política de ajuste, Consejera: el recorte que ustedes están realizando tanto a las inversiones como a las transferencias de capital. Y ya veremos, porque eso es noviembre, ya veremos cómo acaba el presupuesto, porque ya fue especialmente significativo cómo acabaron las operaciones de capital en el año 2010, en torno al 74, casi 10 puntos menos que el anterior año, y ya veremos este año esa política de ajuste adónde nos va a conducir. Nosotros creemos que ahí el secreto de su política presupuestaria, las operaciones de capital y, sobre todo, Consejera, las inversiones reales. Hasta el extremo de que usted ha dicho aquí cosas que no concuerdan con la realidad de sectores sociales y sectores económicos que tiran también del empleo. El 8 de febrero de 2011, los empresarios de la construcción hablaban de que el 30% de las empresas de obras públicas han caído, y otras tantas lo harán en 2011. Esta es la política de inversión pública que ustedes dicen que está muy por encima de la media española y estas son las consecuencias que está acarreando a tantas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Además de eso, Consejera, el último informe de la Cámara de Cuentas pone de manifiesto que hay otras operaciones extrapresupuestarias, que son, por ejemplo, la cuenta 409 del SAS, que igual nos vamos a..., en 2008, tenía la cuenta 409 acreedores pendientes de aplicar a presupuesto, 1.500 millones de euros, en 2009, según el propio Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas; cuando presentó el informe al Presidente de la Junta, se nos fue a 1.800 millones de euros, y todo nos hace pensar, Consejera, que esa cuenta extrapresupuestaria, que no se contabiliza, se sitúe, solo del SAS, en los 2.000 millones en 2010, y suba..., creciendo. Luego vamos a ver cómo acaba usted el año, porque también tenemos una deuda ahí que tampoco aparece en la contabilidad y que puede ser consecuencia de los ajustes que tengamos que realizar por las entregas a cuenta realizadas por el Gobierno de España y que no se ajustaron a las previsiones que en su día se formularon a distintos presupuestos y que tendremos que devolver.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, Consejera, nuestra guerra con usted, dialécticamente hablando, es que partimos de planteamientos totalmente diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que la deuda que tenemos es bastante más de la que usted está diciendo; que hay ahí una envolvente extrapresupuestaria que dará la cara en su momento y que es muy preocupante, y que es una auténtica bola de nieve, y que en ningún caso se ajusta a eso que usted llama «política de austeridad». Son datos de la propia Consejería, como digo, a través de la Oficina de Control Presupuestario, y la conclusión es la que yo le decía al principio.</parrafo>
        <parrafo>No sé si tendrá usted un plan B. Usted ha dicho que acabaremos el año, o tiene usted motivos para pensar que nos iremos a un déficit del 2,14% del PIB, según los últimos datos que tiene usted. Ya veremos si no tenemos que aplicar un plan B, no aquí, sino en el resto de España, por previsiones que ustedes están realizando, excesivamente optimistas, y que después, al final, no cuadran los números.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, los únicos datos que sostiene la propia Ministra Salgado son que el déficit está corriendo, sobre todo, no por el ajuste que esté realizando el Gobierno, sino por el incremento de los impuestos, de los ingresos por impuestos. Últimas declaraciones, de hace pocos días, ¿no? Es el gran ajuste que están ustedes realizando como consecuencia de los impuestos, y sobre todo el IVA. Aquí ocurre lo mismo. Ustedes, que no querían, o dijeron que no iban a subir los impuestos, ni en el programa ni... —los propios responsables políticos decían que subida de impuestos era de izquierdas o de derechas—, han optado por la subida de impuestos, indiscriminada de impuestos, han optado por recortes sociales que no dicen y que los están haciendo —y ya veremos la ejecución—, en políticas muy puntuales, Consejera, y usted lo sabe. Creo que no da la cara ahora mismo esa contabilidad, pero llegará. Creo que están haciendo ajustes muy considerables en temas que son políticas sociales, porque tienen que cuadrar las cuentas, porque, entre otras cosas, se gastaron lo que no teníamos en cosas que no debían. Pienso en la política presupuestaria de los años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Y el último gran argumento de su política de ajuste son, como digo —y aquí lo demuestra la ejecución presupuestaria—, las operaciones de capital. El gran secreto que ustedes tienen para ajustar los Presupuestos son las inversiones reales y las transferencias de capital. Si no, señora Consejera, los niveles de ejecución [...] del 30 del año en curso, o en el año 2010, no estarían dando los resultados que están dando.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de inversiones reales de un 35%, y, en transferencias de capital, casi cinco puntos menos que en el mismo periodo del año pasado. Usted están ejecutando menos recursos, cada vez más, además de que ya en el Presupuesto de 2010 bajaron considerablemente las operaciones de capital, que son las que tiran de la economía y de sectores productivos, y que acarrean empleo, y, además de eso ustedes ejecutan menos de lo que aparece en presupuesto: 72% en el año 2009, y yo creo que vamos a acabar, en las operaciones de capital, muy por debajo de esa cifra. Digo el 72% porque es lo que dice la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Luego, en definitiva, señora Consejera, las cuentas que usted plantea y que usted justifica para defender su ajuste presupuestario no nos convencen. Ustedes podían haber hecho mucho más en capítulos muy concretos y muy puntuales. No sabemos cómo afecta ese 5% de reducción retributiva a los funcionarios, porque, tal como se plantea la ejecución, no se ve ninguna merma en cuanto a la ejecución del gasto —me lo explicará ahora si puede—. Y, después, en capítulos como el Capítulo II, lo que usted dijo el otro día en el Pleno —y tuve oportunidad de escucharla— hablaba de tres años.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé hasta qué punto en 2010 sea tan alto el índice de bajada del Capítulo II como usted apunta; pero, si me puede concretar las cifras del año 2010, me gustaría, porque no tenemos cerrada la ejecución de diciembre a 31, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, como digo, más impuestos, menos operaciones de capital y, sobre todo, recortes sociales. Ese es el secreto de su política de ajustes.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, creemos que todavía está usted a tiempo de intentar en 2011 ajustar mucho más la tijera a capítulos que los últimos datos ponen de manifiesto que soportan más reducciones, como en el caso, por ejemplo, aunque sea muy contestado, del tema de los teléfonos. Hay ejemplos que dicen muy poco del esfuerzo de austeridad que ustedes vienen pregonando y que no están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra para cerrar este turno de intervenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, ya me imaginaba yo, señor diputado, que lo que hace el Gobierno no le iba a parecer bien: No sé por qué, me lo imaginaba. Pero, mire, lo que resulta sorprendente, en aras de lo que yo creo que es un objetivo común de todas las comunidades autónomas, y creo que es un objetivo común que debería unir al partido de la oposición con el partido del Gobierno en un momento tan importante como el que se está viviendo, ¿no?, en el que tenemos en entredicho, o de una manera muy criticada, el comportamiento de las comunidades autónomas, en el que tenemos en entredicho la valoración que se hace del país por parte de los mercados internacionales, entiendo que lo que deberíamos hacer todos es hacer un juicio de valor, o un análisis de la situación, que estuviera lo más centrado posible, primero, en la idea que uno tiene de lo que hay que hacer, transmitida con la mayor veracidad, y, en segundo lugar, viendo un poco el conjunto de comportamientos de las comunidades autónomas y las posibilidades de acción que tiene una comunidad autónoma para cumplir el déficit... Porque a mí me resulta sorprendente, muy sorprendente, de verdad se lo digo, que venga a poner en cuestión la reducción de inversiones que ha hecho la Comunidad Autónoma, que se ha avisado en sede parlamentaria, que a usted le parezca una cosa absolutamente desastrosa, y usted no se haya tomado la molestia, que creo que no lo ha hecho, de mirar cuál es el ajuste que han hecho, en un acto de responsabilidad y de compromiso que hemos asumido todas las comunidades autónomas en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, las reducciones de las partidas, en este caso de inversión, de comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, que están haciendo lo que un gobierno debe hacer, al menos en esta partida, a la hora de responder a este compromiso que se tiene de cerrar en una cifra y en un objetivo de estabilidad.</parrafo>
        <parrafo>La cifra y el objetivo de estabilidad es la cifra que refleja más fielmente el resultado de la contabilidad. Y le quiero aclarar, para que no haya ningún equívoco, que he dicho que los datos provisionales son de un 2,14%, previos ajustes de contabilidad nacional.</parrafo>
        <parrafo>Los ajustes.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que el objetivo está fijado en el 2,4%, más un 0,25% que corresponde a la Golden Rule. Es decir, 2,65%. Serán los ajustes de contabilidad nacional los que terminen de definir nuestra cifra final.</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo afirmo es que, habiendo acabado en la contabilidad de nuestra propia..., de nuestra cuenta de ingresos y gastos en el 2,14%, estamos en disposición de cumplir con las previsiones que tenemos de ajustes, que no serán definitivas hasta que el Estado no las confirme y no las [...]. Quiero dejarlo claro, para que no me vengan a decir después que dije que íbamos a ir al 2,14% y luego nos íbamos al 2,40%. No. Yo espero haberme ido al 2,65%, como máximo, que es lo que me permiten los acuerdos y el trabajo realizado.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo: Todas las comunidades autónomas han hecho un importante esfuerzo de contención, y todas han recortado la partida de inversiones, y todas ellas en cantidades muy significativas, por encima de lo que ha recortado Andalucía: muy significativas. Y, además, en comunidades autónomas que dedican a inversión un porcentaje de su PIB, o de su presupuesto, infinitamente inferior a lo que dedica Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha tenido la ventaja competitiva de que, durante todo el tiempo de bonanza económica, hizo sus deberes, e hizo políticas de contención y de austeridad que han estado siempre presente en nuestro modo de trabajar, y tenía una posibilidad de arrimar dinero, como arrimó, a la inversión, para sostener la economía en los momentos más álgidos de la crisis. Fuimos la comunidad autónoma que antes salió y con más volumen de licitación. Y no lo digo yo: lo dice Seopan, lo dicen los datos de Seopan. Por lo tanto, primera cuestión que hay que poner en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a la hora de tener que contener el gasto, también hemos tenido más posibilidad de movernos en esa partida, movernos en recortar y en dejar dinero, porque la cantidad de dinero de inversión que se ha dejado del Presupuesto equivale al 3,5% del PIB, por encima, nuevamente, de la mayoría de comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, yo creo que haríamos un gran servicio a Andalucía si, a la hora de hacer críticas a un presupuesto, en el que a mí me interesaría mucho saber cuáles son esos capítulos concretos y puntuales que ustedes modificarían, para escucharlo, porque sería probablemente enriquecedor, qué ven ustedes que se pueda disminuir en partidas concretas y puntuales, cosa que yo no he conocido, porque lo único que conozco de ustedes es que quieren que disminuyamos los ingresos porque les parece mucha la presión fiscal... Quieren que mantengamos la inversión, es decir, que tengamos más gasto, y —eso sí— una crítica permanente a que no somos austeros o que no estamos haciendo los deberes con respecto a austeridad. Todo eso, señoría, es un potaje —y me va a permitir que se lo diga así— que no se sostiene: no se sostiene. Cuando los datos objetivos dicen que somos una comunidad que tiene un nivel relativo de endeudamiento muy por debajo de las comunidades autónomas de nuestro nivel y de nuestro tamaño y muy por debajo de la media; que tenemos —fíjese usted—, en relación con los ingresos..., con nuestro presupuesto, un 43% de los ingresos corrientes está el porcentaje de nuestra deuda.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que, en Valencia —por aquí tendré los datos—, está por encima del ciento del ciento, casi en el 143%. ¿De verdad usted cree que puede venir aquí y decir eso delante del pueblo andaluz? Yo creo que no. Yo creo que no, señoría. Yo creo que nosotros necesitamos, el pueblo andaluz, necesitamos todos su colaboración, su punto de vista sobre un presupuesto, desde luego, para mejorarlo y para dar luz sobre eso.</parrafo>
        <parrafo>Gasto social. Es que nosotros no hemos recortado el gasto social. Le recuerdo que el gasto social está básicamente compuesto por Capítulo Primero, por personal —lo he dicho en esta Cámara y se lo repito—: por profesores, por médicos, por enfermeras, por jueces. Y ahí hemos dicho que no vamos a flaquear. Vamos a sacar una oferta de empleo público que, en el marco de la ley, en el marco de la ley, va a priorizar Educación, que es nuestra gran apuesta de futuro, nuestra prioridad clara. ¿Por qué quiere usted que reduzca los gastos de personal si estamos incrementando las plantillas de docentes? Disminuye en términos individuales, pero no tiene por qué reducirse la masa.</parrafo>
        <parrafo>Reducimos los gastos de capital. Usted recordará también que en gastos de capital, en concreto en el Capítulo VII, hay financiación de empresas públicas. Llevan ustedes diciendo en el Parlamento mucho tiempo que las empresas públicas deben disminuir su tamaño, y cuando se disminuye su tamaño, a ustedes también les parece que hacemos un flaco favor a la economía. No puede ser a la vez blanco y negro, señoría. No existe eso.</parrafo>
        <parrafo>Creo que las medidas que se han tomado son coherentes y razonables. Y lo que sería muy de agradecer, muy de agradecer, es que su análisis y su aproximación al presupuesto y a lo que hace la Junta de Andalucía en este sentido fuera más objetivo, si me permite la sugerencia, y fuera más constructivo a la hora de hacer aportaciones, que, sin duda, hacen falta. Porque la situación no es fácil, y tomar decisiones de priorización en un presupuesto que decae un 6,1 no es fácil. Por lo tanto, si ustedes tienen capítulos concretos y puntuales en los que piensan que se puede mejorar, le ruego que me lo diga. Le ruego que me lo diga; pero dígame cosas serias. No me venga a decir que el problema de nuestro presupuesto es que no reducimos un 50% los altos cargos, porque eso ha quedado claramente dicho muchas veces que es una posición demagógica sin sentido, porque no aporta nada más que ruido, pero no resuelve problemas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le digo: no hay comunidad autónoma que tenga una gestión más seria del endeudamiento, más austera que la que tiene la Junta de Andalucía, que haya hecho más y haya tomado más medidas para luchar contra la crisis y que haya cumplido con más rigor los objetivos de estabilidad a los que estamos obligados.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que usted está viendo en el presupuesto y en la ejecución, que ocasión tendremos de discutirlo bien seguro cuando la contabilidad se pueda considerar cerrada definitivamente, no es más que la expresión de una reducción del gasto conforme a lo acordado en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera, conforme a lo acordado y presentado por el Presidente de la Junta en este Parlamento para cumplir con los objetivos que, como comunidad autónoma y como comunidad autónoma seria, hemos comprometido con el Gobierno de la Nación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

