<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>254</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Política presupuestaria, Presupuesto, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000006. Comparecencia de la Consejera de Agricultura y Pesca para informar sobre el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 en lo relativo a la Consejería de Agricultura y Pesca.</extracto>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Se abre la sesión, y comenzamos con el único punto del orden del día, que es la comparecencia de la excelentísima Consejera de Agricultura y Pesca para informar sobre los Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2010 relativos a la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene la palabra, para comenzar, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todas las personas presentes en la Comisión. Es una Comisión importante, donde vamos a hablar, voy a presentar los presupuestos de la Consejería de Agricultura y Pesca. Yo creo que es una buena oportunidad donde todos los grupos parlamentarios y el Gobierno podamos hablar de la aplicación de las políticas de agricultura y pesca. Por tanto, yo creo que es una comisión muy importante y tiene una gran trascendencia en el desarrollo, después, de todo el resto del año.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, el objeto de esta comparecencia esta mañana es presentar los presupuestos de la Consejería de Agricultura y Pesca para el año 2010. Quiero inicialmente hablar, comenzar con algunas consideraciones previas del Presupuesto, que, como miembro del Gobierno, como miembro de un consejo de gobierno, creo importante hacer.</parrafo>
        <parrafo>El actual escenario de dificultades económicas ha incidido sobre todas las variables del Presupuesto y sobre las decisiones que hemos tomado en el seno del Consejo de Gobierno, de las que me siento partícipe en todas y cada una. La crisis económica y financiera ha demostrado que es imprescindible definir un nuevo modelo económico que garantice un crecimiento sólido y sostenible en el tiempo. Para mirar al futuro con confianza, resulta imperativo reorientar nuestras prioridades en Andalucía, y lo hemos hecho apostando claramente por, en primer lugar, la educación, en el centro de nuestras políticas, para lograr un sistema educativo estrechamente vinculado al sistema productivo, lo que favorecerá la acumulación del capital humano; en segundo lugar el fortalecimiento de nuestros sectores estratégicos, mejorando su competitividad a través de la investigación y la innovación; en tercer lugar la sostenibilidad económica, que resulta fundamental para asegurar un crecimiento económico que procure la creación y consolidación de empleo no deslocalizable, garantizando el bienestar, la calidad de vida y la estabilidad laboral de la población; en cuarto lugar, la sostenibilidad social, con la que combatiremos las desigualdades propias de épocas de crisis —para ello renovaremos los esfuerzos destinados a políticas sociales—, la sostenibilidad ambiental, vinculada al crecimiento económico y del empleo en el marco de la Estrategia de la Lucha contra el Cambio Climático, y, en sexto lugar, la prioridad del gasto se completa reforzando las corporaciones locales —continuaremos con la apuesta municipalista que el Gobierno de Andalucía tiene, especialmente en esta legislatura—.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de esta reasignación de prioridades, las políticas mencionadas centrarán buena parte de los recursos obtenidos tras la reordenación del gasto. Así, en un contexto de contención presupuestaria, el gasto social crece un 2,3% y las políticas de futuro lo hacen un 2,9%.</parrafo>
        <parrafo>Los recursos movilizados para desarrollar este presupuesto son, por un lado, los ingresos no financieros, que descienden casi el 8% en parte por la caída de los recursos tributarios —les recuerdo, un 21%—, y, por otro lado, el Presupuesto para 2010 cuenta con un importante aumento de los ingresos procedentes de operaciones financieras, un 78,8% más que en el año en curso, mediante fondos ya existentes con recursos activos y a través de nuevos instrumentos financieros.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, es importante destacar que, en este contexto de contención presupuestaria, señorías, y de reordenación del gasto, nuestro Gobierno mantiene un firme compromiso con la actividad empresarial en lo que constituye una apuesta de futuro por la sostenibilidad económica. Este compromiso se materializa en el apoyo a los sectores productivos estratégicos; entre ellos, señorías, están los sectores agrario, agroindustrial y pesquero, que ocupan lugares destacados por su papel en la creación de empleo no deslocalizable. Y esto lo quiero resaltar, el papel destacado que ocupan los sectores agrarios, el sector agroindustrial y el pesquero para crear empleo no deslocalizable.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas andaluzas de los sectores estratégicos cuentan con instrumentos, como el nuevo Fondo de Impulso al Desarrollo Empresarial, dotado de 204 millones de euros, para incentivos de carácter reembolsable para creación de empresas, innovación o transferencias tecnológicas. Nuestras empresas cuentan también con el Fondo de Impulso a las Energías Renovables y Eficiencia Energética, que dispone de 30 millones de euros para la financiación de las inversiones realizadas en esta materia. Asimismo, señorías —y les quiero recordar a todos ustedes—, se mantiene activo el Fondo de Apoyo a las Pymes Agroalimentarias, que lo hemos puesto en marcha en este ejercicio, que amplía su objeto incorporando la posibilidad de financiar operaciones que no tengan carácter de inversión, o sea, las que tengan carácter de inversión o de circulante —algo muy importante, muy demandado por los sectores—, contribuyendo, de este modo, a mejorar la liquidez de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al presupuesto de la Consejería de Agricultura y Pesca, formulamos una opción coherente con la estrategia del Gobierno andaluz —como no puede ser de otra manera, evidentemente—. Se trata de un presupuesto, señorías, realista, responsable y ajustado. Tanto es así que, con una reducción global del 13,1%, lograremos el mayor grado de eficiencia mediante el establecimiento de nuevas prioridades y estrategias para resolver las dificultades estructurales de nuestros sectores productivos. Lo haremos dando un adecuado impulso a nuestra actividad económica, a la creación de empleo estable y a la cohesión social, tomando decisiones innovadoras que enmarquen nuevos rumbos.</parrafo>
        <parrafo>Estos planteamientos requieren del establecimiento, señorías, de nuevas prioridades. Hemos hecho un enorme esfuerzo, que quiero destacarles a ustedes, en reordenar los programas y sus dotaciones, para impulsar nuevos modelos productivos más eficaces y sostenibles, el mantenimiento de objetivos también ineludibles para nuestros sectores, y el fortalecimiento de determinadas líneas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿cómo se materializan estas propuestas que acabo de exponerles?</parrafo>
        <parrafo>En el presupuesto de la Consejería de Agricultura y Pesca para 2010 hacemos un notable esfuerzo de contención en la reducción de los gastos generales y servicios de la Consejería, —Capítulo II, del programa de dirección y servicios generales—, que desciende un 15%. Mantenemos un importante esfuerzo inversor, destinando casi ochocientos veintiocho millones de euros al capítulo de Inversiones. Asimismo, también mantenemos nuestro compromiso de atender las necesidades de cada territorio, provincializando el 75% de nuestras inversiones.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto es el primer instrumento de política económica para impulsar modelos productivos más eficaces y sostenibles. La revisión de las partidas bajo este criterio ha supuesto un riguroso esfuerzo de priorización —e insisto en la priorización— reflejado en las siguientes líneas que a continuación les voy a mencionar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero destacar el Programa de Apoyo al Sector Productor Agrícola y Ganadero, que integra todas las actuaciones de apoyo a la producción y a las rentas de los agricultores y ganaderos. Hemos incrementado la dotación para sus inversiones un 17%, alcanzando los 274 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En el marco del Programa de Participación Activa para el Desarrollo de la Ganadería Andaluza, en concreto, ya acordado con las organizaciones agrarias ASAJA, COAG y UPA, llevaremos a cabo un amplio abanico de medidas de apoyo al sector, que van a suponer una inversión superior a los 53 millones de euros, orientadas a mejorar la rentabilidad económica y la competitividad de las explotaciones. Y, en particular, me voy a referir a que desarrollaremos acciones que refuercen la apuesta por la calidad integral en toda la cadena alimentaria, la mejora genética de las razas autóctonas y el fomento del bienestar animal, mejorando las condiciones de todos los sectores. Pero, concretamente, me voy a referir al sector lácteo, al sector del porcino ibérico, a la ganadería de ovino y caprino y al sector apícola andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Incrementaremos nuestro esfuerzo para facilitar el relevo generacional, auténtico problema que tenemos en el desarrollo de nuestra política y para desarrollar y tener un gran futuro e incentivar el espíritu emprendedor de nuestros agricultores, especialmente jóvenes, para lo que invertiremos más de 18 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero destacarles de nuevo, ya lo dije en el Pleno, que la actual convocatoria contiene importantes mejoras, destacando el incremento del 27% del máximo de ayudas a jóvenes de 55.000 euros a 70.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Intensificamos el apoyo destinado a la modernización de las explotaciones. Esta línea, dotada con más de 48 millones de euros, contribuirá a reorientar el modelo productivo y energético de nuestras explotaciones, adaptándolas a las exigencias del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Con el objetivo de lograr la mejora del medioambiente y del entorno rural promoveremos la utilización sostenible de las tierras agrarias y forestales, a través de diversas medidas que cuentan con una dotación en el presupuesto de 122 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Asumimos —lo asumí en mi primera comparecencia y seguimos trabajando en ello, por eso es importante resaltarlo en la comparecencia de presupuestos— la agilización de los procedimientos administrativos y lograr una mayor eficacia en la gestión, tramitación y control de las ayudas. En este sentido, la Consejería gestiona un importante volumen de ayudas.</parrafo>
        <parrafo>La estimación de pagos a realizar del Fondo Europeo Agrícola de Garantías superará los 1.500 millones de euros. Estas ayudas suponen tramitar, aproximadamente, 280.000 solicitudes, solo de ayudas de pago único por explotación, con una subvención que superará los 1.250 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que, desde el pasado mes de octubre, casi doscientos cincuenta mil titulares de explotaciones agrarias y ganaderas cuentan con el anticipo del 70% de las ayudas relativas al régimen de pago único y a las ayudas de ovino y caprino. De hecho, es muy importante este anticipo para mejorar las necesidades que tienen nuestros agricultores y ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Hemos ingresado un total de 762,4 millones de euros en las cuentas de los agricultores y ganaderos, a lo que se sumará el pago de más de 523 millones de euros que tenemos previstos materializar el próximo 18 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Otro importante programa, en segundo lugar, es el que denominamos Incentivación del Sector Agroindustrial. Damos prioridad a este sector en momentos de crisis como los actuales. Descontando, señorías, los 120 millones de euros del fondo para las pymes —que, les insisto, lo pusimos en el presupuesto del ejercicio actual y que se mantiene vivo, por lo tanto, hay que descontarlo; se estableció y fue dotado, como digo, en el año 2009— hemos incrementado el esfuerzo inversor. Esto se traduce en un aumento del 3,75% del apoyo financiero para las inversiones en el sector agroindustrial, disponiendo de casi 168 millones de euros para este fin.</parrafo>
        <parrafo>A esto se une el esfuerzo financiero, mencionado al principio de mi intervención, materializado en nuevos instrumentos a disposición de todas las empresas, evidentemente, también de las empresas del sector agroindustrial.</parrafo>
        <parrafo>Destacan las siguientes estrategias dentro de este programa:</parrafo>
        <parrafo>Para aumentar el valor añadido de nuestras producciones, incidiremos en la mejora de las estructuras de transformación y comercialización, haciendo hincapié en la eficiencia e innovación de los procesos, en la modernización de las instalaciones y en la renovación del tejido industrial.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a continuar fomentando una mayor y mejor integración empresarial que permita al sector ganar dimensión creando estructuras comerciales sólidas. Seguiremos incentivando los procesos de integración, fusión y cooperación empresarial tras la buena acogida del sector en esta primera convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>La trazabilidad y la calidad de nuestras producciones son aspectos esenciales para posicionarnos en los mercados. Por ello vamos a seguir apoyando a las empresas en los procesos de certificación de calidad existentes. Asimismo, propiciaremos el desarrollo de la normativa necesaria a través de la Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera.</parrafo>
        <parrafo>Proporcionaremos al sector agroindustrial andaluz los medios e infraestructuras que hagan posible el óptimo desarrollo de la actividad empresarial. Continuando con nuestro apoyo a la red de parques agroalimentarios, impulsaremos la mejora de estas infraestructuras en colaboración con el sector empresarial y las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>Hemos formalizado el acuerdo del Plan de la Agroindustria, con horizonte 2013, con la CEA, Comisiones Obreras y UGT, que firmaremos en las próximas semanas. Ponemos a disposición del sector recursos para elaborar producciones de excelencia y herramientas para lograr estructuras productivas y comerciales solventes, que amplíen su margen de maniobra en las transacciones comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, debemos ir más allá. Es necesario establecer estrategias de promoción y difusión con el reto de que el consumidor sepa valorar nuestras producciones de calidad. Con este propósito, vamos a destinar más de 26 millones de euros para promover nuestros productos diferenciados. Además de seguir apostando por la marca «calidad certificada» mediante diversas actuaciones como el diseño de campañas de comunicación, la asistencia, organización y participación en eventos, así como la línea de promoción de la alimentación saludable a través del Instituto Europeo de la Alimentación Mediterránea. A esta importante dotación hay que añadir las actuaciones de promoción que se dotan con cargo a otros programas, que dan una suma global cercana a los 33 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, me voy a referir a un programa que denominamos el Programa de Desarrollo Rural. Experimenta uno de los mayores incrementos con un crecimiento global del programa del 17%, y un 25,8% en las inversiones. Dotado con casi 82 millones de euros, refleja nuestro decidido impulso a políticas que han mostrado su eficacia para garantizar la cohesión territorial, la articulación social, la diversificación económica y la mejora de la calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2010, los territorios rurales andaluces podrán beneficiarse de instrumentos eficaces para la creación de empleo, materializados a través de las siguientes líneas: la ejecución de las estrategias integrales de los 52 grupos de desarrollo rural andaluces, de los que tuvimos oportunidad de hablar en la comparecencia del pasado Pleno. Desde el pasado 7 de octubre, los grupos cuentan con una primera e importante asignación de 217 millones de euros para estos 52 grupos. Además, vamos a contar para este periodo con la aplicación en Andalucía del programa de la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural, con la definición y puesta en marcha de planes específicos para las zonas a revitalizar, proceso que está siendo realizado en estos momentos. Por ello, en el presupuesto aún no figuran los 40 millones que aportará el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, a los que se sumará la participación equivalente, unos programas cofinanciados al 50% por el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También deben destacarse los proyectos piloto denominados Faro, también iniciativas de especial interés en nuestro territorio, para cuya puesta en marcha estamos próximos a firmar el convenio regulador con el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, contando ya, en el presupuesto del 2010, con 15 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Entre estas iniciativas quiero destacar el centro de investigación de La Dehesa, en Jabugo, dotado con 3 millones en el presupuesto del próximo año. Este centro será una de las primeras aplicaciones prácticas de la ley para la dehesa.</parrafo>
        <parrafo>El éxito en las políticas de desarrollo rural precisa atender adecuadamente a colectivos que desempeñan una función clave en la cohesión social. En este sentido, señorías, la incorporación del enfoque de género es un eje transversal en nuestras líneas, por ello, en el marco de la estrategia del Gobierno de Andalucía, encaminada a favorecer la incorporación de dicho enfoque en los presupuestos públicos, vamos a poner el acento en la promoción de la integración real y efectiva de las mujeres en el entorno rural en todas nuestras actuaciones, destinando una parte de los fondos asignados a la ejecución del enfoque de género. Hay que hacer un esfuerzo adicional, por parte de esta Consejería y por parte de ese programa, porque, sin duda, creo que todavía en el mundo rural hay que seguir haciendo apuestas en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, quiero presentarles a ustedes el programa que denominamos Bases para el Desarrollo Sostenible del Sector Agrario. Proporcionamos los medios y recursos necesarios para garantizar el crecimiento de este sector bajo el criterio general de la sostenibilidad. Este programa constituye el marco para el óptimo desarrollo de los medios de producción sostenible, a través de distintas vías. Entre ellas, quiero destacarles a ustedes la producción ecológica, cuyas inversiones ven aumentados sus recursos en más del 56%. Incrementamos el apoyo, también, además, de la ecológica, con un incremento importante a la producción integrada, sistema de producción racional y sostenible, que contará con una inversión de 8.500.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, seguiremos potenciando las técnicas de control biológico, con gran éxito, señorías. Yo creo que se han venido desarrollando con un importante éxito, y, por tanto, la apuesta tiene que ser seguir en esta línea, a lo que dedicaremos un total de 10 millones de euros de ayuda directa para su implantación a los agricultores. Esta dotación, sumada a nuestro esfuerzo en el ámbito de la investigación biotecnológica, permitirá al sector seguir ganando en vanguardia en la lucha integrada contra plagas y enfermedades, así como conseguir su desarrollo en otros cultivos.</parrafo>
        <parrafo>También vamos a facilitar el desarrollo sostenible del sector, favoreciendo la creación de un entorno estructural estable. Para ello invertiremos más de 51 millones de euros. Prestaremos especial atención a las infraestructuras vinculadas a la producción agraria. Seguiremos mejorando los caminos rurales, en colaboración con los ayuntamientos y diputaciones. Daremos un decidido impulso a la modernización de nuestros regadíos, para mejorar las infraestructuras hidráulicas y avanzar en la racionalización de este escaso recurso.</parrafo>
        <parrafo>Entre otros, quiero destacar un importante proyecto que será acometido en el próximo ejercicio, uno de ellos, pero que sí me parece importante destacarlo. Invertiremos 1.500.000 euros en el inicio de las obras de transformación de El Andévalo occidental, proyecto declarado de interés general en la Ley de Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Apostamos por actuaciones que proporcionen estabilidad al sector. En este sentido, continuamos con nuestro esfuerzo en la línea de aseguramiento. Seguiremos implementando medidas tendentes a facilitar el acceso de los sectores agroganaderos a la financiación.</parrafo>
        <parrafo>A continuación me voy a referir al programa Pesca Sostenible. Destinamos a este programa de Pesca Sostenible 95.600.000 euros para garantizar la mejora estructural, la modernización y el fortalecimiento del sector pesquero y acuícola andaluz, así como el aprovechamiento de las oportunidades de desarrollo del litoral.</parrafo>
        <parrafo>Como aspectos más relevantes del próximo ejercicio, me gustaría destacarles a todos ustedes, señorías, la mejora de la competitividad de la actividad pesquera, destinando casi 65 millones de euros a medidas que garanticen la sostenibilidad de la actividad, mejorando la transformación y comercialización, promoviendo la creación de nuevas marcas colectivas, que son muy aceptadas y bien valoradas por el sector, la realización de campañas de promoción, en las que también en esa campaña de promoción se tendrá que unir la realización de la Feria Andaluza del Mar, que se celebrará el próximo año en Isla Cristina, e impulsando las organizaciones de productores, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Sin detallar todas las medidas que integran nuestra política pesquera, quiero mencionar algunas líneas, como, por ejemplo, el apoyo a la iniciativa empresarial, a través de nuevas inversiones generadoras de empleo y riqueza. El presupuesto destina 9 millones de euros a proyectos que mejoren la capacidad de almacenamiento, transformación y comercialización de las capturas, fortaleciendo una actividad pujante en localidades tradicionalmente costeras. Contribuiremos a la sostenibilidad de la actividad con medidas como el apoyo a la sustitución de redes de pesca, dotadas con 1.500.000 euros. Esta actuación mejorará la capacidad de selección, eliminando la captura de tallas inferiores. Esto es algo muy importante, esta apuesta por este programa.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, beneficiará a la flota de arrastre, con ayudas que cubrirán el 40% de la inversión, en el marco del plan de gestión de esta pesquería.</parrafo>
        <parrafo>El fomento de la acuicultura, del que Andalucía es el máximo exponente en la acuicultura en toda España, contará con un programa de 7.300.000 euros para la implantación de nuevas empresas y la innovación en los sistemas de cultivo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, la cría de nuevas especies contribuirá a incorporar nuevas opciones a la cadena de producción, destinando 500.000 euros al desarrollo de especies como la corvina y el lenguado.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la investigación pesquera —a la que me refiero—, la acuicultura andaluza se beneficiará de nuestro apoyo específico a la innovación tecnológica. Y quiero destacarle, señorías, un único proyecto. Hay muchos proyectos, pero quiero destacarles un único proyecto que me parece especialmente significativo: el proyecto Ecoaqua, desarrollado en el Centro Agua del Pino, del IFAPA, en Cartaya, con una dotación de 605.000 euros para el año 2010, en el marco de la cooperación transfronteriza con Portugal. Este proyecto prevé el desarrollo de modelos de producción acuícola basados en el uso de energía renovables, especialmente la solar y fotovoltaica, así como en la mejora del sistema de tratamiento del agua.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de esta línea de protección de los caladeros y zonas de producción, quiero destacar una inversión de 8.300.000 euros para la protección de los fondos, mediante las instalaciones de arrecifes artificiales, el control de la calidad y condiciones sanitarias o la erradicación de prácticas que perjudiquen los recursos pesqueros, entre otras actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta Consejería, no ahora, viene destacando especialmente lo que es..., viene trabajando en la protección de los caladeros y en las zonas ecológicas.</parrafo>
        <parrafo>También el desarrollo y la diversificación de las zonas costeras constituyen una apuesta de primer orden.</parrafo>
        <parrafo>En el presente ejercicio hemos realizado la convocatoria de los grupos de desarrollo pesquero. En estos momentos está en fase de resolución, que acabará en noviembre.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010, señorías, les destaco que los grupos, que van a intervenir en siete zonas dependientes de la pesca, podrán poner en marcha sus estrategias de desarrollo y diversificación, para las que contarán con la participación relevante del sector pesquero y con una dotación superior a 3,6 millones de euros en 2010, porque hemos querido hacer un mayor esfuerzo presupuestario, con cargo a 2009, donde, en esta resolución, van a ir a los grupos 9,5 millones de euros correspondientes a este ejercicio de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Ahora quiero hablarles sobre la innovación, la investigación y el desarrollo; programa muy importante, una apuesta muy importante, clara, del Consejo de Gobierno, y, evidentemente, para esta Consejería. Apoyados en los más recientes avances tecnológicos y científicos, es el pilar fundamental de crecimiento y de la competitividad. Por eso, el programa que denominamos Investigación y Formación Agraria y Pesquera cuenta con un presupuesto global de 76,5 millones de euros. Esto supone un incremento del 1,4% con respecto al ejercicio actual; crecimiento que se eleva al 4,7% en los capítulos de inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Para este programa nos apoyaremos en el IFAPA, que impulsará distintas líneas de acción en el marco de su plan director, aprobado, como ustedes conocen, el pasado mes de junio. Entre ellas puedo destacar las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Proyectos que responden a demandas específicas de los sectores. Es algo en lo que cada día nos estamos esforzando más. En esta línea quiero señalar algunos ejemplos significativos, como el desarrollo de estrategias de control integrado de la TUR absoluta. También a petición del sector trabajamos en la búsqueda de alternativas para el manejo de plagas en el algodón, y el tomate para la industria, de especial interés en áreas como el Bajo Guadalquivir en Sevilla, entre otras. Asimismo, vamos a prestar apoyo a sectores de importancia estratégica a través de proyectos como el control integrado de la verticilosis del olivar, y favoreceremos la transferencia tecnológica mediante actividades de fermentación, con la participación directa de los productores, en sectores como el de los frutos secos, sector muy importante en nuestra Comunidad Autónoma, continuando con el desarrollo de proyectos de mejora varietal en el almendro en algunas zonas y comarcas de Andalucía. En esta línea seguiremos apostando por el desarrollo de nuevas variedades hortícolas, de mayor valor añadido, para su transformación a productos de cuarta gama.</parrafo>
        <parrafo>Impulsamos firmemente la investigación y la innovación en el sector pesquero y acuícola a través de iniciativas, como ya les he mencionado, del proyecto de Ecoaqua u otros, y fortaleceremos las infraestructuras necesarias para proporcionar asistencia tecnológica a los sectores productivos. Como ejemplo de esta apuesta en el próximo ejercicio merece especial mención el nuevo centro del IFAPA de Granada, Loja, especializado en recursos naturales y agricultura ecológica, que estará a su disposición y estará abierto a partir del próximo mes de enero.</parrafo>
        <parrafo>Para que el conocimiento se materialice en resultados, resulta fundamental la colaboración con el sector privado. En este sentido destacan proyectos como el estudio de aprovechamiento de microalgas en el entorno de las marismas, con la empresa Pesquerías Isla Mayor, el de gestión de residuos líquidos de las almazaras con FAECA, o el de recolección mecanizada y mejora de las técnicas de cultivo en la aceituna de mesa con la interprofesional de la aceituna de mesa.</parrafo>
        <parrafo>Como han podido comprobar, el presupuesto que les acabo de presentar —lo dije al principio— es realista, responsable y ajustado, y con un compromiso de las prioridades establecidas por todo el Gobierno de la Junta de Andalucía. Hemos querido dar prioridad al fortalecimiento de las inversiones en nuestros sectores, claramente, y proyectos estratégicos impulsando, porque creemos que es lo que requieren los sectores agrícola y ganadero de nuestra Comunidad Autónoma, un cambio en los modelos productivos. Se trata de un compromiso explícito de Gobierno, asumido por el propio Presidente de la Junta de Andalucía, consciente de que el éxito solo es posible en el marco de la interlocución.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 27 de octubre, el Presidente se comprometió con los representantes de las organizaciones agrarias Asaja, COAG y UPA y se acordó la creación de tres grupos de trabajo centrados en: uno de ellos, la formación de precios y comercialización; un segundo, sobre la competitividad agraria, y, en tercer lugar, las infraestructuras y la fiscalidad. En el seno de estos grupos, que contarán con personal técnico de la Consejería y de las organizaciones agrarias, se analizará la situación actual y se valorarán las medidas y actuaciones prioritarias, que conformarán un programa agrario, con su correspondiente previsión financiera, dentro del proyecto Andalucía Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Quiero insistir a todos ustedes, señorías, en la necesidad de que, desde el Gobierno de Andalucía, junto con todos los grupos parlamentarios, trabajemos por lograr estos objetivos, haciendo posible que la agricultura, la ganadería y la pesca se vean reforzadas, a la par que se sigan impulsando el desarrollo sostenible y la cohesión social y económica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar las intervenciones, tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted ha dicho al principio que hay una crisis económica profunda, y, por supuesto, una crisis del mismo calibre en el sector agrícola, ganadero y pesquero, y parece como si no se hubieran percatado de que el mito del mercado ha fracasado, ha tenido que recurrir a la inversión pública, al dinero público, al dinero del pueblo para salir del desastre al que esta crisis nos está llevando, y, por tanto, no puede valer como achaque la crisis para que los Presupuestos Generales de la Junta, y los particulares de cada departamento, se minimicen, sean inferiores, porque, al contrario, yo pienso que es la hora de que el mercado sea intervenido por el Estado y que, por tanto, en estos años de crisis tendría que ser cuando más dinero hubiera en el sector público, para tratar de ir a un modelo productivo donde el sector público es imprescindible, y mucho más en el tema de la alimentación.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos habla aquí de 961.000 millones de euros para todo el conjunto de la agricultura y la ganadería, y nos habla usted de —ha dicho exactamente en su objetivo— «la mejora de la calidad de vida de los habitantes del medio rural andaluz mediante la consolidación de las bases para un desarrollo sostenible del sector agropecuario». Y yo digo que ese objetivo es radicalmente imposible, por no decir que falso, porque yo no veo en el presupuesto por ninguna parte intención alguna de un cambio del actual modelo agrícola fracasado.</parrafo>
        <parrafo>Yo veo un presupuesto continuista, es decir, como si la crisis no hubiera afectado a la agricultura. Y yo creo que el gran problema que tienen la agricultura y la ganadería andaluza es de estructura en primer lugar. Y a mí me parece que el minifundio —sí se mienta algo en los objetivos de que..., pero de una manera de pasada, no veo dinero detrás de eso— es un problema. El minifundio es un problema porque las explotaciones menores de cinco hectáreas representan el 66% de las explotaciones y solamente el 5% o el 4% del territorio. Eso es ruina. Es decir, eso es, básicamente, desde el punto de vista económico, insostenible. Pero yo no veo por ninguna parte dinero destinado a una concentración parcelaria, ni alguna fórmula de cooperativismo u otra fórmula que posibilite que esas explotaciones tengan un nivel medio para que realmente sean económicamente sostenibles. Porque esas explotaciones están yendo a la ruina, y sus tierras están yendo a parar a los grandes terratenientes.</parrafo>
        <parrafo>El otro problema que tiene Andalucía desde hace siglos, y que tampoco se ha solucionado nunca —hubo un intento allá en el año 1984, pero se quedó en intento—, es el del latifundio. Es increíble que con el paso del tiempo incluso por lógica —es decir, de herencia— la concentración de la propiedad en Andalucía haya crecido con respecto a 1930. En 1930 la minoría terrateniente controlaba el 43,7% de las tierras cultivables y hoy diez puntos más, el 53,8% de las tierras cultivables. Es decir, en lugar de dar tierras a la pequeña explotación o a los jornaleros sin tierra, pues se le ha dado tierra a los que más tierras tienen. Eso me parece increíble. Y eso ha sucedido porque la política agraria comunitaria y sus ayudas han ido conducidas a la superficie. Y yo no veo que, ante ese cambio de estructura imprescindible para ir a otro modelo de una explotación media, donde el pequeño campesino no vaya a la ruina —porque está yendo a la ruina, ¿eh?—, el pequeño campesino se pueda sostener.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que no se puede hablar de ningún tipo de desarrollo rural sin agricultura, y creo que la agricultura, con esas estructuras del minifundio y del latifundio, sin que eso se toque, nunca se va a modernizar. Hablar de modernización de las estructuras agrarias... ¿De qué modernización me habla usted, si no se toca la propiedad de la tierra tanto en el minifundio como en el latifundio?</parrafo>
        <parrafo>Y no se apuesta, aunque sea desde Andalucía, por una modulación de las ayudas, que tampoco lo veo por ninguna parte. Yo no veo tampoco dinero en esa dirección, aunque sea a nivel andaluz, o a nivel del estado, poniéndose de acuerdo con el resto de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hay un tema, otro obstáculo que yo creo que es insalvable, que es el de la financiación, que es el tema del dinero. Es decir, yo no sé si se ha enterado la Consejería de la situación actual de la agricultura y la ganadería andaluzas, que prácticamente todos los cultivos esenciales —y el sector ganadero es esencial para el mantenimiento de esta actividad— están hoy produciendo por debajo de los costes de producción. Y que Europa no controla ni las importaciones, ni la calidad de los productos, ni los precios. Y que aquí se está dando ahora, y usted lo sabe, que la diferencia entre el producto en origen y el producto en destino ha batido récords, el 603%, ha batido récords. Y en algunos cultivos hasta el 1.500%. Y yo pregunto: ¿Qué se hace para eso? ¿Qué sería una solución? Pues la solución sería, pues, crear canales de comercialización éticos y solidarios de tal manera que pusiéramos en contacto al productor con el consumidor. ¿O quién va a hacer eso, la iniciativa privada? ¿Los que están en medio ganando todo el dinero? ¿Esos van a crear ese sector que ponga en contacto al consumidor y al productor?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que para la mayoría es otra realidad, que no veo que usted toque para nada, de ninguna manera. No veo en ninguno de sus programas que se toque nada de eso. Es que parece como si la Consejería no se percatara de que hay una serie de cultivos que están desapareciendo en Andalucía que son vitales para Andalucía. La remolacha, 12.000 familias. ¿Qué ha pasado con la remolacha? ¿Qué ha pasado con el sector...? Usted dice que se va a apoyar la industria agroindustrial o agroalimentaria, ¿qué ha pasado con las fábricas de remolacha? ¿Qué ha pasado con todas las que había, con las cuatro o cinco que quedaban en Andalucía? ¿Cuántas van a quedar, una? Y estamos importando azúcar. No tiene ningún sentido, desde el punto de vista del mercado, que siempre se echa mano al mercado.</parrafo>
        <parrafo>Pero si uno se va de la remolacha y se pasa al algodón, ¿qué pasa con el algodón? ¿Qué ha pasado, de las 110.000 hectáreas que se sembraban a las treinta o cuarenta y tantas que se siembran? ¿Qué pasa con las desmotadoras de algodón y todo el empleo? ¿Qué pasa con las quince o veinte mil familias que vivían..., que además eran pequeños campesinos? ¿Qué pasa?</parrafo>
        <parrafo>Y el algodón, ¿por qué? Si resulta que Europa es el principal..., uno de los principales importadores de algodón, con setecientas y pico mil toneladas cada año. ¿Por qué el algodón andaluz desaparece cuando entramos en el Mercado Común, con la condición, en la entrada, del mantenimiento de ese cultivo? ¿Qué ha pasado con las resoluciones del Tribunal, que no se han respetado? ¿Y qué se va a hacer ante eso? ¿Qué solución...? ¿Qué se va a hacer con el algodón?</parrafo>
        <parrafo>¿O qué se va a hacer con algún cultivo, si es que lo hay, en la zona del Bajo Guadalquivir, donde, por suelos salitrosos, otros cultivos difícilmente tienen cabida? ¿Qué pasa ahí? Desaparece el algodón, el rendimiento ha bajado un 70%. En el número de hectáreas más del 50, el 60 o el 70%. ¿Qué pasa con esos miles de puestos de trabajo? ¿Qué pasa con el famoso oro blanco, que tanto defendíamos?</parrafo>
        <parrafo>Yo he visto informes, he estado buscando... No he manejado muchos, pero he estado buscando en Internet, lo que decía la Consejería en 2002 del algodón, que era fundamental socialmente, que eso era, vamos, el corazón, que no nos íbamos a desprender nunca de él. ¿Qué solución pone ahí? ¿Qué solución hay?</parrafo>
        <parrafo>Pero podemos seguir repasando más cultivos. ¿Qué pasa con el tomate, que ha sido un poco lo que ha bajado al Bajo Guadalquivir, que ahora es la flor de la..., con unas inversiones grandísimas en industrias, etcétera? Yo he estado visitándolas, las cooperativas de las marismas, y hay una inversión millonaria, multimillonaria. Pero, ¿qué va a pasar con el tomate? Si el tomate está también en peligro de muerte, si es que hay planes de liberalización de la zona del norte de África, del Mediterráneo, y el tomate marroquí es imparable, es imparable, y no se respeta para nada ningún mecanismo, ni en cupos, ni en precios, ni cuándo se pone el tomate en el mercado. ¿Y qué se va a hacer con ese cultivo? ¿Cómo lo vamos a defender desde Andalucía? Porque me temo que es un cultivo también condenado a muerte.</parrafo>
        <parrafo>La naranja. Otro cultivo. ¿Qué pasa con la naranja? En la naranja somos... Con los seis millones de toneladas de naranja que produce el Estado español y una buena parte Andalucía, ¿qué pasa con esa naranja? Que resulta que no somos el principal productor del mundo. Somos el cuarto. El primero es Brasil. Están los Estados Unidos, está Méjico, pero sí somos el primer exportador de naranjas del mundo, con un millón y pico de toneladas. Pero las multinacionales también plantean la liberalización. Yo no entiendo cómo se plantean liberalizaciones con lo que ha caído con el mercado. Y la liberalización significa la ley del más fuerte, y las multinacionales que controlan frutas y hortalizas, que no son españolas —básicamente norteamericanas y de otras zonas del mundo—, van a quedarse con la naranja. No quieren nuestra naranja de calidad y temprana, no la quieren. Y si además ponemos las manos abiertas a Marruecos... Yo no sé a qué fue Griñán el otro día a Marruecos. Yo creo que a regalarle en bandeja de plata la naranja, el tomate y el Sahara. Yo creo que fue a eso. Pero los planes que hay, los planes que hay con la naranja, es que se producían en Marruecos 200.000 toneladas, y ya este año 740.000 invadirían la naranja. ¿Y por qué tanto la naranja como el tomate? Pues, sencillamente, porque se pagan tres euros o cuatro euros por diez horas de trabajo. Esas naranjas son, en el mercado libre, absolutamente... Y, además, ¿a quién van a beneficiar? A la monarquía marroquí, que tiene el 80% de las tierras y de los negocios de la agroindustria, y a las multinacionales que controlan eso.</parrafo>
        <parrafo>¿Y con el ganado, que ha pasado con el caprino, con el ovino? ¿Qué está pasando con la carne y con la leche, que se está vendiendo por debajo de los costes de producción?</parrafo>
        <parrafo>Yo no veo que estos presupuestos aborden estos temas. Usted ha hablado de algunas cosas residuales, como los caminos, pero yo creo que, el año pasado, los caminos que estaban proyectados, para hacerse, no se han hecho. Y decían que era por falta de dinero. Yo no sé si ahora va a haberlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, yo no veo en su presupuesto, por ninguna parte, un hasta aquí hemos llegado, y la agricultura, la ganadería y la pesca, en Andalucía, tienen que defender... Porque usted habla de planes de pesca, de acuicultura... Está bien, pero, desde luego, teníamos la mejor flota pesquera, o la segunda mejor flota pesquera del mundo, y se han desmantelado sin razones claras de mercado. El problema es que no tenemos peso político, y otros pesan más que nosotros; sobre todo, el poder económico, que es el que, realmente, manda en la Unión Europea. Detrás está el GATT, que es el que impone, y detrás del GATT están las multinacionales, igual que detrás de la Organización Mundial de Comercio están las multinacionales, que son las que mandan en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Y, entonces, señora Consejera, yo no veo que usted haga propósito de enmienda. Usted me dice PDR, pero, como yo veo el concepto PDR, lo vengo escuchando de tanto tiempo, y no ha dado resultado... Y le voy a decir una cosa muy clara: el único PDR realmente válido, que ha cambiado la estructura de nuestros pueblos —y yo aquí lo voy a defender—, ha sido el PER. Ése, es el único. Sí, sí. Y a eso, yo le doy la bendición y lo voy a defender. Se puso en el año 1984. Eso ha sido bueno... Que haría falta más dinero y mejorarlo ya, en los tiempos que estamos. Pero, los demás PDR... Si yo le contara, señora Consejera, se echaba usted las manos a la cabeza de lo que pasa. Y, por no decir una palabra más fuerte, las granujerías que ahí se cometen... Y donde se invierte con el dedo, no en donde más se necesita.</parrafo>
        <parrafo>Yo preferiría que los PDR... Mira que yo soy partidario de las comarcas, pero, viendo lo que veo, habría que buscarle un mecanismo más de control a nivel provincial, o a nivel más lejano, a nivel incluso de Andalucía, para que, realmente, se invierta en aquello que más se necesita. Pero, desde luego, no dan el resultado que usted se imagina, ni muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que hace falta una apuesta por otro modelo agrario, donde la iniciativa pública aparezca. Yo creo que el canal de comercialización es hoy básico para acabar con que los intermediarios se lleven el dinero. La pequeña explotación familiar, por la política actual, o se cambia... Ahora, con el chequeo médico y con todo lo que venía desde la PAC, pero, sobre todo, en los últimos tiempos, es que desaparece la pequeña explotación.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice: «Es que apoyamos la pequeña explotación». Eso no es verdad. Usted, con su intención, a lo mejor quiere, pero los hechos prácticos son que no. Que aquí se va a quedar una agricultura de terratenientes y de multinacionales, que van a controlar la comercialización y nada más.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que pretenden, los que mandan —el poder económico, me refiero—, un mundo donde las materias primas-agricultura, y los productos agrícolas, vengan de los países llamados subdesarrollados, empobrecidos, y que los demás, unos seamos —por la zona nuestra— turismo y otras cosas, y servicios, y otros sean los que provoquen o pongan en el mercado los productos manufacturados y la tecnología. Pero, desde luego, Andalucía tiene que tener agricultura en su mundo rural. Y yo creo que hemos pasado demasiado tiempo creyéndonos el cuento del alfajor, de que el desarrollo rural, el desarrollo rural... Y hemos pasado del escalón uno al escalón dos del dinero. Y eso es una auténtica barbaridad, que se ha hecho con el consentimiento de todos los Gobiernos; con los Gobiernos del PP... Porque, aquí, siempre os echáis la pelota unos a otros, pero ninguno ha defendido la agricultura: ni el PP, en los ocho años que estuvo, ni actualmente, tampoco. Y, desde la Consejería, nunca se tuvo el valor de enfrentarse.</parrafo>
        <parrafo>El olivar, ¿qué está pasando con el olivar? ¿Qué pasa con el millón y pico, y el millón y medio de hectáreas de olivo? ¿Qué ha pasado este año con el aceite? Que se ha vendido por debajo de los precios de mercado. ¿Qué ha pasado con las cuatrocientas mil toneladas de aceituna de mesa? Que se han quedado tres o cuatro y han fijado el precio, también por debajo de los precios de mercado este año. Mucha aceituna se ha dejado de coger.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cuál es el porvenir? Malo, malo, a partir del 2013. ¿Por qué? Porque hemos consentido, políticamente, que quiten los mecanismos de intervención pública. Hemos consentido todos que hubiera un precio mínimo de garantía. Hemos consentido la mezcla de aceite, la hemos consentido. Y ahora resulta que hay un aceite, en el mercado, que no es aceite de oliva, pero que se vende como tal. Porque es muy difícil controlar las mezclas.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, nos hemos quedado con que, en la mayoría de las cuotas, en la leche, el vino, etcétera, pues tampoco las controlamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, a mí me parece que es más de lo mismo: insuficiente económicamente, que no aborda..., que no hace una radiografía de lo que está pasando. Porque yo creo que el mundo rural está en un momento decisivo de su historia, y ese mundo rural se salva con la agricultura, con la ganadería, con la pesca, con sectores productivos o no va a poder aguantar lo que se nos viene encima. Y yo no veo más que continuismo y aceptación sumisa de lo que marca la PAC, y lo que marca la PAC es lo que marcan las grandes multinacionales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar, tiene el turno la portavoz del Grupo Popular, señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted se ha llevado un rato esta mañana intentando defender aquí lo indefendible. Usted, en primer lugar, ha hecho una somera exposición de la dificultad que tiene el presupuesto en el 2010, culpando a la actual situación de crisis económica-financiera y planteando la bondad de los presupuestos de la Junta, porque son los que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo no coincido en nada con usted. Yo creo que los presupuestos de la Junta de Andalucía para el 2010 no son los mejores presupuestos, sino todo lo contrario. Creo que son los presupuestos de la desesperación de un millón de andaluces que están en el paro, que van a continuar en el paro y que, por desgracia, van a tener más compañeros en sus filas. Eso es lo que significan los presupuestos del 2010 para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y entramos a analizar los presupuestos que usted ha planteado de la Consejería de Agricultura y Pesca. Y usted dice que estos eran los mejores presupuestos que se podían hacer, dentro de este contexto de crisis. Nosotros creemos todo lo contrario. A nosotros no nos puede entrar en la cabeza que una Consejería, que maneja y administra entre sus manos un sector productivo, como es el agrícola, el ganadero y el pesquero, pues sea una de las que baje en inversión, que baje en sus presupuestos. Nosotros no podemos entender que la Consejería de Agricultura baje 147 millones de euros su presupuesto, porque, ¿a qué estamos jugando? ¿El problema de Andalucía es el empleo o no es el empleo? Entonces, ¿cómo se puede permitir el lujo, este equipo de Gobierno, de bajar los presupuestos de Consejerías como la de Agricultura y Pesca? Es que nosotros no podemos entender, en absoluto, cuál ha sido la vara de medir y la estrategia del equipo de Gobierno, a la hora de elaborar los presupuestos para el 2010. Por tanto, tampoco entendemos cómo usted, metódicamente, pausadamente, nos ha intentado vender aquí hoy unos presupuestos, en los que todo sube... O sea, no lo puedo entender, porque vemos cómo, al final, baja. Y usted ha planteado una serie de programas, en lo que todo sube un 18, un 27 o no sé qué... Y la verdad es que, como usted comprenderá, no es el momento, ni hemos tenido tiempo de ir sumando y controlando. Pero, según usted, todos los programas que ha puesto en marcha, en todos va a subir la inversión. Pues, la verdad, mire usted, a mí no me van a salir las cuentas. Y espero que, como este no es un debate que se va a agotar hoy, pues podamos seguir hablando de este tema a lo largo del año.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, usted no me puede hacer ver a mí, ni a mi grupo, que el presupuesto del 2009, que ha resultado un auténtico fracaso, porque, insisto, es un presupuesto que ha generado un millón de parados en Andalucía, muchos de ellos del sector agroganadero... Pues, cómo pretende usted vendernos que el del 2010, con menos dinero, va a ser mejor y va a solucionar todos los problemas del campo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Coincidirá usted en que este es un análisis muy simple, pero no por simple menos contundente. Si hay menos dinero, está claro que se van a poder hacer menos cosas. Y lo que está claro es que hay menos dinero y que, desde luego, usted no va a hacer el milagro de multiplicar los panes y los peces: de eso estoy plenamente convencida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, a la primera parte de la exposición que usted ha planteado, permítame que le diga que dudo mucho de que sus palabras sean creíbles. Y dudo mucho porque usted ya, de alguna manera, en el poco tiempo que lleva como Consejera, nos ha demostrado que una cosa es predicar y otra es dar trigo.</parrafo>
        <parrafo>Usted, en su primera comparecencia, cuando se presentó como Consejera en la Cámara, habló de una serie de compromisos, y esos compromisos nosotros no los vemos concretar en este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Usted ahí nos dio una serie de iniciativas legislativas, en esa primera comparecencia, y su compromiso fue firme, claro y contundente a la hora de decir que la Ley de la Dehesa y que la Ley del Olivar iban a entrar en la Cámara, se iban a ver en el último trimestre de 2009. A mí, según las tramitaciones parlamentarias y como están los tiempos, me parece que esa parte de su promesa de momento va a quedar incumplida.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo esto va a quedar incumplido en cuanto a la tramitación parlamentaria, que podría usted decir: «Bueno, pues precisamente por problemas de plazo y tal, veremos estas leyes en el primer trimestre de 2010». Pero se supone que, si usted tuviera previsto que eso fuera así, en este presupuesto tendría que ir consignada la parte económica y financiera de estas leyes, y yo no la he visto, y usted no la ha mencionado. Espero que en su segundo turno nos diga usted cuál es la consignación presupuestaria que va a ir para el año 2010 con respecto a la Ley de la Dehesa y con respecto a la Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que usted también, en su primera comparecencia, hablaba de que usted iba a duplicar el presupuesto de la agricultura ecológica, de la modernización de las explotaciones y de los regadíos, y usted decía que su compromiso era que en 2015 todos los regadíos de Andalucía estuvieran modernizados: todos.</parrafo>
        <parrafo>Pues espero que usted me conteste cuál es el presupuesto, comparativamente, de este año para modernización de regadíos, que solamente ha hecho mención a un proyecto, creo, de un millón quinientos mil euros de El Andévalo, creo que occidental, no ha hecho mención a ningún otro proyecto importante, y ese es su compromiso, que está por escrito en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted también ha hablado aquí de los jóvenes agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo creo que los jóvenes agricultores es algo que debíamos plantearnos en serio, porque no se puede nombrar a Dios en vano, y aquí lo estamos nombrando todo el día, porque aquí nada más que hacemos hablar de los jóvenes agricultores, los jóvenes agricultores, y, mire usted, que es que ya no quedan jóvenes agricultores. El año pasado, en la comparecencia de los agentes sociales en el tema del presupuesto precisamente, uno de los comparecientes decía: «Mire usted, que es que yo soy joven agricultor, porque yo soy de los más jóvenes y tengo 55 años».</parrafo>
        <parrafo>Es que usted me dice a mí que este año las ayudas van a subir de 50 a 70. Pero ¿se van a dar las ayudas? ¿Cuántas ayudas se van a dar? ¿Usted cree que se pueden sacar las ayudas a final de año, como este año, y tardar más de un año en resolverse? ¿Y cómo se resuelven? ¿A cuántos jóvenes agricultores les llega? ¿Cómo se está produciendo este relevo generacional?</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, es que aquí no podemos hablar solo del tema de jóvenes: tenemos que hablar también de jubilaciones anticipadas. No le he oído decir a usted absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo vamos nosotros va modernizar el campo, cómo le vamos a dar viabilidad al campo, cómo vamos a hablar de futuro en el campo, si, efectivamente, no hay incorporación de jóvenes, porque es que los jóvenes no ven el futuro, porque sus padres hoy no les pueden aconsejar a sus hijos que se dediquen al campo porque saben que es absoluta ruina? Absoluta ruina a la que les estamos llevando año tras año, o que les están llevando los gobiernos de la Junta de Andalucía, que le recuerdo, señora Aguilera, que, aunque usted haga meses que ha llegado, pero que, hasta ahora, los que han estado gobernando siempre han sido sus compañeros de partido, el Partido Socialista de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que se van a intentar agilizar todas las tramitaciones, toda la burocracia. Hombre, pues yo de verdad que me alegro de que —a buenas horas, mangas verdes—, después de treinta años, haya que decirse expresamente que se va acabar con la burocracia en la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Una consejería como esta, en la que, efectivamente, hay mucha tramitación por todo el tema de las ayudas, hombre, este tema se tendría que haber tenido controlado ya, señora Aguilera. Que se considere excepción que se tenga que hacer mención expresa que este año ya se haya cobrado el 50% de las ayudas el pago único, y que antes de final de año se va a cobrar el resto, a mí me parece que eso no debería ni mencionarse, porque es que eso es como el abecé. Pero, bueno, que se tenga que hacer de esta manera expresamente una comparecencia de la Consejera explicando los presupuestos denota qué es lo que ha venido ocurriendo de aquí para atrás.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, en cualquier caso, si esa es la intención y se van a poner los medios, nosotros, desde luego, saludamos esto dándole la bienvenida.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, a todo esto, además, tenemos que añadir algo más. Lo que tenemos que añadir es que, si al menos lo que usted ha dicho hoy aquí se cumpliera —si al menos lo que usted ha dicho hoy aquí se cumpliera—, podríamos estar hablando de que la Junta de Andalucía iba a liberar mucho dinero para el campo, para la ganadería y para la pesca. Pero es que resulta que luego nos encontramos con otro inconveniente: la escasa capacidad de ejecución presupuestaria que tienen ustedes. Es que da terror ver las cifras —y las veremos, la de la ejecución del Presupuesto de 2009 cuando llegue principio de año, que da terror—, ver la falta de capacidad que tienen ustedes para gastar el dinero. Una administración mastodóntica, como es esta, ¡y que no haya capacidad para ejecutar toda la programación presupuestaria en el año! Es absolutamente lamentable, señora Consejera, es absolutamente lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Y es absolutamente lamentable porque estamos hablando de unos sectores muy en peligro y muy en crisis; muy en peligro y muy en crisis y que usted hoy, en esta exposición presupuestaria, en que usted le ha cambiado el nombre a los programas, usted dice que ha establecido nuevas prioridades...</parrafo>
        <parrafo>Yo al final he oído hablar casi de lo mismo que le oía hablar al señor Soler el año pasado, y no le he oído hablar de cosas nuevas. Y cosas nuevas que serían nuevas en su boca, pero no nuevas en el campo andaluz. Y no serían nuevas porque los agricultores llevan ya mucho tiempo sufriendo los mismos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que aquí hay un problema fundamental, y es que usted... Y ya se lo he dicho repetidas veces, aunque se equivoque, porque usted me dirá que usted conoce muy bien al sector, que usted se lo ha pateado, que usted conoce los problemas de dentro... Yo no le discuto esa experiencia, pero debe haber un mal de fondo: que, en el momento en que se sientan ustedes en el sillón, cambian de parecer, se les olvida todo, porque desde luego no están hablando en absoluto el mismo lenguaje que se está hablando hoy en la calle. Lo que usted ha planteado hoy aquí es totalmente diferente de las necesidades que tiene el sector hoy; necesidades que se le han venido pidiendo a gritos en multitud de manifestaciones a lo largo del año, que no se lo está diciendo a usted el Partido Popular, no, que el Partido Popular, en este caso, se está haciendo eco de lo que estamos viendo continuamente en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, usted está hablando de una serie de ayudas, una serie de órdenes, que tendremos que esperar que salgan, para el sector agroindustrial, para la modernización de explotaciones, para los caminos rurales, etcétera, etcétera. Pero es que, mire usted, este no es el problema que tienen ahora mismo los agricultores. El problema que tienen ahora mismo los agricultores es que no tienen un duro en el bolsillo y que la Banca no les da ni los buenos días cuando llegan. Ese es el principal problema. Y se lo están demandando a gritos.</parrafo>
        <parrafo>Y no he oído nada en su boca que esté para mejorar esa situación: nada de nada. No hay ningún programa, no hay ninguna línea de crédito, no hay nada que posibilite que ese problema, de que haya un circulante que permita a los agricultores, ganaderos y pescadores ponerse a trabajar, porque hoy se tienen que cerrar, y se están cerrando diariamente, muchas explotaciones porque no hay dinero para trabajar la tierra, porque los agricultores no disponen de esa liquidez de que se ha dispuesto estos años atrás a través de los créditos puente... Y ese es un problema que tiene que solucionar la Consejería, que les tiene que ayudar; que usted sabe que el año pasado se firmó un acuerdo, con respecto a este tema, en que la Consejería solamente ponía su nombre de aval, y no sirvió para nada, no está teniendo los efectos oportunos, porque tiene que ser el dinero público el que salga en estos momentos a estar al frente del pelotón para solucionar el problema. Y no le he oído decir absolutamente nada al respecto, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero tampoco he oído decir nada de cuál va a ser la intervención, cuáles van a ser los medios que va a poner la Consejería para acabar con los sobrecostes de producción de la agricultura y la ganadería. Es que usted no ha dicho absolutamente nada. Si ese es el gran problema que tienen hoy los agricultores, los agricultores tienen hoy dos problemas: que los costes de producción les están asfixiando, por un lado, y que la banca les está asfixiando por otro. Y, en medio, que tenía que estar la Junta aliviando un problema por un lado y un problema por otro, la Junta se lava las manos. Y viene usted hoy aquí con muchos programas, con muchas prioridades, de programas que se les cambian el nombre, de programas que establecen nuevas prioridades, pero que todo es lo mismo con menos dinero, en una situación de mayores problemas para todo el conjunto del presupuesto de la Junta, con una falta de capacidad inversora, como le he dicho, ya histórica de esta casa. Y, bueno, díganme ustedes qué esperanza, qué llamamiento a la esperanza les hace la Consejera de Agricultura y Pesca a los agricultores, a los ganaderos y a los pescadores de esta región. Yo quiero que usted me explique en qué se va a traducir esto. ¿Esto se va a traducir, de verdad, en que los cultivos que hoy están en crisis, como el tema del olivar, como el tema de los cítricos, como el tema de las frutas y la horticultura, como el tema de la aceituna de verdeo en la provincia de Sevilla, como la remolacha y el algodón en el Bajo Guadalquivir..., todos esos sectores, todos los agricultores que se dedican a esos cultivos van a ver, de alguna manera, reflejados en este presupuesto la solución a sus problemas? ¿Lo van a ver de verdad o van a tener que estar todo el día sentados delante de un boletín viendo órdenes, tras órdenes, que nunca se resuelven, que nunca llegan, que nunca el dinero es suficiente? ¿Es eso lo que usted le está vendiendo hoy a los agricultores y ganaderos de Andalucía? ¿Es eso lo que usted les está vendiendo? ¿Eso es lo que usted les está vendiendo cuando llegue primeros del año que viene y veamos la ejecución presupuestaria del 2009, y veamos el dinero que la Junta no ha gastado, la Consejería de Agricultura? ¿A eso se refiere usted cuando hay un cambio de prioridades? Porque los objetivos que yo veo son los mismos. Ya le digo, se ha cambiado la nomenclatura de los distintos programas, el que se llamaba A y ahora se llama B; pero, en realidad, usted de los problemas reales, esos problemas que usted dice que tan bien conoce y que usted dice que se ha pateado, no ha dicho absolutamente nada, usted no ha dicho absolutamente nada. Usted no ha hablado de cuáles van a ser los nuevos objetivos que se ha planteado la Consejería para sacar a estos sectores de la crisis. Están reclamando planes estratégicos para todos estos sectores los agricultores y las organizaciones agrarias a boca llena, y yo no he visto que usted haya destacado hoy aquí uno solo o dos. Podría haber dicho: «Bueno, pues este año no le va a tocar al sector tal, pero le va a tocar a cuál y vamos a intentar salvarlo». No ha dicho absolutamente nada. Usted se ha limitado a dar una serie de cifras, una serie de epígrafes del presupuesto, pero usted no ha levantado ni una sola oleada de esperanza para solución de los problemas que hoy tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le insisto, además, unos presupuestos que son con menos dotación económica, con menos capacidad de modificaciones y margen de maniobras en el presupuesto general, que está como está. Y, desde luego, yo, permítame que le diga que usted se ha bregado poco en la lucha por conseguir dinero para esta Consejería. No es de recibo, en absoluto, que, en una Consejería que tiene los problemas endémicos que tienen los sectores que, además, son sectores productivos vitales para el desarrollo de esta Comunidad y no solo por lo que es referente a la producción económica, sino por lo que representa en el medio rural, que ustedes vengan ahora a decir que nos presentamos aquí con un 13% y un 15% menos que el año pasado. Y encima usted dice que vamos a hacer más cosas, pues explíquemelo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Programa de Desarrollo Rural, yo tengo que decir que, mire usted, que tampoco me creo nada. No me creo nada porque ustedes no han hecho algo que, a estas alturas, entendemos que debería ser fundamental. El PDR se redacta en otra etapa de nuestras vidas, cuando no había crisis. Ahora estamos en crisis, estamos en una situación diferente. ¿Ha habido una revisión de ese PDR? ¿Ha habido una revisión de las políticas de desarrollo rural? ¿Se va a tener en cuenta, especialmente, en esas políticas de desarrollo rural, solo y exclusivamente, en el tema de la agricultura y ganadería, o vamos a seguir con ese dinero sosteniendo otro tipo de políticas como en tiempos pasados ha ocurrido, que han sido muchas de las veces lavados de cara a muchos municipios donde los alcaldes han tenido determinada mano dentro del grupo de desarrollo rural y con estos dineros se han hecho plazas, se han hecho tanatorios y se han arreglado montones de cosas en los pueblos? ¿Vamos a seguir apostando por que se hagan estas políticas dentro del PDR o vamos de verdad a apostar por que el sector sea más productivo? Que yo sepa no se han hecho revisiones, si usted me dice ahora que se han hecho revisiones al respecto, pues...</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al tema de la pesca, a mí me gustaría que usted me contestara a un tema que a nosotros nos preocupa mucho. Con respecto al tema de las paradas biológicas, las ayudas europeas que llegaron en el periodo 2007-2013, nuestro conocimiento es que en el 2009 se han agotado. No la he oído decir a usted que vaya a haber un incremento de la dotación respecto a este tema. Solo la he oído decir que, bueno, que en este periodo lo que se va a apostar es por el desmantelamiento de parte de la flota. ¿Qué va a pasar con esos pescadores que van a mandar al desguace sus barcos y que se van a quedar sentados en el muelle esperando ver pasar las gaviotas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Aguilera, estos presupuestos nosotros entendemos que no son los que Andalucía, la agricultura, la ganadería y la pesca en Andalucía necesitan en estos momentos. Creo que es un mal comienzo de sus políticas presupuestarias, creo que por razones obvias, por razones de partido usted ha tenido que hacer dejación de sus creencias y de sus conocimientos del medio para intentar sacar para adelante los problemas. Usted ha tenido que plegarse a los intereses del partido; pero una vez más el Partido Socialista, el Gobierno de la Junta de Andalucía ha dado la espalda al sector agroganadero y pesquero en Andalucía. Y la verdad es que es muy lamentable, porque estamos en una situación absolutamente de crisis doble, no solo la que afecta a España, sino la que ya históricamente viene sufriendo el campo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, señora Consejera, darle las gracias por su comparecencia en esta mañana de hoy para explicarnos el Presupuesto de Agricultura, Ganadería y Pesca para el próximo ejercicio, para el próximo año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Los primeros presupuestos que usted presenta como responsable de la Consejería de Agricultura y Pesca —me parece que a algunos se les ha olvidado— y los segundos presupuestos de esta legislatura; o sea, que es una legislatura que estamos en el meridiano de ella. Son los segundos presupuestos de esta legislatura y los primeros que usted presenta como responsable. Lo digo para que no nos impacientemos, que de aquí a las elecciones queda mucho, que queda mucho por desarrollar. Y yo comprendo el interés de algunos grupos por llegar a ver si tienen otra vez una nueva posibilidad para poder coger el Gobierno de la Junta de Andalucía, pero hay que ser tranquilos, hay que estar tranquilos, relajados y haciendo políticas para resolver los problemas de los ciudadanos, y no estar continuamente en una batalla electoral. Queda mucha legislatura por delante para ir resolviendo los problemas evidentes que tienen los sectores agrícola, ganadero y pesquero.</parrafo>
        <parrafo>Son unos presupuestos, nosotros no lo ocultamos y así se dice por parte de la Consejera y por parte de este grupo, unos presupuestos que están hechos en unos momentos bastante complicados, en una situación de crisis económica internacional, señora portavoz del Partido Popular —aunque en este momento no esté aquí—, porque hay que recalcarlo, una crisis internacional que, desde luego, es fruto de las políticas que defienden partidos como el Grupo Popular, de la política neoliberal, de la política del descontrol, de la política del mercado lo arregla todo. Eso que José María Aznar apoyaba cuando estaba en el Gobierno. O sea, que estamos en un momento de desaceleración económica internacional que, evidentemente, se agudiza en España con la pérdida de empleo. Y que estos presupuestos no son la panacea, efectivamente. Nadie lo ha dicho. No ponga en la boca palabras que nosotros no decimos. Pero son un instrumento para contribuir a lo que es la salida de la crisis y dar un impulso a la actividad económica. Unos presupuestos que están centrados, principalmente, en el fomento del empleo y en la consolidación de un tejido productivo, sin dejar de apostar por políticas tan importantes, porque no todo baja, hacemos discursos globales, pero no son así: no baja la educación, porque no bajan otras partidas en sanidad, y estos presupuestos apuestan por la educación, apuestan por el I+D+i, por la calidad de los servicios públicos y por la mejora de la protección social.</parrafo>
        <parrafo>Además, son unos presupuestos extremadamente austeros, efectivamente, en los que se vuelven... Y es bueno decirlo, porque después a algunos nada más que les gustan titulares de prensa, y, como es verdad que debates como estos no consiguen titulares de prensa, después sale un líder de algún partido político diciendo cualquier cosa y consiguen tres titulares. Pues, unos presupuestos en los que se vuelven a congelar las retribuciones de los altos cargos de la Junta de Andalucía, por segundo año consecutivo. Donde, por primera vez, se pone tope a los directivos de las empresas públicas de la Junta de Andalucía. Y se reducen aún mas, siguiendo el camino ya iniciado el año anterior, los gastos operativos no vinculados a las prestaciones de los servicios públicos, como son los temas de publicidad, atención protocolaria, publicaciones, ediciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, son unos presupuestos donde se prima la inversión productiva; se da impulso al empleo y a las políticas sociales, y, como ha dicho la Consejera, se considera la educación como uno de los ejes de todas las políticas. Y en eso parece que coincidimos todos, por lo menos en los debates, en la educación como instrumento, además, para la mejora de la competitividad económica. Con una dotación de 7.699,6 millones de euros. Donde todos los programas educativos aumentan los recursos con respecto al ejercicio anterior. Y no vale hacer discursos globales. Destacan los incrementos en programas de apoyo a las familias, con un 30,8%; la innovación y la calidad educativa, en un 15,2%; la educación para la primera infancia, en un 12,5%, y la formación para el empleo, con un 5,2%.</parrafo>
        <parrafo>No sube todo, ni baja todo. Esos discursos no valen. Tenemos que mirar los presupuestos. Usted ha dicho: «Hay más debate, hay más tiempo». Pero tenemos que mirarlos. Los discursos globales no valen. Eso vale lo mismo para un roto que para un descosido, y solo vale o para apoyar o para descalificar sin ningún tipo de rigor. Con lo cual, seamos mucho más rigurosos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, el Grupo Socialista, por supuesto, consideramos que estos son unos presupuestos que priorizan lo que son las políticas que hay que aplicar en nuestra Comunidad Autónoma para dar respuesta a las necesidades que tiene nuestra Comunidad Autónoma en todos los sectores, efectivamente, acordes con la situación de crisis internacional y de desempleo, también asumiendo que este país tiene ese problema añadido a los países del ámbito europeo u otros países, para salir de esta situación económica mala que estamos atravesando todos.</parrafo>
        <parrafo>Y, entrando ya en el objeto de lo que es la comparecencia y antes de hablar de números, porque he visto también que tampoco se ha hablado excesivamente, decir que nuestra agricultura, nuestra ganadería y nuestra pesca atraviesan, efectivamente, por estos momentos difíciles, al igual que atraviesan otros sectores económicos; pero, efectivamente, la agricultura y la ganadería, además, con el agravante de que es un sector que está sometido continuamente a profundos cambios que se producen dentro de la política agraria de la Unión Europea. Porque también recodarles a los portavoces que me han precedido que, efectivamente, nuestro marco normativo es el marco normativo que tenemos, y el discurso del Sánchez Gordillo prácticamente yo lo entiendo en su postura política, pero lo que no entiendo, algunas veces, es el discurso de la señora Calderón, porque no sé en qué ámbito nos quiere situar dentro del mundo. No sé qué ámbito quiere de actuación para nuestra agricultura, y en todos los ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Vivimos momentos, efectivamente, de incertidumbre. Todavía no se ha terminado de empezar o se ha comenzado prácticamente, hace muy poco, a aplicar la nueva política agraria, la que ha salido producto del chequeo médico, y, aunque aún no existe un nuevo calendario para las próximas reformas, la propia dinámica de la Unión Europea y los problemas graves que actualmente tienen nuestra agricultura hacen que ya se estén lanzando mensajes de una nueva reforma. Se está hablando de una nueva reforma y nos están inquietando, estamos todos inquietos, como no podría ser de otra manera, con esa nueva reforma de la política agracia común. Además, una reforma que podría llevar, parece ser, o que se pretende que lleve una reducción sustancial de los presupuestos agrícolas. O sea, no obviemos todo lo que tenemos alrededor, que es importantísimo, para enmarcarnos, porque, si no, aquí podemos hacer discursos, pero digo que lo tenemos que hacer con más tranquilidad. Porque para las elecciones queda todavía muchísimo tiempo, estamos en el paralelo de la legislatura y tenemos que poner soluciones para ir solucionando lo que verdaderamente podamos solucionar. Nos podemos equivocar, pero, desde luego, no vayamos a dejar de hacer nada que no busque soluciones a los sectores.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Grupo Parlamentario Socialista cree igual de importante o de vital importancia que estos presupuestos, que el Gobierno de la Junta de Andalucía, continúe trabajando con todos los sectores agrícolas y pesqueros, e incluso refuerce el diálogo y el acuerdo con las organizaciones agrarias, para, por un lado, defender los intereses, defender ante el Ministerio de Agricultura, si hace falta, y ante la Unión Europea los intereses del campo andaluz, y, por otro, reactivar a este sector, que es fundamental para la economía de nuestra Comunidad Autónoma. No digamos que no se hace nada, porque no hay varitas mágicas, ni creo que el Gobierno sea el único.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno lo primero que tiene que hacer es trabajar con los sectores, como ha hecho la Junta de Andalucía siempre, para, desde ese acuerdo, ese diálogo, aplicar qué medidas son las que tenemos que poner dentro del marco competencial que tenemos y dentro de lo posible, porque la política es el arte de lo posible.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en este sentido, consideramos desde el Grupo Socialista fundamental que se continúe trabajando e, incluso, se refuercen, en estos momentos, el diálogo y el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido, y lo ha pasado todo el mundo por alto, queremos felicitar la iniciativa del Presidente de la Junta de Andalucía y de la Consejera de Agricultura, por el encuentro que tuvo lugar, que se realizó el pasado día 27 de octubre, entre le Presidente de la Junta de Andalucía y los secretarios generales de las tres organizaciones agrarias, los máximos representantes del sector del campo andaluz en Andalucía: el Secretario General de Asaja, Secretario General de COAP y Secretario General de UPA, donde se ha acordado la constitución de tres grupos de trabajo, tres grupos de trabajo, que así es como se saca producto a las reflexiones. Y no queriéndonos decir que tenemos el tarro de las esencias, porque, además, no se lo cree nadie. Ya, en estos tiempos en que estamos, afortunadamente, Andalucía está prácticamente alfabetizada. Hoy todo el mundo es capaz de escuchar y de analizar lo que dice y de separar el grano de la paja. No hagamos discursos tremendistas por ningún lado, porque la gente no se lo cree.</parrafo>
        <parrafo>Y a partir de estos grupos de trabajo, como ha dicho la Consejera y como han coincidido los portavoces, sacar soluciones para resolver los problemas de precios, los problemas de competitividad, los problemas de comercialización, los problemas de fiscalidad, aunque no sean del ámbito andaluz. Pero esos son tres mesas de trabajo importantísimas, para situar a nuestra agricultura y a nuestra ganadería en una posición mucho más competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Y entrando ya, señorías, en lo que son los números de estos presupuestos, decir que la dotación presupuestaria para agricultura, ganadería y pesca, para este año, es de 1.037 millones de euros. Con el Instituto Andaluz de la Reforma Agraria, con el IARA, a lo que hay que sumar los fondos agrarios, los 1.502,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Un presupuesto que ciertamente tiene una reducción. Nosotros no queremos ocultar ni se pueden descalificar —digo, sin rigor— unos presupuestos. Tienen una reducción del 13% con respecto a los del ejercicio del año 2009, pero que, si empezamos a analizar el presupuesto, a estudiar el presupuesto, y si comparamos las inversiones que había previstas en el ejercicio anterior, en este que ahora terminamos, en el año 2009, con las inversiones que hay previstas en el año 2010, vemos que la reducción no es del 13%, sino que es en torno a un 3%. O sea, que la reducción más cuantiosa, que se da en los presupuestos de esta Consejería, se da en los gastos generales de la Consejería, y se vuelven a reducir, como se hizo el año pasado, en esa línea de trabajo, los gastos corrientes, y se continúa manteniendo la inversión; una inversión, por cierto, de 827 millones de euros. Eso es lo importante.</parrafo>
        <parrafo>Que nos gustaría más, efectivamente, pero se sigue apostando con una inversión importantísima, que no se reduce lo que reduce el presupuesto, digo, de la Consejería, por una agricultura, ganadería y pesca mucho más competitivas. Y, efectivamente, impulsando modelos productivos más eficaces y sostenibles.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé, señora Calderón, que ustedes no creen en esas cuestiones. Ustedes, en la historia, siempre os apuntáis… Bueno, algunas veces, siglos más tarde a lo que la sociedad está demandando, a lo que se está planteando nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo comprendo que ustedes, a estas alturas, no entiendan lo del desarrollo rural, lo del cambio climático, los nuevos modelos productivos. Probablemente, a mediados de siglo lo entenderán. Eso es una cuestión congénita de la derecha, pero eso no tiene que ver con esta cuestión. Pero la Junta tiene que seguir por esa senda, por la senda del progreso, por la senda de adelantarse al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, efectivamente, yo no esperaba que la oposición hiciera una..., vamos, ninguna valoración positiva, ningún matiz positivo a este presupuesto. ¡Si no lo han hecho nunca! Yo llevo ya aquí una pila de años, y, desde que estamos en el proceso autonómico, que está constituido este Parlamento, todavía no he escuchado un discurso positivo, valoración positiva de unos presupuestos. Ustedes, el año pasado, ya dijeron que los presupuestos eran malísimos, y subieron un 5,6% —también en época de crisis—, y se hizo un gran esfuerzo en los presupuestos. Pero el año anterior, que no estábamos en crisis, subieron un 8,47%, y también dijeron que eran malísimos. O sea, que yo hoy estaba buscando... Digo: «A ver qué adjetivos hay». No hay ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted: «Desesperación». Desesperación, dice usted, porque hay un millón de parados. Dice usted: 1«Ese es el objetivo que tiene marcado el PP». Ojalá no lleguemos ahí. Llevan un año ustedes diciendo que llevamos un millón de parados. Afortunadamente... Y todos tenemos que trabajar para que no se llegue a ese millón de parados, señora Calderón; pero, por mucho repetir una mentira, no se consigue, y tenemos que aplicarnos y trabajar para que Andalucía no llegue a ese objetivo marcado por el Partido Popular y a ese objetivo de, cuanto peor les vaya a los andaluces, mejor para nosotros, porque, además, no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no pueden ganar las elecciones porque a los andaluces les vaya peor. Ustedes podrán ganar las elecciones si son capaces de crear un proyecto alternativo al del Grupo Socialista, al del Partido Socialista, y si el Partido Socialista deja de atender a los colectivos que más lo necesitan, como lo está haciendo hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Calderón, yo creo que estos son unos presupuestos...</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Socialista compartimos las líneas que están marcadas en estos presupuestos, aunque, efectivamente, a todos nos gustaría más, pero comprendemos el esfuerzo que se ha hecho desde la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>¿Que ha hecho un gran esfuerzo? Se le ha acusado a usted también, señora Consejera, de no defender prácticamente a la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, con respecto a las consejerías inversoras, hay consejerías inversoras —que no decimos todo baja, todo sube o todo baja— que bajan un 6,8% su inversión, en otros capítulos del Gobierno andaluz, y —digo— la Consejería de Agricultura casi mantiene las inversiones, con una reducción del 3% a pesar de esa reducción del 13% en los Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros consideramos que son unos presupuestos austeros, acordes con los momentos que vivimos; pero que hacen una buena priorización de las políticas que hay que aplicar, intentan atender las demandas que en estos momentos nos están haciendo los sectores, y las demandas de solución, dentro de lo posible.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no podemos solucionar los problemas internacionales: podemos contribuir a solucionarlos. Y no le quepa la menor duda de que este grupo y este partido harán todo lo posible para ello, hablando, dialogando y consensuando con todo el que haya que consensuar, para sacar a nuestra agricultura de los problemas que tiene y potenciarla, a nuestra agricultura, nuestra ganadería y nuestra pesca, porque nos parece un sector, como digo —y coincidimos todos—, importantísimo para nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Decir también que en estos presupuestos se hace una apuesta decisiva por todos los sectores productivos estratégicos, y fundamentalmente por el sector agroalimentario. Y no se puede decir que no se ha dicho nada, señora Calderón, con ese discurso de que no se ha dicho nada del problema financiero, que no se... La Consejera ha explicado todos los recursos que hay: Se mantiene el fondo de apoyo a las pymes este año otra vez, con los recursos que quedan existentes, que ya se puso el año pasado, para las pymes agroalimentarias, y se crean nuevos fondos para el desarrollo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice: «El campo no pone dinero». Y el campo necesita.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted: «Que se les dé a los agricultores dinero público». ¿Pero dónde está el liberalismo del Partido Popular? Están llegando ya del liberalismo al comunismo. Estamos asustados. Coinciden ya el comunismo y el liberalismo en la intervención del mercado. Vamos, estamos... Yo me acojono, ¿eh?, cuando escucho ya esas cuestiones, me acojono por ambos lados, vamos. Vamos, nosotros nos acojonamos.</parrafo>
        <parrafo>Es un presupuesto realista donde se continúa apoyando las fusiones entre entidades. ¿O eso no es importante, señor Gordillo?</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de la concentración de la propiedad. ¿Usted, sinceramente, considera, sinceramente —no se lo pregunto, para que me lo conteste aquí, pero usted solo, reflexionando—, usted cree que el problema de nuestra agricultura es un problema de concentración de la tierra? ¿Usted cree que ese es el problema? ¿El problema es la estructura de la propiedad, el problema de nuestra agricultura?</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, yo comprendo que usted, efectivamente, aparte de su labor de parlamentario, tiene la labor de líder sindical de un sindicato, el Sindicato Andaluz de Trabajadores, y haga esos discursos, pero ese no es el problema de nuestra agricultura. El problema de concentración no es un problema de e estructura de la propiedad de la tierra, sino, a lo mejor, puede ser que hasta todo lo contrario. Y, de hecho se continúa aquí apoyando una cosa fundamental, como son las fusiones entre entidades, para crear estructuras comerciales más potentes, más sólidas. No podemos ya crear, como empezamos al principio de la democracia, una cooperativita en cada pueblo, o en algunas veces tres, porque, «como este me cae..., tres cooperativas. Hombre, vamos a dejarnos ya de rollos, y vamos a empezar a trabajar en serio. Y yo creo que aquí se están asumiendo políticas importantes para resolver los problemas estructurales que tenemos. Y tenemos que dar mensajes claros porque, si no damos mensajes claros, la gente nos los demanda. Y, además, tenemos que contribuir, de verdad, a sacar este sector. Se sigue apoyando a la modernización y la innovación, y la mejora de la comercialización y de los productos alimentarios, y se siguen orientando todas nuestras producciones hacia la calidad.</parrafo>
        <parrafo>En estos presupuestos se sigue considerando al regadío, señora Calderón, como un sector estratégico para el desarrollo económico y social de Andalucía, porque, además, no solo en esta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Muñoz, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón. Me quedan algunos minutos para ocupar el mismo tiempo que los portavoces, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le he dicho que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, pero le pido que, por ejemplo, a los demás portavoces...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Todos los portavoces han hablado más tiempo del que les correspondía, porque así lo hemos acordado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y ellos son los que marcan el tiempo y ya yo me limito a partir de ahí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y usted tiene para hablar el mismo tiempo que han hablado los demás.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo le pido rigurosidad en los debates y en la dirección de esta Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted pide rigurosidad para con los demás, pero usted no pide rigurosidad con usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le pido a usted rigurosidad para mí, igual que a los demás portavoces, porque usted marca los debates, y yo me he marcado el tiempo que usted les ha dado a los demás portavoces como usted ha considerado oportuno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Usted protesta cuando los demás hablan más tiempo del que les corresponde, pero usted no protesta cuando usted habla más tiempo del que le corresponde. Usted tiene para hablar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me callo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... el mismo tiempo que los demás.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me callo y le pido rigurosidad en todos los debates: en este y en todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Rigurosidad la va a tener.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Que ya me está usted un poco cansando de su arbitrariedad con este portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, bueno, usted ¿qué está diciendo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues que le digo que me aplique los mismos criterios que a los demás portavoces, que se lo he reiterado en varias ocasiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aplicando el mismo criterio, usted ya no tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para continuar, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Les ruego guarden silencio y permitan que continúe la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, vamos a ver, a ver si puedo atender a todos y cada uno de los portavoces. Yo creo, insisto, en que es un debate importante, y espero que este momento que hemos vivido de tensión no merme la importancia que tenemos en un debate, como es el de presupuestos, y que podamos analizar todas y cada una de las cuestiones, porque a mí sí que me preocupa trasladarles a todos ustedes, a todos los grupos parlamentarios, lo que significa este presupuesto, y, como yo he dicho, es un presupuesto que, insisto, es realista, que es responsable, que es ajustado, y que, además, como responsable de todo el Gobierno, tiene unas prioridades claras. Y las prioridades claras, en un presupuesto en el que, evidentemente, los ingresos han disminuido, las prioridades claras están marcadas en las políticas sociales, que son la política educativa, la política sanitaria, el resto de políticas sociales, junto con la innovación de nuestros sectores. Por tanto, yo me siento, evidentemente, como parte de ese Gobierno, en esa priorización, que creo que debe tomar un gobierno progresista y un gobierno sensible con atender las necesidades y las demandas en épocas de crisis, especialmente de los sectores que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que no he eludido... Y lo he dicho al principio de mi intervención y lo voy a reiterar, porque algún portavoz ha hecho mención a que no cree en lo que yo he dicho aquí. Como todo está escrito, si algo de lo que yo he dicho no es verdad, vamos a tener oportunidad de verlo, tendremos más oportunidades de este debate, para que, si algún dato que yo haya dado es falso, se me diga en próximas ocasiones. Todos los datos que yo he dado están en el presupuesto de la Consejería de Agricultura y Pesca: es una cuestión que sí quiero dejar bien clara.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión también clara y evidente: el presupuesto de la Consejería de Agricultura y Pesca disminuye un 13,1%, porque estamos en una situación, que es esa crisis, esa pérdida de ingresos, que nos hace que prioricemos. Y el Gobierno de Andalucía ha tenido que priorizar, insisto, en las políticas sociales y en las políticas de innovación, para salir de esta crisis fortalecidos. Y, por tanto, yo me siento satisfecha de esa priorización que ha hecho este Gobierno, mucho más que otros presupuestos que estoy viendo de comunidades autónomas. Muy satisfecha, porque creo que da en la sensibilidad de los sectores que están más afectados.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, me siento muy satisfecha del presupuesto de la Consejería de Agricultura y Pesca. ¿Con esa disminución? A nadie le gusta un presupuesto con disminución. Por cierto, bastante menor que otras consejerías, a las que a mis compañeros no les gusta nada evidentemente, bastante menor. A nadie nos hubiera gustado, pero entendemos que para los sectores que necesitan mayor apoyo y esa apuesta por la educación y la innovación, se necesitaba hacer un decrecimiento en determinadas consejerías. Y yo lo he dicho, y claramente lo digo, para que no quepa la menor duda de que yo estoy trasladando cosas que no son.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, le voy a responder, a ver si soy capaz, a todos sus planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, dice que yo hablo de una crisis económica-financiera sin darme cuenta de que el mercado ha fracasado. Evidentemente, el mercado ha fracasado. ¿Cómo no me voy a dar cuenta? Ha fracasado y es una situación..., fundamentalmente, una crisis financiera muy importante, que nos está repercutiendo a todos, a todas las administraciones. A usted en el ayuntamiento seguramente... A ver qué presupuesto presenta usted para su ayuntamiento, porque tendrá pérdida de ingresos, supongo, digo yo. Y si no la tiene, dígame cómo lo hace.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, tendrá que priorizar políticas más que nunca. Siempre ha habido que priorizarlas, pero todos los que son alcaldes saben la dificultad de hacer un presupuesto en estos momentos, y saben que hay que priorizar más que nunca. Por lo tanto, ante eso, sí que hemos priorizado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, le voy a decir la priorización. El apoyo a las rentas de los agricultores —primera prioridad—, que está en el hilo argumental del presupuesto, el apoyo a las rentas de los agricultores, claramente.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión, que nuestras inversiones, que, evidentemente, han tenido una disminución... Y ahora, esto lo uno con lo que ha dicho la señora Calderón. La disminución de las inversiones, en el caso de la Consejería de Agricultura, son de un decrecimiento del 2,77%; en el resto de la Junta es del 6,8%, las inversiones. Nosotros hemos querido que nuestras inversiones, prácticamente, se mantengan, porque consideramos que el capítulo de inversiones es muy importante para esta Consejería. Hemos hecho un esfuerzo importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>La resta que usted ha hecho no es correcta, porque la diferencia es que usted metía que el año pasado, este ejercicio, teníamos los 120 millones del fondo de las pymes agroalimentarias, que se mantienen en activo y que, evidentemente, no están consignados en el presupuesto porque se mantiene, y sí van consignados en el presupuesto del año 2009. Por lo tanto, aquí sí quiero decirle que la segunda prioridad son las inversiones, claramente. El apoyo a las rentas, las inversiones... También, evidentemente, la apuesta por la industria agroalimentaria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, claramente, que la industria agroalimentaria andaluza, que es la principal industria y motor de desarrollo que contribuye a la creación de empleo y riqueza... Mire usted, junto con la agricultura, la ganadería y la pesca, de empleo no deslocalizable. No quiero que esto pase desapercibido en el debate, porque no es cualquier empleo. Yo digo —y lo digo y lo reitero aquí— que la apuesta por el empleo que se hace desde el presupuesto de la Consejería de Agricultura, casi más que ninguno, tanto en agricultura, ganadería y pesca, como en la industria agroalimentaria, pero, especialmente, en nuestros sectores productivos, es de empleo no deslocalizable. Y eso tiene un valor adicional que hay que hacer ver. Por lo tanto, ese valor adicional tenemos que valorarlo, porque en un mundo global vemos cada vez cómo grandes industrias a veces están aquí y a veces están en otros sitios por intereses estratégicos. Pero el de la agricultura, la ganadería y la pesca de Andalucía es un empleo por el que hay que apostar firmemente, porque ese empleo que se crea, evidentemente, no es deslocalizable.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es otra apuesta, la industria agroalimentaria en la que estamos haciendo un esfuerzo considerable y muy importante, manteniendo el fondo de las pymes agroalimentarias en activo, casi igualando las inversiones... Tiene una disminución —porque no quiero que se diga lo que no es— del 2,7%, pero menor que el resto de todas las inversiones. Porque, insisto, había que priorizar, claramente.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión que le voy a decir muy importante: el desarrollo rural. Yo sí creo en el desarrollo rural bien llevado a cabo. Yo creo que son políticas modernas, que tienen que tener una prioridad, señor Sánchez Gordillo, señora Calderón... Y lo ha dicho muy bien el portavoz del Grupo Socialista, José Muñoz: «Esto identifica a quien cree en políticas modernas en las zonas rurales y a quien cree en otro tipo de políticas». Y el desarrollo rural son políticas que han sido muy acertadas, y políticas con un claro liderazgo en la Unión Europea, de las que nos podemos sentir muy orgullosos en Andalucía. Todos, insisto, y no solo el Gobierno. Insisto, toda la sociedad andaluza, todos los alcaldes también. ¿O los alcaldes dónde están? Hay alcaldes en zonas rurales. ¿Usted dónde está, señor Gordillo? En una zona rural, evidentemente. Todos los alcaldes, todas las empresas, todos los agricultores, por supuesto. Yo creo en esas políticas firmemente, y creo que reforzar nuestro sector pesquero también... Nosotros tenemos un litoral muy amplio, en el que nos estamos viendo afectados o repercutidos —es mejor la palabra— tanto en la agricultura como en la pesca, evidentemente, con lo que es la política agraria comunitaria y la política pesquera común. Y esas decisiones, ese agotamiento de los caladeros, están haciendo que nuestro sector pesquero se vea realmente con dificultades a las que tenemos que atender. Y, evidentemente, eso está en la prioridad. Y tenemos políticas novedosas, puestas por la Unión Europea, que se van a implantar en nuestra Comunidad Autónoma con los grupos de desarrollo pesquero, que yo creo que van a abrir nuevas vías a las que ya había. Yo creo que es un buen camino.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que se está haciendo bien y que hay que seguir trabajando con todas las dificultades que está atravesando este sector —a las que ahora me referiré después— y con alguna de las políticas que yo he mencionado, y de las que voy a hacer una especial incidencia. Hay que seguir interviniendo, así como con ese sector acuícola, que es un sector muy de futuro y seña de identidad también de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Sánchez Gordillo, dice usted que el mercado tiene que ser intervenido por el Estado y se debe poner más dinero. Mire, entre lo que usted practica..., o lo que usted dice y lo que quiere el Gobierno socialista, hay una diferencia abismal. Es decir, yo creo que el Estado, evidentemente, tiene que tener un peso muy importante en las decisiones, pero el régimen comunista no es mi modelo. Lo voy a dejar bien claro. No, es que lo quiero dejar claro para que establezcamos, claramente, los conceptos. Ese no es mi modelo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos conmemorando el vigésimo aniversario del muro de Berlín. ¿Sabe usted lo que pasó después de caer el muro de Berlín? Que salieron todos huyendo del régimen comunista. Vale. Lo digo para que aclaremos las cosas, y para decirle la diferencia que hay entre usted, lo que defiende o representa, y yo. Por eso, al final, el discurso entre lo que usted dice y lo que yo le contesto puede ser una dicotomía, porque, evidentemente, son dos modelos diferentes. Mi modelo no es el régimen comunista. Creo que tuvo un claro fracaso, así como el modelo neoliberal, que también ha fracasado totalmente; los dos modelos. Evidentemente, habrá que articular nuevos modelos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy preocupada con una Europa donde, fundamentalmente, en los países gobierna la derecha, y donde en el Parlamento Europeo, la mayoría representa a la derecha europea, que no sé si nos va a llevar por el buen camino de esa senda de la política agraria común y de la política pesquera común que necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando usted habla de que si la concentración... Le ha contestado muy bien el señor Muñoz, que suele tener intervenciones, el señor Muñoz, muy brillantes. Y yo creo que le ha contestado muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la concentración parcelaria no es la solución de los problemas de la agricultura en Andalucía, ni en España, ni en Europa, y se lo digo con rotundidad, se lo digo con rotundidad. Por tanto, no vamos a aplicar política de concentración parcelaria, lo digo para que quede claro, también explícitamente. Cuando usted gane las elecciones, pues, la practica, la practica, y a ver si esa es la solución, pero yo creo que esa no es la solución. Eso no es lo que dicen tampoco los sectores, ni creo que sea la solución. Tiene que haber muchas soluciones porque hay grandes problemas, a los me voy a referir, evidentemente, pero la concentración parcelaria no creo que sea la solución.</parrafo>
        <parrafo>En esa dicotomía que hablamos, también la señora Calderón se ha referido al desarrollo rural, sin agricultura. Mire usted, el desarrollo rural tiene que tener como eje fundamental de la actividad económica de los pueblos la agricultura y la ganadería, por supuesto, ¿quién ha dicho que no?, pero si es la principal actividad económica que aporta renta, eso no lo cuestiona nadie. Lo que se está haciendo con el desarrollo rural es intentar hacer diversificación de esa economía para conseguir que nuestra gente, que vive en el medio rural, en el medio rural, que son en su mayoría agricultores y ganaderos, que obtienen una renta solo del 25, del 50% de la agricultura, obtengan el total de la renta con otra serie de actividades, eso es. ¿Tan difícil es de entender? ¿Tan difícil es de entender? ¿Qué queremos? Pues, mire usted, que el agricultor, que hasta hace años obtenía el ciento por ciento de la renta de la agricultura, y que ya no la obtiene, que ya no la obtiene, por muchas causas, evidentemente, es decir, lo que le vamos a dar es la oportunidad de que haya otro tipo de sectores que pudieran implantarse, según las zonas, para poder obtener una renta digna, y que esa persona, que esa familia y que esos jóvenes quieran seguir viviendo en nuestros pueblos, porque el objetivo del desarrollo rural no es otro que mantener la población rural en nuestros pueblos, ese es el objetivo final, pero ¿cómo? Con calidad de vida, porque, si no, la gente se va. Eso es. ¿Tan difícil son de entender las políticas de desarrollo rural? Yo creo que no. Nos podemos equivocar en la aplicación, aquí tenemos 52 grupos, que cubren un abanico de territorio, unos podrán ser mejor gestionados que otros, de acuerdo en eso. Usted ha cuestionado, ha dicho que se cometen granujerías. Mire usted, yo quiero salvar aquí la cara y la responsabilidad de los 52 grupos de desarrollo rural que hay en Andalucía. Si usted conoce algún fraude, denúncielo, denúncielo, porque creo que hay gente muy seria que está trabajando, ya digo, unos con mayor grado de eficacia, otros con menor grado, pero creo que hay gente muy seria, y no se puede hablar de esta gente que está trabajando en los territorios rurales de Andalucía calificándolos de granujas. No se lo voy a consentir, no se lo voy a consentir. Si usted conoce alguna cuestión que pudiera ser dudosa, denúncielo, aquí está la Consejería o está la Fiscalía. Pero están haciendo un trabajo muy digno, muy digno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, sí que nos enteramos en la Consejería de cómo está la situación, de la diferencia que hay en los precios de origen y final, y aquí voy a unirlo con lo que se refería la señora Calderón, y también el señor Muñoz se ha referido a ello. Efectivamente, hay un problema grave, que se ha ido acuciando, de un diferencial del precio de origen que recibe el agricultor o el ganadero por su producto, a lo que luego pagamos como consumidor. Hay una diferencia importante, cada vez más, y esto está incidiendo, que es lo que nos preocupa, en la pérdida de renta agraria y renta ganadera. Eso es evidente, eso yo lo digo claramente, no quiero que haya ninguna duda. Ese es el eje gordiano que tiene que incidir también en este presupuesto, y espero que incida, porque, con ese objetivo, es uno de los objetivos fundamentales, que lo hemos hecho, pero teniendo en cuenta, teniendo en cuenta que mucha de la acción que tiene que interferir en que eso cambie, esa dicotomía cambie, no solo la puede realizar el Gobierno de Andalucía, ni siquiera el Gobierno de España: tendrían que ser acciones incluso de la Unión Europea, especialmente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo estoy convencida, y lo voy a decir aquí, ya lo he dicho en alguna otra ocasión, y quiero decirlo aquí, algunas reflexiones: yo creo que habría que incidir, especialmente, en la protección a los consumidores, para que pudiera repercutir mejor en esos diferenciales. Y voy a decir qué significa ello.</parrafo>
        <parrafo>La protección al consumidor, si fuese eficaz en la Unión Europea, si fuese eficaz esa protección al consumidor, significaría que todas las producciones, que todos los productos que nos comemos los europeos, la sociedad mejor situada, una sociedad con un claro bienestar, con respecto a otras sociedades, todos esos productos tendrían garantías suficientes de trazabilidad y de seguridad alimentaria, y eso hoy no se produce en la Unión Europea, no se produce. Solo se produce y hay garantías con los productos procedentes de lo que es la Unión Europea, es decir, con lo que producen nuestros agricultores, y con lo que producen nuestros ganaderos, y con lo que produce nuestro sector pesquero. Lo que viene de fuera, por todos sitios, no tiene garantías suficientes al consumidor. Luego la política que tiene que actuar principalmente, mire usted, ya me gustaría a mí tener posibilidades desde el Gobierno de Andalucía de interferir claramente en esa política, que repercutiera no solo en una mejora del producto de lo que consumimos, sino que, si esa mejora se produjera, tendría una implicación directa en los precios directamente al productor, porque todos tendríamos las mismas reglas de juego, porque, si aquí no se usa el malation para determinados productos, que no se use en determinadas zonas de otros países de fuera de la Unión Europea y, al final, entren y lo consumamos aquí. Esas serían unas reglas de juego para todos y conseguiríamos el doble efecto: que el consumidor europeo, o sea, nosotros, estaríamos realmente consumiendo productos sanos y saludables, estaríamos mejorando los precios en origen de nuestras producciones porque no tendríamos, no tendríamos esa intervención de productos de terceros países, que están interfiriendo claramente sobre nuestras producciones, con unos costes de producción más bajos, y mejoraríamos directamente la renta de los agricultores y ganaderos. Mire usted, eso es lo que yo creo. Pero, desgraciadamente, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, esas medidas no podemos realizarlas, no podemos hacer un muro y ponerle un techo. Son medidas que debemos demandar y que debemos, especialmente, que tome la Unión Europea. Claramente lo quiero decir aquí. Por lo tanto, nosotros podremos interferir en el apoyo a rentas, que es el objetivo prioritario de este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería hacer especial hincapié en eso porque creo que es uno de los problemas fundamentales en la agricultura, seriamente lo creo, pero creo que hay que tomar medidas, y yo creo que una de ellas, en la que creo profundamente, la protección a los consumidores y, evidentemente, continuar, y lo quiero dejar bien claro, con lo que ha significado, significa y debe significar la política agraria comunitaria, y defiendo, defenderé firmemente que el presupuesto no se reduzca de la política agraria comunitaria. Ahora mismo está en peligro, con alguna comunicación, que estamos viendo en los medios, de la Comisión, tenemos un gran debate por delante en el que espero que todos saquemos esto. La política agraria comunitaria ha hecho mucha cohesión territorial, ha servido para desarrollar muchas zonas, muchos territorios, entre ellos Andalucía, y debemos estar muy contentos de todo lo que ha apostado por nosotros, los fondos estructurales y la política agraria comunitaria. Por lo tanto, ha sido necesaria y tiene que seguir siendo necesaria. Y yo lo digo claramente aquí, por eso lo vamos a combatir, vamos a combatir los intereses que hay, estratégicos, por desviar el presupuesto de la Unión Europea, de la política agraria comunitaria hacia otros sectores, en los que creo firmemente que no se debe actuar y que vamos a tener que trabajar todo el Gobierno y todos los grupos con las organizaciones para que esto no se produzca.</parrafo>
        <parrafo>Voy a referirme en cosas concretas que ha dicho usted, señora Calderón, en lo que quiero aclararle, digo, para que no quede confusión. Dice usted: «En su intervención no coincido en nada». Pues, evidentemente, por eso tiene usted una opción política y nosotros tenemos otra. Yo le voy a explicar y voy a aclarar algunas cuestiones. Lo digo porque ha dejado dudas, ha dejado dudas, algunas..., creo haberlas anotado todas, pero bueno, de todas maneras, por lo menos las más sustantivas espero respondérselas.</parrafo>
        <parrafo>E insisto en la bajada de inversión. Hemos querido que nuestra bajada de inversión fuera menor; es decir, que prácticamente fuese igual. Hay que descontar que el fondo está activo.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una cuestión que yo creo que usted, o no me ha oído, o me ha entendido. Yo se la voy a aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, las necesidades que tienen los agricultores, también la industria, las necesidades que tienen los sectores, es de financiación de circulante, más que para inversiones. Esa es la realidad. Por eso se va a hacer un cambio significativo en cuanto al fondo de las pymes agroalimentarias, y para este ejercicio se va a permitir que se pueda también financiar todo lo que es circulante, no solo inversiones. Es decir, eso es un cambio en cuanto al fondo de las pymes agroalimentarias, que era una demanda de nos pedían los sectores, porque en estos momentos de crisis, la crisis que tenemos todos, los sectores invierten, pero invierten menos. Invierte menos la Administración e invierte menos el sector privado, porque sus prioridades tienen que ser otras. Entonces, hemos hecho un cambio, que yo creo que va a ser muy bien aceptado, que es meter la posibilidad de acogerse al circulante para las pymes.</parrafo>
        <parrafo>Ahora en cuanto a los agricultores y ganaderos. También estamos poniendo en marcha, porque vemos que las necesidades de financiación, sobre todo para iniciar las campañas, para el coste de la campaña y para poder... Que antes eran normales esas pólizas de campaña, y no tenían dificultades. Ahora sí las tienen.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos poniendo en marcha una política de avales nueva, especialmente avales, mire usted. Nosotros no podemos constituirnos en banco: es imposible, no habría dinero, no habría dinero para las necesidades que ahora hay.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vemos que hay muchas dificultades, y, entonces, por eso hemos pensado articular una política de avales. Y vamos a comenzar con un sector que yo les voy a anunciar a ustedes, en esta comisión de presupuestos, en el que tenemos una especial preocupación: el sector del porcino ibérico.</parrafo>
        <parrafo>El porcino ibérico, en Andalucía y en Extremadura, está atravesando por una situación muy dura, muy difícil. Es un producto caro, y ahora los consumidores, las familias, pueden acceder menos a esos productos más caros. Por lo tanto, tiene menos consumo, y, por lo tanto, se está viendo cómo este producto puede tener dificultades que pudieran llegar, esperemos, no a la desaparición, porque no va a desaparecer, pero sí a atravesar graves dificultades, y, por lo tanto, va a ser en el que vamos a sacar la financiación de esos avales para actuar directamente en el porcino ibérico, ya digo, en línea de trabajo con Extremadura, para poder salvaguardar esas necesidades que tiene este sector y que son especialmente acuciantes. También otras, ¿eh?, pero quiero destacarlo porque va a ser la primera línea de los avales que vamos a sacar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, todos los datos que yo he dado son rigurosamente ciertos. Mire, sí decrecen —claro, un 13,1% el Presupuesto—, pero hemos... Yo le he dicho que el 15%, especialmente el 15%. Hay un decrecimiento de todo lo que son los gastos generales de la propia Consejería. Es decir, tenemos que ser austeros especialmente nosotros, en nuestros gastos, más que nunca. La Administración debe ser siempre austera, siempre, porque el dinero es de todos los andaluces, y, por tanto, uno en su casa puede gastar lo que quiera; pero, cuando el dinero es de otros, debe tener mayor pulcritud en ese gasto. Si, además, estamos en una crisis como la actual, donde los ingresos y las prioridades hay que aclararlos, ahí es donde hemos influido principalmente.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho el señor Muñoz muy bien, se ha vuelto a congelar el salario de los altos cargos por segundo año consecutivo, que es donde hay que hacer un esfuerzo, porque considero que, dentro de como está la sociedad, los que tenemos sueldos y los que estamos aquí, todos somos unos privilegiados, frente a los que están en situación de desempleo. Por lo tanto, el esfuerzo tenemos que hacerlo los que tenemos empleo y los que tenemos un mejor empleo, y, por tanto, esa política la hemos seguido y la vamos a seguir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dice: «Lo que han hecho es cambiar la nomenclatura de los programas, pero no los objetivos».</parrafo>
        <parrafo>Mire, hemos hecho un esfuerzo no de cambiar la nomenclatura: es que hemos cambiado las prioridades absolutamente, absolutamente, porque hay que cambiarlas. Y yo incido en algo que ha dicho el señor Muñoz también, porque tenemos que dar mensajes claros.</parrafo>
        <parrafo>Aquí no se va apoyar más la creación de una cooperativa pequeña en un pueblo. No, no, porque al final lo que tenemos es que crear estructuras potentes, porque hemos visto, hemos estado viendo, cómo se iban creando, en un primer momento estaba bien, y estamos viendo en muchos pueblos que todavía... Por ejemplo, hay pueblos como Martos, en Jaén, que creo que tiene seis cooperativas, cinco o seis para el olivar de Martos. No tiene sentido. O en los espárragos de Huétor-Tájar, pues también hay tres o cuatro cooperativas que no tienen sentido, que tienen poco más de un millón de kilos. Eso no tiene sentido, y eso no se debe apoyar por la Administración: no se debe apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no se va a apoyar más, con un euro público, la construcción de una almazara, porque hay suficientes, salvo excepciones que sean concentración y que se salgan de los centros urbanos. Esos son mensajes claros, de marcar prioridades claras. Tenemos que seguir trabajando en la concentración de la oferta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hemos sacado tres órdenes, que han tenido buena aceptación, pero que yo no me quiero quedar ahí, que yo quiero ir más allá, porque hemos conseguido fortalecer algunos grupos, especialmente en el aceite, en las frutas y hortalizas y en el ovino. En el aceite hay que hacer un esfuerzo mayor. No puede haber mil setecientos operadores vendiendo aceite. Y ese es el gran drama del aceite de oliva en Andalucía, uno de ellos: el que haya mil setecientos operadores vendiendo aceite y haya tres o cuatro grupos que compren. Ese que aquí no venden: es que vienen a comprarles. Esa es la situación, señor Sánchez Gordillo. Luego hay que trabajar en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que hacer... Es muy difícil, a eso hay que ponerle el dinero, y no a otras cosas, y no a otros inventos. Eso es prioridad, y eso es lo que hemos querido hacer, no sé si acertada o equivocadamente. Ya lo evaluaremos. Es muy difícil, cuesta mucho trabajo la integración, mucho trabajo, la integración cooperativa cuesta muchísimo trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he mencionado dos programas, señora Calderón, le he mencionado dos programas. Usted dice: «No he visto...»</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, en el programa de la participación activa de la ganadería, uno de los temas que más me preocupa —le he mencionado— es el porcino ibérico, una de las cuestiones que más nos preocupa es la ganadería. La ganadería tiene debilidades adicionales. Nosotros tenemos aquí una ganadería muy potente en el caprino, es decir, un sector muy potente, que está en el medio rural, pero que tiene muchas debilidades, muchísimas, y el ovino, y que, por lo tanto, si no conseguimos fortalecer por algunas líneas, es un sector bastante abocado casi a la extinción, por su propia estructura.</parrafo>
        <parrafo>Luego, por tanto, este programa de participación activa de la ganadería debe incidir ahí, en el ovino, caprino, también en el lácteo, que ya se ha visto muy reducido, que, afortunadamente, tenemos dos grandes empresas, Covap y Puleva, que están manteniendo algo con respecto a lo que es la cornisa cantábrica, pero que ya se ha visto bastante reducido, y tenemos —eso en cuanto a la ganadería— también el plan de la agroindustria, que ya hemos cerrado el acuerdo con CEA, Comisiones y UGT, fundamentalmente enfocado a que nuestro sector agroindustrial potente lo fortalezcamos, a ese fortalecimiento, a también ese trabajo marquista que han hecho en nuestra industria, en el que se ha invertido mucho, sin menospreciar el trabajo que se vienen realizando y la apuesta por la marca blanca que hacen algunas empresas, pero reforzando también esas marcas, muy identificadas y muy conocidas en nuestra tierra. En eso va a incidir especialmente el plan de la agroindustria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo lo que le quiero transmitir es que yo creo profundamente en que es un presupuesto que va a mandar —mire usted lo que le digo— mensajes claros a la agricultura, la ganadería y la pesca de Andalucía, mensajes claros, pero no va a resolver todos los problemas. Si yo le digo eso, es mentira. Yo no se lo voy a decir eso nunca. Si eso fuera tan fácil, ya está, tendríamos mucho tiempo libre. No es verdad que vaya a resolver los problemas, entre otras cosas porque nos afectan mucho las decisiones políticas, que hay en la Unión Europea, que se toman en el Gobierno de España y que, evidentemente, nos repercuten en un mercado global en el que nuestras producciones se ven claramente afectadas y repercutidas. Y nosotros, lo que tenemos que hacer es una cuarta cuestión, que es una apuesta clara: la innovación y la investigación. ¿Por qué nos debemos de identificar claramente nosotros? Yo no estoy por que se bajen los costes en la producción. Yo no quiero que se bajen los costes en la producción, por una razón, porque nosotros vivimos en una sociedad con calidad de vida, y yo quiero que el empleado que trabaja en la actividad agrícola tenga calidad de vida, no solo el empresario, también el empleado que trabaja aquí. Y eso significa que tiene que tener un salario digno, que tiene que tener una Seguridad Social y que tiene unos costes y que, por tanto, es muy difícil y no debemos ir por la disminución en los costes de producción. Debemos aquilatar bien esos costes en la producción para que eso no nos condicione nuestra salida al mercado, claramente. ¿Dónde tenemos que tener una ventaja competitiva? En la innovación, por eso nuestro presupuesto se incrementa en un 1,4%, en línea con el presupuesto de la Junta de Andalucía, con el IFAPA como principal exponente. Ese es el elemento diferenciador claro que tenemos que tener en nuestras producciones: la innovación y la investigación.</parrafo>
        <parrafo>Yo no me quiero comparar a Marruecos, no. Mire usted, señor Sánchez Gordillo, el Presidente de la Junta ha ido a Marruecos a hacer una relación..., a mantener la relación que tiene Andalucía, que es muy importante para Andalucía y para Marruecos. Y siempre que van han hecho, tanto el Presidente actual como el anterior, un trabajo digno que ha beneficiado claramente a los intereses de Andalucía. Lo digo por si había alguna duda.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, eso está bien, que cada uno tenga la que quiera.</parrafo>
        <parrafo>Por eso digo que la diferencia debe estar en la innovación y en la investigación, yo le he dicho ya varias veces en esta Cámara que el problema para nuestras producciones agrícolas no es solo Marruecos. No nos obsesionemos con Marruecos. Es un problema, pero ya es Holanda, pero ya es Holanda, ¿vale? Y es... Y Holanda, ¿qué es? Un país centroeuropeo avanzado, con calidad de vida, con un nivel de vida estándar altísimo y, sin embargo, compite con nosotros, con nuestro gran sol de Almería, de las costas de Granada. Está compitiendo en precios. Es decir, ¿por qué? Pues porque ha introducido la energía renovable. Está haciendo un modelo nuevo, y eso es lo que tenemos que hacer nosotros. Eso es lo que tenemos que hacer nosotros y ese es mi compromiso: hacer un plan destinado para el sector —que lo dije en la Cámara y lo reitero— para el próximo año, un plan para el sector de los invernaderos en nuestra Comunidad Autónoma. Hay que hacer un cambio definitivo, si no, toda la competitividad de un sector pujante se caerá, especialmente en Almería y en la costa de Granada. Eso es otro mensaje al sector, eso es otro mensaje al sector, mensajes claros y, por lo tanto, ahí es donde hay que hacer las apuestas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la pesca, dice: «No le he visto más dinero en las paradas biológicas». Mire, yo le voy a ser tan clara en las paradas biológicas como lo he sido al sector: el dinero que había previsto para las paradas, las ayudas para las paradas biológicas, ya lo tienen los pescadores, todo el dinero previsto para el marco, por decisión del propio sector. Eran unas paradas, unas ayudas que estaban autorizadas por la Comisión Europea, para un marco, con una cantidad y que, por tanto, esa cantidad prevista para el marco no se puede incrementar; aunque nos sobrara el dinero, que no es el caso, no se puede incrementar. Por lo tanto, ese dinero ya está en los bolsillos de los armadores y de los pescadores. Por lo tanto, se agotan las ayudas en 2009, de las paradas biológicas. No obstante, le hemos dicho que, como hay que continuar con los planes de gestión y esta Consejería de Agricultura y Pesca va a continuar con los planes de gestión, otro mensaje claro al sector: va a continuar. Porque sin planes de gestión no hay futuro en el sector pesquero y no habrá pescadores dentro de diez años. Tiene que haber planes de gestión y tiene que haber paradas biológicas, y esta Consejería va a seguir apostando por eso. Entonces, para que no sea una situación gravosa esas paradas de un mes seguido, les hemos ofrecido alternativas a todos ellos, en reuniones, que yo he tenido algunas y que la Directora General de Pesca ha estado manteniendo permanentes reuniones con ellos para elaborar planes de gestión, donde podamos alternar horarios, se puedan alternar descansos de fines de semana, alternativas de unos con otros. Es decir, que, en definitiva, haya un esfuerzo pesquero, pero no signifique que haya una parada total de un mes de todos ellos. O sea, hay alternativas y las estamos trabajando, lo que no va a haber es más dinero. Mensaje claro. Lo digo porque el dinero previsto para paradas biológicas de 2007 a 2013 ya está en los bolsillos de los armadores y de los pescadores por su propia decisión. Pero, además, para los marineros que tengan dificultad en 2010, porque algún barco deje de pescar, disponemos de 4,3 millones de euros para reconversión, salida anticipada y primas individuales, que es otra cuestión a lo de las paradas. O sea, que, en eso, sí hay una dotación presupuestaria, pero en lo de las paradas sí quiero dejarlo bien claro: esto lo hemos hablado con todos y cada uno de sus representantes y, además, con todos los patrones mayores con los que yo, personalmente, me he reunido. Les he explicado esta situación, ellos saben esta situación, la conocen perfectamente, porque tomaron la decisión de parar una serie de meses y de cobrar un importe concreto. Ellos tomaron esa decisión y si la decisión era de tener un importe superior y no haber calculado el reparto en todos los años, ha hecho que en 2009 se agote, en tres años se agote el importe total. Esa es la situación que hay. Luego, por tanto, el dinero está, no se ha perdido ningún dinero, está en los bolsillos de los armadores y pescadores y no puede haber más dinero. Va a haber planes de gestión, estoy convencida que consensuados con ellos, para que no sea gravosa esa situación de un mes de paro.</parrafo>
        <parrafo>Y yo voy a terminar dándole algunos datos que también me ha pedido sobre..., datos concretos, me ha pedido, en regadíos, lo previsto que hay para regadíos y caminos. Para 2010 son 54,5 millones de euros. Para jóvenes agricultores en 2010, 18 millones de euros. Para mejora de explotaciones... Tanto en jóvenes como en mejora de explotaciones es donde hemos hecho el incremento especial. En 2009, mejora de explotaciones había 15 millones de euros; 2010, 48 millones de euros. Le doy el dato de jóvenes agricultores en 2009 que era de 16,5 millones de euros, y hemos incrementado 1,5 millones de euros para el presupuesto de 2010. En el caso de regadíos y caminos, le he dado el dato, que eran 54,5 millones de euros. Ahí la principal partida es la de regadíos, porque consideramos... Aun decreciendo, lo que decrece es caminos rurales. El decrecimiento está en caminos rurales, porque, insisto, como prioridad, como prioridad, que hay que elegir, como prioridad que hay que elegir, creo, y lo digo claramente, para que quede grabado, que incide más en la modernización de la agricultura y en la creación de empleo la apuesta por el regadío que por los caminos rurales. Entonces, si tengo que elegir y tengo una cantidad, hago mayor apuesta presupuestaria por los regadíos porque es más futuro para la agricultura. No digo que lo otro no sea importante, es importantísimo, claro que sí, pero yo tengo que elegir, porque los recursos son los que son, porque, evidentemente, hemos disminuido el 13,1%. Apuesto por los regadíos, claramente, porque es inversión a futuro. La agricultura de regadío crea el doble de riqueza y empleo que la agricultura de secano. Por tanto, mantengo el compromiso del horizonte 2015 para los regadíos en Andalucía, y tendremos que hacer esfuerzos adicionales para conseguirlos, esfuerzos adicionales para conseguirlos.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura ecológica, muy importante, crece el 56,7%, el 56,7%. Usted lo ha dicho, dice: «Decía que iba a crecer». No, mire usted, claro, el 56,7%, la agricultura ecológica y la producción integral. La agricultura ecológica es muy importante, tiene su mercado, pero la producción integrada no hay que minusvalorarla, es la mayoría de la producción que tenemos en Andalucía. Por lo tanto, en esa parte de producción ecológica seguimos apostando con un incremento del 56%, pero, ojo, esta Consejería, la producción integral de la apuesta por las API y las ATRIA creemos que está haciendo un trabajo fundamental en lo que es la mayoría de la agricultura, en mejorar esas producciones, en mejorar los productos que todos consumimos al final; en conseguir esa trazabilidad tan importante, la que hacemos aquí, pero que no es la mayoría de lo que todos nos comemos, que es lo que yo he dicho antes con la protección al consumo. Y en eso incide, claramente, la producción integral.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo —y termino— que es un presupuesto desajustado, evidentemente, que es realista, que es responsable, que es un compromiso que asumo como miembro del Gobierno, donde las políticas sociales tienen que ser prioritarias, por supuesto, pero un presupuesto, el de la Consejería de Agricultura, en el que se atiende, fundamentalmente, al apoyo y a la mejora de la renta de los agricultores, problema importante y fundamental, apoyo a la renta de los agricultores, que consolida las inversiones en la Consejería, la apuesta por las inversiones, se incrementa de forma importante la investigación y la innovación, que es lo que nos garantizará el futuro a todos. Y, además, creemos firmemente en el desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Y además, además, le digo que creo que va a contribuir, porque a veces, a veces, con menos recursos, si marcamos bien nuestras prioridades y hacemos mejor nuestros objetivos, podemos conseguir muchas más cosas. Ese es el mensaje que yo les quiero trasladar a ustedes, pero trasladarles, sobre todo, por lo que todos estamos hoy aquí debatiendo, a los agricultores, a los ganaderos, a los pescadores, a los industriales que tenemos en nuestra agroindustria, les quiero trasladar un mensaje positivo. Es decir, a veces, con menos dinero, pero con un marcaje claro de esas prioridades y con una rigurosidad en el trabajo y en una interlocución con sus representantes, podemos conseguir salir de la crisis y salir fortalecidos, con garantías de mantener la calidad de vida, que es lo que queremos. Porque aquí no hay seguridad, si no conseguimos que nuestros sectores se mantengan y persistan, si no tienen calidad de vida. Ese es el objetivo de este presupuesto. Si, al final, conseguimos estos objetivos que yo les he dicho aquí, nos sentiremos satisfechos. A pesar de esa reducción que tiene, yo creo que puede ser un presupuesto con estos objetivos ilusionantes para los sectores agrarios.</parrafo>
        <parrafo>Pero termino. Tenemos que trabajar en muchas otras cosas que no puede desarrollar el Gobierno de Andalucía. Para eso, el Presidente de la Junta de Andalucía se ha comprometido, como ha dicho el señor Muñoz, con las organizaciones agrarias en esas tres mesas de trabajo. Porque como Administraciones autonómicas no podemos intervenir en todo, sino que nos inciden muchas políticas, pero queremos tener claros la senda y el camino, y eso es lo que vamos a hacer, con el máximo nivel de la interlocución del Presidente de la Junta de Andalucía. No hay ningún Presidente autonómico o Presidenta que se haya sentado con las organizaciones y haya dicho a trabajar en serio, para afrontar de raíz los problemas que tienen, coyunturales y estructurales, la agricultura, la ganadería y la pesca. Eso es lo que nos tomamos en serio en Andalucía, y espero que, desde luego, a finales del año próximo año, lo hayamos conseguido, porque tendremos una sociedad mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

