<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>508</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Distinción honorífica, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000370</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000370. Pregunta oral relativa a los centros galardonados por promover la igualdad en las aulas (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, D. Ismael Vaca Carrillo, Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la quinta pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a los centros galardonados por promover la igualdad en las aulas. Esta pregunta está firmada por los diputados Rodríguez Acuña, Vaca Carrillo, Arenal Catena y Carrillo Pérez. Entiendo que es el señor Rodríguez Acuña quien formula la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, bueno, una serie de centros andaluces han sido galardonados con un conjunto de premios, concretamente, el Premio Irene, convocado por el Ministerio de Educación, en el que se ha galardonado, bueno, la actuación o algunos programas que se desarrollan en centros educativos de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>A través de distintas modalidades y con distintos premios, bueno, pues, se reconoce o se destaca la labor de estos centros en promover la igualdad entre sus niños y niñas, con diferentes proyectos divulgativos para fomentar la igualdad a través de la lectura, los juegos o actividades complementarias. En definitiva, bueno, una forma fácil y ágil, tanto para los profesores como para los alumnos, de ir avanzando poco a poco en los valores de igualdad, algo que siempre hemos defendido, bueno, desde este grupo, desde el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Los premios Irene, a los que hace referencia la pregunta, están dirigidos a colaborar, desde los centros educativos, en la erradicación de la violencia y la promoción de la igualdad real entre hombres y mujeres. Se premia, bueno, diferentes experiencias educativas, para contribuir, intentar eliminar conductas violentas o a promover la igualdad y la cultura de paz en los diferentes centros.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y es por todo ello que, al Grupo Socialista, le gustaría conocer con más profundidad cuáles son los centros andaluces que han contribuido a ello y, bueno, la valoración que se hace, desde el Consejo de Gobierno, de la actuación de los centros educativos andaluces en promover la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor diputado. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el sistema educativo constituye un espacio singular, privilegiado, yo diría que único, para fomentar lo que tiene como esencia la educación: hacer buenas personas. Es verdad que nunca eso es incompatible con formar personas preparadas para el resto de sus vidas. Y, desde luego, para construir buenas personas es importante siempre una reflexión y un acercamiento crítico y riguroso sobre las desigualdades que existen aún vigentes en nuestra sociedad entre mujeres y hombres. Y esto nos da la posibilidad de potenciar una educación también en valores muy importante, que permita un desarrollo integral de las personas, y basado en la igualdad entre niños y niñas, entre jóvenes, dentro del propio ámbito escolar.</parrafo>
        <parrafo>Con esta convicción, desde la Consejería de Educación se han realizado numerosos esfuerzos en los últimos años para desplegar medidas significativas con las que favorecer la igualdad efectiva entre ambos sexos, de forma que se integre en el currículum y en la cotidianeidad de los centros educativos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el I Plan de Igualdad entre hombres y mujeres en la Educación, aprobado por el Consejo de Gobierno en 2005, y en el que esta consejería comenzó a trabajar desde el año 2006, ha supuesto, a mi juicio, un avance considerable en el tratamiento de la igualdad entre distintos sexos en nuestros centros.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el trabajo que se ha realizado en los últimos cinco años para el fomento de las políticas de igualdad ha sido reconocido por el Ministerio de Educación en las tres últimas convocatorias de los premios IRENE, de alcance nacional; premios que dicen que se circunscriben sobre el lema La paz empieza en casa.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es una de las comunidades autónomas con más galardones obtenidos en estos premios. En la última edición, la de 2010, fueron distinguidos ocho centros de la comunidad por favorecer las políticas de igualdad en su labor diaria, y, en las ediciones de 2008 y 2009, la cifra de centros galardonados fue de siete.</parrafo>
        <parrafo>Los premios IRENE, del Ministerio de Educación, han estrenado en 2010 una nueva modalidad, dirigida a los alumnos. Es interesante señalar que, en su primera edición, este galardón también ha correspondido a Andalucía, puesto que el primer premio ha sido para los estudiantes del IES Montes Orientales, de la localidad de Inalloz, en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría subrayar, finalmente, también, que nuestro compromiso en este terreno sigue siendo convencido y firme, y que los programas de igualdad no deben quedarse solo en su redacción en un papel. Para su desarrollo destinamos importantes recursos humanos y materiales, y, desde luego, contamos con unos aliados extraordinarios, que son los maestros y maestras, y las profesoras y profesores, sin los cuales en ningún centro entraría ese debate y esa forma de entender la igualdad como un valor esencial para la convivencia de los futuros ciudadanos de pleno derecho que están en nuestras manos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, le reitero que Andalucía es pionera en el desarrollo de políticas de género y de igualdad en el ámbito educativo, como lo ha sido en otras vertientes, en las que tienen que ver con la cultura de paz o con otras dimensiones de los valores más nobles que defiende siempre una sociedad democrática, y que debemos hacer todos, sin distinción de nuestra ideología o convicciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. De forma muy breve, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, realmente, como ha dicho el señor Consejero, agradecerle toda la información y los datos de los centros que han sido galardonados. Y Andalucía, como ha dicho, es pionera y referente en el trabajo coeducativo en las aulas, y esto, bueno, pues, se desprende de toda la información que se nos ha trasladado.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, como ha dicho el propio Consejero, el trabajo y el esfuerzo que realizan día a día los profesores en intentar colaborar con la Administración pública en todos los programas y proyectos que se llevan a cabo. Y, bueno, el trabajo da sus frutos, y es reconocido por los diferentes foros estatales, que premian la actividad y el trabajo que se desarrolla desde nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, bueno, el plan al que se hace referencia ya es del año 2006, lleva ya varios años en vigor, y, bueno, actualmente sabemos que se está evaluando o intentando conocer, bueno, las conclusiones a las que se ha llegado, y seguro que el resultado en nuestra comunidad, bueno, pues será altamente satisfactorio.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, sabemos que no solo estos premios son los que se otorgan a la comunidad educativa; también, bueno, desde la propia Consejería se otorgan ayudas y demás a las asociaciones de padres y madres de alumnos, otros programas de coeducación que existen, o los propios premios que otorga la Consejería, que, sin lugar a dudas, redundan en un mayor esfuerzo para que la igualdad llegue cada día más a los niños y niñas de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, animarle a seguir trabajando en esta línea, para que cada día sean más los centros educativos de nuestra comunidad que lleven a cabo programas para la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

