<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>396</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de investigación, Investigación ecológica, Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000585</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000585. Pregunta oral relativa al Centro Temático Europeo de Información y Análisis Espacial en Málaga (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y también en trámite de pregunta con ruego de respuesta oral, corresponde al Grupo Parlamentario Socialista, y es relativa a Centro Temático Europeo de Información de Análisis Espacial en Málaga. Tiene la palabra para la formulación la señora Tomé Rico, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Ah, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pero la ilusión te la hace, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>¿Ahora funciona o no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora. Ahora, creo que sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Consejero, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el pasado 17 de junio, el Consejo de Administración de la Agencia Europea del Medio Ambiente, agencia que tiene como eje central de su trabajo el facilitar información objetiva sobre el medio ambiente para que sirva al desarrollo de las políticas medioambientales tanto a nivel europeo como de los distintos estados que conforman Europa, designó a Málaga como sede para la ubicación del Centro Temático Europeo para de Información y Análisis Espacial, en reconocimiento, sin duda, por la labor que viene desarrollando España en la investigación y el conocimiento europeo del medio ambiente y también, sin duda, en reconocimiento al importante esfuerzo que nuestra Comunidad, Andalucía, a través de la Consejería de Medio Ambiente viene realizando en materia de producción, difusión y gestión de la información medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>El futuro centro temático, señor Consejero, que parece ser tiene previsto iniciar su actividad a partir del 1 de enero de próximo año, del 2011, estará liderado y dirigido por la Universidad de Málaga y con la participación, entre otras instituciones, de la Consejería de Medio Ambiente, de la que usted es el máximo responsable.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Socialista, señor Consejero, nos gustaría conocer cuál es la valoración que desde el Consejo de Gobierno se hace de esta designación y la repercusión para las labores de información e investigación medioambiental que se están llevando a cabo desde Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no soy muy amigo de los tópicos, pero voy a decir aquello de me alegra que me haga usted esa pregunta. Y voy a usar otro tópico también, muy de mi tierra: lo urgente muchas veces es enemigo de lo importante. Y a veces, pues, la urgencia de determinadas cuestiones, siempre, qué duda cabe que sustanciales y seguramente acuciantes cuando no importantes, impide que nos ocupemos de grandes temas y grandes cuestiones. Esta es una cuestión, este es un gran tema. Por eso le digo que me alegro de que me haga la pregunta. Porque el hecho de que a Málaga se le haya concedido y Málaga se haya convertido en sede de un centro temático europeo, en este caso de información y análisis espacial, es una noticia de largo alcance y de gran importancia.</parrafo>
        <parrafo>Son cuatro los centros que tiene la Agencia Europea de Medio Ambiente. Y en este caso, además, había ya un centro funcionando —no digo que lo hiciera mal ni mucho menos, creo que ha hecho un trabajo excelente— en Barcelona, pero era más difícil para Málaga también conseguir con su candidatura esta importante sede para los próximos tres años en principio. Ojalá que sea para más.</parrafo>
        <parrafo>Sede, además, de un centro que tiene mucho que ver con otro aspecto. Hablábamos antes de que la Administración en general y la Consejería de Medio Ambiente en particular se tienen que ir adaptando, modernizando, avanzando continuamente. Para nosotros tiene mucha importancia en este momento lo que se llama la ecoinnovación. Por eso cuando hablamos de Plan Forestal nos importa muchísimo todo lo que de innovación podemos aportar a tareas que ya seguramente veníamos haciendo bien, para poder hacerlas mejor.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, el centro de Málaga va a ser, seguramente, un centro de referencia, clave para hacer un análisis del espacio, del territorio, de la calidad del territorio, de la organización del territorio. Yo creo que esto también es una cuestión acuciante para los tiempos que corren, para la ordenación de la vida de la gente, de las sociedades. Y Málaga va a ser, ya digo, un centro de referencia en cuanto a información y en cuanto, también posteriormente, a influencia y planificación, puesto que la información que se va a obtener a través de este centro tiene que ver también con el análisis del impacto ambiental de ciudades y de territorios, relacionado con las emisiones de CO2, por ejemplo. Digo que toda esa información va a repercutir luego en normativas y directivas europeas. De ahí que estos cuatro centros reportan información a la Agencia Europea de Medio Ambiente, y esto sirve para que en la Unión Europea se puedan tomar las decisiones en la dirección correcta.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, se convierte en un centro de referencia en red con otros centros de investigación nacionales e internacionales. La inversión es relativamente pequeña. Pero lo importante, como le decía, es lo que significa. Significa que 30 científicos van a estar trabajando en esta área de competencia que le ha conferido a Málaga la Agencia Europea de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Y además lo hacemos de la mano de la Universidad de Málaga, una universidad que se está mostrando excelente en este tipo de investigaciones y en este tipo de proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos, además, en el Parque Tecnológico de Andalucía, que está en Málaga. Un sitio, por cierto —y con esto termino—, donde está la sede de la Unión Internacional de Conservación de la Naturaleza, en España, para el Mediterráneo, que, además, está en Málaga de la mano de la Consejería y del Ministerio de Medio Ambiente. Por tanto, los malagueños, creo, con esta sede redoblan su compromiso con el medio ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene también para finalizar el turno la señora Tomé Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por la explicación que nos ha dado. Y, como usted bien dice, nos alegramos, estamos de enhorabuena los malagueños con la implantación en el Parque Tecnológico y de la mano de la Universidad malagueña de este centro europeo.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, coincidimos con usted, o al menos mi Grupo parlamentario, el Grupo Parlamentario Socialista, en destacar los importantes beneficios que para la ciudad de Málaga, para su Universidad y el resto de las universidades andaluzas va a tener la implantación de este centro en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y que será, sin duda —usted bien lo dicho—, un espaldarazo al potencial técnico y científico andaluz. Y, si me permite, que va a convertir a la Universidad, al menos durante estos tres años —como usted bien ha dicho, esperemos que sean más—, en un referente internacional para la información, la investigación y la innovación ambiental, en línea, precisamente, con las actuaciones que desde la Consejería de Medio Ambiente se vienen desarrollando en la prestación de servicios y procesos que fomentan el desarrollo medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

