<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>552</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza secundaria, Libro escolar, Material de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000517</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000517. Pregunta oral relativa a los libros digitales en Secundaria (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa a los libros digitales en Secundaria. Para formularla tiene la palabra el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la consejería que usted dirige se planteó el curso pasado un nuevo reto poniendo en marcha un programa piloto que ha supuesto un importante salto en la implantación de los libros digitales en el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Durante el pasado curso 2010-2011, 82 centros públicos andaluces y cerca de siete mil alumnos, de forma voluntaria, han sido los primeros en experimentar con los soportes digitales a través de tres modalidades: on line, off line y materiales de elaboración propia. Tras ese exitoso periodo de pruebas, la consejería quiere seguir extendiendo el modelo a nuevos centros educativos en nuestra comunidad. ¿Cuáles son los requisitos que deben cumplir los centros para extender la utilización de los libros digitales?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en la Consejería de Educación hemos querido también estar al cabo de la calle en este asunto de la tecnología digital. Hicimos una primera acción que se centró en casi siete mil alumnos de Primaria y Secundaria, y 82 centros de Andalucía, que permitió durante el curso pasado una acción de lo que se denomina pilotaje experimental y que se ha extendido durante todos los meses lectivos. Y hemos tenido la posibilidad de evaluar. Son centros que se inscribieron voluntariamente a este plan experimental. Y hemos evaluado todo lo que se asocia al rendimiento real de la aplicación de las nuevas tecnologías y de la comunicación en el trabajo de los docentes y de los alumnos, aquellos aspectos que miden el impacto real de este modo de enseñanza sobre el aprendizaje del alumnado, los que se refieren a planteamientos de estrategias sobre mejoras que el uso de este formato introduce en la práctica pedagógica, la capacidad que este formato vincula, por ejemplo, a la personalización de la educación. Y les puedo adelantar que las conclusiones de esta experiencia, trasladadas por los propios centros educativos, por los profesores, han sido muy positivas. Es precisamente la evaluación de estos resultados la que nos ha conducido a extender durante este curso el programa de Experimentación a otros 93 centros, 43 centros de Primaria y 50 de Secundaria, frente a los 82 del año pasado. Los alumnos de 5º y 6º de Primaria y de 2º de ESO pueden utilizar, por lo tanto, soportes digitales en al menos tres materias del currículum.</parrafo>
        <parrafo>La principal novedad que hemos añadido este año es que los centros que libremente así lo han deseado, al amparo del programa de gratuidad de libros de texto y de su renovación, que correspondía a 1º de Enseñanza Secundaria Obligatoria, han podido elegir libros digitales de entre los que estaban acreditados ya por la propia Consejería de Educación, que hemos constatado que en el último año han sido varias decenas de editoriales y varios cientos de textos y materias los que han sido presentados por las editoriales.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que señalarle a su señoría que esto del libro digital no es el libro metido en el ordenador, que no estamos hablando de un soporte convertido en libro de siempre trasladado a un soporte nuevo. Que eso, eso no atrae más ni es, desde el punto de vista pedagógico, más eficiente. No, si es eficiente será en términos ecológicos, pero no se trata solo de eso, aunque también. De lo que se trata, fundamentalmente, es de unos nuevos soportes, de nueva planta, que es lo que son los libros de texto. Si tuvieran sus señorías oportunidad de visitar la exposición y los stands de las distintas empresas que en estos momentos están acompañando el desarrollo del congreso de TIC nacional que se celebra en Granada, observarán cuál es el formato de un libro digital, que es extraordinariamente atractivo, con reproducción de vídeos, con posibilidades para trabajar a distintos niveles sobre los mismos contenidos y asignaturas, de manera que se puede progresar en función de la propia naturaleza y capacidad del alumno, que permite muchas veces la autocorrección de algunos elementos de evaluación. Es decir, estamos hablando de soportes inimaginables en términos educativos.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto que esta convocatoria que hemos puesto en marcha, pues, se han acogido 158 centros, que han seleccionado ya su material digital, lo que supone 18.750 alumnos, solo de 1º de ESO, es decir, estamos hablando en torno al 23% de este alumnado. Significa que ha sido una decisión de sus profesores, nosotros lo único que hacemos es ayudar a tomar la decisión, garantizar que los soportes digitales tengan calidad, y a no perder de vista que lo que se está moviendo bajo nuestros pies es de tal envergadura, el cambio tecnológico y las nuevas formas de la educación, que esto será un éxito si dejamos de enseñar como siempre para empezar a enseñar como nunca. Ese es el gran reto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ayer señalaba que mientras hasta principios del siglo XX la Humanidad duplicaba su conocimiento cada cien años, ahora el conocimiento de la Humanidad se duplica cada diez. Es imposible enseñarlo todo, solo genera angustia, ansiedad e ineficiencia. Se trata de dar las herramientas suficientes para que exista motivación en el aprendizaje y una persona pueda estar aprendiendo toda su vida.</parrafo>
        <parrafo>Hemos desplegado, por ejemplo, acciones que están permitiendo esto. Sabe que tenemos un plan muy intenso de modernización, donde estamos llegando hasta valores en torno a entre 20, 30 y 50 megas de velocidad en internet. Se está produciendo una reinstalación integral en el sistema educativo andaluz, para darle cobertura, dependiendo de los formatos que su señoría ha señalado, ahora mismo está el formato off line, el formato on line, es decir, los soportes alojados en un servidor que no dependen de conexión a internet, los que están en internet u otros formatos. Pero le anticipo, y esto es mera intuición, pero estimo que el futuro de todo lo que van a ser los soportes educativos van a acabar en lo que se conoce como cloud, en la «nube», es donde están avanzando a mayor velocidad los dispositivos de conocimiento digital. Y si uno observa las cosas que están sucediendo cotidianamente..., mire, hace poco menos de 24 horas uno de los países más poblados del mundo, la India, acaba de presentar el primer tablet por un precio final de 44 euros, 28 euros para los estudiantes universitarios. Es decir, estamos hablando ya de una tecnología a una velocidad y a unos precios impensables hace cinco años. Si a eso le unimos que en solo 10 años toda la tecnología que en estos momentos tienen sus señorías, un ordenador, un teléfono móvil, el que tengo yo, cualquier dispositivo que manejamos va a desaparecer y será resuelto por otro y por otras formas de tecnología, quiere decir que tenemos que estar muy atentos y muy comprometidos con este cambio.</parrafo>
        <parrafo>¿Lo más significativo y hermoso? La implicación de los profesores. Pocos colectivos tienen lo que, en mi opinión, más valor tiene para desempeñar una profesión, que es la vocación. La vocación son dos cosas: el amor a tu profesión y la capacidad de hacerlo cada día mejor y la motivación para mejorar tu práctica. Y las dos cosas se dan. Estamos viendo cómo miles y miles de profesores están intentando ponerse a disposición de que les ayudemos en hacer esto. Muchos lo están haciendo casi de manera autodidacta, pero otros muchos están ofreciéndose y ofreciendo su tiempo más allá de las 18 horas de clase para formarse, para hacerlo mejor. Y desde luego es imprescindible. Por eso, el salto significativo de disponer ya de más de 27.000 alumnos en Andalucía que se están formando con esta nueva forma de soporte, que es el libro digital, supone verdaderamente un gran reto para el sistema educativo. Solo en nuestra comunidad y en Cataluña hay algo de esta naturaleza, como acaba de certificar el Ministerio de Educación. Y estamos orgullosos de habernos dado cuenta a tiempo. Tantas veces en nuestra historia, en nuestros siglos de historia, nos dimos cuenta de lo importante, que esta no se nos puede pasar de largo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, le agradezco la información que nos acaba de facilitar, que pone de manifiesto lo que usted acaba de decir: que nuestra comunidad ahora no se queda en el furgón de cola a la hora de las nuevas tecnologías y del desarrollo sostenible, todo lo contrario, ha sido pionera en plantear el proyecto y solo nos acompaña Cataluña en este recorrido hacia la modernidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero estos proyectos están basados en cimientos sólidos, es decir, no han surgido de la noche a la mañana. Este avance importante, no cabe duda que se ha visto favorecido por la experiencia adquirida de la implantación hace unos años del proyecto Escuelas TIC 2.0. Evidentemente, su éxito permite seguir apostando de manera decidida por este y similares proyectos.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno socialista de la Junta de Andalucía demuestra día a día que es una prioridad para este Gobierno la escuela pública. Como decía el Ministro en la inauguración..., el Ministro Gabilondo, en la inauguración ayer del curso escolar, «la escuela pública de calidad es imprescindible para el presente y el futuro del país». Esto no lo entienden..., no lo entiende la derecha y no lo entiende el Partido Popular, y lo demuestra sobradamente en las distintas comunidades donde gobierna, recortando a la escuela pública para favorecer a la escuela privada. Hay que tener imaginación y convicción. Y desde esas dos palabras significan mucho. Imaginación para poder plantear proyectos y convicción en la escuela pública. Y eso lo tiene el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor consejero, vamos progresando adecuadamente y yo diría que ya vamos pasando al notable.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

