<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>582</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria minera, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000193</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000193. Proposición no de ley relativa a la reapertura de la mina de Riotinto, Huelva (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, por tanto, a la siguiente proposición no de ley en comisión, relativa a la reapertura de la mina de Riotinto, Huelva, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, para la defensa de la misma, su portavoz, la señora López Gabarro... Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en la mañana de hoy ya se ha hablado aquí en una comparecencia de la minería de la provincia, en general, y ahora nos centramos, en esta proposición no de ley, en el caso concreto de las minas de Riotinto.</parrafo>
        <parrafo>He dicho esta mañana —y me reitero en ello, creo que lo conocemos todos los presentes— que está enclavada en una comarca con una tasa de paro muy elevada —más del 50% de la población activa— y que estamos hablando, cuando nos referimos a la reapertura de la mina de Riotinto, de un proyecto que podría generar en torno a unos mil doscientos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sostuve esta mañana —y lo sigo manteniendo— que la postura ante este proyecto de la Junta de Andalucía deja mucho que desear. Y deja mucho que desear porque es curioso que a lo largo de estos tres años se han puesto bastantes trabas. Estamos hablando de una empresa que en 2008 se instala, que lleva hechas inversiones millonarias y que, a día de hoy, todavía no ha conseguido los derechos mineros. Y me decía esta mañana el señor consejero, y la señora Moro —sí me dirijo, porque está ella aquí presente—, que la Junta de Andalucía no había puesto trabas de ningún tipo. Pero, como tengo la oportunidad de volverme a expresar, pues las voy a detallar.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, esta empresa, cuando llega a la cuenca minera, cuando se reúne con la Junta de Andalucía..., le establece la propia Junta de Andalucía una hoja de ruta. Una hoja de ruta que, cuando ya va bastante avanzada, la Junta de Andalucía se la cambia por otra hoja de ruta, y digo esto porque los papeles los hemos tenido encima de la mesa yo creo que todos los grupos políticos, solo es cuestión de reconocer la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjense ustedes, en el mes de diciembre —ahora va a hacer un año—, le exige la Junta de Andalucía de pronto cuatro firmas de la comisión liquidadora, aparece ese nuevo parámetro para poder conseguir los derechos mineros. Existen informes jurídicos que avalaban que era necesaria esa firma, pero, por parte de la Junta de Andalucía, se imponen esas cuatro firmas. Pues finalmente consiguen la firma en el mes de diciembre, diciembre del año..., bueno, ahora va a hacer un año. Consiguen la firma y, después de que la consiguen, resulta que se la entregan a la Junta de Andalucía, y la Junta de Andalucía..., pasa un mes, pasa otro y no se pronuncia al respecto. Y, claro, todo tiene un límite. Tanto es así que lo que consiguen es que los trabajadores se manifestaran en la puerta de la consejería y en la puerta del Partido Socialista, sin recibir respuesta por ninguna de las partes.</parrafo>
        <parrafo>Llega..., avanzan los meses y se personan aquí, en el Parlamento, venían los sindicatos a hablar con el Grupo Popular, a hablar con el Grupo de Izquierda Unida, y el señor Mario Jiménez aprovecha la coyuntura y habla también con ellos, porque hasta el momento no les había recibido, y les dice rápidamente que en una semana tendrían respuesta. Pasa esa semana, pasa la semana siguiente, pasa un mes, pasa otro, y siguen sin tener respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Esas han sido las trabas que ha puesto la Junta de Andalucía, a las que antes no se quería hacer mención en esta Cámara y que, por supuesto, no quería reconocer el señor consejero. De hecho, se ha hablado esta mañana de eso y seguimos sin tener una fecha sobre la concesión de los derechos mineros, porque es el paso más importante para poder después explotar la mina.</parrafo>
        <parrafo>Y decían que si el Partido Popular, que había hecho una campaña... No, miren ustedes, es verdad que el Partido Popular sale al calle, que el Partido Popular se moviliza y que el Partido Popular recibe el apoyo de la ciudadanía, y entrega más de dos mil quinientas firmas de ciudadanos apoyando la reapertura de la mina. Más de dos mil quinientas firmas, que la Junta de Andalucía guarda de nuevo en un cajón. Y esta mañana me decía la señora Moro la frase que he recogido literalmente. Decía: «No vamos a permitir que hundan ustedes la comarca», refiriéndose al Partido Popular. Y la he recogido literalmente porque me ha llamado la atención por dos cuestiones. Una, han dejado en evidencia que ustedes no pisan la comarca de la cuenca minera, salvo en elecciones, porque ya está hundida, ya está hundida, tiene una tasa de paro por encima del 50% de la población activa, con el cierre de todas las empresas. Y una segunda cuestión: «No vamos a permitir». Miren, señorías del Partido Socialista, aquí ustedes ni permiten ni dejan de permitir, pero ni ustedes ni nosotros ni ningún partido político. Aquí quien permite o no permite es la ciudadanía, que para eso estamos en democracia, y todavía ustedes no se han enterado.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy se trae aquí esta iniciativa porque... Veo que produce sorna, supongo que en quien realmente no conoce la profundidad de la palabra «democracia»; en los demás no ha producido sorna ninguna. Y traigo esta iniciativa hoy aquí, decía, porque han transcurrido tres años y sigue sin haber una expectativa de reapertura de esta mina. Han transcurrido tres años y, debido a la elevada tasa de paro y al cierre de todas las empresas de la zona, se está produciendo una despoblación de la comarca. Han transcurrido tres años y la Junta de Andalucía sigue sin dar fecha.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que se pide en esta iniciativa? Pues que en el plazo de dos meses se concedan los derechos mineros. ¿Por qué? Porque hasta que no se concedan los derechos mineros no se puede empezar a actuar sobre la mina. Es decir, una vez que se concedan los derechos mineros, hay que hacer otra serie de actuaciones, como investigaciones, como puesta en marcha de todas las instalaciones, y se calcula que tardarán unos ocho o nueve meses en que la mina esté en explotación después de la concesión de los derechos mineros. Con lo cual, nos podemos ir al final de 2012 para que se pueda comenzar a crear puestos de trabajo, si no se conceden ya los derechos mineros. O sea, si ustedes lo dilatan más en el tiempo, pues estaremos en 2013 y todavía no estará en explotación la minería —la mina esta, en concreto— y, por tanto, no se crearán puestos de trabajo, que es lo esencial en esta comarca.</parrafo>
        <parrafo>Espero obtener el apoyo de todos los grupos políticos, porque esta mañana se ha denotado una apuesta firme por la minería de Huelva por parte de los tres grupos. Pues ahora toca votar, porque el papel lo sostiene todo. A ver las manos qué pronunciamiento tienen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Para abrir el turno de posicionamiento, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor Valderas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hacer una reflexión. El papel lo aguanta todo y los votos no tienen por qué aguantarlo todo; los votos, en todo caso, tendrán que aguantar aquellas cuestiones que se consideren más oportunas, más correctas, más solventes, en cualquiera de las iniciativas parlamentarias que tratemos.</parrafo>
        <parrafo>Mirad, en línea con el debate que esta mañana planteamos, yo creo que cuantos estamos aquí sabemos de la importancia que el proyecto de recuperación, de puesta en marcha nuevamente de la llamada Riotinto Minera —EMED Tartessus ahora—..., yo creo que significa el proyecto más fuerte, más potente en la franja pirítica onubense en este momento, que se suma a otros que ya están o a otros que puedan venir. Por lo tanto, yo creo que hay que establecer un escenario de colaboración expresa, que nos permita sacar adelante este proyecto desde el impulso que tenemos que dar las fuerzas políticas, por la falta que le hace a la cuenca minera, pero también en la seguridad de que el proyecto tiene que tener solvencia económica, garantías de carácter medioambiental, garantías en el tratamiento de los residuos, para que ningún paso adelante que estamos dispuestos a dar signifique a medio plazo un paso atrás porque no hayamos hecho las cosas convenientes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí me enseñaron hace tiempo aquello de que «ni arre que trote ni so que se pare», y, entonces, ese «ni arre que trote ni so que se pare», dicho popular andaluz muy característico... Yo tengo que reconocer, porque tengo aquí fotografías, en las que hay un grupo, que es el Grupo Popular, que EMED Tartessus lo ha sacado —todavía a Izquierda Unida no—, el Grupo Socialista, y observo que ambos grupos dicen lo mismo: el proyecto de los planes de la empresa, donde tuvo la oportunidad de expresar el apoyo de su partido a la reapertura de la mina EMED, dice el PSOE. También dice lo mismo el Partido Popular. Yo no sé si nosotros contaremos, gracias a EMED Tartessus, con el mismo tratamiento, que es un boletín, donde aparezca también una foto. Pero, bien, dicha la ironía, tiene menor importancia.</parrafo>
        <parrafo>Mirad, yo creo que hay que mirar en el tiempo político en el que estamos actualmente, si queremos ser constructivos. Si no queremos ser constructivos, bueno, pues pasamos las iniciativas tal cual están, sin que nos oigamos unos a otros ni encontremos equilibrio en esta propuesta, que es lo que va a pretender hacer mi grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Creo que tengo que hacer un equilibrio, y voy a hacer una propuesta transaccional en positivo, para dar respuesta a las ilusiones y esperanzas del territorio y de la gente, ilusiones y respuestas a lo que significan las organizaciones sindicales, a los trabajadores que esperan que los sectores económicos de la economía social se puedan ver implicados también en este proyecto como un apéndice más positivo de este proyecto, para que el proyecto no solo sea extraer y luego, al resto de la comarca, si te vi, no me acuerdo, pero también por otra realidad que espero que la portavoz del Grupo Popular entienda.</parrafo>
        <parrafo>Mire, al actual Gobierno le quedan, en el mejor de los casos, 37 afeitados y un pelado. Digo en el mejor de los casos, al actual Gobierno: 37 afeitados, que pueden ser de aquí al día después de Reyes, y un pelado en función de que se haya pelado la semana pasada, y, entonces, le aguante lo que me aguanta a mí: 30 días.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué digo eso? Porque, claro, me pone dos meses, en un escenario en el que el Gobierno pueda estar en funciones. Y me da la impresión de que un Gobierno en funciones no va a tomar determinaciones del nivel de fortaleza que a veces exige esto. Es posible que lo tome, pero, como no es seguro, yo haría un esfuerzo de síntesis.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, le voy a proponer a la portavoz del Grupo Popular la siguiente síntesis, transaccional, que llevaré por escrito, pero situaré ya en mi intervención: proceder a agilizar en el plazo..., es decir, no más allá de julio del próximo año —siete meses, nueve meses, lo que queráis: me da igual—, a solventar todas las trabas, conceder los derechos mineros y realizar todas las actuaciones necesarias para la reapertura de la mina de Riotinto, con todas las garantías —y aquí es donde yo aumentaría también— legales y medioambientales, de solvencia económica del proyecto, de participación del territorio en las actividades económicas que complementan el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese es un elemento, a mí me parece, constructivo, positivo, que yo, si bien lo tiene la portavoz de la propuesta le sugiero, porque llevaría sin ningún tipo de dudas, a mi grupo parlamentario, a apoyar su iniciativa, y porque me parece que es un tiempo prudencial y porque, además, está fundamentado en que yo también me he reunido con los compis de EMED Tartessus, si lo queréis denominar así.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, es verdad. Ellos dicen: «Si me lo dan en marzo, pues puedo abrir a final de año». Pero mi pregunta fue más allá: «Pero, si se lo dan a mediados de años, ¿ustedes se van?». Y no me dijeron que se iban: me dijeron que se quedaban. Y, si se lo da antes de finalizar 2012, ¿ustedes inician, o no inician, el proyecto? Y, claro, también me dijeron que sí. ¿En qué marco? En el marco que, efectivamente, no ponen en duda, ni yo lo pongo, de que tendría unos costes adicionales para la propia empresa que están ahí, eso está ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, a mí no me dijeron que, si no estaba dentro de dos meses, se marchaban, o se largaban... Utilizo el término que mejor convenga a cualquier oído. Y, entonces, en ese sentido, como yo creo que al menos yo percibí que quieren quedarse en el territorio, quieren asentarse en el territorio, quieren complementar actividades económicas extractivas de nuestra riqueza con la gente del territorio, pues, entonces, creo que hay tiempos posibles. Y yo lo que le estoy haciendo a usted es una propuesta de tiempos posibles. También significa un ganchito, como cuando uno y perseguía los carros de uva de mi pueblo y los niños tirábamos unos ganchitos para sacar algún racimo de uvas.</parrafo>
        <parrafo>Pues tiro un ganchito también, a ver si el PSOE se incorpora a lo que ha significado la fotografía. Yo no quiero que se quede atrás. No quiero.</parrafo>
        <parrafo>Está aquí la fotografía, que dice que también para adelante... Pues yo hago una propuesta para que todos vayamos para adelante.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar con el turno de posicionamiento, por el Grupo Parlamentario Socialista, señora Castillo Jiménez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señoría, lo primero... Ha dicho la señora López Gabarro que el papel lo sostiene todo. Esto creo que es lo único coherente que ha dicho en la mañana de hoy. Y, en ese sentido, y en virtud de que el papel lo sostiene todo, ahora, en su segunda intervención, a ver si puede explicar lo que leo literalmente ha incluido en esta iniciativa sobre la reapertura de la mina de Riotinto. Y dice literalmente así. Y, desde luego, es la prueba del diez de que el papel lo aguanta todo. Leo: «Por todo ello, el Grupo Popular considera necesaria la adopción de medidas específicas para las mujeres andaluzas que dependen exclusivamente de su pensión de viudedad».</parrafo>
        <parrafo>Yo esto no puedo entender cómo se le ha colado aquí a la señora López Gabarro; yo no puedo entender, además, que ayer, cuando dijo a los medios de comunicación —práctica habitual del Partido Popular— que iba a defender esta iniciativa, y destacó que procedía, además, a que se hiciera en dos meses, cómo no incluyó este apartado, repito, referido a las mujeres andaluzas que dependen exclusivamente de una pensión de viudedad. Yo no sé si es que se estaba acordando de las mujeres de la Comunidad de Castilla-La Mancha, en la que más de treinta y dos mil viudas se han visto ya, gracias al Gobierno del Partido Popular y de Cospedal, sin la pensión de 400 euros. Yo no sé a qué se está refiriendo la señora López Gabarro cuando incluyen en esta iniciativa, que tanto le importa, de reapertura de las minas, que tanto le interesa y que tanto énfasis pone en su defensa, antes en la comparecencia que tuvo, cómo se le han colado aquí las mujeres andaluzas y viudas. Es que no lo sé. Es que no puedo entenderlo, y, por tanto, será ella quien tenga que explicarlo. Espero que sea un error que no trascienda, y que no ponga de relieve muchos más errores que hemos detectado en esta iniciativa parlamentaria y que llevan, sin ninguna duda, señoría, no al propósito que noblemente debe defender aquí una responsable, sea de Huelva, de donde sea, porque somos parlamentarios y parlamentarias andaluzas, pero, bueno... Y en este caso con vinculación en sus raíces también a esa tierra. Que se haga de esta forma, que, lejos, digo, de apoyar y de arreglar, pues perjudique de esta forma.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro elemento muy importante, señorías, que la señora López Gabarro escribe en el primer párrafo de su iniciativa y ha repetido ya dos veces, y es que dice que la comarca de la cuenca minera tiene una tasa de paro que supera el cincuenta por ciento de la población activa. Esto es falso. Pero, además de que es falso, es que yo no puedo entender cómo la falta de rigor puede llevar a la señora López a hablar de una tasa de paro y lo una a una comarca, porque no hay ningún dato oficial, salvo que sea fuente suya propia, que determine una tasa de desempleo, ni de ningún otro tipo, y lo una a comarca. Por lo tanto, ha tenido que hacer la señora López algún encaje y conformar una cuenca —en este caso minera— como comarca y ahí aplicar esa cifra.</parrafo>
        <parrafo>Yo también he intentado hacerlo: he intentado hacerlo agrupando a los pueblos que están más involucrados con las minas; por lo tanto, cuya población y cuyas economías dependen más de las minas. Incluyo, por ejemplo, a Berrocal, a El Campillo, a Campofrío, a La Granada de Riotinto, a las Minas de Riotinto, a Nerva, a Zalamea... Y mire, señora López, todos esos pueblos tienen, a fecha de octubre, y según los datos oficiales, unas cifras de paro importantísimas, 2.316 personas en una población de más de diecisiete mil. Aunque fuera solo uno, el hombre o mujer que en esta comarca o en cualquier otra de la provincia, o de Andalucía, estuviera sin trabajo, yo estaría preocupada. Pero el hecho de que sean 2.316 personas, familias, que están en este momento sin empleo me preocupa muchísimo. Pero, claro, he seguido haciendo cuentas para saber si esto a lo que usted llega, y se llena la boca, no sé si alegrándose o no, partía de algún lado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo más aproximado que yo encuentro a ese cincuenta por ciento que usted dice que hay de tasa de paro —por lo tanto, en cuanto a la población activa en la comarca, que ya digo que no hay ninguna cifra oficial que avale por comarcas— es..., digo lo más parecido es, señora López, cómo ha aumentado el desempleo en los últimos cuatro años, y referido a los pueblos que le he dicho anteriormente, donde ni está el que usted representa como alcaldesa, ni tampoco el que corresponde a mis raíces familiares. Pero, bueno, están los más próximos o, digamos, los que más viven económicamente y socialmente de la minería. Ese dato sería del 50,98%, no del 50%, como usted dice. Repito: lo que ha aumentado el desempleo. La lacra del desempleo ha aumentado en un 50,98% en lo que podemos denominar Cuenca Minera. ¿Sabe cuánto ha aumentado de media en nuestra provincia, en la provincia a la que usted representa y yo también? Un 93,14%, señoría. ¿Sabe cuánto ha aumentado en Huelva capital, parámetro por municipio que sí podemos medir oficialmente? En Huelva capital ha aumentado, en estos cuatro años, el desempleo un 88,12%. ¿Sabe cuánto ha aumentado en Lepe, señoría? Un 99,73%. ¿Sabe cuánto ha aumentado en La Palma del Condado? Un 80%, señoría. ¿Sabe cuánto ha aumentado en Palos de la Frontera? Un 122%, señoría. ¿Esto qué significa? Significa que, gobierne quien gobierne, el paro se ha cebado. Significa que en Palos de la Frontera, donde el suelo de las empresas del Polo Químico tiene su mayor extensión, ha sufrido más que nadie este aumento del desempleo. Eso significa, señoría, que, como le digo, la media, en un 93%. En la Cuenca Minera, a lo que usted se refiere, repito, en esa alocución que hace a una comarca, se ha dado solo —y digo «solo»—, respecto al resto de las cifras que acabo de darle, en un 50%.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué ha ocurrido eso, señoría? Pues ha ocurrido porque en la Cuenca Minera, que extenderemos, en este caso, a minas como Almonaster, Aguas Teñidas —Matsa—, que yo creo que es una empresa y una zona que usted también conoce, se está trabajando..., hay casi quinientos empleados. Y, por tanto, eso ha hecho bajar una cifra que, repito, en pueblos donde el desarrollo y donde parece que el desempleo no existe, como es Palos de la Frontera o como puede ser Lepe o como puede ser Moguer, por la actividad agrícola, han aumentado en un 122%.</parrafo>
        <parrafo>De manera que yo quiero aprovechar esta cifra, simplemente, para que tengamos claro, como responsables públicas que somos, que no vale todo, no vale decir que allí hay un 50% de desempleo. Diga que ha aumentado en un 50% el desempleo en una zona que es una zona deprimida, que se han venido cerrando las minas gracias a la privatización y al abandono del Partido Popular desde los años noventa y en los años 2000 y 2001, con la, digamos, espectacular privatización de Almagrera. Que no hace falta, yo creo, después del debate que hemos tenido esta mañana, que yo le recuerde nada de Almagrera…, pero donde se vio claramente, primero, la privatización del Gobierno de Aznar, que fue la primera empresa nacional que privatizó, y, segundo, el abandono, en cuanto a los derechos sociales, a las pensiones y a todo lo que se suponía que tenía que apoyar un gobierno solidario y con todas las competencias en materia de minas a los trabajadores y trabajadoras de Calaña, de Sotiel, de La Zarza, del Cerro, de Valverde, de Valdelamusa... Esa espalda, más allá de que bajara Pedro Rodríguez con un talón sin fondos, cuando —usted hoy también recordaba— estaban encerrados los mineros en el Pozo Alfredo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, señorías, lo que no detalla en ningún momento la señora López Gabarro en su proposición no de ley es a qué empresa se refiere. Dice, desde la más absoluta, digo, falta de claridad, para que supiéramos a qué se está refiriendo..., porque hay muchos proyectos en la propia cuenca y en la provincia, y podía haberse referido a otro. Entonces, dice: «Desde el año 2008, hay una empresa que está apostando por este proyecto. Sin embargo, todo lo que ha encontrado por parte de la Administración autonómica son trabas en lugar de colaboración». Bueno, yo he tenido que adivinar que es Emed Tartessus, sobre todo... Primero, adivinarlo, y después escuchar al representante de Izquierda Unida, que definitivamente lo ha dicho. Creo entender —usted me lo aclara también ahora— que es Emed Tartessus a quien se está refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si usted se está refiriendo a Emed Tartessus, como el portavoz de Izquierda Unida presupone, y yo voy a presuponer también, pues yo le voy a dar a usted los datos oficiales, porque es que antes se atreve a decir que va a hablar..., que va a decir la verdad. Dice: «Voy a reconocer la verdad». Y, reconociendo la verdad, no ha dado ni un dato ni de qué empresa es ni qué está haciendo. Yo se los voy a dar todos, pero se lo voy a dar día a día y en registros de las dependencias de la Junta de Andalucía, para que así no haya posibilidad de interpretaciones, o de que me contaron, o de que yo estuve, o de que sujeté la pancarta o de que me pongo al frente de esta reivindicación.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice, y tiene, aunque el papel lo soporte, que hacerse responsable del papel que usted presenta, pero que parece que después no ha vuelto a leer, dice aquí: «La Junta no ha hecho absolutamente nada». Incluso, después, en su parte dispositiva, habla otra vez de trabas. Bueno, pues vamos a ver qué es lo que ha hecho la Junta de Andalucía, que no se haya dicho aquí ya en la comparecencia, y qué ha hecho la empresa Emed Tartessus, con la que el portavoz de Izquierda Unida dice que se ha reunido, usted también, y vamos a ver qué es lo que la Junta le ha contestado.</parrafo>
        <parrafo>El 14 de julio de 2008 empieza esta historia, en honor a la verdad y con datos oficiales. La empresa Emed Tartessus solicita la autorización de transmisión de los derechos mineros, con la presentación de su primer proyecto. Yo, como esto es de fecha de julio de 2008 y usted solo hace esa referencia —2008—, entiendo que estamos hablando de lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, después de esa fecha de 2008, en enero de 2009 la misma empresa desiste ante la Junta de Andalucía y no aporta documentación ninguna, que ya se le había solicitado para que este proyecto estuviera en marcha. Enero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>En mayo de 2009, señora López Gabarro... Yo quiero que toda esta información le ayude a usted, a partir de ahora, a..., en fin, a luchar y a apoyar cualquier tipo de iniciativa, porque creo que es muy importante que usted la tenga... Que la tenga, que la tenga clara y que no la desvirtúe. En el mes de mayo de 2009, la empresa Emed Tartessus vuelve a solicitar la autorización de la transmisión de los derechos mineros. Mayo del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>En julio del año 2009, presenta la autorización ambiental unificada..., la solicitud de la autorización ambiental unificada, que, como estoy segura usted sabe perfectamente, es preceptiva, y lo hace —repito, señoría— en julio de 2009.</parrafo>
        <parrafo>En enero de ese mismo año, ya la Junta de Andalucía le había dicho, desde Medio Ambiente, que no cumplía los requisitos, que el proyecto que estaba presentando no tenía las garantías medioambientales que exige la ley, y que yo estoy segura de que usted en ningún momento va a poder, desde ninguna de sus responsabilidades —hoy está aquí como diputada—, consentir que ni esta ni ninguna empresa vaya a iniciar una actividad sin cumplir con esos requisitos. Como yo eso se lo presupongo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como yo eso se lo presupongo, voy a ir más rápido.</parrafo>
        <parrafo>En febrero de 2010, vuelve a solicitar de nuevo la autorización ambiental unificada. Y, cinco meses después, en julio de 2010, presenta ante la Junta de Andalucía la empresa el proyecto de explotación.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, señoría, a lo que usted le ha llamado traba desde la Junta de Andalucía, dos días después de la presentación por parte de la empresa, la Junta de Andalucía le contesta. Y le contesta diciendo que no puede tener el visto bueno, primero, ni desde la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, porque el plan de reestructuración del proyecto no está bien. Segundo, desde la Delegación de Cultura, porque se ha estudiado la incidencia del proyecto en una zona que, como yo sé que usted también conoce, es paisaje protegido, espacio protegido desde 2005, y no se hace. También necesita el informe de la Agencia Andaluza del Agua, y no se aporta. Y el Servicio de Protección Ambiental de la propia Delegación de Medio Ambiente no tiene ni un solo papel de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>En julio de 2010, la empresa subsana parte del proyecto de explotación y vuelve a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En marzo de 2011, la situación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, por favor, le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señoría.</parrafo>
        <parrafo>... la situación jurídica de la empresa termina resolviéndose, gracias a la reunión —no sé si usted asistiría o no— de todos los alcaldes y alcaldesas de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y a modo de resumen, señoría... Y lo digo también para el portavoz de Izquierda Unida, porque ahora mismo, y desde el 1 de septiembre, la empresa de nuevo ha hecho la solicitud. Por tanto, el poner ahora en una iniciativa que acortemos o que alarguemos los plazos, además de ilegal, que es con lo que quiero terminar, señora López Gabarro, usted en su iniciativa ahora me aclara todo lo que yo no entendía..., nos pide una ilegalidad. La ilegalidad supone que en un plazo máximo de dos meses se solventen trabas. Debería usted saber, por sentido común, pero además, como diputada, y además como creo que es licenciada en Derecho, perdone mi deformación profesional, pero, desde luego, después de veinte años enseñando Derecho en la Universidad, yo le tendría que poner hoy un auténtico cero, o menos cero, porque, claro, está trayendo aquí una iniciativa que, además de llena de errores y de mentiras, usted adorna con una ilegalidad, la ilegalidad de meter en la parte dispositiva que se le apruebe que, en dos meses, saltándose todas las normas, saltándose todas las leyes, usted consiga que se abra un proyecto minero, en el que la Junta de Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>... Señor Valderas y señora López Gabarro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. Termine ya.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... va a tener todas las garantías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, silencio. Porque, si no están en silencio, probablemente la portavoz del Grupo Socialista no acabe porque la están interrumpiendo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, cuando quieran los señores del Partido Popular, continuamos con la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, por favor, finalice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El estilo del Partido Popular es este y no es otro.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciéndoles que las garantías para ese proyecto, para que haya empleo, para que haya actividad y para que se respalde, por lo tanto, a los ciudadanos de esta comarca y de todos estos pueblos están en la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este debate, tiene de nuevo la palabra la señora López Gabarro, por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Gabarro, sabe que le ha presentado el señor portavoz de Izquierda Unida una enmienda in voce, que requiere del consentimiento de esta comisión para su tramitación, que no sé si lo tiene. No hay...</parrafo>
        <parrafo>Tiene el consentimiento de esta comisión, pero debe usted manifestarse sobre si la acepta o no en el curso de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, después de esta comparecencia, porque yo venía a una proposición no de ley con tiempos marcados, pero desde el PSOE hemos vivido una comparecencia, sin tiempo, pues, voy a responderles a la señora Castillo y al señor Valderas, sobre todo porque la señora Castillo tenía una serie de dudas, y, bueno, aquí estoy yo para respondérselas.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que me ponía un cero en la intervención, ¿no?, en la iniciativa. Viniendo de usted, no me esperaba menos. Es la misma nota que yo le pongo en la consejería en la que usted estuvo, por el tiempo que duró.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted..., sus primeras palabras hacia mí han sido: «Es usted incoherente». Mire usted, le podré parecer incoherente, pero no le voy a faltar al respeto, sobre todo porque llevo bastante menos tiempo que usted en política, pero sí he aprendido que porque otras personas tengan otra ideología no se merecen una falta de respeto, con lo cual, a su altura no me voy a poner.</parrafo>
        <parrafo>Me ha hablado usted de la errata que se ha producido en la iniciativa. Y es verdad, pero, mire, con los años que lleva usted y los sobresalientes que tiene, según sus propias palabras, tiene que aprender a distinguir entre la parte dispositiva y lo que no es la parte dispositiva. Y, hoy, lo que se vota aquí es muy claro: que, en el plazo de dos meses, se le concedan los derechos mineros. Me parece que usted, todavía, con el tiempo que lleva aquí, no ha diferenciado eso.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, sí se ha cometido una errata. Y le diré: la he cometido en la transcripción, y la asumo. Si yo no tengo ningún problema en reconocer los errores. Eso también ocurre cuando hacen muchas iniciativas, probablemente a quien hace pocas no le ocurran esas erratas. Creo que, a buen entendedor, pocas palabras bastan.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que no le encajaban las cifras. Mire usted, las cifras salen del Servicio Andaluz de Empleo, del Observatorio Argos. En cualquier caso, el que sí ha hecho un buen encaje de cifras ha sido el señor Zapatero con los ocho años que ha estado en el Gobierno, que el encaje es de cinco millones de parados. A lo mejor esa sí le encaja.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que el Partido Popular había privatizado. Mire usted, el Partido Popular, cuando se encerraron los trabajadores en el pozo Alfredo, vino y dio más de mil millones de pesetas, que le dolió mucho al Partido Socialista porque no le gustaba que se ayudara a las familias, porque siempre vienen con el miedo del lobo. Y va a venir usted aquí a hablar de privatizar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, tienen ustedes privatizados los comedores escolares, las aulas matinales, los centros de mayores, AENA..., si han querido hasta privatizar la lotería, si han querido hasta privatizar la lotería. Con lo cual, con qué capacidad política viene usted aquí a acusarnos de privatizar las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en Andalucía, desgraciadamente, no queda ya que privatizar porque ustedes lo han privatizado absolutamente todo.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted, también, que no entendía que qué empresa. Es muy fácil, el señor Valderas sabía la empresa que era, y yo también. ¿Por qué usted no la sabía? Pues no lo sabía porque no ha pisado nunca la cuenca minera. Si usted pisa la cuenca minera, sabe que la empresa que está allí instalada, desde 2008, para conseguir la reapertura de la mina, es EMED Tartessus. Pero, claro, hay que conocer el sitio. Como usted no lo ha pisado, no sabía la empresa que era. El señor Valderas la conocía perfectamente, y yo también.</parrafo>
        <parrafo>Ahora le respondo al señor Valderas en relación a lo que me decía. Y estamos de acuerdo, señor Valderas, en que es necesario que tenga una solvencia económica la empresa, sin duda alguna, para que no ocurra lo que ocurrió en su momento y que se tenga que llevar a cabo con todas las garantías jurídicas y medioambientales. Pero es que estamos hablando de que la empresa lleva tres años, que no ha llegado hace seis meses, que, a lo mejor, pues no habría plazo suficiente. Estamos hablando de que la empresa lleva tres años, y dice usted: «Es que no se trata de mirar el tiempo político». Claro que no, si la iniciativa se trae porque se trata de mirar la situación social de la comarca. Que, si no se fía usted de mis datos, puede coger los datos de la señora Castillo, puede coger los datos de la señora Castillo que los ha estado explicando durante más de media hora, para acabar diciendo lo mismo que yo: que la comarca está totalmente deprimida.</parrafo>
        <parrafo>Le digo eso porque de ahí la urgencia y la necesidad de que se proceda a la concesión de los derechos mineros, porque, hasta que no se concedan los derechos mineros, no se puede proceder a la investigación y no se puede proceder, posteriormente, a todo lo que supone poner en marcha una instalación de esa envergadura, que estamos hablando de la mayor mina..., de la tercera mina mayor del mundo, mina a cielo abierto. De ahí el hecho de la iniciativa. Por eso yo sí le digo que no le voy a admitir la transaccional, porque sería acabar creando empleo en el año 2013, un año más de arrastre de paro.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, me decía usted, señor Valderas, me decía usted que, hombre, que tenía que..., o que era coherente esa transaccional, que yo no digo que no. Pero, sobre todo, esgrimía usted los plazos, que ahora le queda poco tiempo al Gobierno porque se disuelve. Hombre, mire usted, treinta años hemos estado aquí diputados y alcaldes, y ustedes, en un mes, han quitado los alcaldes de en medio, así que no me hable usted de plazos; en un mes, fíjate..., han hecho ustedes lo que no han conseguido hacer en treinta años, con lo cual han puesto ustedes en tela de juicio la capacidad de hacer o no hacer las cosas en función del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que he respondido a las preguntas que me han hecho, sobre todo la señora Castillo. Si tiene alguna duda, yo no tengo problema en seguir respondiéndole, siempre desde el respeto, nunca desde la intolerancia, y siempre pisando el terreno. Cuando no se conoce una comarca y no se pisa, se cometen barbaridades como las que acabamos de oír. Pero yo, en esta última parte, no le voy a poner calificación, se la pusieron ya los ciudadanos. Es más, ellos vieron su intervención la última vez que usted y yo hablamos de este tema, y le pusieron ellos la calificación, que son los únicos que pueden imponer las cosas, no el Partido Socialista, como decía antes la señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Y le ruego que respete las decisiones de esta Mesa, puedan gustar a unos más, o a otros, menos. Pero un respeto no viene mal entre los diputados.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, a la votación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>A ver, están votando... No sé, creo que hay...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Se levanta la sesión.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

