<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>490</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria minera, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000416</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000416. Proposición no de ley relativa a la creación de un centro de referencia nacional de industrias extractivas especializado en la extracción y en la elaboración de la piedra natural en la comarca almeriense del Almanzora (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, señorías, reanudamos la Comisión, con el tercer punto del orden del día, proposiciones no de ley en Comisión, informándoles, en primer lugar, de que una de las proposiciones no de ley incluida en este orden del día ha sido retirada, concretamente la relativa al Campus de Excelencia Internacional para Andalucía, cuyo proponente era el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, a la primera proposición no de ley de este orden del día, relativa a la creación de un centro de referencia nacional de industrias extractivas especializado en la extracción de la piedra natural y en la elaboración de la piedra natural en la comarca almeriense del Almanzora, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Popular, y, para su defensa, su portavoz, la señora Martín Moya, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, comienzo diciendo que el sector de la piedra natural está constituido por la producción de mármol, pizarra y granito, localizándose la mayor parte de la actividad en las proximidades de las zonas de extracción.</parrafo>
        <parrafo>Las entidades públicas y privadas, como el Instituto de Estudios Socioeconómicos de Cajamar, coinciden en manifestar que España se encuentra entre los principales productores de mármol, junto a otros como Italia, China e Irán, situándose las principales canteras en el sureste español, y más concretamente en Alicante, Murcia y, cómo no, en nuestra tierra, en Almería. La distribución geográfica de la producción nacional se concentra en estas tres provincias, que suponen actualmente casi el 80% del total español, y, por su parte, en la provincia de Almería la extracción y transformación se concentra en la comarca del Alto Almanzora, en torno a los núcleos de Macael y Olula del Río.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por desgracia, desgraciadamente, la preocupante situación por la que atraviesa el sector de la piedra natural en esta provincia, con la grave destrucción de empleo que se ha producido en la comarca, hace necesario que la Administración andaluza adopte de una vez por todas medidas con las que se pueda frenar un paro que no deja de crecer en la provincia. Hay que generar empleo y consolidar a la comarca como líder natural de la formación de trabajadores en el sector del mármol.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, en 2009, en el año 2009, en plena crisis y ante la gravísima situación en la industria de la piedra —nada más que ya en 2008 se habían destruido más de cien mil..., perdón, más de mil cien empleos en la comarca derivado de la crisis del sector—, pues el Partido Popular presenta esta iniciativa, relativa, como digo, en el año 2009, relativa a la creación de un centro de referencia nacional de industrias extractivas especializado en la extracción de la piedra natural, y, tal y como señala el real decreto que regula estos centros de referencia, estaría concebido para realizar acciones de innovación y experimentación en materia de formación profesional. Concretamente, el que se propone estaría especializado en los diferentes sectores productivos de la piedra, y serviría de referencia a nivel estatal en el ámbito de esta familia profesional.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos de la creación de este centro serían, entre otros, observar la evolución y las necesidades de cualificación del sistema productivo del mármol y de la piedra natural, contribuir a la actualización y desarrollo de la formación profesional para adaptarla a dichas necesidades o servir de enlace entre las distintas instituciones de formación e innovación y los sectores productivos, promoviendo la comunicación y difusión del conocimiento en el ámbito de la formación profesional de este sector. Todo ello, sin duda, y lo que aquí se propone, beneficia a trabajadores y a empresas. A los primeros porque se les facilita el acceso a una formación más acorde con las necesidades del mercado, y, además, amplía sus expectativas de desarrollo laboral y personal, y a los segundos, a las empresas, porque se les permite disponer de profesionales más preparados. Por cierto, esto último, una vieja demanda del sector, porque, por muy sorprendente que parezca, no existe en toda la comarca un ciclo formativo de Formación Profesional en técnico superior de las familias profesionales de industrias extractivas.</parrafo>
        <parrafo>Un año más tarde de que el Partido Popular presentara esta iniciativa, concretamente en diciembre del año 2010, desde la Delegación Provincial de Empleo de Almería se anuncia a los medios de comunicación la designación, por parte del Consejo General de Formación, de la Escuela de Mármol de Andalucía, ubicada en la comarca, en el municipio de Fines, como centro de referencia nacional del área de industrias extractivas. Pero, claro, el problema es que no basta tan solo con cambiar el nombre y lo que antes era escuela ahora es centro, y ello es lo que motiva que no solo presentemos, sino que mantengamos hoy esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros proponemos que exista en la comarca almeriense del Almanzora un centro de referencia nacional de industrias extractivas especializado en la extracción de la piedra natural y en la elaboración de la piedra natural, y queremos que sea un centro de primera división. Y con ello no es que digamos que los profesionales de la Escuela del Mármol en Fines no están haciendo bien su trabajo; todo lo contrario: están haciendo una labor más que meritoria. Lo que proponemos y lo que pretendemos es que la Escuela de Mármol de Fines ofrezca todos los servicios que puede prestar un centro de referencia y no solo unos cuantos. A esto es a lo que nos referimos cuando decimos que queremos un centro de primera división, no un mero cambio de nombre para calificar como centro de referencia un centro ya existente desde hace muchísimos años.</parrafo>
        <parrafo>El mármol y la piedra son la base de la economía de buena parte de la provincia de Almería, una provincia en la que hemos llegado a tener un paro estructural de más de cien mil personas, y tenemos que hacer todo lo posible para revitalizar este sector. Por ello mantenemos esta iniciativa, porque la oferta de la formación profesional en un centro de referencia deber ir más allá de impartir cursillos, y queremos que a través de sede parlamentaria se le dé impulso a este centro, que verdaderamente sea de referencia nacional, y por ello pido el voto favorable a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte nada más, Presidenta. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento, y para ello el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Navarro Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ser bastante breve a la hora de fijar el posicionamiento del Grupo Socialista en relación con esta iniciativa del Grupo Popular, porque, simplemente, yo creo que no se han enterado muy bien. Aunque la señora portavoz del Grupo Popular, la señora Martín, ha dicho de pasada que a finales del año 2010 se aprobó que la EMA —la Escuela de Mármol de Andalucía—, con sede en Fines, fuese calificada como Centro de Referencia Nacional del área de industrias extractivas de la piedra, pues, parece como si nada hubiera ocurrido, pues, insisten en traer a debate esta iniciativa, que registraron en el año 2009, el 3 de diciembre de 2009, y que podría tener su sentido cuando la registraron pero que, hoy por hoy, en los términos en los que está planteada, pues, no tiene ningún sentido, porque, como les digo, ya el día 21 de diciembre se dio a conocer esta decisión de un organismo público. Porque hay que decirlo también, no se trata de que se cambia por gusto la denominación de un centro sino que se eleva una propuesta por parte, por cierto, de la Consejería de Empleo —no de la de Innovación y Economía sino de la de Empleo, que es la competente en la materia—, en base y en aplicación de lo previsto en el real decreto al que hace referencia el Partido Popular, tanto en su iniciativa por escrito como en su exposición de motivos, al Real Decreto 229/2008, de 15 de febrero.</parrafo>
        <parrafo>En aplicación de ese real decreto, cumpliendo con todos los requisitos de ese real decreto, la Delegación de Empleo de Almería solicita, cumpliendo —como digo— todos los requisitos y con todos los informes preceptivos, que se designe a esa Escuela de Mármol de Andalucía, con sede en Fines, como un Centro de Referencia Nacional. Y esa designación, como digo, en primer lugar, no es una cuestión que decide la Junta de Andalucía, sino que la propuesta de la Junta de Andalucía se eleva a los ministerios de Educación y Trabajo y la solución definitiva la adopta, en concreto, el Consejo General de Formación, que aprueba, precisamente, esta propuesta, como digo, en el pasado mes de diciembre del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y eso va a significar, señorías, no solo un cambio de nombre, sino que se impartan a igualdad de condiciones con un único centro en toda España que también imparte esta enseñanza, que está en Langreo, que es el único centro de referencia de la familia de la minería en toda España que se puede equiparar al de Fines, que está —como su señoría conoce perfectamente— en plena comarca de La Almanzora. Y eso va a significar, pues, que se va a realizar una programación específica de referencia nacional y, sobre todo, que se entra, con esa calificación, en la red de referencias para todo el Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, quizás, el Partido Popular no lo conoce. Y yo, por tanto, informo a la señora Martín de que no solo se ha conseguido esa denominación —que, como digo, no es baladí y no es sencillo conseguirla— sino que, además, en la actualidad, gracias también a esa nueva denominación, a esa nueva calificación, está en proceso de ampliación la sede de la EMA, en Fines, de modo que se va a ampliar la sede en unos cuatro mil cuatrocientos metros cuadrados más, que se van a construir de forma anexa al inmueble actual, y se va a invertir un millón y medio de euros de la Consejería de Empleo para, además, dotar de maquinaria específica y de las últimas tecnologías del sector de la piedra a este centro formativo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros compartimos todo el planteamiento que ha hecho su señoría, la portavoz del Grupo Popular, a la hora de hablar de la importancia de la extracción de la piedra natural, de la importancia de apostar por la generación de empleo y el mantenimiento de este sector tan importante y que, además, es fundamental para la innovación y para el cambio de modelo productivo que estamos impulsando desde el proyecto Andalucía Sostenible. En todo eso estamos de acuerdo. Y podríamos estar de acuerdo en votar a favor de esta iniciativa, simplemente, si se hubiese producido este debate antes del mes de diciembre del año 2010, porque es cuando se ha aprobado y, por tanto, queda vacía de contenido. Yo se lo tengo que decir con todo el respeto que usted sabe que le tengo, señora Martín, es que no tiene sentido. Y hubiésemos comprendido, incluso, que hubiese modificado su iniciativa, que hubiesen traído una iniciativa de impulso, incluso de mejora o de agilización de las obras que se están realizando de ampliación, o, incluso, de mayor presupuesto, cualquier otra iniciativa que redundara en mejorar y en afianzar esa declaración que ya ha logrado este centro. Y no es un logro de la Junta de Andalucía, es un logro de toda la comarca de La Almanzora almeriense, de toda la provincia de Almería y, si me apura, de toda Andalucía, porque somos los pioneros en toda Andalucía en este sector de la extracción de la piedra natural.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no tiene sentido insistir en algo que ya se ha conseguido. Simplemente, la animo a que plantee otra iniciativa en esta Cámara en este sentido. Y nosotros, desde luego, estaremos de acuerdo, porque tenemos el mismo objetivo, como le digo: fomentar y apoyar al máximo al sector de la piedra natural, la defensa del empleo y la formación especializada en esta comarca. Pero, desde luego, no podemos votar a favor de algo que es que está aprobado, porque seríamos el ridículo de toda España votando una cosa que ya está aprobada desde el mes de diciembre del año 2010, simplemente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir este debate, el debate de la iniciativa, tiene de nuevo la palabra la portavoz del Grupo proponente, señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Sí me entero, señora Navarro. Y le iba a decir que la que no se entera es usted, pero sí se entera usted también. Para qué le voy a decir que no se entera, porque es lo suficientemente inteligente para enterarse, y sabe perfectamente de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, ¿sabe lo que más me ha gustado de su iniciativa? Su exposición final, lo de que vamos a ser el ridículo más grande de toda Andalucía. ¿Sabe por qué?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>O de toda España. Porque, mire, todas y cada una de las iniciativas que trae el Partido Socialista a las distintas comisiones son cosas que ya ha puesto en marcha el Gobierno. Todas, absolutamente todas. Yo estoy cansada de votar que sí, apoyar las iniciativas del Partido Socialista que, precisamente, ya está desarrollando el Gobierno. Y me voy a quedar con su última intervención, se la voy a pasar a todos mis compañeros, para que, cuando presente una iniciativa el Partido Socialista —que será mañana mismo— en las distintas comisiones que ya se esté haciendo, digan exactamente las palabras que usted ha dicho esta tarde aquí. Me voy a quedar con esas últimas palabras, porque se va a dar usted cuenta de eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señoría, es que, además —se lo vuelvo a repetir—, un cambio de placa en la puerta no implica que se desarrolle un organismo, y usted lo sabe. Y, mire, me alegro de que sea usted la que debata sobre este tema. Y le voy a poner un ejemplo. ¿Acaso, cuando las guarderías pasaron a denominarse escuelas, centros de atención socioeducativa, y luego centros de educación infantil, de por sí, con el cambio de denominación, supuso algo? Pues no, tuvieron que desarrollarse los distintos decretos, tuvieron que desarrollarse las distintas órdenes para que se pudiera producir ese cambio educativo dentro del primer ciclo de la Educación Infantil.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es lo mismo. Díganme ustedes qué ha hecho la Delegada, la señora Francisca Pérez Laborda, más allá de ese anuncio que usted conoce y que yo también conozco, que me entero y que, además, se lo he dicho. No de pasada, señora Navarro, si he sido yo quien ha presentado esta iniciativa, si he sido ya la que estoy hablando con el Consorcio, si soy yo la que estoy hablando con los alcaldes de la zona. ¿Cómo no me voy a enterar de que se va a ampliar la EMA y que, además, esa EMA no viene derivada, precisamente, por el cambio de denominación de la placa de la puerta, señora Navarro? No viene motivada por ello. Viene motivada porque hay que hacer una ampliación, pero no viene motivado por el cambio de la placa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, es que viniendo de ustedes, se espera cualquier cosa. Pero, mire, si ustedes construyeron un aeropuerto en 10 minutos, el de Jaén, los mismos 10 minutos que tardaron en ponerle, en vez de Jaén, Jaén-Granada. Así es como ustedes trabajan, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, es como trabajan, cambiándole el sello a las cosas. Es el sello de la casa, es el sello de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues, aquí, lo mismo. ¿Cómo creamos un centro de referencia nacional, tan importante por lo que significa para la industria extractiva del mármol en Almería? Pues, bueno, pues, a la Escuela del Mármol le ponemos «Centro de Referencia Nacional». Así es como se trabaja.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Navarro, en la mayor parte de los centros de referencia nacional se imparten enseñanzas regladas de Formación Profesional, en la gran mayoría. Pero es que parece mentira que en un centro de referencia nacional, en el ámbito de la Formación Profesional, ni tan siquiera se pueda estudiar Formación Profesional, ni tan siquiera. Y usted sabe, y si no lo sabe, se lo digo yo, porque creo que no ha hablado con la gente de la zona, no lo hace, que es una demanda histórica que se ponga en marcha la Formación Profesional, en esa comarca, relacionada con la piedra natural, relacionada con el mármol. Porque la oferta de Formación Profesional en un centro de referencia no se puede quedar en impartir cursillos de 40 horas, como se está haciendo ahora, señora Navarro, es que no se puede quedar en eso. Estos cursos son necesarios, por supuesto, pero no son ni las 150, ni las 180, ni las 270 de formación de muchos de los módulos formativos de la familia de Formación Profesional de industrias extractivas o las más de 700 horas de formación que son necesarias para alcanzar una cualificación profesional de nivel 3 en áreas relacionadas con la piedra natural. Y todo eso se debería estar haciendo en un centro de referencia nacional. Y, repito, no solo cambiando el nombre a la puerta, no solo pidiéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, me alegro de que además el Partido Popular haya tenido algo que ver en esto, porque precisamente lo pidió en el Congreso de los Diputados a través de mi compañera, la señora Carmen Navarro, y yo misma, la persona que habla, lo pedimos aquí; hicimos una iniciativa conjunta, y gracias a esto se ha conseguido, no gracias tan solo al esfuerzo. Y, como digo, se ha conseguido la denominación, pero no el desarrollo posterior.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le voy a decir más. Señoría, y esto..., y me alegro, repito, de que sea usted, porque sabe algo de Educación: la LOE se aprobó en 2006. El Parlamento de Andalucía aprueba posteriormente, en el año 2007, la LEA. Pasan cinco años, han pasado ya, y todavía, todavía, estamos esperando a que el Gobierno apruebe los reales decretos que tienen que establecer los títulos de técnico o de técnico superior en materias relacionadas con el mármol y la piedra natural. Todavía no los ha puesto en marcha cinco años más tarde. A todos se nos llena la boca de decir que la Formación Profesional es el mejor medio para que los jóvenes puedan emplearse —que, por cierto, 43,5, actualmente, a nivel nacional—. Pues, bueno, a ustedes les importa un pepino la Formación Profesional, y sobre todo a usted, concretamente, señora Navarro, en lo que concierne, en lo relativo a la piedra. Porque, mire, para el Ministerio de Educación no es una prioridad la piedra natural; de las 26 familias profesionales en que se agrupan los ciclos de la Formación Profesional, les faltan tres por regular, tres tan solo. ¿Adivina cuál es uno de ellos? Pues sí, este mismo, del que estamos hablando. No hay un título de técnico, de técnico superior, de la familia de industrias extractivas. Nos traemos nuestro centro de referencia, bueno, mejor dicho, le ponemos la denominación; pero además no lo dotamos de la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo —voy terminando— se lo vuelvo a decir: sé perfectamente de lo que estamos hablando, pero también sabemos perfectamente que el Ministerio está aletargado. Y los almerienses —y ahí se debería incluir usted, y por eso me alegra que usted la haya llevado, pero por otro lado no me alegra tanto que la vote en contra—, y ahí la incluyo a usted, tenemos que liderar e impulsar el sector de la piedra y del mármol, y queremos liderar también, desde el ámbito educativo, y aquí es donde entra en juego precisamente, señora Navarro, el centro de referencia nacional de industrias extractivas.</parrafo>
        <parrafo>Pero para que un centro, como digo, pueda prestar este servicio, este necesita ser de primera división, no un cambio de placa. Un centro no puede limitarse a ofrecer cursillos de 40 horas, es algo más. Un centro de referencia debe liderar el sector de la enseñanza que se encomienda, y además a nivel nacional, que estamos hablando de un centro de referencia nacional. Debe tener un proyecto a largo plazo, debe contar con la sociedad civil y con un consejo social, debe estar organizado funcionalmente, debe servir de referencia para la Formación Profesional en el ámbito de toda España, y, sobre todo, debe ser un centro de referencia y no solo un anuncio por parte de la Delegación de Empleo, como ha sucedido en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, queremos un centro de referencia nacional que no exista, como le he dicho, en un cambio de nombre y en un cambio de placa en la puerta; queremos un centro de referencia nacional de verdad. Queda mucha campaña, usted tiene que ir a muchos pueblos. Espero que le toque el de Fines y el de la comarca, para que explique usted que ha votado en contra, en contra de una iniciativa presentada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Voces.]</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

