<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>398</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/EMMC-000024</numero_expediente>
    <extracto>8-10/EMMC-000024. Elección de Secretario o Secretaria de la Comisión de Hacienda y Administración Pública (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, .Vicepresidente de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a esta sesión de la Comisión de Hacienda y Administración Pública, cuyo objeto es la comparecencia de los agentes sociales en este proyecto de ley; pero, antes de ello, y ante la incomparecencia, a quien excuso, del Presidente de esta Comisión, y puesto que ha renunciado a la Secretaría de la misma la señora Navarro Rodríguez, si no tienen inconveniente, va a actuar provisionalmente como Secretario de la misma el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo de sus señorías que están conformes con estas circunstancias, y les propongo, además, una alteración en el orden del día, la introducción de un nuevo punto, cual sería la elección de nuevo Secretario de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Grupo Parlamentario Socialista ha dirigido un escrito a la Mesa de la Comisión proponiendo, precisamente, al señor Rodríguez Acuña como Secretario de la misma. Si no hay ningún inconveniente por parte de sus señorías, que entiendo que no lo hay, el señor Rodríguez Acuña es el nuevo Secretario de esta Comisión de Hacienda y Administración Pública, le damos la enhorabuena al respecto, y a la señora Navarro Rodríguez le agradecemos los servicios prestados a esta Comisión en el tiempo que ha desempeñado la Secretaría de la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

