<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>319</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000076</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000076. Proposición no de ley relativa al Plan Especial de Formación y Políticas Activas de Empleo en Los Pedroches, Córdoba (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la Comisión, tratando el último punto del orden del día, que es la proposición no de ley propuesta por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, para su exposición, tiene la palabra el señor Madrid Olmo. Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La crisis económica que está sacudiendo nuestro país ha desencadenado una auténtica ola de parados, que está poniendo en jaque la economía de muchas familias en Andalucía. Los datos son, sin lugar a dudas, contundentes y nos muestran, mes tras mes, un incremento significativo del número de personas que pierden su empleo, así como el drama de todos esos hogares que hoy tienen todos sus miembros sin empleo que les permita vivir dignamente y que, según cálculos efectuados a partir de datos oficiales por parte del Instituto Andaluz de Estudios Financieros, son más de seiscientos mil.</parrafo>
        <parrafo>Una tasa de paro del 26,33%, según la EPA del cuarto trimestre, 1.034.000 parados, que continúa subiendo en los meses de 2010, apunta a que la no crisis, o esa crisis inexistente en Andalucía y en España tan solo hace unos meses, puede alcanzar en poco tiempo el 30% de paro de los andaluces y andaluzas en edad de trabajar, lo que sería ir más allá del auténtico drama social que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>En este último año, la tasa de paro registrado se ha incrementado en Andalucía más del triple de lo que ha aumentado en la Unión Europea. En la provincia de Córdoba, de febrero de 2009 a febrero de 2010, se ha pasado de 70.712 parados registrados a 75.519, un incremento del 6,80%, el cual ha sido más alto en la comarca de Los Pedroches, con un 7,08%, pasándose de 4.435 a 4.749 desempleados, con municipios que han tenido un incremento de hasta un 34%.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos en cuenta que nos encontramos en una comarca con una población altamente envejecida y, por tanto, con menor población activa, en 17 municipios que conforman una auténtica comarca natural históricamente aislada y alejada de la capital de provincia y del resto de Andalucía..., lo que les ha proporcionado a sus habitantes un especial carácter para superar las adversidades, pero también una clara desventaja en lo concerniente a inversiones públicas, que no les ha beneficiado en modo alguno para que puedan desarrollarse al unísono de la mayoría de los territorios de Andalucía. Una comarca en la que han sido sus habitantes, con mucho esfuerzo y superando múltiples y variadas dificultades, los que lograron aquello que se llamó el «milagro de Los Pedroches», convirtiendo una zona de tierras escasamente fértiles en una de las mejores zonas ganaderas de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Ganadería que hoy, señorías, arrastra una crisis importante, con precios de las producciones por debajo del umbral de la rentabilidad y que no tiene visos de solución a corto plazo, máxime cuando no se están aplicando medidas eficaces para alcanzar esa rentabilidad de las explotaciones, impidiendo algo tan importante como es la incorporación de jóvenes a las mismas, ese relevo generacional necesario para garantizar la supervivencia de la población de un territorio.</parrafo>
        <parrafo>Sorprende, además, que, en lugar de apostar por ese relevo generacional, desde la Administración andaluza se esté dificultando el acceso de jóvenes que quieren permanecer en su tierra, se esté dificultando..., a esas ayudas que existen y que sistemáticamente se les deniegan, no sabemos en respuesta a qué criterios ni a qué objetivos, y que machacan aún más la delicada situación de Los Pedroches respecto al mantenimiento y la fijación de la población en su territorio.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, voy a darles unos datos que entiendo que son relevantes y contundentes. Los Pedroches tienen una extensión de 3.614 kilómetros cuadrados, un 27% de la provincia de Córdoba —casi un tercio—, en la que tan solo viven 56.512 habitantes. Es decir, en el 27% del territorio de la provincia solo vive el 7% de la población. La comarca, con sus 17 municipios, tiene una densidad media de 15,6 habitantes por kilómetro cuadrado, frente a la media de la provincia de 58, una densidad que nos advierte de que nos encontramos en una zona cuya densidad de población está muy por debajo del umbral que se considera adecuado para el sostenimiento de una zona, entre 20 y 30 habitantes por kilómetro cuadrado. El despoblamiento que ha sufrido Los Pedroches es impresionante. Así, desde 1950, con 101.632 habitantes, hasta 2009, con 56.512, se han perdido 45.120 —un 45% de la población—, mientras que en el conjunto de la provincia de Córdoba la población ha aumentado en habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Aislamiento histórico, escasas inversiones públicas, despoblamiento, envejecimiento de la población, y todo deriva como causa y efecto de una situación real que nos impulsa al Grupo del Partido Popular en el Parlamento de Andalucía a tener una honda preocupación por el futuro de una comarca que tiene unas extraordinarias potencialidades, pero que por los motivos descritos no han podido ser desarrolladas en un grado que permita la consolidación de la población, dando lugar a una de las sangrías migratorias más espectaculares de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de esas potencialidades de Los Pedroches, señorías, se encuentra su dehesa, un agroecosistema en el que la ganadería tiene un papel fundamental y que aporta, además, valores culturales, ambientales, paisajísticos, cinegéticos, turísticos, en conjunto, recursos de alta calidad y valor natural, que hasta el momento no han sido bien rentabilizados en beneficio de la población local. El paisaje de la dehesa, que ocupa más de doscientas noventa y una mil hectáreas y que se encuentra entre las más extensas de Europa, representa la zona más extensa de dehesa de la provincia de Córdoba, con un 64%, y de toda Andalucía, con un 23%, y supone el 12,33% de las dehesas de España.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si es voluntad del Gobierno andaluz preservar y fomentar la dehesa y los territorios con dehesa en Andalucía, es necesario actuar urgentemente, promoviendo políticas eficaces que..., en torno a las potencialidades y fortalezas de la dehesa, se generen expectativas de futuro, creación de riqueza y empleo, dando estabilidad a un medio rural que se muere por la nula existencia de alternativas a los sectores tradicionalmente productivos y actualmente en crisis.</parrafo>
        <parrafo>Si es esta —como digo— la voluntad del Gobierno andaluz, no puede volver a quedar esa voluntad en un mero reconocimiento a la dehesa como una magnífica declaración de intenciones, al igual que lo fue el Pacto por la Dehesa, sino que tiene que traducirse en algo más, en un pasar a la acción desde una intervención integral, en la que participen todas las consejerías con sus competencias y presupuestos y, fundamentalmente, la Consejería de Empleo, que dispone de herramientas necesarias para ayudar a invertir la tendencia de despoblamiento que está sufriendo un territorio de dehesa como es Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, señorías, reivindicó hasta la saciedad la competencia de las políticas activas de empleo, argumentando que eran indispensables para acabar con el desempleo, y en verdad pueden contribuir a ello si, tal y como recoge la Estrategia Europea de Empleo y la Ley de 2003 de Empleo en nuestro país, las políticas activas de empleo, en su diseño y modelo de gestión, tienen en cuenta su dimensión local para ajustarlos a las necesidades del territorio, de manera que favorezcan y apoyen las iniciativas de generación de empleo en el ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos, además, en cuenta que la Orden de 5 de diciembre de 2006 de la Consejería de Empleo, por la que se regulan los programas de políticas activas —o sea, escuelas taller, casas de oficios y talleres de empleo—, que afirma que son una medida eficaz de inserción en el mercado de trabajo, a través de la cualificación y profesionalización de personas desempleadas, mediante la formación en alternancia con el trabajo y la práctica profesional, y mediante el desarrollo de tareas de acompañamiento e inserción de estas, todo en su conjunto, y ante la situación expuesta por la que atraviesan Los Pedroches con respecto al desempleo, la pérdida de población y la falta de oportunidades, fundamentalmente, para muchos jóvenes que, sin otras posibilidades, se ven obligados a emigrar, es por lo que solicitamos, como una acción política de justicia con un territorio históricamente maltratado y coherente con las pretensiones declaradas del Gobierno andaluz respecto a aquellos territorios que tienen en la dehesa una de sus principales armas para el desarrollo futuro, el que se lleve a cabo en el año 2010 un plan especial para Los Pedroches en formación y políticas activas de empleo destinadas tanto a menores de 25 años en escuelas taller y casas de oficios como a mayores de 25 años en talleres de empleo, en colaboración con los 17 municipios y entidades de la comarca, que permitan una formación adecuada, combinada con el empleo en todos aquellos ámbitos relacionados con la dehesa, que puedan significar la generación de empleo estable y la consolidación de un modelo territorial de desarrollo sostenido y sostenible. Formar y dar empleo durante el tiempo de duración de estos programas a desempleados de los 17 municipios de Los Pedroches en temas como la cultura de la dehesa como elemento activo de desarrollo, su medio ambiente, los valores paisajísticos, el sector turístico y cinegético, la capacitación para el manejo de la ganadería y las labores en el ecosistema dehesa, desde la poda del encinar a la restauración de elementos tradicionales, como pueden ser los muros de mampostería; la industria agroalimentaria, su industria auxiliar; la restauración; la gastronomía derivada de los productos de alta calidad que genera la dehesa; la revalorización de los distintos hábitats de la dehesa, todo puede contribuir, sin lugar a dudas, de una forma importante, a convertir en una realidad los tan pregonados nuevos yacimientos de empleo de los que tanto se habla pero que casi todos nos preguntamos dónde se encuentran.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Partido Popular creemos que es el momento de actuar de una forma eficaz, con medidas excepcionales, en aquellos territorios que tienen más comprometido su futuro, y este es uno de esos por lo expuesto desde la objetividad y a la luz de los datos que ofrecen las frías y duras cifras.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos motivos, les solicito que apoyen esta iniciativa del Partido Popular de Andalucía para que se lleve a cabo un plan especial de formación y políticas activas de empleo en Los Pedroches respecto a los sectores relacionados con la dehesa. Ni siquiera le he puesto cifra a ese plan, para no condicionar su apoyo, aunque es evidente —y así quiero manifestarlo— que, desde la importancia de las dehesas en Los Pedroches y las circunstancias tan negativas que concurren respecto al empleo y al despoblamiento de la comarca, estimo que un plan no debe ser menor de dos proyectos por municipio, con una media...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... con una media de 24 alumnos cada uno, lo que supondría una inversión aproximada de unos diecisiete millones de euros y la formación y el empleo para 816 alumnos trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, presentamos esta propuesta esperando que se apoye y que se dote adecuadamente, para que realmente represente un revulsivo de cara a la creación de empleo, a la generación de riqueza, y a posibilitar la aparición de nuevas oportunidades para los ciudadanos y ciudadanas de Los Pedroches, y fundamentalmente para los jóvenes y mujeres, que son quienes están atravesando las peores circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría agradecer, sobre todo, el tono del señor Madrid Olmo, ya que en la pasada Comisión de Empleo su compañera no tuvo el mismo tono. Por lo tanto, me gustaría agradecer su tono.</parrafo>
        <parrafo>Y, una vez dicho esto, pues de acuerdo, estamos totalmente de acuerdo el Grupo Socialista en que el paro es un auténtico drama, y la verdad es que creo que todos los que estamos aquí conocemos a alguien que lo está pasando verdaderamente mal. Y, además, como diputada por la provincia de Córdoba, he de reconocer también ese trabajo y esa lucha que continuamente ha tenido esa población de Los Pedroches por ponerse en primera fila, y, sobre todo, por esa gran calidad de los productos que hay en la zona de Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Madrid Olmo, en lo que no estamos de acuerdo en su exposición es en que la comarca de Los Pedroches es una zona históricamente poco beneficiada por las políticas del Gobierno andaluz. Y, mire, le voy a poner como ejemplo lo que hoy estamos debatiendo en su proposición no de ley. Le voy a dar los datos reales de lo que ha significado ese apoyo, uno de los apoyos del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dentro del programa de escuelas-taller, casas de oficios y talleres de empleo, en la comarca de Los Pedroches se han invertido, desde 2004 a 2009, 13.071.542 euros, de los que se ha beneficiado un número de 693 alumnado trabajador, y ha significado 32 proyectos en la zona de Los Pedroches y lo que supone el 14% de la inversión con respecto al resto de la provincia de Córdoba, y la aprobación del 16% de los proyectos de la provincia de Córdoba y el 14% del alumnado trabajador de la provincia de Córdoba, y, mire, la tasa de paro, con datos del mes de febrero en la provincia de Córdoba, es del 14,34%, y en Los Pedroches la media es de 13,54%.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe, uno de los criterios para la planificación y distribución de los proyectos es el peso que representa el paro en Andalucía respecto a cada provincia, y, como podemos comprobar con los datos que le he dado, Los Pedroches está por debajo, tanto de la media provincial como de la media andaluza, y, sinceramente, creemos que no es necesario un plan específico para la comarca, siendo la comarca de Los Pedroches una de las zonas más beneficiadas por el programa de escuelas-taller, casas de oficios y talleres de empleo, y, al mismo tiempo, hacer planes de planes indiscriminadamente sin tener en cuenta la integración de actuaciones generales, entendemos que no es objetivo del programa de escuelas-taller, de casas de oficios y talleres de empleo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, usted lo ha dicho, y, además, lo sabe bien porque es alcalde de un pueblo de la comarca de Los Pedroches, ¿no? La comarca de Los Pedroches tiene un gran potencial, y ese potencial lo hemos valorado tanto usted como yo, ¿no?, y desde el Grupo Socialista entendemos que la Ley de la Dehesa va a suponer una gran oportunidad para la zona.</parrafo>
        <parrafo>Usted mismo lo dice en su exposición de motivos: la dehesa es un ecosistema con múltiples posibilidades, y, como ya les dijo mi compañero, el señor Jiménez, en su defensa del proyecto ley, la dehesa es un espacio y un sistema lleno de oportunidades que puede traer riqueza, empleo y desarrollo económico, y desde el Grupo Socialista entendemos que esa debe ser la gran apuesta de la zona de Los Pedroches, porque la Ley de la Dehesa va a suponer un marco regulador para asegurar la conservación y la viabilidad económica de este sistema único en Europa, y la comarca de Los Pedroches supone el 24% del territorio de Andalucía, ¿no? Y, como usted muy bien sabe, dentro de los objetivos de esa Ley de la Dehesa, va a ser promover una gestión de la dehesa con un enfoque integral que garantice su sostenibilidad y fomente la viabilidad económica de las explotaciones; se va a fomentar el desarrollo económico y la mejora de la calidad de vida de la población del medio rural ligada a la dehesa, elevando las rentas y fijando sus poblaciones; otro de los objetivos sería preservar el patrimonio genético, tanto animal como vegetal, característico de este agrosistema, como he dicho antes, único no solamente en Europa, sino también en el mundo; promover, cómo no, la producción ecológica integrada en la dehesa, en nuestra dehesa de la comarca de Los Pedroches; fomentar la investigación y transferencia de tecnología y conocimientos relacionados con la dehesa, con el objetivo de mejorar su conservación y sostenibilidad; promover también líneas de sensibilidad, sensibilización y educación ambiental para la sociedad en general y el sector educativo en particular, y, cómo no, impulsar el conocimiento de las autoridades comunitarias de este modelo productivo, agrosilvopastoral, propio del sur de nuestra península, ¿no?, facilitando su tratamiento como explotación, con diversidad de aprovechamientos única, y dando cobertura legal para reordenar los instrumentos de regulación y fomento que proporcionen mayor garantía de conservación y sostenibilidad en las dehesas andaluzas. Estos son objetivos de esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Socialista, entendemos que esta ley puede ser el futuro, no «puede ser», sino que estamos totalmente convencidos de que es el futuro para la comarca de Los Pedroches, y es por lo que hoy nosotros le queremos hacer una propuesta. Y nuestra propuesta va, sobre todo, relacionada con, como ya he dicho, con la Ley de la Dehesa, ¿no?, y nuestra propuesta quedaría de la siguiente manera: Promover, en base a la Ley de la Dehesa, los recursos y políticas que se puedan generar en la comarca de Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>Y le hacemos esta propuesta porque entendemos que es el momento de apostar por esa dehesa, por esa maravillosa dehesa que tenemos en la zona norte de la provincia de Córdoba, y porque, como ya he dicho antes, no creemos que un plan especial sea la solución para la comarca de Los Pedroches, pero sí que desde el Gobierno de Andalucía se promuevan los recursos y las políticas necesarias que la Ley de la Dehesa va a traer para la comarca de Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, espero que usted acepte esta enmienda, y, sin nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, pedirle que traiga hasta la Mesa la enmienda que presenta a la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno de debate, tiene la palabra el portavoz del grupo proponente, el Grupo Popular, el señor Madrid Olmo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señora Quevedo, mire, su argumento para decir no a esta propuesta del Partido Popular se basa exclusivamente en cifras que ha dado de desempleo; pero usted no ha tenido en absoluto en cuenta mi argumentación —quizás porque ya traía su argumento preparado—, y no tiene en cuenta la pérdida de ese 45% de población que se ha tenido en los últimos cincuenta años en la comarca de Los Pedroches, mientras aumenta en el resto de la provincia de Córdoba y en Andalucía. No tiene en cuenta el envejecimiento de la población, no tiene en cuenta la emigración de los jóvenes. No se trata de actuar, señora Quevedo, en un lugar donde la cifra de paro es más alta sino donde más se necesita.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, apoyar esta iniciativa no es ni un privilegio ni ninguna arbitrariedad ni salirse de la norma, sino hacer justicia con un territorio que se encuentra en una situación crítica de cara al mantenimiento de unas condiciones dignas de una población que es necesaria para preservar ese territorio, ese paisaje, esos valores culturales y ambientales, que son merecedores de ese esfuerzo. Al igual que en otros territorios se llevan a cabo planes especiales, al igual que en otros territorios hay zonas ATIPE, tienen inversiones adicionales, al igual que otros territorios gozan de figuras de protección que les proporcionan mayores oportunidades, pues entendemos que se puede llevar a cabo ese plan especial que nosotros estamos solicitando para Los Pedroches.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hay pocos datos más significativos y concluyentes para saber que algo especial se tiene que llevar a cabo, mediante políticas activas eficaces, mediante políticas activas de empleo que generen posibilidades, que generen empleo y riqueza, que la continua pérdida de población que tiene Los Pedroches. Si además confluye la existencia de ese ecosistema que usted también ha expuesto —con el que creo que todos estamos de acuerdo en que tenemos que preservar y fomentar—, de un ecosistema inestable que no se puede mantener sin la acción del hombre como es la dehesa, pues mucho más motivo y razón para intervenir con esas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes no apoyan esta iniciativa, pues yo creo que estarán demostrando que sus prioridades no atienden a criterios lógicos y razonables, que la preocupación que pregonan a los cuatro vientos con la situación de la dehesa no es tal preocupación y que no tienen la más mínima intención de corregir los desequilibrios históricos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho una propuesta que no puedo aceptar, señora Quevedo, porque nosotros estamos solicitando un plan específico, dotado adecuadamente, que yo me he atrevido a hablar de 17 millones de euros para 34 proyectos de políticas activas de empleo, pero que dejaba abierto. Y usted, lo que propone es un mero brindis al sol. Y no podemos estar de acuerdo con eso en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señorías, para mí no significa otra cosa que lo que usted acaba de negar. Dice que no está de acuerdo con que Los Pedroches estén olvidados históricamente. Pues, no tenemos que recurrir a un tiempo muy lejano, sino a los últimos años, ¿no? Así, ustedes han dicho que no al Centro Tecnológico del Cárnico que se prometió a Los Pedroches; el Centro Tecnológico Lechero, que también se prometió en Los Pedroches el año pasado y que al día de hoy no se sabe absolutamente nada; el Centro de Investigación de la Dehesa, en la comarca con mayor número de hectáreas en Andalucía y en España, al principio, al menos, no se ha tenido en cuenta a Los Pedroches para ubicarlo. Ustedes han dicho que no a cada propuesta que este grupo ha realizado para la comarca: no a la ronda norte de Pozoblanco, no a medidas ante la crisis ganadera...</parrafo>
        <parrafo>Le voy a recordar lo que dijo un compañero suyo en la legislatura anterior: que en la zona norte de Los Pedroches ya no necesitaban más inversiones en infraestructuras y en carreteras. Eso define, perfectamente, lo que ustedes vienen haciendo en Los Pedroches, en el norte de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>No a agilizar la puesta en marcha de La Colada como un elemento dinamizador de desarrollo; no a la estación del Ave en los plazos en los que se comprometió el ex Presidente Chaves; no a la mejora de muchas infraestructuras viarias, como son los caminos rurales que hemos presentado también en esta Comisión; no a la participación privada a las iniciativas de turismo sostenible, que también hemos reivindicado en la Comisión de Turismo. En fin...</parrafo>
        <parrafo>Le digo que es una digna posición continuista de los 30 años de gobierno socialista en Andalucía, que, como yo decía no hace mucho, solo visitan esa tierra para degustar los magníficos productos, el buen jamón, a los que usted también ha hecho referencia y que se elaboran allí; concretamente, en esa magnífica cooperativa que tenemos en Los Pedroches, que es Covap.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los datos que usted ha dado —de esos 13 millones— de 2003 a 2010, porque englobamos 2010, se han invertido 13 millones de euros en diversos proyectos en Los Pedroches, pero con esta inversión, en siete años, señorías, yo creo que es imposible generar un empleo estable y acometer, con ciertas garantías de éxito, las políticas activas como una herramienta eficaz que tiene que ser contra el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Con estas inversiones, no se puede incrementar esa densidad de población de 15 habitantes por kilómetro cuadrado y no se puede dar sostenibilidad a un territorio.</parrafo>
        <parrafo>He hablado, por decirlo, de una cantidad que yo pienso que sería justa. He hablado de 17 millones de euros. Y, mire usted, es algo tan escasamente representativo, como que 17 millones de euros los puede gastar el Gobierno andaluz en 60 días haciendo publicidad. Y 17 millones de euros podrían solucionar muchos problemas en una comarca que tiene gravísimos problemas de despoblamiento y gravísimos problemas de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes verán, señorías, pues tienen la posibilidad de rectificar. Nosotros continuaremos insistiendo, continuaremos haciendo propuestas y aportando ideas para solucionar los graves problemas que hoy tiene Andalucía. Y, en este caso, hemos intentando aportar ideas y aportar una propuesta que creemos excelente para que Los Pedroches tengan un futuro un poquito más esperanzador del que tienen hoy, gracias a que ustedes invierten poco y mal en este territorio tan necesitado de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, SECRETARIO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>De su intervención deducimos que no acepta la enmienda propuesta por el Grupo Socialista, y, por tanto, pasamos a votar la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>No habiendo más puntos que tratar en el orden del día, se da por cerrada esta Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

