<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>182</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Promoción del comercio, Venta con rebaja</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000241</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000241. Pregunta oral relativa al balance del periodo de rebajas en el comercio andaluz (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, relativa a promoción de campos de golf en Andalucía, la 682, de Izquierda Unida, ha sido retirada, según un escrito del que dispone esta Mesa.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, por tanto, es relativa a balance del periodo de rebajas en el comercio andaluz, y tiene la palabra su proponente, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le hago una pregunta que en gran parte ha contestado usted en la comparecencia que ha realizado antes. Mi interés no es saber tanto el balance que realiza la Consejería sobre el periodo de rebajas —tenemos ya el balance que han ofrecido las federaciones de comercio, un balance bastante positivo, que lo han hecho público—, pero me gustaría que insistiera un poco usted en el balance de la propia Consejería, y si nos pudiera adelantar los esfuerzos, presupuestarios, fundamentalmente, que le han supuesto a la Consejería esta campaña, y también después hacer alguna reflexión sobre la misma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Castro, pregunta de respuesta oral en comisión: balance del periodo de rebajas en el comercio andaluz. Por tanto, permítame, permítame que no haga sino contestar a la pregunta que usted me formula en la Comisión con respuesta oral. Algunas se las he adelantado; pero, ya que me he molestado en trabajarlas, supongo que usted permitirá que haga estas reflexiones y se las extienda también a los demás componentes de la Comisión: estoy seguro.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a mí me parece que ha sido muy positivo, muy positivo. ¿Por qué? Porque en ese momento se consiguió reactivar el consumo responsable, que estaba muy parado.</parrafo>
        <parrafo>Yo tuve la sensación —no sé si usted tiene la misma— de que, a partir del momento en que comienzan las rebajas, las calles y los centros comerciales empezaron a reactivarse y empezó a haber más gente. Se paró un poco la caída brutal de las ventas que había, ¿no? Fue una medida excepcional —yo sé que eso le interesa—, fue una medida excepcional; medida excepcional que vino de la mano de la petición de la CECA.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, reconozco que me puse al frente. Las grandes superficies..., no las grandes superficies, algunos centros comerciales importantes, no lo secundaron. Ellos, es decir, los pequeños y medianos comercios, se sintieron satisfechos —le he dado antes los datos: un 75%—, y un 80% dice que fue una buena medida.</parrafo>
        <parrafo>Cuidamos mucho la campaña. Económicamente no era muy potente; formaba parte del acuerdo que el 8 de agosto —usted se acordará— firmamos en Málaga con los ocho presidentes de la CECA, el protocolo, y que se puso en marcha en diciembre. Y lo cuidamos —se lo digo— con esmero, y quiero felicitar también a la Directora General que me acompaña, y a toda la CECA. Estudiamos las palabras, bien medidas. ¿Se acuerda?: Comprar no es gastar, es compartir. En ese momento, nos parecía absolutamente clave para nosotros hacerlo, absolutamente clave hacerlo. Por tanto, el 80% de los comercios apoya, desde el principio, esta medida, cuelga el cartel de «Rebajas» el día 2 de enero. El 75% de ellos dice que ha sido un acierto.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta la cantidad. Formaba parte del acuerdo que firmamos y, por tanto, ellos pensaron que esa campaña era importante —una campaña de promoción— y, sobre todo, pensaron que merecía la pena cambiar la mentalidad. Es un estado de ánimo el consumo y usted lo sabe muy bien. Yo creo que fue un éxito la campaña y —créame— me siento contento, aun sabiendo —se lo confieso— que tenía algún riesgo si hubiera salido mal —a usted no se le escapa—. Y sé —y lo digo también con absoluta sinceridad— que conté con su apoyo desde el primer día. Pero no quiero pensar si las rebajas no hubieran salido bien.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Consejero, no me había dado cuenta de que había terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Bueno, no hay por qué ser mal pensado, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Vamos a partir de la valoración positiva que hacen las federaciones de comercio —que, en este caso, Izquierda Unida comparte—, la reactivación objetiva que se dio a partir de que se toma la decisión y que lo vemos. Y yo creo que lo positivo compartido también se presta a reflexiones que pueden ser constructivas y que, por lo tanto, no sobran, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo parto de que una de las características de la debilidad de nuestro sistema productivo, al que tantas veces hemos hecho referencia, y que la Consejería de Turismo también hace un esfuerzo por contribuir a ese cambio de modelo que se propugna... Pues una de las debilidades, sin duda alguna, es el peso excesivo del consumo interno en lo que es nuestro modelo económico y productivo. Eso está claro, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Vamos a partir también de una perversión de lo que conocíamos por «rebajas», por lo menos, para tenerlo en cuenta. Es decir, las rebajas se aplicaban, fundamentalmente, al comercio dedicado a la ropa, y la filosofía, el sentido, era dar salida a un stock, una vez que llega el cambio de temporada, que, además, facilitaba unos precios muy asequibles al consumidor y la posibilidad de amortizar, como mínimo —siempre había algo de beneficio—, las inversiones que realizaba el comercio. Yo creo que podemos constatar que ese origen de las rebajas hoy está pervertido y no responde a esa casuística, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y viene bien hacer esa reflexión, porque yo parto, Consejero, habiéndolo... En fin, reconociendo lo positivo de la medida, de cómo los comerciantes la han apoyado, yo parto de que esta medida fue, quizás, una medida anticrisis que necesitaba el Consejo de Gobierno. En una fecha determinada, se necesitaba presentar un paquete de medidas y esta, que ha sido afortunada y bienvenida y que no ha resultado mal, fue una más de ese paquete. Lo digo porque, quizás, podríamos pensarnos, de manera más detenida, sosegada, cómo contribuimos a que el pequeño y el mediano comercio salgan de un agujero en el que está de una manera muy complicada.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, por último, decir que el eslogan Comprar no es gastar, es compartir, con este simpático calendario que se daba, pues, en función de lo que le he dicho antes, no creemos que sea..., o que haya sido el más afortunado. Es decir, si algo caracteriza a la sociedad de hoy —antes he dicho una característica de nuestro sistema productivo, ahora hablo de una característica social— es el consumismo vacío, un consumismo inane y desaforado, que tampoco creemos que sea un factor decisivo que contribuya no solo a recuperarnos de esta crisis sino a cambiar el modelo. Por lo tanto, creemos que el sentido del cambio de mentalidad debe ser otro y no, desde luego, por entender que el consumismo, la compra, no es solo gastar sino también compartir, porque ahí va implícita una filosofía que, bueno, creemos que va más allá de ayudar al pequeño comercio y que no es el más afortunado, como he dicho antes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Lamento no compartir ninguna de las dos cosas que ha dicho. No fue ninguna acción de paquetes de medidas del Gobierno, se lo puedo asegurar. Fue la petición de la CECA, para buscar una solución en un momento determinado, donde las ventas estaban muy mal y donde el último trimestre había sido francamente malo. Insisto en que fue una decisión individual, respaldada por el entonces Presidente de la Junta de Andalucía. Si usted coge el Consejo de Gobierno de esos días, puede mirarlo, no tiene... Hicimos la parte legal y demás.</parrafo>
        <parrafo>Segunda reflexión. A mí me gusta ese... Era una situación de crisis, es una situación de crisis y, por tanto, ante situaciones excepcionales, respuestas excepcionales. El eslogan a mí me gusta. A usted, no; a mí, sí. Y a mí me gusta desde la reflexión que se hace para esa época. Tiene un destinatario: el pequeño comercio. A mí los valores también me interesan tanto como a usted. Pero estaba muy preocupado yo, aparte de los valores, de que ese pequeño y mediano comercio, por lo menos en Navidad, pudiera vender parte del stock que tenía. Y un valor para mí muy importante era el mantenimiento de los puestos de trabajo. Y creía que estaban haciendo un esfuerzo tremendo, tremendo, y redujeron costes para poder hacerlo. Por tanto, no era una filosofía de consumo irresponsable sino que respondía a un momento coyuntural, a un momento necesario para ese pequeño y mediano comercio, señor Castro, que yo creía —y sigo creyendo— que lo necesitaba. Ese fue el modelo.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, la reactivación del pequeño y mediano comercio. Algunas medidas hemos dicho y ojalá puedan salir bien porque, insisto, desde mi perspectiva personal, serán siempre, para este Consejero, dentro del comercio, desde luego, le puedo asegurar que la niña de sus ojos, con mucha diferencia de otros. Ellos también tienen que hacer un esfuerzo y lo hacen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

