<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>365</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Pequeña y mediana empresa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000355</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000355. Pregunta oral relativa al programa de consultoría gratuita a las pymes (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Dolores Cañero Pedroche, Dña. Raquel Arenal Catena y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al programa de consultoría gratuita a las pymes. Suscribe la pregunta la señora Navarro, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista, y como diputada por la provincia de Almería, nos complace traer a este Parlamento una de tantas y tantas medidas que se llevan a cabo desde la Junta de Andalucía, y en este caso en concreto desde la Consejería de Empleo, de la cual usted es titular, porque, desde luego, creemos que es importante que no solo se subraye lo negativo y las cuestiones que puedan ser mejorables, que, por supuesto, en cualquier actividad humana y en cualquier Administración las hay, sino que es importante que, para que seamos objetivos y, sobre todo, para que seamos creíbles ante la ciudadanía, es importante que también reconozcamos lo que está bien hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido, desde el Grupo Socialista queremos preguntarle por una iniciativa de la que hemos tenido conocimiento hace poco, unos cuantos meses, que ha puesto en marcha la Consejería de Empleo que usted lidera, y que nos parece de lo más relevante. Primero, y en primer lugar, porque es una iniciativa muy novedosa —y es importante resaltar esa cuestión—, que, además, puede servir de impulso y de ayuda a un colectivo que quizás es uno de los que más están sufriendo las consecuencias de esta importante crisis económica que estamos padeciendo a nivel mundial, especialmente a nivel europeo, como son las pymes, las pequeñas y medianas empresas, los emprendedores, que, evidentemente, pues como son, como su propio nombre indica, las pequeñas y medianas empresas, los pequeños, los más débiles, suelen ser lo más afectados en cualquier momento de dificultad en cualquier crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos parece una iniciativa muy interesante esa que ustedes han puesto en marcha, consistente en una consultoría, además gratuita, para las pymes, para que elaboren planes de igualdad, que se van a aplicar de forma pionera e inicial en dos provincias, que, desde luego, nos consta que son prioritarias para la Consejería de Empleo en esta materia, sin desmerecer, desde luego, al resto de provincias. Pero, en este caso, han puesto el acento en dos provincias, como son las de Almería y la de Cádiz, y a nosotros también nos parece un acierto, y, por tanto, queríamos que nos detalle y que nos explique de primera mano a qué colectivo en concreto, a qué pequeña y mediana empresa va dirigido este programa, cuál es la inversión destinada para ello y, sobre todo, cuál es el objetivo que se pretende con esta actuación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer la valoración que hace su señoría sobre el tema de las medidas puestas en marcha, y paso a concretarle un poco más la pregunta que usted me hace.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de asistencia técnica integral de formación y de consultoría a empresas andaluzas en materia de igualdad y de conciliación de la vida personal, familiar y laboral va dirigido a empresas andaluzas que tengan menos de doscientos cincuenta trabajadores y trabajadoras pertenecientes a distintos sectores económicos.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto consta de tres fases. La primera fase, que acaba de concluir, es la de sensibilización, con el objetivo final de producir un impacto de género favorable en el tejido empresarial andaluz. Para ello, como usted bien ha dicho, se ha celebrado un total de ocho acciones, que están distribuidas entre Almería y Cádiz, en las que se ha dotado al empresariado participante de referencias normativas sobre los aspectos básicos de los planes de igualdad y se les ha ofrecido información acerca de las medidas de conciliación existentes. En la segunda fase, que es la de formación, se realizarán las acciones de formación dirigidas a las entidades empleadoras en materia de igualdad y conciliación, para dotar de formación específica en áreas concretas y a niveles distintos dentro de la empresa. Todas estas acciones tendrán como finalidad visualizar la importancia de la gestión de los recursos humanos desde la óptica de género, así como su implicación con la motivación, la productividad y la mejora de rendimiento de las personas que forman parte de la organización.</parrafo>
        <parrafo>Una vez finalizada la fase de formación, comenzará la tercera fase, que es la de asesoramiento, asistencia técnica y consultoría a entidades empleadoras. Aquí lo que se pretende es el diseño y la implementación de medidas y/o planes de conciliación e igualdad.</parrafo>
        <parrafo>La inversión total destinada a este proyecto es de 426.300 euros, y el objetivo general es dotar al empresariado andaluz de conocimiento y de herramientas acerca de la importancia y la pertinencia de implementar en su gestión empresarial la transversalidad de género.</parrafo>
        <parrafo>Víctor Hugo decía que la igualdad empieza por la equidad, y equidad significa que la igualdad legal —que ya existe— se transforme en igualdad real. ¿Y cuándo seremos capaces de conseguir esta equidad? Pues cuando una mujer gane lo mismo que un hombre haciendo el mismo trabajo. Cuando hagamos efectiva esa máxima de igual trabajo, igual salario, y a igualdad de cualificación profesional, igualdad de acceso a los puestos directivos, estaremos consiguiendo nuestro objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, estamos convencidos de que la semilla que ahora mismo estamos sembrando en Cádiz y en Almería vendrá a ser un eslabón fundamental de la larga cadena que estamos construyendo en Andalucía, para conseguir que, finalmente, la igualdad entre hombres y mujeres sea un hecho.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, ¿quiere hacer uso de su turno?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy brevemente, señor Presidente, agradeciéndole la benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para decir, señor Consejero, que con estos datos se demuestra que hay cuestiones positivas e iniciativas que nos alientan hacia la esperanza. Y, por supuesto, no todo es negro y negativo, por mucho que algunos se empeñen en decirlo; no por más repetirlo van a conseguir que los ciudadanos andaluces vean todo con las gafas negras, como las tienen otros puestas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero...?</parrafo>
        <parrafo>Una vez finalizado el orden del día que afecta al señor Consejero directamente, y dándole las gracias por su comparecencia, suspendemos la sesión cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

