<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>325</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Alcoholismo, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000657</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000657. Pregunta oral relativa a la problemática del alcoholismo y su incidencia actual en la sociedad andaluza (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión, siendo la primera relativa a la problemática del alcoholismo y su incidencia actual en la sociedad andaluza, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, para lo cual, tiene la palabra la señora Palacios Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como todos sabemos, el alcohol forma parte de la cultura humana desde principios de la historia, de la tradición y el acervo de muchos pueblos. Pero, desgraciadamente, tenemos que hablar de una arraigada tradición no exenta de problemas, a pesar de que el impacto del alcohol en el organismo, como el del tabaco, tanto la Organización Mundial de la Salud como los gobiernos nacionales en general son muy permisivos con estas sustancias, según critican muchos científicos. La adicción al alcohol puede aparecer soterradamente, hasta que el individuo que es bebedor social llega un momento en que su necesidad de esta sustancia le hace llegar a la conclusión de que la necesita para poder realizar cualquier actividad que hasta ese momento eran normales y cotidianas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, es una realidad que muchos ciudadanos, ciudadanas de nuestra Comunidad, abocados por la crisis que padecemos, quieren encontrar en el alcohol un falso consuelo a sus problemas. Por tanto, el problema crece día tras día, pues la dependencia para determinadas sustancias aumenta en los periodos de recesión económica, como la historia siempre nos ha demostrado.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, le pregunto: ¿tiene pensado el Consejo de Gobierno llevar a cabo alguna medida de carácter especial para prevenir y paliar, en lo posible, los problemas sociales, de salud, familiares, etcétera, derivados de este aumento del consumo de alcohol?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Palacios Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Trasladarle, en primer lugar, señoría, que las políticas de adicciones forman parte de las competencias de la Consejería de Bienestar Social. No obstante, la Mesa ha calificado esta pregunta en materia sanitaria y, por tanto, voy a intentar aportarle los datos que me ha facilitado el departamento de Igualdad, porque son los responsables, ¿no?, del desarrollo de la lucha contra las adicciones en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Trasladarle, por tanto, señoría, que la adicción al alcohol es un trastorno complejo, con componente bio-psicosocial, es decir, que hay factores genéticos, psicológicos, sociales, ambientales, y que además se caracteriza por un deterioro de la capacidad, como usted comentaba, para controlar el consumo de bebidas alcohólicas y, por tanto, como en toda conducta adictiva, la persona que tiene este tipo de dependencia, sigue un comportamiento perjudicial y, aunque lo conoce, en la mayoría de los casos, pues no puede evitarlo.</parrafo>
        <parrafo>Existen varios factores que contribuyen a que una persona tenga un mayor riesgo de desarrollar alcoholismo, por ejemplo, la presencia de otros miembros de la familia que ya han sufrido este problema; haber sufrido malos tratos; situaciones de estrés muy intenso; descubrir que las bebidas alcohólicas cambian el modo de relacionarse con otras personas, elemento especialmente problemático en el colectivo joven, o la utilización de las bebidas alcohólicas como instrumento para evadirse. Por tanto, señoría, es importante saber que el consumo regular de alcohol durante periodos prolongados desencadena mecanismos de adicción, de adaptación, que refuerzan su consumo, y que la interrupción de ese consumo, cuando ya está en una patología crónica, también produce lo que se llama síndrome de abstinencia.</parrafo>
        <parrafo>No voy a desarrollarle, por cuestión de tiempo, más materia en relación con este apartado. Solamente trasladarle que el Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones, según me traslada la Consejería de Bienestar Social, contempla en sus líneas de actuación, la atención sociosanitaria a las drogodependencias y a las adicciones, y desarrolla una serie de recursos que tienen que ver con desintoxicación, deshabituación, atención a complicaciones orgánicas o psíquicas, y las urgencias derivadas del consumo de drogas. También desarrolla un marco general de coordinación, con servicios sanitarios y sociales, y fórmulas de cooperación público-privadas.</parrafo>
        <parrafo>Solo a efectos de enunciación, esta red está conformada por centros de tratamiento ambulatorio, 128 en la Comunidad Autónoma; unidades de desintoxicación hospitalaria, actualmente hay un total de 24 plazas de desintoxicación en el ámbito de los servicios hospitalarios; comunidades terapéuticas, durante el año 2009 se ha contado con 22 comunidades terapéuticas, con 472 plazas; viviendas de apoyo al tratamiento, que se realiza su llegada a través del centro de tratamiento ambulatorio y en donde se han ingresado a 25 mujeres y 10 hombres por problemas derivados de esta patología; viviendas de apoyo a la reinserción, durante 2009 ingresaron 53 hombres y 10 mujeres; centros de día, que actualmente se distribuyen por toda la comunidad, con un número de 11 concertados y 15 públicos; centros de encuentro y acogida, en donde, en el año 2009 funcionaban 7, en las localidades de Almería, La Línea, Córdoba, Granada, Huelva, Málaga y Sevilla, y, por último, el II Plan Andaluz sobre Drogas y Adicciones, que elaboró algunas guías clínicas en relación con el trastorno relativo al alcohol, y en donde todos esos recursos acompañan medidas preventivas que permitan, a través del programa Forma Joven, ¿Y tú que piensas?, programa Di No, programa Prevenir para vivir, y otro tipo de programas, desarrollar políticas de información que permitan que los colectivos conozcan, efectivamente, el peligro de estas adicciones y, por tanto, pongan en marcha medidas de prevención que eviten su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Es lo que le puedo comentar, insisto, de la información que me han trasladado desde la Consejería de Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aun aceptando todas las explicaciones que usted me está dando, que le han transmitido en Igualdad y Bienestar Social, yo tengo que decirle que Andalucía es una de las regiones de Europa donde con mayor frecuencia y en mayor cantidad se consumen bebidas alcohólicas. Lo que nos diferencia con el contexto del resto de Europa es que el consumo de alcohol es una costumbre y un modo de relación social, y existe hacia su consumo y los problemas que genera una enorme tolerancia social.</parrafo>
        <parrafo>Pero la realidad nos dice que el alcohol se está convirtiendo en uno de los principales problemas de la sociedad andaluza. De hecho, los centros... Y se ha olvidado decir que en el año 2009 cerca de 5.000 nuevas admisiones por consumo abusivo de alcohol, según dio a conocer en el XXXVIII Congreso Nacional de la Federación de Alcohólicos Rehabilitados de España, o sea, que son 5.000 nuevas readmisiones.</parrafo>
        <parrafo>Según informó la Junta, los 119 centros de tratamiento ambulatorio públicos y concertados de la red de Andalucía de drogodependencia han tenido 4.910 admisiones, o readmisiones, a tratamiento a causa del alcohol entre enero y octubre de 2009, de los que 4.100 eran hombres y 810 mujeres.</parrafo>
        <parrafo>La media de edad de las personas que solicitaron tratamiento por dependencia de alcohol fue de 43 años. Un 55,4% tienen estudios primarios e inferiores; el 25%, Graduado Escolar o ESO; el 10%, el Bachiller Superior o FP, y el 7%, estudios universitarios. Esto nos demuestra que el alcoholismo afecta a todas las capas de la población, en mayor o en menor medida. De hecho, el 82,7% de la población andaluza de 12 o 64 años señala que lo ha bebido alguna vez en su vida. Y el 62%, en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y es previsible que la actual situación de crisis económica y de catastrofismo a niveles de paro, gran parte de los ciudadanos y ciudadanas desencantados y, lo peor, desesperanzados busquen refugio a sus problemas en el falso consuelo de la droga y del alcohol, porque, siempre que hemos vivido una situación de crisis semejante a la actual, así ha ocurrido, las estadísticas de consumo se han disparado.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo peor de toda esta tragedia lo protagonizan nuestros jóvenes, señorías. La realidad nos dice que cada fin de semana aumentan los atracones de alcohol. Más del 60% de los jóvenes beben los fines de semana por diversión. Hablamos de noches interminables, de donde las drogas y el alcohol están ahí como elementos de acompañamiento. Se ha adoptado lo que se conoce como dieta nórdica; es decir, aumenta la borrachera y se consume de forma violenta. La verdad es que no hay fiesta sin sustancias estupefacientes y alcohol. Y el gran problema es que muchos jóvenes dicen haber descubierto los beneficios del alcohol. Así asocian la diversión y la desinhibición al consumo masivo de alcohol y drogas. Y su discurso es: «Ya me encargo yo de manejar los riesgos porque controlo».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo cierto es que, al final, se vuelve un problema incontrolable, por lo que es obligación de todas las Administraciones públicas trabajar insistentemente no solo en la oferta de medidas paliativas ante el problema del alcoholismo, sino, sobre todo, en materia de prevención. Así, por ejemplo, se deberían revisar las leyes municipales, las normas que prohíben el consumo en la calle y las sanciones que se imponen, sobre todo teniendo en cuenta que el 90% de los jóvenes afirman haber consumido alcohol antes de los 18 años en la vía pública.</parrafo>
        <parrafo>También es fundamental, señora Consejera, informar sobre las consecuencias del consumo de alcohol en la salud, la familia y la sociedad, y sobre qué medidas son eficaces para prevenir o minimizar el daño, creando amplios programas educativos que comiencen desde la primera infancia y promover entornos públicos, privados y laborales protegidos de accidentes, violencia y otras consecuencias negativas derivadas del consumo de alcohol.</parrafo>
        <parrafo>Otra medida positiva sería aplicar controles estrictos sobre la publicidad directa o indirecta de bebidas alcohólicas y garantizar que no haya formas de publicidad específicamente dirigidas a los jóvenes; por ejemplo, asociando el alcohol a acontecimientos deportivos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estas son algunas de las medidas que se pueden llevar a cabo para intentar atajar, en lo posible, el problema del excesivo consumo de alcohol, que, a fin de cuentas, se traduce en infinidad de muertes por accidente laboral, de tráfico y de violencia de género, además de multitud de problemas sociales y familiares.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y para terminar, desde el Grupo Popular instamos al Gobierno de la Junta de Andalucía a que haga todo lo que está en su ámbito competencial para que el consumo desaforado de alcohol y sus nefastas consecuencias no se conviertan en un problema sin solución. Pienso y creo que aún estamos a tiempo de intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Palacios.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, la parte de evidencia que la señora Palacios ha trasladado, la comparto. Quiero decir, que evidentemente creo que podemos compartirla. Evidentemente que el alcohol es un problema, un problema sanitario. O sea, quiero decir que, más allá de los efectos sociales que provoca, el alcohol es perjudicial para la salud. Está demostrado, está evidenciado, al igual que el tabaquismo, y, por tanto, no hay duda en relación con plantear esta materia, porque hay muchos problemas derivados del alcoholismo crónico, fundamentalmente, que están perfectamente evidenciados y en donde se han desarrollado muchos programas para intentar plantearlo.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señoría, muy brevemente, insistiendo, ¿verdad?, en que probablemente mi compañera de Gobierno pueda aportarle otras iniciativas y otros elementos en esta materia que se están trabajando, por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, a mí me parece que fue muy importante la iniciativa legislativa de dotar a los municipios de instrumentos que les permitieran la regularización de un fenómeno que usted acaba de comentar, que es el del consumo de alcohol en la vía pública, sobre todo sobre los colectivos jóvenes, porque hemos vuelto a asistir, creo que fue la semana pasada, porque lo recuerdo por haberlo visto en los medios de comunicación, a otro gran botellón en Granada, en municipios de Granada, en donde se volvió a producir una concentración de un volumen muy importante de jóvenes, en donde, incluso en las declaraciones que hemos leído y que hemos visto en la propia televisión, se hacía un llamamiento, por parte de las personas que intervenían, a que se convocaran y a que acudiera a esos entornos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, coincidir en que los ayuntamientos ejerzan las competencias que la Junta de Andalucía les trasladó, a través de la iniciativa legislativa, que permitió, creo recordar que hace cuatro o cinco años, en este Parlamento de Andalucía, que los Gobiernos municipales tuvieran herramientas para permitir ordenar toda esta cuestión y para impedir el consumo de alcohol en la vía pública, no solo por motivos de salud, sino también para evitar la molestia, la distorsión y el desorden que se pueda provocar en las ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, compartir esa línea e invitar a los municipios a que lo hagan, sobre todo aquellos que tienen convocatorias y que hacen o trasladan una imagen de Andalucía que es errónea, una imagen de algunas ciudades que es errónea, que no se corresponde con la realidad y que solo hace un atractivo del hecho de consumir alcohol y, por tanto, de perjudicar la salud de los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

