<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>281</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Organización internacional, Protección del paisaje, Sede de la institución, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000836</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000836. Pregunta oral relativa al Consejo Ejecutivo de la Red Europea de Entes Locales y Regionales para la implementación del Convenio del Paisaje, RECEP (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, que propone el Grupo Socialista, relativa al Consejo Ejecutivo de la Red Europea de Entes Locales y Regionales para la implementación del Convenio del Paisaje —RECEP——, que formula la señora Martín Palanco, que ha suscrito dicha pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado mes de marzo mantuvo usted una reunión con el director de la Red Europea de Entes Locales y Regionales para la implementación del Convenio Europeo del Paisaje. Andalucía es uno de los socios fundadores de esta red. De hecho, es usted quien representa a nuestra Comunidad en el órgano de decisión política de la RECEP. Y la pregunta que le quiero plantear es la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber si la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio ha presentado alguna candidatura para que la sede de la Mesa de Coordinación Técnica de la Red Europea de Entes Locales y Regionales se ubique en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para dar respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el paisaje, como usted dice, desempeña un papel importante de interés general en los campos cultural, ecológico, medioambiental y social, y Andalucía es una tierra de paisaje de extraordinaria riqueza y diversidad en el que, de alguna manera, es necesario ocuparse, de esta protección, de la protección del mismo, tanto desde el punto de vista interno, de nuestras capacidades, como, por qué no, hacer referencia a lo que podamos estar haciendo aquí e intercambiando esas experiencias con otros países de la Unión Europea que también se preocupan de este ámbito, fundamentalmente en lo que significa el cumplimiento de una convención, la Convención Europea del Paisaje, que tiene ya alguna tradición, algún trabajo desarrollado en este ámbito a lo largo de los años.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad andaluza, y en concreto la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, como responsable última de las políticas y la coordinación de estas actuaciones en el ámbito de los departamentos de la Junta, pertenece, como socia fundadora, a la Red Europea de Entes Locales y Regionales para la aplicación de esta convención —RECEP—; un ente de cooperación creado en 2006 y que aglutina ese esfuerzo de los entes locales y regionales europeos para la aplicación, como decíamos, de esta directiva aprobada en 2000 en Florencia. La Comunidad es, junto a la Toscana y Cataluña, la región mediterránea que más esfuerzos está realizando en la consideración adecuada del paisaje en sus políticas públicas y en el ámbito de la cooperación interregional europea.</parrafo>
        <parrafo>Y, en efecto, a su pregunta, en el Centro de Estudios de Paisajes y Territorios, en el que colabora la Junta con la Universidad Hispalense, la realización de proyectos europeos, como el Andalbagua con Portugal y otros con otros socios europeos, o la firma en Sevilla de la Carta del Paisaje Mediterráneo, fue, sin duda, uno de los elementos que despertó y que animó e incentivó estas políticas de paisaje en la década de los noventa. Además, a partir del próximo mes de enero se va a comenzar a redactar la Estrategia Andaluza del Paisaje, pilotada por la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, en la que se van a reunir todos los esfuerzos y organismos autonómicos con competencia en el paisaje, desde Turismo hasta Cultura, pasando por Agricultura, Obras Públicas o Medio Ambiente. Esta decisión supone promover la aplicación efectiva en la Comunidad de la Convención Europea del Paisaje, que apuesta por prestar atención a la calidad del mismo en todo el territorio, y no solo en determinados espacios protegidos, y que, además, establece distintas líneas de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, el Gobierno andaluz ha incluido el paisaje en algunas de sus políticas, especialmente en urbanismo y ordenación del territorio, carreteras, medio ambiente, patrimonio histórico, agricultura o desarrollo rural. No obstante, con la nueva estrategia que traeremos a debate en Pleno, este trabajo va a mejorar su coordinación y se va a ver ampliado, ya que atenderá a aspectos hasta ahora menos abordados, como la ordenación de bordes urbanos, la contaminación visual a lo largo de las carreteras o la degradación del paisaje rural, o también algunos nuevos retos, como la integración paisajística en las instalaciones de energías renovables, las repercusiones del cambio climático sobre el paisaje, etcétera. La estrategia andaluza significará, además, una aportación al proyecto de la economía sostenible en Andalucía, porque el paisaje no solo es un valioso patrimonio natural y cultural y un importante factor de identidad, sino también un recurso para el desarrollo económico capaz de contribuir a la creación de empleo. Su calidad es clave para el desarrollo turístico.</parrafo>
        <parrafo>Este esfuerzo en las políticas relacionadas con el paisaje ha encontrado el reconocimiento en el ámbito europeo, porque el pasado mes de marzo Andalucía presentó su candidatura a la sede de la Mesa de Coordinación Técnica de la RECEP, por la que usted preguntaba, y en septiembre la Comunidad, y en concreto Sevilla, fue confirmada como futura sede de este organismo. La alternativa andaluza obtuvo el respaldo unánime de los socios de Cataluña, Mallorca, Valencia, Murcia y Tenerife, en España; Toscana, Emilia-Romagna, Piamonte, Veneto, Marche, Campania, Ascoli Piceno, Basilicata y Reggio Emilia, en Italia; la comunidad alemana de Bélgica, la región de Västra-Götaland de Suecia, la comunidad de Trnava en Eslovaquia y el condado de Prahova en Rumanía. La futura sede de la RECEP se sitúa, con toda probabilidad, en el Patio de Banderas, que comparte edificio con el Centro de Estudios Paisaje y Territorio, que ya está en funcionamiento, como sabe, como organismo o como instituto de la Universidad Hispalense.</parrafo>
        <parrafo>Los próximos días 3 y 4 de diciembre, los socios de esta red tendrán ocasión de conocer la que será futura sede, ya que tendrán, mantendremos una reunión aquí, la sexta reunión de su consejo directivo. En esta reunión, sobre la base de la creación formal de la Mesa, se nombrará a los miembros de la mesa técnica, a su director, al gerente, al secretario, y, una vez formalizado este paso, la nueva oficina comenzará a funcionar a principios del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Martín Palanco tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Muchísimas gracias, señor Consejero, por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía siempre se ha destacado como una de las regiones europeas más activas en lo referente a actuaciones relacionadas con esta materia. Fue en Sevilla donde se firmó, en 1992, la Carta del Paisaje Mediterráneo, y fue Sevilla también el escenario donde se entregaron, en los años 2000 y 2007, los Premios Mediterráneo del Paisaje. Todo esto, unido a las políticas que viene llevando a cabo su Consejería para conseguir ampliar e integrar el concepto de paisaje en sus actuaciones, ha debido ser un bagaje con peso para que sea esta ciudad la nueva sede del órgano encargado de llevar a la práctica el convenio europeo. Es evidente que Andalucía tiene mucho que decir en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos agradecer sus esfuerzos por traer la Mesa de Coordinación Técnica a Andalucía, a Sevilla, que será la sede del órgano administrativo de la red europea que desde aquí va a impulsar y a velar por la protección del paisaje.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros valoramos muy positivamente este logro, por los beneficios que aportará a nuestra Comunidad en materia paisajística y por la relevancia que tendrá este centro de conocimiento de cara a la futura Estrategia del Paisaje en Andalucía, la cual esperamos con mucho interés.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

