<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>73</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Trabajo voluntario, Voluntariado social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000407</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000407. Pregunta oral relativa al movimiento asociativo voluntario (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Paniagua Díaz y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, firmada originalmente por el señor Paniagua Díaz y por el señor don Fernando Manuel Martínez Vidal, y a la que se ha adherido la señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, que es relativa al movimiento asociativo voluntario, tiene la palabra la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el año 2000 la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Gobernación, puso en funcionamiento la Agencia Andaluza de Voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Y mi pregunta es la siguiente: ¿Cómo ha evolucionado el movimiento asociativo en nuestra Comunidad desde la creación de dicha Agencia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería informarle...</parrafo>
        <parrafo>Me he quedado sin Presidente, y me he tomado la palabra. Muchas gracias, señora Presidenta, de pronto, nos hemos quedado sin Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señora diputada, quiero informarle, porque creo que el conocimiento de los trabajos y de la acción que hace el voluntariado en Andalucía hacen también que se reconozca el importante trabajo que realiza un buen número de voluntarios en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la acción voluntaria organizada constituye un instrumento fundamental de participación directa en las actuaciones dirigidas a la satisfacción del interés común, complementando la responsabilidad de las Administraciones públicas. En este sentido, el Gobierno de Andalucía apuesta por mantener y mejorar este movimiento asociativo voluntario, y lo hace, por ejemplo, un sector de la acción voluntaria organizada, una apuesta que desde 2003, con la aprobación del I Plan Andaluz de Voluntariado 2003-2005, ha supuesto para la Consejería de Gobernación, como departamento competente en la materia, un esfuerzo económico relevante. Los resultados han visto compensados este esfuerzo. En estos años las actuaciones del sector ha impulsado la articulación y organización de una sociedad civil necesaria, que ha motivado el desarrollo económico y social de nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras así lo demuestran, señora diputada, yo le voy a dar a conocer: en 2008 son 329.122 las personas voluntarias que prestan sus servicios en las más de cuatro mil ciento setenta y siete asociaciones y entidades de voluntariado, un 66% más de entidades de las que se registraron en el año 2000; las que hay en 2008, un 66% más desde la creación en 2002 como referencia, que se creó la Agencia Andaluza del Voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Estas personas voluntarias han logrado que la iniciativa social sea considerada ya como un movimiento transformador y emprendedor que ha sido y es capaz de analizar situaciones, plantear objetivos de intervención, calendario de ejecución y búsqueda de financiación en torno a áreas de trabajo tan complejas, como lo son la social, el área de salud, la defensa medioambiental, la cooperación al desarrollo con otros países, la protección civil, el área cultural, la educativa y la deportiva.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, la iniciativa social no viene a sustituir a la iniciativa pública. Esto es una premisa básica con la que la Consejería de Gobernación trabaja. De ahí el impulso económico a la acción voluntaria, a través de la aprobación de los planes andaluces de voluntariado, el I y el II, con un total invertido en el sector de 105.428.000 euros, desde el año 2003 hasta la finalización del próximo año 2009. Son inversiones que estas entidades han destinado a medidas de fomento en tres grandes áreas: sensibilización y promoción, en primer lugar; investigación y formación, en segundo lugar; y la cooperación y coordinación, en tercer lugar.</parrafo>
        <parrafo>Las acciones financiadas se encaminarán a articular redes de voluntariado, gestionar la calidad de la acción voluntaria organizada, potenciar el Observatorio Andaluz del Voluntariado, y crear espacios de encuentro presenciales y entornos virtuales para el voluntariado de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Gobernación, por lo tanto, habrá destinado a financiar actuaciones de voluntariado a través de la Agencia Andaluza del Voluntariado, un total de 26.267.000 euros entre 2003 y 2009, ambos inclusive. Señorías, los países donde el Estado es más sólido, hay más preocupación por el bienestar de sus ciudadanos; hay más equilibrio socioeconómico; es donde existe más participación de la sociedad civil, y, donde las Administraciones públicas trabajan con interés en complementar estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el papel de la Administración debe ir dirigido a promover la participación, eliminando los obstáculos que los ciudadanos se pueden encontrar en su deseo de colaboración en las tareas públicas; a fortalecer su movimiento asociativo —yo creo que lo hemos logrado con esas 4.200 entidades en Andalucía—; a robustecer sus estructuras organizativas, y, a facilitar espacios de debate y de acción.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencida, señorías, de la necesidad de seguir avanzando hacia una mayor colaboración para conseguir un movimiento social que presta servicios de calidad, junto con el trabajo y el esfuerzo de todos los servidores públicos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, por la información facilitada.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, señora Consejera, que con la cifra de voluntarios que usted acaba de facilitarnos podemos afirmar con rotundidad que nuestra tierra, la sociedad andaluza, constituye un magnífico ejemplo de este movimiento solidario. Y es que, como se deduce de su respuesta, son cada vez más los andaluces que tienen la fuerte motivación por ejercer la solidaridad a través de múltiples asociaciones y entidades de voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, quisiera resaltar el esfuerzo de la Junta, con su firme compromiso por seguir apoyando a este sector, a este tejido asociativo, con herramientas como el primero y el segundo plan andaluz de voluntariado que, como usted acaba de decirnos, cuenta con una relevante inversión. Estamos hablando de más de 105 millones de euros, lo que supone, sin duda alguna, una gran apuesta de esta Consejería, no solo desde el punto de vista cualitativo, por cómo contribuye al incremento de la participación de la ciudadanía y de todos aquellos sectores implicados en la promoción de valores solidarios, sino también desde el punto de vista cuantitativo, puesto que esta importantísima inversión servirá para fomentar la acción voluntaria organizada y respaldar, así, la labor tan importante y admirable que realizan las numerosas entidades sin ánimo de lucro que existen en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, desde el Grupo Socialista, agradezco a la Consejería de Gobernación ese esfuerzo y ese trabajo que redundará, sin duda alguna, en los sectores más frágiles, más sensibles de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más, señora Consejera, únicamente animarle a seguir mostrando ese apoyo y reconocimiento a este sector que realiza una tarea tan encomiable y animarla, también, a que siga trabajando en esa línea en pro de la acción social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le quedan a usted muy pocos segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No me queda nada. Yo solo quiero, con esta intervención y con su pregunta, hacer un reconocimiento a las 329.122 personas voluntarias en Andalucía, que yo creo que hacen un trabajo en silencio y poco reconocido en muchas ocasiones. Yo creo que si hoy hemos hablado, aunque sean cinco minutos o diez minutos con el señor presidente, yo creo que va —ese relato aquí, al menos en el Diario de Sesiones— el reconocimiento a todo este sector, porque yo creo que hacen mucho bien por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

