<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>375</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000433</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000433. Pregunta oral relativa a la declaración como monumento de la casa palacio de la calle Lealas en Jerez de la Frontera, Cádiz (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la declaración de monumento de la casa palacio de Lealas en Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía ha aprobado recientemente la inscripción de un nuevo edificio, de un nuevo monumento, en el Catálogo General del Patrimonio Histórico-Artístico Andaluz con la tipología de «monumento de casa-palacio», de la calle Lealas, número 20, en Jerez de la Frontera, Cádiz. El inmueble es un destacado ejemplo del tipo de residencia de la nobleza y de la burguesía jerezanas de los siglos XVIII y XIX.</parrafo>
        <parrafo>El decreto de inscripción en el Catálogo de Patrimonio Histórico incluye una serie de edificios, además de la propia casa palacio, que también van a estar protegidos, y desde el Grupo Socialista valoramos muy positivamente dicha declaración en la ciudad de Jerez de la Frontera, cuyo centro histórico goza de una gran riqueza artística y cultural, con la herencia de las más diversas culturas que a lo largo de los siglos se han asentado en Jerez y han dejado su impronta en la ciudad, a través de sus tradiciones y sus vestigios, que perduran y forman parte del propio espíritu de la ciudad. Su centro antiguo, declarado como Centro Histórico-Artístico, nos ofrece barrios con auténtica solera, recónditas calles, plazas y rincones.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que al Grupo Socialista nos gustaría conocer algunos datos más de las características de esta última declaración de la casa palacio de la calle Lealas y algunas de las características del edificio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, como usted comenta en su pregunta y en la intervención, este bien de interés cultural se declaró así el pasado 6 de abril, cuando se inscribió en el Catálogo General del Patrimonio Histórico de Andalucía con la tipología de «monumento». La casa palacio de la calle Lealas, el número 20, es un notable ejemplo de las viviendas construidas por la nobleza y la burguesía jerezanas a lo largo de los siglos XVIII y XIX, y es una muestra evidente de la pujanza económica que vivía la ciudad en aquel momento, y también del gusto por las artes de una de las familias más ilustres de la sociedad jerezana de la época.</parrafo>
        <parrafo>La casa constituye un testigo excepcional del modo de vida de la aristocracia andaluza en estos años, gracias, entre otras circunstancias, a que sus interiores se han conservado de modo casi intacto. El palacio refleja a la perfección el gusto por la mezcla de estilos y por el uso de las artes decorativas en la arquitectura según cánones estéticos de aquel tiempo, en un pretendido intento de recuperar las corrientes arquitectónicas del pasado. Los estilos predominantes en sus interiores son el Neorrenacimiento y el Neomudéjar, unión que a mediados del siglo XX se definió como «el estilo español». En menor medida también está presente el Isabelino y el gusto francés, con la recreación de los estilos Luis XIV y Luis Felipe.</parrafo>
        <parrafo>Algunos de sus elementos más destacados son, por ejemplo, las portadas, portadas pétreas que hay en el patio; los paños de azulejos de Triana de los siglos XVII y XVIII; los azulejos de Alcora; la yesería de sus paramentos, de inspiración gótica, renacentista y romántica; los artesonados; las pinturas murales de algunas de sus estancias; el conjunto de chimeneas, o la colección de cordobanes policromados que hay en la biblioteca de la planta baja. Como curiosidad hay que señalar también que incrementa su interés histórico el haber sido lugar de nacimiento de don Juan Manuel Sánchez y Gutiérrez de Castro, como sabe, duque de Almodóvar del Río, que fue, además, ministro en los gabinetes de dos gobiernos, el de Práxedes Mateo Sagasta y el de Segismundo Moret, y, además, don Juan Manuel Sánchez y Gutiérrez de Castro fue Presidente de la Conferencia de Algeciras, que recientemente —sabe usted— ha celebrado su centenario, en el año 2006, y que fue una conferencia donde se estableció el reparto de los protectorados sobre el Reino de Marruecos. Es, creo, una buena noticia para la ciudadanía de Jerez el que esta pieza se incluya en el Catálogo del Patrimonio Histórico porque es una manera de conservar un bello ejemplar de la arquitectura de esta época.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

