<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>82</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <materias>Defensor del Pueblo, Memorias, Menor, Protección a la infancia</materias>
    <numero_expediente>8-08/OIDC-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/OIDC-000001. Informe especial del Defensor del Pueblo Andaluz relativo a la gestión realizada por el Defensor del Menor de Andalucía correspondiente al año 2007 (pág. 5).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Pueblo Andaluz. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, en primer lugar, muy buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, dar la bienvenida a nuestro Defensor que, una vez más, se encuentra esta mañana con nosotros. Igualmente, dar la bienvenida a todos los asesores de la Defensoría que, con él, nos acompañan esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a comenzar el orden del día de la Comisión. Como ustedes ya todos conocen saben que el primer punto de ese orden del día está previsto para la comparecencia del Defensor del Pueblo de Andalucía, relativa a la gestión realizada por la Defensoría del Menor de Andalucía, correspondiente a todo lo que ha acontecido y transcurrido a lo largo de 2007.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dándole y reiterándole de antemano nuestro agradecimiento al Defensor por su comparecencia, y a todo su equipo, le damos la palabra para que comience su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco de nuevo ante esta Comisión, en calidad de Defensor del Menor de Andalucía, para presentar el Informe correspondiente al año 2007. Con este documento se ha pretendido dar cuenta al Parlamento de la gestión desarrollada por la institución, como garante de los derechos de la infancia y adolescencia en dicho ejercicio. Sin embargo, nuestro objetivo ha sido aún más ambicioso porque es nuestra intención que el Informe constituya, también, un instrumento capaz de ofrecer a la sociedad andaluza una visión amplia de esa realidad plural y diversa que conforma el mundo actual de niños, niñas y jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Además, el presente documento nos va a permitir reflexionar acerca de algunos de los numerosos e importantes problemas que afrontan las personas menores en nuestra Comunidad Autónoma. Y, por tal razón, en él se contienen algunas valoraciones, sugerencias y propuestas que pueden ser de utilidad para quienes ostentan la importante responsabilidad del diseño de las políticas de menores.</parrafo>
        <parrafo>Pasando al análisis de datos, les informo de que el número total de quejas iniciadas en este ejercicio ascendió a 919, cifra superior a las 859 que se formularon en el año 2006; o a las 726 presentadas en el año 2005. Estos datos evidencian una decidida tendencia al alza que permite afirmar, un año más, la progresiva capacidad de respuesta y servicio de la figura del Defensor del Menor en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como ha venido ocurriendo en ejercicios anteriores, el mayor número de expedientes corresponde a la materia educativa, que representa un 53% del total; seguido de la materia relativa a protección y reforma, con un 32%. Asimismo, debo poner en conocimiento de sus señorías que, de los 919 expedientes tramitados en el año 2007, 85 fueron promovidos de oficio por la institución, lo que ha supuesto duplicar el número de este tipo de investigaciones en relación con las llevadas a cabo en el año 2006.</parrafo>
        <parrafo>También se ha producido un incremento de las consultas y llamadas atendidas por el servicio del Teléfono del Menor. El número de consultas ascendió a 576, cifra que supera las 527 recibidas en el ejercicio anterior.</parrafo>
        <parrafo>Del análisis de datos obtenido, se puede definir el perfil de la persona consultante, como de una mujer, una ciudadana, de edad comprendida entre 35 y 45 años; emparentada con la persona menor en primera línea de consanguinidad, procedente, en su mayoría, de las provincias de Sevilla, Málaga y Cádiz; y que utiliza este servicio para plantear dudas o consultas sobre problemas surgidos en el seno familiar, especialmente rupturas familiares y asuntos relacionados con la educación.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la labor divulgativa repercute directamente en el mayor conocimiento del contenido y alcance de los derechos de las personas menores de edad y de su protección. Es por ello que la Ley de los Derechos y Atención al Menor en Andalucía encomienda a esta institución la tarea de fomentar y divulgar estos derechos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, durante el ejercicio 2007 nuestra Defensoría ha realizado un importante esfuerzo por trasmitir a la sociedad andaluza las diversas situaciones y problemas que afectan a los niños y niñas; de igual modo que ha estado entre sus objetivos generar una conciencia social acerca de la necesaria defensa de sus derechos. Para dar cumplimiento a estos objetivos se han realizado diversas actuaciones, como las desarrolladas para la conmemoración del Día de la Infancia en Andalucía o las que han tenido como fin incrementar la presencia de la institución en los medios de comunicación social, teniendo presente la especial relevancia de estos últimos, no solo como vehículo de transmisión de las actividades que se desarrollan desde la institución sino, principalmente, como fuente de conocimiento y de concienciación de la sociedad acerca de sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>Además, la participación de la institución en foros y seminarios ha tenido un peso específico y de relevancia en las actuaciones desarrolladas en 2007. De todas estas actividades quisiera destacar nuestra participación en el II Congreso Nacional de UNICEF bajo el lema «Unidos por la infancia», con la celebración de un seminario sobre el trabajo elaborado por nuestra Defensoría para dar respuesta a menores con algún tipo de trastorno de comportamiento o de conducta.</parrafo>
        <parrafo>Este trabajo se plasmó en un Informe especial que, como sus señorías conocen, fue presentado ante el Parlamento en noviembre de 2007. Aquel seminario permitió el intercambio de opiniones y criterios desde distintos ámbitos, así como de debate sobre este asunto y en el que participaron representantes de la Administración sanitaria, la educativa y la social, así como instituciones, entidades, asociaciones y profesionales que trabajan en el ámbito de menores con trastornos de conducta.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, han sido frecuentes los encuentros institucionales con otros defensores, órganos jurisdiccionales, Fiscalía, distintas consejerías, así como las reuniones con organizaciones no gubernamentales, asociaciones de madres y padres del alumnado y otras asociaciones y fundaciones que trabajan en el desarrollo y protección de la infancia y adolescencia.</parrafo>
        <parrafo>Pasando al análisis del contenido del Informe, debo destacarles que el formato seleccionado, dada su buena acogida, ha seguido una estructura similar a ejercicios anteriores, manteniendo la división en dos partes claramente diferenciadas. La primera compuesta por los capítulos que describen las distintas actuaciones realizadas por el Defensor en el desarrollo de las funciones encomendadas de garante de derecho; y la segunda, englobada por los apartados que describen, desde distintos ámbitos y perspectivas, la realidad de la infancia y adolescencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo, continuando con la iniciativa emprendida en otros Informes, hemos incluido una referencia específica a un órgano de la Administración relacionado con asuntos de menores. En esta ocasión, la mención es para las unidades policiales de delitos telemáticos que, si ustedes me aceptan la sugerencia, deberían ser citados en esta Comisión para que conozcan ustedes el amplio trabajo que desarrollan y cómo se desarrolla.</parrafo>
        <parrafo>Como resulta conocido, Internet y las nuevas tecnologías de la comunicación y de la información ofrecen numerosas ventajas educativas y de ocio a las personas menores. Pero junto a estas innegables ventajas su uso lleva asociados riesgos importantes como fraudes, pornografía infantil y pedofilia, entre otras. Para luchar contra estas actuaciones ilícitas han sido creadas dichas unidades, y dedicamos esta referencia especial, en el Informe, con el objetivo de que la ciudadanía pueda tener un mayor conocimiento de la labor que estas desarrollan, así como de los servicios que tienen operativos.</parrafo>
        <parrafo>La sociedad ha valorado positivamente la inclusión, en nuestro Informe, de asuntos que tienen una marcada incidencia en la realidad de niños y niñas de Andalucía, pues están siendo motivo de preocupación en toda la ciudadanía; o bien, consideramos que tienen que ser objeto de una especial atención y debate.</parrafo>
        <parrafo>Por tratarse de un problema cada vez más emergente, gracias a las posibilidades que las tecnologías de la información y la comunicación abren a los agresores. Una de las cuestiones relevantes elegidas para este informe 2007 se refiere al acoso en la red o ciberbulling.</parrafo>
        <parrafo>Recordarán sus señorías que, a lo largo de 2007, los medios de comunicación social vinieron haciéndose eco de la práctica de adolescentes consistente en la grabación, a través de los teléfonos móviles o en vídeo, de vejaciones y acoso violento entre menores, procediendo posteriormente a su divulgación a través de Internet. Estas acciones coinciden en destacar el uso de las nuevas tecnologías de la comunicación como cauce o motivo de la violencia juvenil entre iguales, hecho que pone en cuestión el actual entramado normativo regulador de tales instrumentos, así como los medios con que cuentan las diferentes Administraciones para ofrecer respuestas adecuadas a dicho fenómeno.</parrafo>
        <parrafo>Esta nueva realidad, aunque entendemos que se trata de una manifestación del acoso o bulling, es un problema emergente, que está adquiriendo cada vez más protagonismo en nuestra sociedad y cuyas consecuencias son difíciles de predecir por las enormes potencialidades que poseen las herramientas de las que se vale. Precisamente, esta circunstancia nos obliga a demandar de los poderes públicos, de las familias y de la sociedad en general una mayor implicación para, de un lado, evitar que el problema se incremente y, de otro, para encontrar recursos y respuestas eficaces que permitan solventar esta realidad. De ahí que solicitemos de los poderes públicos un estudio serio y riguroso, que analice objetivamente los datos y que revele la incidencia real del ciberbulling, a fin de poder contar con recursos sociales y jurídicos, que permitan dar una respuesta adecuada a este nuevo fenómeno.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el papel de padres y madres en el control y educación de las personas menores se nos revela en esta materia como indispensable. Vivimos en una sociedad en la que existen grandes dificultades para conciliar la vida familiar y laboral, y en la que se tiene cada vez menos tiempo para educar y ayudar a formar la personalidad de hijos e hijas. Sin embargo, se debe iniciar a los niños y niñas en el manejo de las nuevas tecnologías, explicándoles su riqueza, variedad y disponibilidad, así como la necesidad de hacer un uso responsable de estas herramientas.</parrafo>
        <parrafo>Es preciso que entre todas las instancias —Administración, familia, escuela y sociedad en general— nos concienciemos de que la utilización de las nuevas tecnologías de la información y de la comunicación para acosar, insultar o perseguir a otras personas constituye ilícitos civiles, en los que se produce la vulneración de derechos fundamentales de las víctimas, como el derecho a la intimidad, el derecho al honor o el derecho a la propia imagen. Y, en ocasiones, estas conductas, en función de los resultados de la agresión, pueden incurrir en ilícitos penales y, como tales, ser penados.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la educación viene constituyendo una de las principales líneas de actuación del Defensor del Menor, con especial dedicación a los colectivos más desprotegidos y desfavorecidos de la sociedad. Ello se traduce en una apuesta firme y decidida por intentar dar respuestas a las necesidades de las personas más débiles, así como servir de apoyo a quienes mayor dificultad encuentran para conseguir que sus derechos y aspiraciones legítimas sean respetados y amparados por la Administración pública. En definitiva, un compromiso de la institución con la defensa de lo que denominamos «solidaridad en la educación».</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todas las reclamaciones que recibimos que se engloban dentro del concepto de solidaridad en la educación, son las que afectan a alumnos y alumnas con algún tipo de discapacidad las que mayor incidencia e inquietud provocan. Es justo reconocer que, en los últimos años, se han producido importantes y significativos avances en la atención a este tipo de alumnado. Así, la apuesta por integrar al alumno con necesidades educativas especiales en centros ordinarios y normalizar las respuestas educativas en Andalucía ha sido clave y generalizada. También se han producido cambios normativos, como los introducidos por la nueva Ley de Educación en Andalucía; también cambios organizativos, además de ampliarse el colectivo de personas consideradas potenciales sujetos de estas necesidades educativas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, el panorama que nos permite dibujar las quejas que diariamente se reciben en esta institución viene a corroborar que la integración y normalización en el sistema educativo del alumnado con necesidades educativas especiales no siempre se alcanza. Las familias, e incluso las asociaciones de padres y madres, acuden a esta Defensoría manifestándonos su frustración y desconfianza por las proclamas de la Administración sobre el proceso de integración de este alumnado y la realidad que se encuentran cuando acuden al centro escolar: existencia de barreras arquitectónicas, carencia de personal especializado, falta de materiales y equipamientos adaptados, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tal razón, y con independencia de los principios y proclamas que se realizan en los textos legales, poco o escaso avance se conseguirá en la atención de este colectivo si la Administración no realiza los esfuerzos económicos y presupuestarios para que los centros cuenten con los medios personales y materiales que permitan una correcta y adecuada atención educativa.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestra institución, tenemos el convencimiento de que, para conseguir una adecuada integración de alumnos y alumnas con necesidades educativas especiales, no solo se precisa de unas normas o la existencia de recursos, sino que, además, se exige la sensibilización de la sociedad y la implicación de toda la comunidad educativa —profesorado, alumnado, familia, personal no docente, asociación, etcétera—, misión en la que la Administración debe adquirir un papel relevante.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, pongo en conocimiento de sus señorías que el próximo estudio del Defensor del Menor en materia educativa irá referido a la atención que recibe el alumnado con necesidades educativas especiales en los centros específicos. El resultado de este trabajo, así como sus valoraciones y conclusiones, se presentarán en su momento ante esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Como conclusión final, quisiera poner de manifiesto que la visión privilegiada de la institución en la defensa de la infancia y adolescencia nos debe llevar a reconocer el esfuerzo desplegado en los últimos años por las Administraciones en la creación de recursos y en la mejora a la atención de menores. No obstante, lo cierto es que aún queda un laborioso trabajo por hacer para mejorar la situación de niños y niñas en Andalucía, un sector que alcanza el 20% de la población en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho la presentación de este Informe para renovar el compromiso del titular de la institución, de adjuntas y adjuntos, y de todo el equipo, de continuar con dedicación, ilusión y esfuerzo en nuestro cometido de defensa de los derechos de la infancia y adolescencia en Andalucía, que es el mandato recibido de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Defensor.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y tras la exposición del Informe, tienen la palabra los diferentes portavoces de los grupos. Y, comenzando de menor a mayor, tiene la palabra el señor Mariscal Cifuentes, de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, dar la bienvenida y las gracias tanto al Defensor del Menor como a su equipo en esta ocasión. Y, brevemente, comentar algunas cuestiones sobre el Informe que hoy se nos presenta en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En esta sociedad, el que no vota tiene menos posibilidades de ser atendido en sus exigencias. Eso pasa con dos sectores importantes de nuestra sociedad, desde nuestro punto de vista: la inmigración y, claramente, el menor. Por eso, una de las cuestiones que nosotros hemos venido planteando —y que seguimos planteando— es que si un chaval de 16-17 años tiene edad para ir a la cárcel, pues también debe tener edad para poder expresar con su voto el sentido de la voluntad popular, desde, como digo, los 16 años.</parrafo>
        <parrafo>Los menores en general son el sector que más dificultades tiene dentro de aquellos sectores sociales en riesgo de exclusión social, o ya, de hecho, en exclusión social, y, por lo tanto, forman parte, dentro de los sectores débiles de clase y de la sociedad, dentro de esos sectores, pues cuentan con mayores dificultades para sacar adelante su vida, y son conocidos, pues problemas graves de absentismo escolar en barrios populares y barrios excluidos de nuestra Comunidad Autónoma, o las dificultades para acceder a una formación educativa y universitaria de aquellos menores que viven en zonas con mayor pobreza y con mayor exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero felicitar a la Oficina, porque, en ese esfuerzo al cual se refería el señor Chamizo al principio de esta tarde, divulgar la existencia del Defensor del Menor entre la sociedad andaluza a través de los medios de comunicación social y a través de foros y seminarios, creo que es obvio el aumento de la presencia mediática del Defensor del Menor y, por lo tanto, el conocimiento de la ciudadanía de esta defensoría para poder ser utilizada convenientemente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nuestra felicitación, del Grupo de Izquierda Unida, por el trabajo realizado a lo largo del año 2007, y dos cuestiones a las cuales se refiere el informe.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que el auge de las políticas represivas a la hora de tratar a los sectores más excluidos de la sociedad está llevando, en este caso, a que los centros de menores sean un espacio poco —cómo diría yo el adjetivo—..., no poco transparente, sino sujeto a continuas polémicas por cómo se llevan hacia delante los trabajos en estos centros de menores y sobre su eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que comentase en su intervención cuestiones relacionadas con los centros de menores; en concreto, si son suficientes, cómo están funcionando y cuál es el análisis de su funcionamiento que ha hecho el Defensor del Menor durante el año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, hay una cuestión muy interesante en el informe que tiene que ver con el ocio y los espacios públicos. Es tremendamente interesante, porque constata que los procesos de privatización de los espacios públicos en las ciudades, no solamente de Andalucía, sino del conjunto de España y de Europa, pues son también una agresión a la capacidad que tienen los menores de ocupar esos espacios públicos con seguridad y, por lo tanto, poder hacerse ciudadanos también en el proceso de ocupación de los espacios públicos. Me han llamado la atención esas quejas sobre el ruido de parques infantiles o sobre campos de fútbol en la calle, cosas, todas ellas, que dan cuenta de la dificultad, cada vez mayor, también para los menores, de ocupar los espacios públicos —además, algo que forma parte de nuestra cultura—. Frente a eso, la proliferación de ludotecas, de carácter privado en su inmensísima mayoría, pues solamente demuestra lo que yo estoy comentando. Y no sé cuáles podrían ser las líneas de trabajo, la sugerencia de la Administración para que esto se pudiera corregir.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, felicitar y esperar, como agua de mayo también, ese informe sobre las necesidades educativas especiales en Andalucía, porque creemos que será un informe útil, y son muchas las quejas y las situaciones complicadas que también nuestro grupo recoge a lo largo y ancho de nuestra Comunidad Autónoma de Andalucía sobre las carencias graves que la Administración autonómica, en concreto la educativa, tienen para atender en buenas condiciones a las personas menores con necesidades educativas especiales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA, VICEPRESIDENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en representación del Grupo Popular, tiene la palabra la señora Palacios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señor Chamizo. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hace muy poco tiempo que el señor Chamizo presentó ante esta Cámara el informe sobre la situación del menor en Andalucía correspondiente al año 2006. Ahora nos reunimos de nuevo para analizar el pertinente del año 2007.</parrafo>
        <parrafo>También en esta ocasión se nos presenta un trabajo detallado, serio y minucioso, que muestra la responsabilidad que incumbe a la institución del Defensor del Pueblo en la defensa y percepción de los ciudadanos de Andalucía en general y de los menores en particular.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos dicho en otras ocasiones, el menor es el futuro de nuestra sociedad, y todos estamos llamados a remover todos los obstáculos posibles para garantizarles una vida en libertad y seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Antes de empezar a analizar el presente informe, tengo que hacer una observación. Si bien se aprecia que este trabajo es el fruto de una importantísima labor realizada por el señor Chamizo y su equipo y presenta las características a las que nos tiene acostumbrados el Defensor del Pueblo, es decir, un ingente esfuerzo documental, riqueza de datos, pulcritud en el estilo, en forma, etcétera, en esta ocasión echamos de menos una última parte en la que el equipo del señor Chamizo, después de describir de forma objetiva la situación de los menores en nuestra Comunidad, haga una serie de escuetas y claras recomendaciones al Ejecutivo andaluz como detentador del Poder efectivo para realizar las actuaciones necesarias con vistas a mejorar el estado general de nuestros menores.</parrafo>
        <parrafo>Metiéndonos ya propiamente en materia, comentar que el primer dato que llama la atención es el número total de quejas iniciadas en el ejercicio que nos ocupa. Como bien ha dicho usted, ascendió a 919, cifra superior a las 859 que se formularon en el año 2006. Esto nos evidencia una tendencia al alza que nos hace afirmar la progresiva consolidación en la sociedad de la figura del Defensor del Menor en Andalucía como órgano dependiente del Defensor del Pueblo Andaluz como comisionado del Parlamento en nuestra Comunidad Autónoma. También hay que resaltar el número de consultas gestionadas por el teléfono del menor y por la oficina de información, que en el año 2007 ha ascendido a 577, que superan las 527 recibidas el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>En este aspecto del estudio se extraen datos concluyentes; como bien ha dicho usted, el perfil de las personas que se consultan, la edad comprendida entre los 35 y los 45 años, mujer y emparentada con el menor en línea de consanguinidad, en primera línea, procediendo en su mayoría de las provincias de Sevilla, Málaga y Cádiz, y que utiliza este servicio para plantear dudas sobre problemas y asuntos relacionados con la educación principalmente.</parrafo>
        <parrafo>Es loable el esfuerzo añadido que ha significado para esta institución la práctica de elaborar con cierta regularidad informes especiales y específicos sobre temas de gran interés, como, por ejemplo, el menor, los menores inmigrantes en Andalucía, sobre la protección y seguridad de centros docentes, acogimiento familiar, etcétera, entre los que destacamos, por ser el más reciente, el que destaca sobre los menores con trastornos de conducta en nuestra Comunidad, referente al año 2007, pues para todos es notorio que estos niños y niñas con esta problemática se han convertido en un grave problema social, cuyas consecuencias trascienden a las propias familias para recaer sobre el vecindario, las escuelas, el sistema sanitario y los tribunales de justicia.</parrafo>
        <parrafo>El estudio diferencia entre la situación general de los menores andaluces con trastornos de conducta y la problemática especial de los menores tutelados por la Administración pública que padecen dichos trastornos.</parrafo>
        <parrafo>El informe analiza las respuestas de las administraciones públicas ante este problema, dejando bien claro que aún queda mucho por hacer también en este campo, y que se necesitan actuaciones urgentes antes de que la situación escape definitivamente de control, pues, a título particular, todos conocemos casos de niños y niñas que desprecian toda norma social o familiar de conducta, y sabemos que estos casos no se dan exclusivamente en familias desestructuradas, sino que es un fenómeno cada vez más común, y los padres y educadores necesitamos nuevos mecanismos de ayuda para afrontar estos nuevos retos que se nos presentan.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, el informe anual hace una especial incidencia en los peligros que un mal uso de Internet y las nuevas tecnologías, como bien ha dicho, de la información y comunicación pueden representar para el conveniente desarrollo de los menores.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que Internet y las nuevas tecnologías ofrecen innumerables ventajas educativas y formativas para el colectivo de los menores; pero, junto a este aspecto positivo, el mal uso de estas herramientas tecnológicas lleva asociados importantes riesgos, como son la pornografía infantil y la pedofilia, que se han convertido en una de las grandes lacras del siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Como queda claro en el informe, para combatir este grave problema han sido creadas unidades especiales de actuación; pero es necesario que los ciudadanos tengan un mayor conocimiento de la labor que realizan, así como de la operatividad de sus servicios, porque la penosa realidad nos dice que no solamente se puede hablar de material pornográfico infantil albergado en páginas web, sino de ilícitos aprovechamientos de foros y chats para realizar proposiciones sexuales, y cuyas consecuencias son muy difíciles de predecir.</parrafo>
        <parrafo>El gran problema de Internet, como ya dije en otra ocasión, es la posibilidad que tienen determinados monstruos, entre comillas, y delincuentes de valerse de su anonimato para aprovecharse de la inocencia de niños y niñas.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, la red de redes es un auténtico laberinto de miles de millones de páginas, mientras que cada vez más se mimetizan o disimulan conductas que entran directamente en lo más perverso y oscuro del ser humano, y, por mucho que las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado se esfuercen con su máxima dedicación, hace falta una implicación mayor por parte de todas las Administraciones, no solo a nivel autonómico y nacional, sino a escala supranacional, para luchar y derrotar esta peste del mundo actual, que es la pornografía infantil y las conductas pedófilas asociadas a esta.</parrafo>
        <parrafo>Otro problema que tenemos que abordar y que también está asociado a las nuevas tecnologías es la especial incidencia que durante el año 2007 ha tenido la aberrante práctica de algunos adolescentes. Consiste en la grabación mediante teléfonos móviles de palizas y vejaciones entre menores y su posterior inserción en la red. Así se ha creado una nueva figura delictiva: el acoso de la red —como bien ha dicho usted— o bullying.</parrafo>
        <parrafo>No nos damos cuenta, señorías, de que a nosotros, padres y educadores, con la tutela de los poderes fácticos del Estado nos corresponde, día a día, trabajar con nuestros hijos para atajar desde el principio las conductas violentas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha pasado de un mundo en el que la relación con los menores se basaban en una disciplina muchas veces irracionalmente dura e incluso brutal, al otro extremo, a una sociedad en que todo está permitido, en la que no se sabe o no se quiere decir nunca no, a nada; tal vez porque así todo es más fácil y se cree que se evitan conflictos familiares.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señorías, yo creo que es ahí donde surge el conflicto. Es necesario enseñar a nuestros y niñas, desde la infancia, que han tenido la suerte de nacer en un país donde están amparados todos sus derechos, pero que estos hay que querer y saber ganárselos.</parrafo>
        <parrafo>Las actitudes negativas no hay que relativizarlas, hay que darles la importancia que tienen desde el principio, porque nos corresponde a todos, seamos padres o no, formar a nuestros menores en la medida en la que sean ciudadanos conscientes de sus derechos, pero a la vez responsables detentadores de ellos.</parrafo>
        <parrafo>El papel de los padres y madres en el control y educación de los menores es, por tanto, aún más indispensable. Señorías, vivimos en una sociedad en la que aún se dan importantes dificultades para conciliar la vida familiar y laboral. Como consecuencia de esto, cada vez se cuenta con menos tiempo para educar e influir en la personalidad de los hijos e hijas. Es un fenómeno cada vez más común el conocido como «el niño de la llave», que son menores que, por incompatibilidad horaria de los padres, motivada por el trabajo, se ven obligados a ejercer de mayores antes de tiempo, sin los conocimientos necesarios que la edad y la experiencia facilitan, y que muchas veces tienen que enfrentarse solos a multitud de problemas de todo tipo, sin poder contar con la presencia puntual de los progenitores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es preciso que entre todas las instancias, como son las Administraciones, familia, escuela y sociedad en general, nos concienciemos de que la parte más frágil de nuestra población andaluza necesita ayuda de forma perentoria.</parrafo>
        <parrafo>Este año el informe del Defensor ha analizado exhaustivamente otra de las necesidades de nuestros menores, y es la habilitación de nuevos y mejores espacios públicos para que nuestros niños y niñas ejerzan su derecho al juego y a las relaciones con sus semejantes en su forma más segura.</parrafo>
        <parrafo>Como ha quedado bien claro en el estudio, la Junta de Andalucía también en este aspecto demora sus actuaciones y parece hacer caso omiso a la demanda social que existe —como he dicho antes— de zonas de esparcimiento para niños y niñas que se adapten a las exigencias actuales.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar en el orden del texto, pasaremos a analizar el anexo que este dedica a las quejas tramitadas en el año 2007, relativas a cuestiones y asuntos que, de una forma u otra, han afectado e influido en los derechos de la infancia y de la adolescencia.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a los datos puramente estadísticos, el equipo del señor Chamizo nos señala el número de quejas tramitadas durante el año 2007, que como he dicho antes son 919, refiriéndose 540 de ellas a materia educativa. Por lo que podemos apreciar, se sigue la misma tónica que en el ejercicio anterior; es decir, mayor número de quejas y mayor número de quejas relacionadas siempre con el sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, 318 expedientes guardan relación con la actividad del sistema de protección de menores y con los asuntos relacionados con su responsabilidad penal. El resto, es decir, 61 quejas, se refieren a cuestiones con origen en otra materia distinta a las citadas, tales como Administración judicial, de justicia, salud o urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Como ven, señorías, la institución del Defensor del Pueblo Andaluz cada vez es más tenida en cuenta por la ciudadanía en nuestra tierra, y así el número de quejas y su variedad aumenta año tras año. Es una institución cuyo prestigio se revaloriza cada ejercicio, por eso exhorto, desde aquí, al señor Chamizo y a su equipo para que continúen trabajando de forma seria y objetiva en su labor, que básicamente consiste en ser la voz y la conciencia de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero terminar mi intervención de forma similar a como lo hice en la anterior comparecencia del Defensor del Pueblo. Señor Chamizo, personalmente y en nombre del Grupo Parlamentario Popular al que represento, le agradezco el trabajo realizado y que, estoy segura, seguirá realizando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, por tanto, ahora, la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chamizo, buenos días y gracias de nuevo por su comparecencia y por el extenso informe que nos presenta con respecto al 2007. También nos gustaría, como ya hicimos en la comparecencia del informe anual 2007, que hiciera extensivo este agradecimiento a todo su equipo. Porque, desde luego, realizar este informe... No solamente podemos encontrar en él un montón de datos estadísticos que conforman la realidad de los menores en Andalucía —otra vez, de nuevo, dar la enhorabuena al Observatorio de la Infancia—, sino que también esos datos y toda la serie de entramados, recomendaciones, quejas, etcétera, reflejan, para este Grupo parlamentario que les habla, una situación real de cómo están los menores en Andalucía, cuáles son sus demandas y cuáles son sus problemas. Y en cualquier caso, también, nos sirve a los poderes públicos, a las Administraciones, a las familias, a los profesores, a los colegios para que tomemos buena nota de cuáles son las realidades que demandan los menores, cuáles son sus problemas y cuáles son sus necesidades.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, también, quería agradecer a la policía..., perdón, a su institución, la realización —me refiero en el año 2007— del II Congreso Nacional de Unicef, Solidaridad 2007, que también fue objeto —las conclusiones— de un informe especial, que ya se debatió en este Parlamento y que arroja, pues, también, como no puede ser de otra manera, importantes necesidades, importantes soluciones que deberían tenerse en cuenta a la hora de acabar con este problema.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la legislación se refiere, también hace una mención larga de la legislación actual, a la que pueden acogerse los menores. Y también yo, simplemente, voy a señalar las que son aprobadas o se ponen en vigor en el 2007. Por ahí quiero destacar la Ley 54/2007, de Adopción Internacional, una regulación normativa, sistemática, coherente y actualizada que permite dar respuesta al fenómeno de la adopción internacional en España, siempre teniendo en cuenta —como no puede ser de otra manera—, en consideración el interés superior del menor.</parrafo>
        <parrafo>También hay unas cuestiones que afectan fundamentalmente en cuanto a legislación se refiere. En primer lugar, se ha pretendido dar respuesta a los requerimientos del Comité de los Derechos del Niño, que ha venido mostrando su preocupación por la posibilidad de que la facultad de corrección moderada, que hasta entonces se venía reconociendo a los padres y tutores, pudiera contravenir los preceptos de la Convención de los Derechos del Niño.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la Ley 54/2007 ha introducido una modificación que, a nuestro juicio, supone un profundo cambio en el Código Civil al establecer un plazo de tres meses para que los padres puedan oponerse a la resolución administrativa de desamparo del menor. Pero, sin duda, la reforma —que también señala en su informe y que coincide con este Grupo parlamentario— que mayor interés ha suscitado en la opinión pública es el establecimiento de unos plazos de caducidad para que los padres puedan acudir a los tribunales de justicia oponiéndose al desamparo.</parrafo>
        <parrafo>También ha existido amplia legislación, dependiendo de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social. De hecho, en octubre de 2007, se aprueba el reglamento marco para organización y funcionamiento de los centros de protección de menores, con el objetivo de dotar a estos centros de un instrumento adecuado que establezca principios, criterios y directrices a los que deban ajustarse los reglamentos de organización.</parrafo>
        <parrafo>De indudable trascendencia para este Grupo parlamentario, yo creo que para los intereses de los menores en la práctica cotidiana, ha sido el Plan Integral de Atención a la Infancia en Andalucía, cuyas previsiones se extienden para el periodo 2003 y 2007, sentando estrategias de atención a la infancia y la adolescencia en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se ha ampliado el marco normativo en defensa de los derechos de los menores, y, por tanto, los menores se encuentran un poquito más amparados por la legislación, y, en consecuencia, se encontrarán más amparados ante la Administración Pública, antes sus familiares y ante su vida diaria.</parrafo>
        <parrafo>He de destacar —en el informe lo hacen, en cuanto a cuestiones sobre datos estadísticos se refiere— el incremento respecto al 2006 de un 0,7% de la población; pero, lo que sí nos llama más la atención y queríamos resaltar es el aumento sustancial, importante, de menores extranjeros, menores de 18 años, supone un aumento del 6,1 respecto al año 2006, pero las dificultades o las problemáticas que tiene este grupo, aparte de tener la consideración de ser menores, es que son menores extranjeros. Y, en consecuencia, la Administración pública, en este caso la Junta de Andalucía, tomó buena nota de ello, sigue tomando buena nota de ello, y de hecho las políticas —como luego después me referiré muy poquito en materia de educación— van dirigidas fundamentalmente también a intentar acudir a las necesidades de los menores extranjeros en el ámbito educativo.</parrafo>
        <parrafo>Las quejas sobre las que se manifiestan en el Informe, fundamentalmente, ya lo ha dicho el Defensor, van en el tema de la educación. Hay otras quejas sobre salud, adicciones, tecnología, deporte, comunicación, etcétera, y que arrojan, no puede ser de otra manera, las conclusiones sobre cuáles son las demandas de la ciudadanía, fundamentalmente como tiene que ser, de las demandas de los padres que quieren que sus hijos estén, se encuentren escolarizados en las zonas donde ellos prefieren, pero, también refleja sustancialmente cuáles son las necesidades de los menores en el ámbito de educación.</parrafo>
        <parrafo>En salud, sí nos gustaría destacar, porque así lo hace un Informe, y creo que es positivo, que la administración sanitaria, ante estos nuevos tiempos, o sea, hablábamos antes, hace poquito, del Informe anual 2006 y veíamos una serie de demandas. Sin embargo, en 2007 pues sí que se establece también por la propia institución del Defensor, que son las nuevas prestaciones que requiere la ciudadanía, en concreto los menores, son atendidos por la administración sanitaria y se van ofertando otras prestaciones, unidas a las que ya tradicionalmente se hacían. Lo curioso del Programa de Salud Infantil, como son problemas alimentarios, infecciones, alteraciones neurosensoriales, etcétera, impulsando un modelo de gestión por procesos asistenciales integrales.</parrafo>
        <parrafo>En educación, también lo ha señalado usted, la nueva Ley de Educación de Andalucía de 2007 garantiza progresivamente la existencia de puestos escolares en el primer ciclo de la etapa para atender la demanda de familia, que, además, ayudarán o mejorarán, e impulsarán la conciliación de la vida laboral y familiar, que también ha sido señalada en distintos aspectos por los otros grupos parlamentarios, y que pueden arrojarse de los datos y consideraciones que hace su institución en este Informe.</parrafo>
        <parrafo>La enseñanza de las lenguas extranjeras recibirá una especial atención en esta etapa educativa, en la etapa infantil, por lo que la administración educativa impulsará una serie de medidas en estas etapas, en las etapas más pequeñitas, y en el resto de etapas educativas.</parrafo>
        <parrafo>Avances en la atención de los menores con discapacidad en el ámbito de la educación son objeto de un informe, que avanza usted que lo tendrá preparado para siguientes comparecencias, y estaremos encantados, como no puede ser de otra manera, en mi grupo parlamentario de conocerlo y de que nos presente sus conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>No voy a extenderme mucho sobre las cuestiones relevantes que señala, que ha escogido la institución del Defensor del Menor para este año, ya las han hecho los grupos parlamentarios. Y coincidimos con la preocupación que tiene su institución y este grupo parlamentario, y también el Gobierno de la Junta de Andalucía, por el incremento de consultas y peticiones realizados por los ciudadanos y de quejas y de, fenómenos violentos que se producen en el ámbito escolar y que son, además, en este caso, retransmitidos por servicios de móvil o por Internet.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos ante un problema que ha ido evolucionando, que se ha adaptado a las nuevas realidades tecnológicas, en definitiva, el ciberbullying aunque se trata de una manifestación de acoso, es un problema emergente que está adquiriendo cada vez más protagonismo en esta sociedad, y cuyas consecuencias nos afectan a todos y deberíamos demandarnos de todos, de los poderes públicos, de la familia y de la sociedad, en general, una mayor implicación para encontrar recursos y propuestas eficaces en esta nueva realidad. La solución a este problema es muy complicada, requiere de la colaboración y de la apuesta de todas las instituciones, asociaciones, familia, centros, etcétera, porque si no nos implicamos todos la solución no podrá tener, ni siquiera a corto plazo, vista de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos también, en su Informe lo señala, ante una falta, escasez de espacios públicos destinados al juego de menores. Efectivamente, no nos sobran los espacios públicos destinados al juego. También señala en su Informe que algunas veces, raras veces, o pocas veces, también existe conflictividad entre el derecho de los menores a jugar y el derecho de los ciudadanos a descansar.</parrafo>
        <parrafo>También se ha planteado, no solamente en sede parlamentaria, sino en el resto de instituciones públicas, ayuntamientos fundamentalmente, este tipo de problemas. Y, bueno, esperamos, desde este grupo parlamentario, colaborar en que la solución se lleve a cabo pronto.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que aunque no sobran los espacios, también es cierto que nuestras ciudades, también gracias a este Informe, y a otro tipo de informes o de denuncias puestas encima de la mesa, la ciudad tiene más en cuenta los espacios de juego y los espacios de ocio, fundamentalmente, debido al poco espacio del que disponen los ayuntamientos, se hacen en las nuevas zonas urbanizables.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que los ayuntamientos, la Junta de Andalucía y el resto de colectivos que viven en una ciudad puedan ponerse de acuerdo para que, efectivamente, respetando el derecho de la gente, de las familias a descansar puedan disfrutar también los niños y niñas de Andalucía de espacios donde puedan divertirse, donde puedan disfrutar y donde puedan esparcirse.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señalar como en referencia a la convivencia la aprobación de una serie de medidas, en el 2007, el 23 de enero, se aprobó el Decreto 17/2007, por el que se adoptan medidas para la promoción de la cultura de la paz y la mejora de la convivencia de los centros.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece interesante destacar estas medidas, porque, como mínimo, se valoran positivamente por el Defensor del Menor y por este grupo parlamentario, yo estoy segura que por el resto de los grupos parlamentarios, porque las mismas, se recogen prácticamente coincidencias con las que la institución del Defensor del Menor ha venido demandando desde hace tiempo, así como la relativa a la obligación de los centros docentes de elaborar planes de convivencia, recursos a los sistemas de mediación, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente terminar como empecé, dándole las gracias, señor Chamizo, por su Informe, por su comparecencia, y por las valoraciones que hace en el mismo, las recomendaciones, las quejas, y las consultas que arrojan, desde luego, bastante luz sobre por dónde van los menores, por dónde va la sociedad y por dónde debemos ir nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, y para finalizar las conclusiones, tiene la palabra el Defensor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchísimas gracias por las distintas aportaciones, iré viendo, punto por punto, algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el portavoz de Izquierda Unida, señor Mariscal, pedía una opinión sobre la situación de los centros de menores. Estamos visitándolos todos. No es la primera vez que estamos visitando centros de primera acogida, centros de larga estancia, centros de reforma, etcétera, etcétera, y de momento no hemos encontrado nada extraño. Otra cosa son problemas puntuales que surgen en los medios de comunicación. Yo mismo he visitado personalmente algunos y, bueno, hay algún que otro problema puntual, pero que no son problemas, en principio, en cadena, lo cual no quiere decir que mañana o pasado mañana surja un problema más grande.</parrafo>
        <parrafo>Yo sí coincido en que son centros donde esta Comisión, también podría ir, ver, que no solo sea el propio Defensor, que yo creo que es su obligación, y, en general, la situación de cuando hace el equipo, la Junta, o hago yo la visita, es de absoluta normalidad, por lo menos en principio, lo cual, reitero, no quiere decir que mañana no nos encontremos con algún tipo de problema específico, como pasó en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Hay un punto en el que coinciden los tres portavoces, que es el tema del ocio y espacio público. Se ha construido una ciudad, se están construyendo muchas cosas contra los niños y las niñas; o sea, no se han tenido en cuenta. Ni el espacio urbano, ni siquiera, muchas veces, en los propios pueblos. Y quejas hay cada día más, porque estamos en una sociedad bastante intolerante y la gente protesta hasta porque los niños están jugando a la pelota en una plaza, que no sé qué van a hacer los niños. Y no es a las tres de la mañana, sino que es una hora normalizada.</parrafo>
        <parrafo>O sea, tenemos un poco de todo, aunque no se puede generalizar, pero, ciertamente, la situación de que no hay espacios para jugar los niños es bastante dura, por una razón: porque la otra alternativa es estar en su casa, aislados, con el ordenador, y entonces ya vienen los demás problemas de los que ahora hablaremos. La ciudad se ha construido, reitero, contra los menores. No se han tenido en cuenta, bien porque no votan, como decía el señor Mariscal, bien porque no se han tenido en cuenta, no quiero entrar en esa polémica, que es de otro nivel, pero es así. De hecho, la propia Unicef tiene un programa en el que llega a un acuerdo con los ayuntamientos para hacer ciudades habitables para los menores. En distintos pueblos de Andalucía, este programa ya está funcionando, pero que tenga que venir Unicef para que sean, ciudades y pueblos, amigos de los niños o amigas de las niñas, me parece un poco fuerte, porque es que no se ha tenido en cuenta, y hace muy bien Unicef, atención, lo que ocurre es que tener que ver lo obvio, siempre es un poco complicado.</parrafo>
        <parrafo>Luego, tenemos un problema serio, muy serio, y que, de alguna manera, la señora Palacios hacía referencia, que es en el tema de la educación de los menores. Es verdad que, como dice la gente, los niños y las niñas no vienen con un manual de instrucciones, ¿no?, pero lo cierto es que yo creo que los adultos nos estamos equivocando en exceso. Y, concretamente, por no alargar mucho mi intervención, en el tema de lo que son las nuevas tecnologías, un esfuerzo que tienen que hacer los padres y las madres, y no quiero agobiarlos más, porque ya sé cómo están, pero tienen que conocer cómo funcionan las nuevas tecnologías. Y habrá que facilitarles, por parte de las distintas Administraciones, que conozcan, porque el peor cuadro que nos encontramos es que padres y madres, muchas veces, no tienen ni idea de cómo funciona el aparato que tiene su hijo entre las manos; es decir, el ordenador. No tienen ni idea. O sea, la brecha digital de la que siempre hablo, entre pobres y ricos, que será un nuevo motivo de conflicto que, esperemos, se vaya resolviendo con algunos programas, cuando es la brecha entre el padre y el hijo, se vuelve un problema grave. Y yo..., no estaba la Presidenta, y quiero reiterarlo, pero no estaría mal que, en esta Comisión, la unidad de delitos telemáticos, si no como Comisión constituida expresamente, pero sí que les expusiera a ustedes cómo se trabaja, porque creo que, de alguna manera, esa es parte del futuro. No digo que sea todo el futuro, pero sí estaría bien que ustedes, como representantes de la soberanía popular, conocieran bien todos los intríngulis de algo que, de verdad, se convierte en un tema grave.</parrafo>
        <parrafo>El ciberbulling, al que hemos dedicado, en 2007, muchas denuncias, mucho espacio, bueno, ya saben ustedes que, al final, es un delito, que en los centros de reforma hay más de un chaval y hay un caso de una chica, también, que está con una condena, con una sentencia judicial, precisamente por denigrar públicamente, a través de imágenes, a otra persona; en concreto, a una persona discapacitada.</parrafo>
        <parrafo>Bien, este tema es un tema que no ha terminado. Atención, porque a veces vemos la realidad por los medios de comunicación. Y esa es la realidad que tienen los medios de comunicación, no es la realidad, no nos engañemos. Porque estamos cayendo en una especie de dogmatismo, de que la audiencia de los medios de comunicación es la realidad. No. Hay otras realidades. Y tenemos que completarlas con otra mirada. Concretamente, el tema del bulling y el acoso continúa todavía. ¿Desde cuándo no ven ustedes una noticia en prensa de este tema? Hubo una explosión de noticias en los medios de comunicación, y hoy, que continuamos igual, con los acosos y con los no sé qué, no tienen una referencia. Pero, atención: la realidad es que continúa el problema.</parrafo>
        <parrafo>No sé si soy capaz de transmitirles lo que quiero decir. No pensemos que, porque estoy hablando de 2007, en 2008 no hay problemas de estas características. Tenemos algunas quejas, y algunas quejas duras. O sea, que la realidad, lamentablemente, no ha cambiado. En el sentido del acoso por, digamos, por vía telemática, por decirlo de alguna manera, esto continúa. Y continúa con profesores, con profesoras, hemos intervenido para que cierren alguna página web de algún instituto, al menos que quiten los insultos, etcétera, etcétera. O sea, que, aunque no tenga reflejo siempre en los medios de comunicación, la realidad está ahí. Y esa es la realidad real o una parte más de la realidad real.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay una situación complicada para los padres, para los educadores, y lo que está claro es que tenemos que tener una legislación adecuada, porque, para quitar de una página web algo que afecta a la dignidad de una persona, no es tan fácil, muchas veces, ¿eh? Y, después de denunciar, después, no es tan fácil, sobre todo porque muchas veces los servidores de esas páginas no están aquí. O sea, creo que decía la portavoz del Partido Popular, la señora Palacios, nacional...; o sea, autonómico, nacional e internacional, porque muchas veces estos servidores están en una isla perdida, y la presencia de esta persona, a la que se está denigrando en un programa en concreto, que no quiero nombrar, ustedes saben cuál es, continúa. Evidentemente, ahí la legislación hay que ir cerrándola un poco o bastante más.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero ir terminando con una preocupación y nos dedicaremos, también, a hacer, a desmenuzar un poco el estudio. Y es un tema preocupante. Es verdad que no es de 2007, pero ustedes, por el calado que tiene el tema, comprenderán que yo lo saque aquí. Y es el tema de la pobreza infantil. Cómo se ha incrementado, según el último estudio de La Caixa, la situación de pobreza en familias más o menos humildes. Creo que uno de cada cuatro niños vive en una situación de pobreza infantil. Y, cuando es de familia inmigrante, uno de cada tres, según este estudio.</parrafo>
        <parrafo>No quiero avanzar más, porque ha salido, también, se ha publicado, el Informe FOESSA, y queremos estudiar de qué manera la situación de desigualdad, la situación de penuria incide en los menores. Y esta es nuestra última preocupación, de la cual quiero dejar constancia aquí, en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, y hasta pronto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchas gracias, Defensor, como siempre, no solo por su comparecencia, sino por esta segunda intervención, que siempre clarifica.</parrafo>
        <parrafo>Otras cuestiones que, aunque no aparecen, muchas de ellas, en la comparecencia, porque estamos refiriéndonos a datos de 2007, la vida no se para, sino que continúa, y, por tanto, las problemáticas, pues en razón a lo que significa la situación de la sociedad, pues, lógicamente, van tomando otra inercia.</parrafo>
        <parrafo>Así que no solo por la comparecencia, sino por todo lo que significa la actualización de toda esa problemática, a lo largo, también, de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerles a usted y, sobre todo, también al equipo que acompaña al Defensor, a los portavoces, por su actuación, y sobre todo por su brevedad, para poder, sin embargo, tener más tiempo para darle al Defensor oportunidad de una explicación más exhaustiva, y lo despedimos y suspendemos, por tanto, la Comisión cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

