<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>279</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento sociocultural, Provincia de Cádiz, Teatro</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000908</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000908. Pregunta oral relativa a la situación del futuro teatro de Ubrique, Cádiz (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, que es una pregunta que formula el señor don Ignacio García Rodríguez, relativa a la situación del futuro teatro de Ubrique.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor García tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el municipio de Ubrique, por parte de la Junta de Andalucía y el partido que la soporta, el Partido Socialista, se comprometieron, desde el año 2005 —soporta en el sentido no de aguantar, sino de aguantar el peso; lo voy a arreglar, lo voy a arreglar: que sustenta—, se comprometieron, a partir del año 2005, y en el entorno de las elecciones municipales de 2007, a dotar a la localidad de Ubrique, al municipio de Ubrique, de un teatro, sin que hasta la fecha se vea ningún tipo de movimiento ni ninguna actuación al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le preguntamos: ¿Cuál es la razón por la que no han comenzado las obras para dotar a Ubrique de un teatro o espacio escénico y qué actuaciones inmediatas, así como para qué fecha, tiene previsto realizar esa Consejería para dotar a Ubrique de un teatro o espacio escénico?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, señoría, señor García, que no tuvo oportunidad de asistir a la sesión de esta misma Comisión que celebramos el pasado 19 de marzo, y lo entiendo, porque en dicha sesión ya informé ampliamente sobre la situación del proyecto de este espacio escénico.</parrafo>
        <parrafo>En aquella ocasión di una serie de informaciones, de detalles sobre esta cuestión, que, si me permite, voy a leerle del mismo Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Consta en el Diario de Sesiones, tal como lo planteé, que el 25 de enero del 2000 se firmó un convenio entre la Diputación de Cádiz y la Consejería de Cultura y el municipio para una actuación conjunta que llevase a cabo la construcción de un espacio escénico.</parrafo>
        <parrafo>La actuación, desde el principio, ha tenido un grave problema: que el terreno propuesto por el ayuntamiento no era de su propiedad, ni lo es, y tampoco la institución municipal, la corporación, tiene derecho al uso del mismo. Sabe usted que es un requisito fundamental del convenio que los ayuntamientos pongan a disposición el suelo. El ayuntamiento, desde el primer minuto, era consciente de esa obligación.</parrafo>
        <parrafo>En reiteradas ocasiones, a lo largo de varios años, se ha solicitado al Ayuntamiento de Ubrique que dé solución a este problema, al problema del terreno donde se ubicaría el espacio escénico, y en la Comisión Mixta que celebramos el pasado 23 de junio de 2008, en la que están presentes Junta, Diputación y Ayuntamiento, se acuerda solicitarle que consolide la propiedad del terreno y se le hace saber que, en caso contrario, habría que desprogramar la actuación.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en la Comisión Mixta del 10 de diciembre de 2008, al no recibir contestación positiva por parte del ayuntamiento, se acordó desprogramar la actuación que se iba a realizar en Ubrique.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el estado actual del proyecto es de desprogramado del Plan de Infraestructuras de Andalucía, porque no tenemos un terreno sobre el que llevar a cabo la actuación, y nos parecía que ya había pasado demasiado tiempo y que la cantidad que está dedicada para este tipo de actuaciones estaba sin tener el uso para el que se había consignado.</parrafo>
        <parrafo>Cierro aquí las comillas porque hasta este momento he hecho lectura del acta.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo que agregar únicamente que, a día de hoy, la situación es la misma: la Consejería de Cultura y la Diputación Provincial de Cádiz han informado al ayuntamiento de que, cuando tenga solucionado este problema, vuelva a solicitar su incorporación al Plan Conjunto de Actuación, para que en ese momento se pueda estudiar y deliberar y, si procede, llevarlo a inclusión.</parrafo>
        <parrafo>A día de hoy, no hemos recibido ninguna solicitud del ayuntamiento en ese sentido, por lo que la respuesta sería que no hay fecha prevista ni para la puesta en marcha de la obra, ni mucho menos para la puesta en funcionamiento del teatro o del espacio escénico.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que quede claro, señorías, que hemos cumplido nuestra labor, hemos atendido nuestro compromiso, hemos actuado como corresponde, hemos puesto a disposición del ayuntamiento, durante varios años, unos recursos y unos procedimientos para hacer realidad ese espacio escénico, pero no podemos suplantar ni la iniciativa ni las competencias del ayuntamiento. Así que entiendo que, si lo tiene a bien, quizá correspondería preguntarle al Ayuntamiento de Ubrique, y que sean ellos los que cuenten cuáles son sus planteamientos para el futuro, en relación con esta actuación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, para terminar con esta pregunta, tiene la palabra el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por su información. Viene a confirmar que, desde la última ocasión en que en esta Comisión se tramitó este asunto, no ha habido ningún cambio al respecto, con lo cual, trasmitiremos su respuesta íntegramente a los colectivos de Ubrique, en concreto a la Confederación de Asociaciones de Vecinos, que en una reciente visita al Parlamento se interesó por este tema.</parrafo>
        <parrafo>Había voces que apuntaban a que, en principio, se había hablado de un edificio que incluso los sindicatos reclamaban como patrimonio sindical, e incluso había voces que decían que pertenecía a la propia Junta de Andalucía. Luego, sí es cierto, al parecer, insisto, me gustaría que me desmintiese, si no es así, toda esta información, que sí se ha hablado de terrenos concretos, pero no sabemos por qué razones esos terrenos al final no se han utilizado. Sabemos, incluso, que alguno de ellos está siendo uno de los locales situados en ese terreno, que está siendo empleado por algún tipo de movimiento, movimiento vecinal, asociación o algo de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, le ruego me confirme que en ningún caso ha habido o se han manejado terrenos o edificios que actualmente son propiedad de la Junta de Andalucía, para la instalación de ese teatro. De ser así, nos gustaría saber por qué no se han utilizado esos terrenos, de ser así —insisto—, si son del ayuntamiento. Y, en cualquier caso, si existe algún edificio propiedad de la Junta de Andalucía que permitiese la instalación del teatro, nos gustaría saber qué previsiones tiene respecto al mismo. Si está dispuesta a ponerlo a disposición de la población de Ubrique o si lo reserva para otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra, nuevamente, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Pero solo para aclarar que es el ayuntamiento el que tiene que poner a disposición el suelo o el edificio, y que esa es la letra y el espíritu del convenio de creación de espacios escénicos. Y tengo que decirle que a la Consejería de Cultura no ha llegado ningún ofrecimiento de espacios ni de suelos de titularidad municipal que pueda servir para dar cumplimiento a este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Es lo que le puedo responder.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

