<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>142</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Arte barroco, Difusión de la cultura, Patrimonio arquitectónico, Política cultural, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000078</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000078. Proposición no de ley relativa a la inclusión del municipio cordobés de Cabra en el Programa Andalucía Barroca (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, damos comienzo a esta Comisión de Cultura, y comenzamos con el punto primero del orden del día: proposiciones no de ley en Comisión. Y empezamos con la primera proposición no de ley, relativa a la inclusión del municipio cordobés de Cabra en el programa Andalucía Barroca. Propone el Grupo Popular e interviene su portavoz, la señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Y buenos días a todos los diputados integrantes de esta Comisión de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, como ha dicho la Presidenta, la proposición no de ley que trae hoy para su debate el grupo del Partido Popular es una proposición no de ley que lo que pretende es que, de alguna manera, se subsane y se corrija el olvido incomprensible del Gobierno andaluz con la ciudad de Cabra. El Grupo del Partido Popular quiere que se subsane un error que se cometió cuando se dejó fuera a la ciudad Cabra del programa Andalucía Barroca.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, señorías, la Junta de Andalucía hace unos años creó y puso en marcha el programa Andalucía Barroca, y desde ese momento los Concejales del Partido Popular del municipio de Cabra estuvieron reivindicando y estuvieron peleando, entre comillas, para lograr la incorporación de Cabra a dicho programa. Tanto es así que, en el Ayuntamiento de Cabra, se aprobó una moción, por unanimidad de todos los grupos políticos, una moción que presentó el Partido Popular para lograr esa inclusión de Cabra en el programa Andalucía Barroca.</parrafo>
        <parrafo>El patrimonio histórico-artístico egabrense tiene mucha importancia. Vamos, el Barroco cordobés no se entiende sin la aportación que hace al mismo el municipio de Cabra, junto con el municipio de Lucena y el municipio de Priego de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>A través del programa Andalucía Barroca, pues, se vive en toda la Comunidad Autónoma una intensa actividad en torno al Barroco, se realizan congresos internacionales, se hacen publicaciones especializadas, se interviene en monumentos y en obras de arte y se hacen también itinerarios culturales, conferencias y conciertos. Y es una pena, insisto, que la Junta de Andalucía se olvide y no recurra a alguno de los grandes monumentos que tiene el municipio de Cabra, ¿no? Porque, además, también sería así una manera de poder intervenir en la protección y en la promoción de este patrimonio Barroco que tiene el municipio cordobés.</parrafo>
        <parrafo>Este programa Andalucía Barroca consta de siete rutas, rutas que se hacen en torno a palacios y casas señoriales; en torno, también, a torres y espadañas; otra ruta es sobre yeserías y camarines, y retablos, organería; también hay otra ruta que es Andalucía conventual, y otra es sobre el urbanismo lúdico y espacios de sociabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, todos los cordobeses conocen bien el magnífico patrimonio Barroco de Cabra. La parroquia de la Asunción y de los Ángeles ha sido aprobada como la mezquita del Barroco cordobés y una de las muestras más interesantes de este movimiento artístico en la provincia. Tiene también retablos de diversas iglesias, esculturas e imágenes cortadas en piedra, pinturas como las de Valdés Leal, en el convento de las franciscanas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, insisto, hace de Cabra una ciudad por la que, necesariamente, debería pasar algunas de estas rutas, por dos motivos fundamentales, como ya he dicho antes: el primero, intentar beneficiar al patrimonio histórico egabrense con algunas de las inversiones de conservación y restauración que este programa ofrece. Y, en segundo lugar, para potenciar su actividad turística y su promoción exterior.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué traemos hoy aquí esta proposición no de ley? Pues traemos esta proposición no de ley ante el silencio del Gobierno de Chaves y la pasividad, también, desde mi punto de vista, de la propia Alcaldesa del municipio de Cabra. Porque, desde marzo de 2008, en que se aprobó, insisto, por unanimidad, una moción en los mismos términos en el Ayuntamiento de Cabra, desde marzo de 2008, insisto, pues solo se ha obtenido como respuesta el silencio, tanto por parte de la Consejería de Cultura como por parte del Ayuntamiento de Cabra, en relación con las gestiones que se han realizado con la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, el tiempo pasa y el no incluir Cabra en este programa Andalucía Barroca, pues le está ocasionando, sin duda, unos perjuicios importantes; unos perjuicios importantes porque no solo no se está promocionando a Cabra como referente que es de la cultura barroca del sur de la provincia de Córdoba, sino porque, además, aparte de que no se está promocionando, incluso se está obviando, se está relegando y se está, pues, de alguna manera, condenando al olvido. Y esto, evidentemente, pues genera unos perjuicios importantes. De hecho, por ejemplo, en la última Feria de Turismo, en Fitur, que se celebró el pasado mes de enero, presentaron tres nuevas rutas, que se han diseñado de manera coordinada entre la Consejería de Cultura y la Consejería de Turismo, y de estas tres rutas que se presentaron en Fitur en el mes de enero, pues se han visto beneficiadas, de alguna manera, otros municipios que también se lo merecen de la provincia de Córdoba, como pueden ser Lucena, Priego, Montilla, Montoro, Aguilar de la Frontera... Pero, sin embargo, insisto, la ciudad de Cabra se ha visto excluida.</parrafo>
        <parrafo>Yo, simplemente, con esta proposición no de ley, quiero refrescar una voluntad que yo estoy segura que es compartida por los tres grupos políticos presentes en esta Comisión, de la misma manera que fue compartida por todos los grupos políticos presentes en el Ayuntamiento de Cabra.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, pues quiero solicitar y pedir el consenso en torno a esta reivindicación del municipio de Cabra. Tengo que decirles y recordarles que sus compañeros de partido en el ayuntamiento ya mostraron el respaldo unánime a esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles, además, que el municipio de Cabra está siendo relegado, yo creo que de una manera incomprensible, por parte del Gobierno andaluz, en distintos aspectos muy importantes, sobre todo en temas relacionados con la cultura y el turismo. Tengo que decir, por ejemplo, que la ciudad de Cabra también se ha quedado fuera, ha sido excluida de la red de ciudades medias del centro de Andalucía, lo cual también es absolutamente incomprensible que se haya quedado fuera de esta red de ciudades medias; se ha quedado también fuera del programa Andalucía Barroca, se quedó también fuera, se ha quedado fuera de un..., bueno, pues de un consorcio que se ha hecho, de una ruta de los Caminos de Pasión, que se llama, que se ha hecho por la Empresa Pública de Turismo Andaluz para promocionar lo que es la Semana Santa de los municipios de Andalucía que tienen una especial relevancia y un determinado esplendor histórico-artístico, y, evidentemente, la Semana Santa de Cabra la tiene, y también se ha quedado fuera. Y también, por ejemplo, otro, bueno, pues otro agravio comparativo que también está sufriendo la ciudad de Cabra en el aspecto cultural, por ejemplo, es que la villa romana de Mitra, también, por ejemplo, se ha quedado fuera de la red de espacios culturales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay mucho que trabajar, como ven, en esta Comisión de Cultura, por el municipio de Cabra, y esta diputada que les habla, humildemente, y en la medida de sus posibilidades, va a intentar recabar el apoyo de todos ustedes para corregir y subsanar estos olvidos, que estoy segura de que no son en absoluto malintencionados, y, por lo tanto, yo creo que rectificar es de sabios y es lo que les pido aquí.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por el Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra su portavoz, el señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer al Grupo Popular que nos traiga a esta Comisión una proposición no de ley que habla de algo importante, como es, entre otras cosas, el desarrollo económico de un municipio como el de Cabra, situado en el corazón de la Subbética cordobesa; un desarrollo que depende, en gran medida, de su inclusión en estas rutas, como en la Ruta del Barroco, a la que se refiere..., perdón, en el programa Andalucía Barroca, como a lo que se refiere la proposición no de ley, y también depende de otras muchas cosas. Está dependiendo, desde que se celebraron las últimas elecciones municipales, de manera clarísima, de la conformación de un nuevo Gobierno, que, sin duda, está cambiando la estética de la ciudad, está cambiando la vida de la ciudad, la participación de la ciudad, después de muchísimos años oscuros de un Gobierno del Partido Andalucista que, sin duda, no ha aportado ningún beneficio al municipio.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros vamos a apoyar esta proposición no de ley, porque creemos que desde el Gobierno andaluz se debe ayudar a que este Gobierno de progreso, que se impulsó en la ciudad de Cabra después de las últimas elecciones municipales, debe tener un apoyo real, y no entendemos cómo, en este caso, políticamente se deja a Cabra fuera del programa Andalucía Barroca.</parrafo>
        <parrafo>Implícitamente, en la proposición no de ley hay otra cuestión que también cabe reconocer, y es que el programa Andalucía Barroca es un programa que se está desarrollando de forma muy interesante; que los municipios que están incluidos en este programa están notablemente contentos con el apoyo que la Junta de Andalucía y la Consejería de Cultura están mostrando en sus diversas facetas, en todas las facetas que caben, en todas las medidas que caben dentro de este programa, Andalucía Barroca, y, por lo tanto, hay un reconocimiento implícito en esta proposición no de ley que yo creo que también conviene remarcar.</parrafo>
        <parrafo>Claro, con todo esto junto, lo que no se entiende es cómo Cabra... A cualquier persona, cualquier estudiante de Bachillerato de la provincia de Córdoba, cuando se le hace referencia al Barroco, se le tiene que hacer referencia al barroco cordobés, y, cuando se hace referencia al barroco cordobés, no se puede obviar la presencia de Cabra y la contribución de Cabra a este barroco. Ya se han nombrado, ¿no?, la parroquia de La Asunción y de Los Ángeles, con esa combinación del oratorio musulmán con el más puro barroco cordobés, o la iglesia de San de Juan de Dios, que tiene uno de los mejores interiores barrocos de Andalucía. Creo que sería bueno no ya solamente para Cabra, sino para el propio programa Andalucía Barroca que Cabra estuviera incluida en este programa.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la primera que se sentiría contenta, si se aprobara esta proposición no de ley, sería toda la ciudadanía del municipio de Cabra, con su alcaldesa socialista a la cabeza, que no en vano apoyó, junto con nuestro grupo, esta misma moción cuando se presentó en aquel municipio, y que, sin duda, el que la Comisión de Cultura venga a darle el respaldo a esta proposición no de ley, pues sería también importante.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, como ya decía la señora Botella, desde nuestro grupo también tratamos de seguir trabajando para el desarrollo de Cabra, dentro de las contradicciones que nos puede suponer el participar en un Gobierno con el Partido Socialista, pero tratando de impulsar el desarrollo económico, el desarrollo cultural y el desarrollo turístico del municipio de Cabra. Creo que es de justicia que el Partido Socialista apoye lo que aquí aparece, como ya lo hizo en el pleno del Ayuntamiento, en el cual se respaldó esta moción, y, por lo tanto, nosotros mostramos nuestro respaldo y nuestro apoyo a su contenido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista tiene la palabra la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la verdad es que hoy supongo yo que Lola Villatoro estará contenta por las palabras del señor Mariscal, ¿no? Entiendo que es verdad que Cabra ha resurgido de sus cenizas, y la verdad es que ha resurgido de sus cenizas bastante bien, gracias, sobre todo, a un Gobierno progresista.</parrafo>
        <parrafo>Pero, entrando en lo que nos trae hoy aquí, que es la proposición no de ley para la inclusión del municipio cordobés de Cabra en el programa Andalucía Barroca, yo decir que, hombre, era cierto que Cabra no entró en el proyecto de la Andalucía Barroca en 2007, pero tampoco creo que se quiera poner en duda que los tres elementos que se seleccionaron en la provincia de Córdoba para su restauración, no creo que se ponga en duda el gran valor que estos tres elementos tienen; el gran valor que tiene, por ejemplo, el conjunto del Sagrario de San Mateo de Lucena, como elemento retablístico, o el órgano del retablo de San Hipólito en Córdoba, o, cómo no, y sobre todo, el edificio de la iglesia de San Agustín, ¿no?, que gente de nuestra generación por primera vez la ha visto abierta, y es gracias a esa restauración. Quiero entender que no, que no se pone en duda la selección de estos tres elementos. No se contempló ni un elemento más porque hay que seguir unos criterios, y la verdad es que no me podrán negar que esos tres elementos son de los más singulares del Barroco andaluz, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, Cabra pudo haber estado representada en la exposición que inauguró el edificio de la iglesia de San Agustín, que fue la exposición aquella llamada El fulgor de la plata; una de las exposiciones, los que tuvimos la oportunidad de verla, que la verdad es que fue algo grandioso, y —vuelvo a repetir— por primera vez vimos algunos ese edificio abierto y la verdad es que mereció la pena. Y digo que pudo haber estado porque la verdad es que se solicitaron piezas de platería de su patrona; pero, por su uso y función, sobre todo cofrade, la verdad es que no fueron concedidas para la exposición, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero yo hoy aquí vengo en aras del consenso. Entonces, como el proyecto de Andalucía Barroca finalizó, como Cabra no estuvo entre los criterios seleccionados, entre los municipios seleccionados, para entrar en ese proyecto, yo le quiero hacer una enmienda in voce, y lo que me gustaría es que usted, señora Botella, pues la aprobase, puesto que, como ya he dicho, Cabra no entró. Y como sabemos que, una vez concluido el circuito de la exposición itinerante en las ocho provincias, se va a hacer un nuevo itinerario de esa exposición de Andalucía Barroca... Que, por cierto —ya se lo he dicho—, se puso en Priego porque Priego está considerada la segunda ciudad más importante en tema barroco, después de la capital en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, como estaba diciendo, como se están preparando para este año nuevas rutas para esa exposición, la enmienda que yo le quiero presentar quedaría de la siguiente manera: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a tener en cuenta el rico patrimonio histórico, artístico y cultural de la ciudad de Cabra a la hora de programar la exposición itinerante Andalucía Barroca».</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que con esta enmienda Cabra se acogería a una parte del programa de Andalucía Barroca y, además, Cabra podría exponer las grandes piezas de platería, como he dicho antes, de su patrona en esa exposición itinerante.</parrafo>
        <parrafo>Esperando que la acepte, simplemente nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Botella tiene la palabra para cerrar el debate sobre esta iniciativa.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, agradecer las intervenciones, tanto del portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor Mariscal, como la de la portavoz del Grupo Socialista, la señora Quevedo.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decir, en primer lugar, que creo que es demasiado grueso y demasiado rotundo decir que, desde que está al frente del Ayuntamiento la señora María Dolores Villatoro, el municipio de Cabra haya resurgido de sus cenizas. Yo llevo viviendo en Córdoba 23 años, y, gracias a Dios, no he visto cenizas en Cabra en ningún momento. Yo creo que, además, supone un desprecio a los anteriores alcaldes que ha habido en el municipio de Cabra, ¿no?, como puede ser el que fue diputado en este Parlamento el señor Calvo Poyato.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es un exceso y yo creo que responde a conductas partidistas que, insisto, por el bien de Andalucía deberíamos ir suavizando poquito a poco, hacer una política más realista, más de gestión y menos tendenciosa.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y dicho esto, señorías, decir que yo, por supuesto, voy a aceptar la enmienda in voce que hace la portavoz del Grupo Socialista porque, ni más ni menos, viene, de alguna manera, a ser posibilista. Es decir, ¿qué es lo que podemos hacer a partir de ahora? Lo que podemos hacer a partir de ahora se va a hacer. Ya lo que se hizo y el perjuicio que se ocasionó en los años anteriores por el olvido incomprensible de dejar fuera al municipio de Cabra del programa Andalucía Barroca, eso ya no lo podemos elegir; pero, lo que podamos hacer de aquí para delante, pues, por supuesto, que se haga.</parrafo>
        <parrafo>Y me alegra muchísimo que se consiga a partir de esta proposición no de ley que he tenido el gusto de presentar en esta Comisión, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Decir, por supuesto, que espero, de verdad, que no se quede esto en un acuerdo que se consigue en la Comisión de Cultura. Espero, de verdad, que se lleve a cabo y se plasme de manera inmediata. Vamos a corregir cuanto antes el perjuicio que, de hecho, ya, en la feria de Fitur del mes de enero del 2009, ya se habrá ocasionado al municipio de Cabra, porque, al contratar ya los paquetes turísticos, que todo el mundo sabe que se hacen con cierta antelación, pues cuando se recurra a la gente que esté demandando un turismo cultural en el interior de Andalucía, pues ya no va a encontrar al municipio de Cabra cuando se esté programando un viaje cultural por la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, insisto, vamos a corregir el perjuicio que ya se ha causado de manera inmediata, porque, como ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, la cultura es un valor en sí mismo, por supuesto, nadie lo cuestiona; pero la cultura también es un valor muy importante para algo que está ahora en la mente de todos, que es el desarrollo económico e intentar pues paliar, de alguna manera, la tremenda crisis de desempleo que estamos sufriendo en toda Andalucía, en toda España y, por supuesto, también, en la provincia de Córdoba. Y el turismo es un recurso, un recurso que tenemos ahí y, desde luego, no podemos privar al municipio de Cabra de este recurso por un olvido o por una mala gestión del Gobierno andaluz en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Quevedo, por supuesto que nosotros no cuestionamos, en absoluto, pero, en absoluto, las intervenciones que se han hecho sobre la base de este programa, las intervenciones que se han hecho en el Sagrario de la Iglesia de San Mateo de Lucena o las intervenciones que se han hecho en la iglesia de San Hipólito o en la iglesia de San Agustín de Córdoba. Pero, yo creo que esto no es obstáculo, en absoluto, para que se hubiera incluido al municipio de Cabra como, por ejemplo, se hizo, lógicamente, con el municipio de Priego sin que se hubiera intervenido en ninguno de sus monumentos en este programa en los años anteriores, de la misma manera que se ha incluido al municipio de Aguilar, al municipio de Montilla o al municipio de Montoro, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo no me quiero extender más. Yo sí les quiero decir que creo que tenemos que tener muy presente, muy presente, precisamente, a esa red de ciudades medias del interior de Andalucía porque, sinceramente, creo que ahí es donde tenemos la gran brecha y realmente donde se está consolidando la Andalucía de las dos velocidades. Y todo lo que se haga y todo lo que se vuelque en esa red de ciudades, pues será en beneficio de algo tan importante como lograr, de verdad y por fin, la igualdad de oportunidades en Andalucía y corregir cuanto antes esos desequilibrios que existen entre la Andalucía del interior y del exterior, y la Andalucía del mundo rural y de las grandes ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más, decirles que vamos a estar muy pendientes de que realmente este acuerdo que tomamos ya en la Comisión de Cultura se lleve a efecto. Y decir también, decir también que ha sido una pena la disminución tan importante que ha habido en los presupuestos del 2009 en la provincia de Córdoba para las inversiones dentro del programa Andalucía Barroca, porque según la programación plurianual de inversiones de la Consejería de Cultura para el año 2009 se deberían haber destinado a este programa de la provincia de Córdoba 2.407.000 euros y, sin embargo, al final lo que se ha plasmado en el anexo de inversiones del 2009 ha sido la cantidad solo de 500.000 euros; es decir, que ha habido una reducción pues de más del 75%.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Esta Presidencia necesita saber si los portavoces han llegado a algún acuerdo con referencia a si votamos al final de la Comisión todas las proposiciones juntas o pasamos a votar una a una.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Al final?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, entonces, vamos a votar al final. Por tanto, pasamos a la siguiente proposición...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos, señora Botella, que exprese, si es posible, específicamente, si acepta la enmienda o no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

