<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Medicina pública, Política sanitaria, Trasplante de órganos</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000511</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000511. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre el programa de transplantes del sistema sanitario público andaluz (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, solicitada también por el Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre el programa de transplantes del sistema sanitario público andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señorías. Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es necesario afirmar al inicio de esta comparecencia que nuestra Comunidad ha consolidado en el panorama internacional una posición privilegiada en relación con la situación en que nos encontramos, con respecto a las posibilidades técnicas, al desarrollo del programa de transplantes del sistema sanitario público. Y ello, ante todo, señorías, creo que tiene que ser un motivo de orgullo para los andaluces y andaluzas porque da una idea objetiva del avance que se ha experimentado en los últimos años en esta materia, y también yo creo que se convierte en un indicador magnífico de la calidad y de la eficiencia del sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>Se podrían, señorías, dar muchos referentes de este grado de desarrollo, y yo quisiera significar en unos cuantos ejemplos cuál es la situación de Andalucía y qué aportamos al programa de transplantes público.</parrafo>
        <parrafo>Primero, señorías, la probabilidad de transplantarse en nuestro sistema sanitario público, en caso claro de tener que necesitarlo, es doble que en el resto del conjunto de países desarrollados. Esto significa que la posibilidad de obtener un órgano en España es el doble que en países vecinos de la esfera o del mundo europeo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señorías, que en nuestra Comunidad se realiza un transplante de riñón diario y un transplante hepático cada dos días. Si nos ponemos a pensarlo implica un volumen de actividad muy importante.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, señorías, hemos realizado desde el inicio del programa 6.400 transplantes renales, 2.200 transplantes hepáticos, 800 de corazón, 300 de pulmón y 200 de páncreas. Y decirles, señorías, que en fecha próxima alcanzaremos los 10.000 transplantes de órganos, a lo que hay que añadir miles de pacientes que se han beneficiado de otro tipo de implantes de tejidos y también de progenitores hematopoyéticos.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar, por último, señorías, que en nuestra Comunidad el primer transplante de órgano se inicio con una diferencia de 14 años después con respecto a España, esto significa que hemos convergido, ¿verdad? —ahora que están tan de moda estos términos—, en materia de transplantes, porque hemos recuperado ese tiempo que, por la situación de partida de nuestra Comunidad tenía un diferencial histórico en relación con otros territorios.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, sinceramente, que las cifras son bastantes elocuentes para entender que las técnicas de transplantes han alcanzado, desde el primer transplante, un histórico, situando en una posición de vanguardia a Andalucía en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Quiero reconocer, señorías, que para ello ha sido fundamental la conjunción de muchos esfuerzos, algunos de ellos de distintos sectores de la sociedad, en la que el programa de trasplantes se ha equiparado a un componente solidario, consolidado, equitativo, que constituye una de las señas de identidad del valor de nuestro propio sistema de salud. Las asociaciones de pacientes, las personas que han sido trasplantadas, todas las personas que se han movido en el entorno familiar de alguien que ha recibido un órgano han sido un motor de concienciación que nos ha permitido crear una cultura favorable para que haya ido calando una conciencia, en todos los andaluces, cada vez más contrastada, de que es complicado decir que no a la donación de un órgano cuando la persona ha fallecido o cuando ya ha entrado en una situación irremediable que va a conllevar, necesariamente, su muerte. A ello también, señorías, hay que añadirle el compromiso y la dedicación permanente de los grupos de profesionales que vinculan su trabajo a la tarea del trasplante, en donde, de forma interrumpida, cuando es necesario, están permanentemente de guardia. Esto significa estar pendiente y en expectativa de llamada, que permita ser movilizado en aquel momento en que se produce la donación, y, por tanto, también poner en marcha todo un procedimiento administrativo para que la persona trasplantada acuda al centro hospitalario y pueda recibir el órgano.</parrafo>
        <parrafo>Recordarán, señorías, como ejemplo quizás más paradigmático, los 14 trasplantes que hace quince días en el Virgen del Rocío se realizaron, en un periodo de sesenta horas, cifra que se elevó hasta 16 trasplantes, en un periodo de setenta y dos horas, en las dos jornadas sucesivas, donde también se volvió a producir este tipo de actuación sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Sobre estas bases, señorías, se ha realizado en nuestra Comunidad un programa que se articula en torno a la red de coordinación andaluza, que en estos momentos cuenta ya con 16 hospitales que están autorizados, prácticamente la mitad de nuestra red hospitalaria, y que, por tanto, está permitido que hagan extracción de órganos y tejidos. Esta red se completa con otros cinco centros autorizados para realizar, ya, lo que son los trasplantes de órganos. Saben sus señorías que a veces la extracción del órgano se realiza en un hospital de la Comunidad y, posteriormente, el implante, es decir, la recepción del órgano por parte de la persona receptora se realiza ya en otro hospital de la Comunidad, que son los hospitales Reina Sofía, Virgen del Rocío, Regional de Málaga, Virgen de las Nieves y el hospital Puerta del Mar.</parrafo>
        <parrafo>Este grado de desarrollo, señorías, ha permitido que dos de los seis hospitales designados para la realización de trasplantes renales, de donación cruzada... Esto significa un donante-receptor que son incompatibles entre sí, pero que son compatibles con otras personas que necesitan el trasplante, sean hospitales andaluces, como el Virgen del Rocío y el Virgen de las Nieves, lo que permite ser referencia en el conjunto del Estado para este tipo de situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Ello también, señorías, nos ha planteado en estos centros hospitalarios el que podamos desarrollar un programa de trasplantes renales de donante vivo, que tiene excelentes resultados y que también ha permitido que personas que pueden beneficiarse de este tipo de donación..., que se pueda realizar con la generosidad que ello supone de, en este caso, donar un riñón a una persona que lo necesita porque, como saben sus señorías, el organismo puede funcionar perfectamente solamente con la actividad de uno de estos órganos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que son datos significativos que expresan de forma clara cuál es el valor, tanto sanitario y social como científico, que se está traduciendo en mayor calidad de vida a todos los ciudadanos y que, además, abre una puerta para la investigación en estas materias dentro de la Comunidad, en la que de forma progresiva se va ampliando el perfil de la persona donante, que era mucho más restrictivo al inicio del programa y que ahora, gracias sobre todo a las técnicas de apoyo al diagnóstico, que nos permiten detectar enfermedades de forma más precoz y, también, que nos permiten preservar la calidad del órgano durante más tiempo, esto ha permitido que el perfil del donante de órganos en Andalucía haya ido variando a lo largo del tiempo y que, actualmente, se haya incrementado la edad media de la persona donadora y, por otra parte, también, pues, incluso con la permanencia de determinadas enfermedades, todas ellas no peligrosas para la persona receptora, se pueda ampliar el espectro de órganos que actualmente se están implantando en el ámbito de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, señorías, además hay que acompañarlo de una tarea de investigación cada vez más importante, que, fundamentalmente, persigue que la inmunidad de las personas que están trasplantadas tengan un nivel de tolerancia que les permita seguir aceptando el órgano trasplantado y no se produzca ese elemento, ¿no?, que tanto se teme por parte de aquellos que han recibido un órgano, que es el rechazo que se puede producir tras varios años de implante de este órgano y que, por tanto, pues toda la tarea inmunosupresora que persiguen los medicamentos con, también la investigación, está permitiendo que estos órganos permanezcan durante más tiempo en la calidad de vida y, por tanto, en la supervivencia de las personas que son receptoras.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, solamente plantear que también hay que poner en valor que en nuestra Comunidad el programa de trasplantes es un programa que tiene una gestión y que tiene un registro que permite garantizar que cualquier ciudadano tiene derecho a recibir el trasplante, con independencia de su nivel socioeconómico, con independencia de cualquier elemento que pueda rodear la vida de la persona trasplantada; solamente la prioridad es la prioridad clínica o, dicho de otra manera, el programa que gestiona la propia unidad de trasplantes es un programa que está siento también imitado en el ámbito internacional porque hasta la fecha es el que mejor ha permitido garantizar la accesibilidad y, por tanto, la igualdad en algo tan importante como es la recepción de un órgano. Saben sus señorías que en este extremo hay que ser especialmente cautelosos, evitando identificar la identidad, ¿no?, de la persona donante, para que no se pueda producir ningún tipo de circunstancia añadida al proceso, y, por otra parte, el registro sigue criterios exclusivamente clínicos, para que quien reciba el órgano sea realmente el que está en peores condiciones de salud o quien tiene determinada una prioridad superior, a la hora de poder recibirlo.</parrafo>
        <parrafo>Solamente, señorías, terminar diciendo que agradezco al conjunto de los profesionales que destinan parte importante de su tiempo y de su energía y de su conocimiento al trasplante porque en muchas ocasiones, con absoluta voluntariedad y, además, yo creo que con un afán de compromiso importante, son movilizados cientos de profesionales que se ponen manos a la obra, trabajando ininterrumpidamente hasta cuarenta horas, para conseguir salvar vidas y mejorar la calidad de vida de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del grupo solicitante, tiene la palabra la señora Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías, algo muy bueno está pasando en Andalucía, muchas cosas bien hace la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía para que nuestro sistema sanitario sea a menudo noticia, sea a menudo referente o consiga hitos tan importantes como el que hemos conocido estos días, y es, precisamente, que en Andalucía ha nacido el primer bebé libre de una enfermedad genética hereditaria y que es compatible con su hermano, que ya está enfermo, como resultado del diagnóstico genético preimplantatorio. Fuimos, precisamente en Andalucía, la primera Comunidad que lo pusimos en marcha, y viene además a colación hoy porque la sangre del cordón umbilical del recién nacido posibilitará el trasplante que necesita el mayor, al ser inmunológicamente compatible.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en materia, señora Consejera, muchísimas gracias por su información. Yo creo que después de escucharla nos queda aún más claro, o tenemos un conocimiento más exacto de la situación actual de los programas de trasplantes de Andalucía, que constituyen un fiel exponente, un buen reflejo del grado de modernidad, del grado de desarrollo y avance social experimentado en estos últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Y claro que sí, sin ninguna duda y sin ningún complejo, debemos estar orgullosos de vivir en una tierra, en Andalucía, que ocupa un lugar destacado a nivel mundial en donación y trasplantes a una distancia considerable de los países avanzados de nuestro entorno, también incluido Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>Es clarificador y contundente el dato, creo que decía literalmente que la probabilidad de trasplantarse en nuestro sistema sanitario público, en caso de necesitarlo, es el doble que en el resto del conjunto de los países desarrollados. Y, en este punto, al igual que usted ha hecho, sería necesario subrayar, y yo creo que incluso es interesante que Andalucía, efectivamente, comenzara con un retraso de catorce años con respecto a España, y que España empezó con diez años de retraso con respecto a Estados Unidos, que hizo su primer trasplante allá por 1954, en Boston. Para contextualizar, lo digo, estos datos, para contextualizar mejor los datos que hoy manejamos.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese momento, cuando Andalucía inició su actividad, el trasplante ha pasado de ser una técnica casi experimental a constituir una realidad terapéutica perfectamente consolidada, que arma, sin lugar a dudas, nuestro actual grado de desarrollo y nuestro estado de bienestar. Las cifras del último año, que usted ha explicitado y que yo no voy a repetir, lógicamente, así lo avalan.</parrafo>
        <parrafo>Llegar a este punto, señorías, señora Consejera, no es algo casual, sino que es el compromiso, la energía, la voluntad y la participación de muchos protagonistas, de los propios pacientes, evidentemente, debidamente asociados, que aportaron mucho para que normativamente, primero con la ley de trasplantes de 1979 y, posteriormente, con las distintas normativas, tanto nacionales como autonómicas, haya hecho o hayan servido —que, por cierto, han servido de referencia a otros países—, han hecho que los profesionales tengan un marco normativo, un marco jurídico seguro y adecuado para el desarrollo de su actividad. El propio sistema organizativo de los trasplantes, con unos cualificados profesionales que lidera la figura del coordinador.</parrafo>
        <parrafo>Sin donantes no hay trasplantes. Eso es algo obvio, de manera que el profesional tiene que estar atento siempre a todos y a cada uno de los posibles donantes, siempre como verdaderos catalizadores del proceso de donación; coordinan todas las actividades de todos los profesionales que participan en cada uno de estos procesos. Son profesionales, efectivamente, con un trabajo incansable, y toda la disponibilidad y un gran bagaje, para que no solo, efectivamente, se consigan los resultados adecuados de supervivencia, sino que no se pierda ningún órgano. Y si para ello hace falta dedicar —lo contaba usted— horas o días, como en el caso del Virgen del Rocío, pues se hace sin ninguna duda. Conocimos, además, que los trasplantes no son intervenciones programadas: se tienen que realizar cuando se produce la donación.</parrafo>
        <parrafo>Importantísimo también el papel central, efectivamente, de la sociedad con su respuesta solidaria a la donación, porque todos estaremos de acuerdo en que de poco valdrían todos los buenos recursos que todos pudiéramos desplegar, ni las habilidades o la experiencia de todos los profesionales, si los ciudadanos no manifestaran su voluntad de ceder generosamente los órganos después del fallecimiento, y en este punto también hemos avanzado de una manera espectacular.</parrafo>
        <parrafo>Y compartimos con usted su análisis de que ese buen resultado está vinculado, sin ninguna duda, a mejores recursos, a mayores recursos, a una mejor información, pero también al registro de voluntades vitales del que goza Andalucía. Y por supuesto que consideramos que no solamente es importante conseguir una elevada tasa de donación, sino que los trasplantes se hagan con la mayor calidad posible, se hagan con la mayor equidad posible y con la menor variabilidad clínica. Equidad, calidad y eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Y usted nos ha explicado perfectamente cómo se consiguen en Andalucía importantes mecanismos para conseguir estos objetivos irrenunciables dotados de transparencia. Esto, sin ninguna duda, se traduce en una mayor credibilidad de nuestro programa de trasplantes, de cómo funciona; una mayor credibilidad de nuestro sistema sanitario y, por lo tanto, una mayor credibilidad y un aumento del sí a la donación, que es lo realmente importante.</parrafo>
        <parrafo>Yo acabo, señora Consejera, recordando que el objetivo, siempre, del Grupo Parlamentario Socialista, y, desde luego, de la Consejería de Salud, es seguir avanzando, y si para eso, en el caso de los trasplantes, hay que investigar, pues muchísimo mejor, y es la mejor forma de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Son muchísimos los andaluces los que ya se benefician de los programas de trasplantes, salvando sus vidas o mejorando la calidad de vida de los mismos. Las cifras son elocuentes y hablan por sí mismas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señora Consejera, enhorabuena, por la parte que le toca, que es nada más y nada menos que la de la máxima responsable de la sanidad pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar esta comparecencia, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Solamente ser elocuente con un dato, ¿no?, que permite poner de manifiesto esa solidaridad ciudadana que su señoría comentaba.</parrafo>
        <parrafo>En el año 1994, para que ustedes se hagan una idea, existían 127 donantes al año, y en el año 2008 hemos pasado a 285 donantes, lo cual yo creo que habla de cómo también la sociedad andaluza ha ido progresando, en términos culturales, quitando estigmas en relación con la donación de órganos y, por tanto, haciendo que nos situemos en una tasa de 35 donantes por millón de población, que es una cifra similar a la que se produce, incluso ligeramente superior, a la que se produce en relación con el Estado. Y además, señorías, el orgullo de que sea la tasa más alta del mundo. Esto nos va a permitir que, en este año 2008, creamos que podamos desarrollar en torno a seiscientos veinte trasplantes.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo, señorías, que la mejor muestra de la garantía de este proceso es, justamente, que cualquier persona trasplantada posteriormente se queda vinculada al programa de donación, al programa de voluntariado que permite seguir desarrollando campañas, y siempre se prestan para que su testimonio pueda permitir que aquellas familias que todavía tienen dudas, cada vez menos, en el momento del fallecimiento de su familiar, digan que sí a la donación, porque eso permite salvar vidas y mejorar la calidad de vida de otros andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

