<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>376</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Provincia de Cádiz, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000439</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000439. Pregunta oral relativa a la situación del edificio del IES Isla Verde de Algeciras, Cádiz (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en comisión firmada por el diputado don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, también, señor García, por darme la oportunidad al preguntarme por este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno y la Consejería conocen perfectamente el estado del IES Isla Verde de Algeciras. Y es así porque el Ente Público de Infraestructuras encargó el correspondiente informe al arquitecto, del que ya dispone a fecha de 11 de mayo del año 2010, en el que se detalla el estado del centro. Ese informe concluye que, en un espacio razonable, se debe actuar sobre algunos tabiques de la construcción, y es lo que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería que dirijo tiene prevista una actuación de urgencia durante este verano para solucionar el deterioro de los elementos que el informe técnico así señala.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, la seguridad de los ocupantes del centro —alumnado, profesorado, personal de administración— está garantizada, hasta que, durante el verano de este año 2010, se acometa una obra de urgencia prevista para sustituir los tabiques y las soleras afectadas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Celebramos que, por lo menos, se reconozca la necesidad de una actuación, una actuación cuya realización ha sido ampliamente demandada por la comunidad educativa, por el sindicato Comisiones Obreras y por otras entidades; pero yo me atrevo a pedir que, si va a hacer algo, que lo hagan bien.</parrafo>
        <parrafo>Y me explico. Tenemos informes técnicos, también, que plantean la posibilidad de que el problema no sea solo de tabiques sino que haya un problema de corrimiento de terreno. Por lo menos de falta de consistencia del terreno.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, pensamos que ya que se va a hacer aprovechando el verano —quedan pocos días, por lo tanto, supongo que, si está prevista, la obra debe de estar ya planteada— debería profundizarse en un estudio de la consolidación del terreno y de ver si no vamos a arreglar por arriba lo que puede seguir deteriorándose por abajo, de manera que en poco tiempo volvamos a hablar de la necesidad de obras.</parrafo>
        <parrafo>Es simplemente el planteamiento que le hago, señor Consejero. Repito, celebrando que vayan a actuar, analicen bien, desde un punto de vista técnico, el tipo de obra que se va a realizar, no vaya a ser que por algún tipo de austeridad mal entendida, presupuestaria, al final, como se suele decir vulgarmente, lo barato salga caro y tengamos en poco tiempo, por ese problema de desplazamiento del terreno, que volver a hablar de necesidad de nuevas obras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, yo no puedo en este momento..., el Gobierno tiene que ceñirse a informes técnicos. Yo, fíjese que voy a hacer algo inédito: le voy a entregar a usted el informe, con el colegiado arquitecto que ha hecho esto, para que usted vea lo que esto dice. Lo que yo no puedo hacer es una cosa que no dice aquí, porque entonces prevarico. ¿Usted está de acuerdo? Es decir, esto es lo que se dice aquí, lo que se dice que hay que acometer, y usted dice: «Se pueden mover los suelos». Mire, yo, con todo el respeto, bueno, por supuesto a usted, vaya por anticipado, pero es verdad que aquí ha habido una persona que se interesa por estos temas, que es la madre de un alumno del centro, que tiene conocimiento, que es ingeniera y profesora de estructuras de la Escuela Universitaria de Algeciras, pero que en ese ámbito es lo mismo de competente que usted, como profesor de Secundaria del centro, y usted no puede ni aprobar ni suspender a ningún alumno, sencillamente, porque no está en ejercicio. Es que yo puedo tener en cuenta lo que dice esa señora, por muy buena profesional que sea, pero yo me tengo que atener a los informes oficiales, y hemos pedido un informe oficial, sencilla y llanamente, y dice lo que dice, y lo que dice es que se habla del deterioro de varios edificios que componen el IES, y que hay un deterioro que ha tenido mucho que ver con la lluvia acumulada, del orden de 2.300 litros por metro cuadrado. Claro, porque una señora sea profesora de estructuras en la Escuela Universitaria de Algeciras, que yo respeto mucho a la Escuela, a las estructuras y a la señora, no puede evacuar un informe temerario en relación con lo que dice. Digo temerario en que aquello parece que se va a caer entero.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, eso es un informe que no deja de ser algo de buena voluntad. Nosotros nos tenemos que ceñir a lo que dicen los servicios oficiales, y usted tiene la obligación de pedirnos responsabilidades, incluida la señora profesora de la Escuela Universitaria de Algeciras. Lo que nosotros no podemos tomar como válido es...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto que no es ni un informe: es un papel, no es informe lo que esta señora ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a actuar, y tiene usted razón en que el primero que no quiere soy yo en tirar el dinero o en hacer una mala ejecución de obra que no resuelva el problema. Usted comprenderá que yo no voy a estar escatimando para que aquello se caiga, ni desde luego el ente de infraestructuras, que es el responsable. Pero cada cosa en su sitio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

