<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>239</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ejecución del presupuesto, Política del medio ambiente</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000674</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000674. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Medio Ambiente, a fin de dar cuenta de la ejecución presupuestaria de dicha Consejería en el primer semestre de 2009 (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto, solicitud de comparecencia de la excelentísima Consejera de Medio Ambiente a fin de dar cuenta de la ejecución presupuestaria, primer semestre de 2009, de dicha Consejería. Y si la señora Consejera está preparada, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esta comparecencia, solicitada por el Grupo Popular, me permite explicar, a petición, como digo, del Grupo Popular, el grado de ejecución presupuestaria durante el primer semestre del año 2009. Para ello, y como es un periodo acotado en la petición de comparecencia, y como estamos, además, todavía en el ejercicio en curso, vamos a utilizar los datos que proporciona la contabilidad previa del sistema Júpiter de la Junta de Andalucía, perfectamente conocido por sus señorías; vamos a conocer el verdadero esfuerzo de los centros directivos durante un ejercicio presupuestario que, repito, no ha terminado y, por lo tanto, cuyas cifras son provisionales.</parrafo>
        <parrafo>Digo que es sobradamente conocido por ustedes, y, hace un momento, en su intervención, el portavoz del Grupo Popular nos aportaba la información al respecto, que se les proporciona, como digo, cada mes por parte de la Consejería de Economía y Hacienda a través de la Oficina de Control Presupuestario. Por tanto, vamos a utilizar esos datos, los datos de la contabilidad oficial, que suministra la Consejería de Economía, que se han fiscalizado en documentos contables, y que cada uno de los centros directivos del Gobierno andaluz va enviando, a 30 de junio —que es lo que se me solicita—, y sobre un presupuesto consolidado de la Consejería y de la Agencia Andaluza del Agua de un total de 1.492,2 millones de euros, de los cuales, a la fecha que se me pide, está autorizado un 68,74%, comprometido un 62,77% y, en lo que se refiere a operaciones corrientes —Capítulos I, II, III y IV—, un autorizado del 48,66% y un comprometido del 48,35%; en operaciones de capital —Capítulos VI y VII—, un autorizado del 75,52% y un comprometido del 65,49%, o, lo que es lo mismo, de los 1.026 millones de operaciones de capital, inversiones y subvenciones aprobadas por este Parlamento en la Ley de Presupuestos para 2009, 911 millones ya están autorizados —a fecha 30 de junio, que es lo que su señoría me solicita—, lo que supondría un 88,79%. Del crédito aprobado por el Parlamento de Andalucía tendríamos que añadir la incorporación de 229,2 millones de euros procedentes de fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución de estas partidas presupuestarias europeas, señorías, dado que tenemos una trayectoria en la ejecución que nos permite haber cumplido con el ciento por ciento del marco financiero 2000-2006, ha traído como consecuencia que la Comisión Europea nos otorgue 26,5 millones de la reserva de eficacia del programa operativo integrado de Andalucía. Este programa, señorías, se destina a incentivar a aquellos gestores que mejor ejecutan un programa, y, por tanto, por eso se nos ha concedido.</parrafo>
        <parrafo>El cumplimiento de los fondos europeos ha sido para esta Consejería un verdadero reto. No solo hemos cumplido con los 195 millones Feder que se nos asignaron inicialmente, sino que nos hemos hecho cargo, y ejecutado, de 602 millones de euros, que, de manera adicional, el Gobierno de Rodríguez Zapatero empezó a remitir desde el año 2004. Y empezó a remitir desde el año 2004 como consecuencia de la falta de ejecución que de los fondos europeos se hizo durante los ocho años del Gobierno del Partido Popular, de manera que hubo que reprogramar y remitir la gestión a la Junta de Andalucía. Había un riesgo inminente de perder estas cantidades.</parrafo>
        <parrafo>Por capítulos.</parrafo>
        <parrafo>El Capítulo I, dedicado a gastos de personal, tiene un comprometido del 48,49%; el Capítulo II —gastos corrientes en bienes y servicios— tiene un autorizado del 45,08% y un comprometido del 43,76%; el Capítulo IV —subvenciones corrientes— tiene un autorizado del 63,53% y un comprometido exactamente igual; el Capítulo VI, de inversiones, tiene un autorizado del 76,21% y un comprometido del 67,51%, y en cuanto al Capítulo VII, «Subvenciones de capital», autorizado 57% y comprometida la misma cantidad. Operaciones de capital por fuente financiera, en lo que se refiere a autofinanciada, un autorizado del 82,21% y un comprometido del 74,85%. De fondos europeos, autorizado el 55,90% y comprometido el 49,43%.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, por tanto, con un ritmo de ejecución presupuestaria que, durante el primer semestre, sobre el que usted nos pregunta, se puede calificar como de normal, similar al de cualquier otro ejercicio. Le recuerdo que durante este primer semestre del ejercicio es cuando se produce la preparación, la licitación de los contratos, y es en el segundo semestre, en el que nos encontramos ahora, cuando se procede a la consolidación de los compromisos y a la materialización de los pagos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido merece la pena poner de manifiesto que, en la actualidad, en base a la contabilidad previa, que es la que se ejecuta en cada Consejería, aunque aún no ha sido fiscalizada por la Consejería de Economía —que lo hace, como usted bien sabe, semanas después—, estamos, a día de ayer, en un nivel de compromiso del 76,04% y un autorizado de crédito equivalente al 80%.</parrafo>
        <parrafo>Esta normalidad, a la que me refería antes, en la ejecución presupuestaria se produce incluso con el lastre normativo que ha supuesto tener que adecuar nuestras subvenciones a las normas Feader. Como he explicado en la comparecencia anterior, lo hemos solucionado y tenemos ya todas las resoluciones y otorgamientos de ayudas, de manera que nos va a permitir en este año superar en algunas órdenes, duplicando las previsiones de ejecución que habíamos hecho en años anteriores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, se le ha solicitado la comparecencia sobre la ejecución presupuestaria de la Consejería de Medio Ambiente, y también, con ello, la Agencia Andaluza del Agua, por el bajo grado de ejecución presupuestaria y, por tanto, la preocupación que nos traslada, a la sociedad en general y al Grupo Parlamentario Popular en concreto en particular, porque, en momentos de crisis, nos parece inadmisible la falta de ejecución, la falta de compromiso público de la Junta de Andalucía y de los socialistas con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Consejera, yo, simplemente... Con todo el respeto, por aclararle una situación. Yo creo que sería, no... Usted ha hablado antes de descoordinación, a mí me gustaría que la que no diera muestra de descoordinación fuera usted, y que hablara con el ahora ausente portavoz del Grupo Parlamentario Socialista... Pero sí está presente un miembro de la Mesa, que lo podría ratificar. Yo lamento que tengamos que estar hablando de la ejecución presupuestaria del primer semestre de 2009, porque, tal y como yo planteé en la Mesa de la Comisión de Medio Ambiente, dije que se podía debatir, incluso, una anterior que tuvimos de 2008 y hasta la fecha actualizada, por tener los datos más actualizados. Y, luego, desgraciadamente, la intransigencia del portavoz no me permitió cambiar la convocatoria para hacerla como a usted le hubiera gustado. Simplemente, definan ustedes las reglas del juego y, a partir de ahí, jugamos todos. Pero, simplemente, comentarle que la intransigencia del grupo nos ha llevado a trasladar hoy una comparecencia con respecto al primer semestre de 2009, y es sobre la que usted ha hablado y sobre la que yo voy a hablar.</parrafo>
        <parrafo>Y también, decirle una cosa. Creo que el anterior compareciente o interviniente del Grupo Parlamentario Popular ha hecho exactamente igual que lo que yo voy a hacer ahora, que es utilizar los datos oficiales de la Oficina de Control Presupuestario del Parlamento de Andalucía para desenmascarar la acción del Gobierno que usted ha presentado aquí y, desde luego, para utilizarlo para demostrar la diferencia real que hay entre la Andalucía real y, desde luego, el discurso oficial del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Consejera, aclarado esto... Que entiendo que usted lo pueda aclarar luego con el Grupo Parlamentario Socialista, para poder hacer las comparecencias como a usted más le agrade. Pero, simplemente, decirle una cosa, señora Consejera. De los 1.063,03 millones de euros del presupuesto inicial de la Consejería de Medio Ambiente, incluido..., para 2009, incluida la Agencia Andaluza del Agua, efectivamente, hay un crédito inicial de 200 millones más de euros. Pero, a 30 de junio —datos oficiales, contabilidad oficial, señora Consejera, y aquí empezamos, desde luego, a ver lo que es su discurso oficial de lo que es la realidad de la Oficina de Control Presupuestario—, las obligaciones reconocidas tan solo son del 251,85%.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, en este momento, a mitad del año, a mediados —junio de 2009—, le puedo decir que la Consejería de Medio Ambiente ha ejecutado el 25,61%, y la Agencia Andaluza ha ejecutado el tan lamentable y, desde luego, preocupante, 13,77%. La Consejería de Medio Ambiente, en este momento, ha ejecutado 18 puntos por debajo de la media del conjunto de las secciones del presupuesto de la Junta de Andalucía, y la Agencia Andaluza del Agua, señora Consejera, ha ejecutado en el primer semestre 33 puntos por debajo de la media del conjunto de los organismos autónomos de la Junta de Andalucía. Luego, señora Consejera, explíquenos por qué este bajo grado de efectividad en la gestión medioambiental por parte de los socialistas del señor Griñán y de usted misma como Consejera del gremio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, usted ha dicho que el resultado de la ejecución presupuestaria espera, a lo largo del año, que sea similar a los anteriores. Yo, sinceramente, espero que no, y no por nada sino porque, lamentablemente, la Consejería de Medio Ambiente no ha sido, precisamente, un ejemplo a seguir en lo que a ejecución presupuestaria se refiere. En la anterior legislatura, señora Consejera, se dejaron de invertir más de trescientos millones de los que, inicialmente, se habían consignado en el presupuesto inicial para la Consejería. Luego, espero que no sea más de lo mismo ni —como usted ha dicho— que sea similar el grado de ejecución porque, si no, usted estará manteniendo el mismo grado de ineficacia de consejerías anteriores de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, decirle una cosa, señora Consejera. El grado de ejecución de la Consejería de Medio Ambiente, el año pasado, fue del 80%. En operaciones de capital, la Agencia Andaluza del Agua —que luego hablaremos, más adelante—..., fue del 70,95%, 10 puntos por debajo, señora Consejera, de la media de la ejecución presupuestaria capítulos VI y VII de la Junta de Andalucía. Luego, efectivamente, si hay algo de lo que podemos hoy aquí empezar a hablar es de una falta de eficacia en la ejecución presupuestaria por parte de usted y de su equipo. Y lo lamentamos profundamente.</parrafo>
        <parrafo>Y lo lamentamos profundamente porque lo que viene a corroborar es que, efectivamente, en tiempos de crisis, la Junta de Andalucía, este año, en el primer semestre, ha licitado por un montante inferior al año pasado de un 40%, que es, más o menos, lo que ha dejado de licitar..., o ha licitado menos también el Estado en nuestra Comunidad Autónoma en el primer semestre del año. La falta de licitación pública, sin lugar a dudas, es para nosotros una gran preocupación, y entiendo que para usted también debería serlo. Por eso, nos gustaría saber qué explicación le encuentra, si es que la tiene —y esa es una pregunta directa—, para este bajo grado de efectividad en la ejecución presupuestaria y este bajo grado de licitación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en el mismo periodo de tiempo, mientras Andalucía ha licitado un 40,5% menos que el año pasado, comunidades cercanas como la región de Murcia, ha licitado un 137% más. Podría hablarle de otras comunidades autónomas, pero me parece importante poderlo poner de manifiesto en una Comunidad vecina con la nuestra. ¿Por qué? Porque, señora Consejera, aquí se demuestra cuándo uno tiene compromiso por licitar, crear empleo y generar riqueza o, simplemente, subir impuestos y crear más burocracia. Una burocracia, desgraciadamente, que, en el caso de la Consejería de Medio Ambiente, se está demostrando que no es eficaz, que es inmensamente enorme, que llega a ser a veces injustificada, y que lo que no tiene sentido es que ustedes, con nuevos proyectos de ley, intenten, incluso, amplificarla. Porque, desde luego, señora Consejera, lo que se pone de manifiesto es que, en la Consejería de Medio Ambiente, la eficacia de la gestión no es proporcional al gasto de la burocracia administrativa que ustedes han creado.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Consejera, hablando de este bajo grado de ejecución presupuestaria de la Consejería de Medio Ambiente —que, como le digo, es 18 puntos por debajo de la media del conjunto de las secciones de la Junta de Andalucía, del presupuesto de la Junta, que es tan solo de un 25,61%—, señora Consejera, nos preocupan especialmente varios programas: cambio climático, calidad ambiental de espacios naturales protegidos. De la RENPA o de aprovechamientos de los recursos naturales, yo creo que le ha dado un buen diagnóstico el señor Ramos Aznar. Si quiere, podemos introducirlo de nuevo. Pero sí me gustaría que usted explicara cómo es posible que tenga, en este momento, capítulos VI y VII, un 4% de ejecución presupuestaria lo que es la Dirección de Cambio Climático, el programa asignado a Cambio Climático. Señora Consejera, ¿es una prioridad o no es una prioridad? ¿Son una prioridad los convenios que se han marcado con la Mancomunidad de la Vega, para que luego ustedes no los ejecuten? ¿Los compromisos adquiridos en tratamiento de residuos, para que luego no se ejecuten? ¿O, desde luego, el compromiso presupuestario que ustedes habían adquirido de 500.000 euros para la mejora de las empresas andaluzas y la lucha contra el cambio climático, para que a mitad de año no se haya ejecutado nada —en este momento, un 0%—? Aplicación económica 7.7.4.00, Mejoras en [...] andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, un inciso nada más.</parrafo>
        <parrafo>¿Teníamos un turno o dos, que no se lo pregunté antes...? Si es un turno, pues, seremos un poco más flexibles. Lleva usted 10 minutos, y tiene dos minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. Gracias, señora Presidenta. Bueno, creo que, si no le importa a la Consejera, podemos llevar un turno, como hemos hecho habitualmente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, evidentemente, es una preocupación, que mantenemos, la falta de compromiso real con el sector productivo de nuestra Comunidad Autónoma. Y, sobre todo —como le digo—, en aspectos de calidad ambiental y cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Para ir concretando, y para ir terminando —no sabía que llevaba 10 minutos, se lo agradezco, señora Presidenta, y lo que le solicito es un poco de generosidad en los tiempos, puesto que yo creo que el tema es importante y que tan solo vamos a utilizar un turno—, señora Consejera, sí nos gustaría centrarnos, después de haber demostrado, desde luego, la falta de eficacia de la gestión y en la ejecución presupuestaria... ¿Cuál es la realidad de la Agencia Andaluza del Agua?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, una Agencia Andaluza del Agua, que —como usted bien sabe—, desde su creación, ha dejado de invertir 633 millones de euros y que, para este presupuesto, en contra de ser más eficaz en la gestión, lo único que se han planteado —y ahí está, en los ingresos que tienen previstos en la Agencia Andaluza del Agua, por impuestos, es de un 424% más.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ustedes han reconocido una deuda de unos 2.200 millones de euros. Luego, la han ampliado porque, donde decían previamente que había una falta de 174 depuradoras, en este momento usted reconoce un déficit inversor para garantizar la correcta depuración de las aguas residuales en 300 depuradoras pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, de esos 2.200 millones, usted, en las últimas respuestas parlamentarias, me reconoce haber puesto ya en funcionamiento tan solo un 10%. Entiendo que sus retos medioambientales no van a una gestión de diez años vista, porque, evidentemente, la solución de los problemas en política hídrica no puede esperar diez años para su solución.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Agencia Andaluza del Agua, el año pasado, licitó tan solo 37 millones de euros, con un déficit inversor reconocido por ustedes de más de dos mil doscientos millones de euros. La Agencia Andaluza del Agua, el año pasado, ejecutó un presupuesto 10 puntos por debajo de la media de los organismos autónomos de la Junta de Andalucía. Y en este momento, señora Consejera, la ejecución presupuestaria de la Agencia Andaluza del Agua es de un pírrico. Los datos oficiales, 13,77% —hoy usted podrá hablar de un 29%, si quiere—, con respecto a lo que sería agosto de este año, pero sí quiero decirle una cosa. En cualquier caso, estamos por debajo 30 puntos de la media de la ejecución presupuestaria de los organismos autónomos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurre en la Agencia Andaluza del Agua, señora Consejera, para que no se ejecute jamás el presupuesto que tiene consignado? ¿Ustedes creen que, de verdad, se puede trabajar en la Agencia Andaluza del Agua a capricho, como si fuera un juguete roto, donde presupuestamos todos para programas concretos de la Cuenca Atlántica, de la Cuenca Mediterránea, y luego todo se desvía a una dirección general, a la secretaría general, servicios generales de la Agencia Andaluza del Agua, para, a partir de ahí, distribuir el presupuesto de otra manera?</parrafo>
        <parrafo>La gente necesita, señora Consejera, realmente saber cuáles son las inversiones concretas. La gente necesita saber realmente con qué cuenta para poder crear riqueza y futuro en sus municipios. Y no puede utilizarse la Agencia Andaluza del Agua como los juguetes caprichosos para una Administración, para una Consejera o para una burocracia ineficaz en torno a la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, creemos, sinceramente, que el grado de ejecución presupuestaria puede ser mejorado. No se ha ejecutado, ni antes ni ahora, con usted como Consejera, jamás el ciento por ciento del presupuesto inicial ni del crédito definitivo. Y eso, sin lugar a dudas, se llama ineficacia. Eso se llama irresponsabilidad. Y nosotros a lo único que la alentamos y la animamos es a que cambie la tendencia. Igual que ustedes han reconocido el error en la mala gestión que se ha estado desarrollando en los últimos veinte años en la política de espacios naturales protegidos de Andalucía, haciendo una gestión separada de lo que realmente querían los ciudadanos de esos enclaves protegidos; igualmente que ustedes han rectificado, y nosotros le damos la bienvenida, rectifiquen a la hora de agilizar la gestión presupuestaria. Olviden tanta Administración burocrática, tanto gasto corriente y vayan, realmente, a la ejecución de los Capítulos VI y VII, los que crean riqueza, en los que, en este momento, la Agencia Andaluza del Agua tiene un 13%, donde se podrían estar invirtiendo cientos de millones de euros, que, según usted me ha dicho, con los datos que usted ha aportado, deben estar solamente en Granada, porque el Delegado de Medio Ambiente ha dicho que, efectivamente, 80 millones de euros es lo que está ahora mismo en práctica, de los 180 millones que van para la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Aclárense ustedes, digan la verdad de una vez y, desde luego, sobre todo, no pasa nada, rectifiquen y ejecuten. Dejen de gastar innecesariamente y creen riqueza, liciten obras y creen puestos de trabajo en Andalucía, que es lo que le está reclamando la sociedad andaluza. No más impuestos, sino más gestión, más austeridad y más eficacia en una Administración que, desde luego, está demostrando que no tiene capacidad para solventar los problemas que, en estos momentos, tiene Andalucía. Y lamento mucho, señora Consejera, que usted haya mantenido la trayectoria de Consejeros anteriores. Creía que podía haber traído una impronta a la Consejería de Medio Ambiente, y los datos de la Oficina de Control Presupuestario nos demuestran que todo sigue igual.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, mire, sobre la introducción que ha hecho de esas dificultades que dice que tiene usted de intransigencia con el Grupo Socialista, permítame que le diga que no es el sitio ni a mí a quien se lo tiene usted que decir.</parrafo>
        <parrafo>Lo que solicita, en esta ocasión, y de lo que usted es responsable, porque firma, es dar cuenta —estoy leyendo literalmente— de la ejecución presupuestaria del primer semestre del 2009. Y a eso es a lo que le estamos contestando. En ningún caso hace alusión a que, de manera segregada, se le conteste sobre la ejecución presupuestaria de la Agencia Andaluza del Agua, que después toma como hilo conductor de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Digo, no lo solicita en ningún momento, pero voy a dárselo. La Agencia Andaluza del Agua, señora González Vigo, ha pasado de tener un presupuesto, en el año 2000, de 104,6 millones de euros, a tener un presupuesto de inversiones, en el actual Presupuesto 2009, de 518,60 millones de euros. Y una ejecución —que es lo que a usted más le preocupa— media, en ese periodo, de cien millones de euros anuales; una ejecución que, entre 2005 y 2007, llega a los 300 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 2008, en materia de inversiones, hemos ejecutado 423 millones, lo que supone un 35% más que en el año 2007 y, a la fecha de hoy, que no sé si es una fecha que a usted le importa o no, pero hemos comprometido un crédito de 416 millones o, lo que es lo mismo, el 80% del presupuesto de inversiones de este ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo hoy la veo con las cifras como es costumbre en usted, distraída. Hoy ni siquiera ha acertado con la cantidad global. Es decir, cuando habla de 1.063 millones, ¿a qué se refiere? Es que 1.063 millones no responden a nada. Ni está en la contabilidad, ni está en ningún documento, ni se aprobó en el Parlamento de Andalucía. La cifra es 1.026 millones, a los que hay que añadir la Agencia Andaluza del Agua, es decir, 1.492,2 millones. Si ni las grandes cifras las vamos a retener, señora González, pues pasa lo que le viene ocurriendo a usted día tras día.</parrafo>
        <parrafo>Mire, un día habla en el Parlamento —y está, por lo tanto, en el Diario de Sesiones—..., un día habla de que hay 300 millones sin ejecutar; al día siguiente pone en boca —porque digo yo que lo pondrá usted en boca del diputado Arenas, que le ayuda últimamente en la portavocía—..., pone en su boca 600 millones, justamente el doble. Es decir, usted un día viene al Parlamento y dice: «Hay 300 millones sin ejecutar», y el mismo día, cuando la quitan a usted de la tribuna, dice el diputado Arenas: «Son 600». O sea, no 300, sino el doble, porque nosotros somos así, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, eso, mire usted, es muy poco serio, ¿eh?, eso dice muy poco, tanto del que lo dice como de quien le da la fuente, ¿no?, la cifra.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, ha hablado mucho de ejecución y no ha dado ni un dato correcto. Todos los datos que se refieren a los porcentajes de ejecución quiero indicarle que son falsos. Es decir, que usted habrá tenido algún despiste al leerlo o al reproducirlos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Sí recordarle que hay incidencias en cuanto a los programas que a usted le preocupan ahora tanto, que son los de cambio climático. Mire, ahí la incidencia que le contaba antes al portavoz del Grupo Socialista, la única incidencia, para vergüenza suya y, sobre todo, para detrimento de la calidad de vida y de los efectos del cambio climático en la ciudad de Huelva, que es la renuncia expresa del Ayuntamiento de Huelva a 426.000 euros —renuncia expresa—, por incapacidad técnica para rellenar la solicitud. Eso creo yo que debería preocuparle a usted, no solo por ser de la misma formación política, sino porque afecta a las consecuencias del cambio climático y de la calidad de vida de los onubenses.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado mucho de la obra pública y de la licitación. Mire, el plan de mejora que aprobamos en el Consejo de Gobierno por un montante de 200 millones de euros, que supone 90 proyectos para todas y cada una de las provincias andaluzas, no solo para Granada, aunque Granada tiene muchas necesidades en materia de infraestructuras, ha generado tres mil doscientos empleos.</parrafo>
        <parrafo>Yo tuve la oportunidad de escucharla a usted, también en el Parlamento de Andalucía, decir que estos doscientos millones los íbamos a sacar de la ley —una ley que todavía es proyecto de ley—, y un presupuesto, de doscientos millones, que es del presupuesto actual, y que estamos ejecutando, licitando y haciendo las obras.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto es grave. Esto es grave porque esto no es que usted se confunda con una cifra y diga «no han ejecutado trescientos» y cinco minutos después diga el diputado Arenas seiscientos. Esto es que estaba cargando los doscientos millones de un plan de mejora, que tiene usted la obligación de saber y conocer de dónde sale el dinero, sobre todo a través de la Oficina de Control Presupuestario, que usted me consta que diariamente consulta...</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que, desde la responsabilidad política, una diputada se atreva a decir que los doscientos millones se iban a recaudar a través de la ley? Usted ¿qué está queriendo decir con eso? ¿Qué barbaridad está queriendo decir? ¿Cómo es posible que quiera cargar una sombra de duda sobre una ley que no existe, y una recaudación que no se va a producir, los doscientos millones de un plan de mejora, de obras que se hacen en toda Andalucía de más de noventa proyectos? ¿Usted cree que estamos jugando, o que esto es de un tenor tan poco importante para usted que cualquier frivolidad cabe y cualquier comentario es posible, y cualquier impertinencia se puede elevar a la categoría de...? No sé qué decirle, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, lo dijo el pasado Pleno y se lo voy a recordar: «Van a subir ustedes los impuestos». Además de decirlo lo publicaron, y lo repartieron con un periódico en Granada. Por lo tanto, tenemos el folletín, que supongo que habrá inspirado usted también, como portavoz de medio ambiente, a su partido, para que lo reparta en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen ustedes que van a subir los impuestos un 400%. Esto lo tendrá que explicar, como lo de los doscientos millones. Vamos, si tiene algo de dignidad política, lo tendrá que explicar. Mientras lo explica y no lo explica, le voy a recordar lo que ha hecho el Ayuntamiento de la capital de Huelva y ha publicado en el Boletín Oficial de la Provincia. No lo ha repartido con un periódico o un folletín el Partido Popular, que es lo que ha hecho en Granada. Ustedes en Granada han repartido un folletín, diciendo que vamos a subir los impuestos un 400%. Y le repito que dará explicaciones cuando se tercie.</parrafo>
        <parrafo>Esto viene de una publicación oficial, una publicación del Boletín Oficial de la Provincia, que establece la subida para los ciudadanos de Huelva entre siete y nueve euros al mes. Pídale usted explicaciones a su compañero, y dígale cómo es posible que les quiera robar a los onubenses siete o nueve euros al mes más de lo que les viene cobrando ya, y para qué. Según unas declaraciones en un periódico, es para tapar el agujero que tiene el Ayuntamiento, y es la mejor manera que se le ha ocurrido al Alcalde de la ciudad de Huelva para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, señora González Vigo, tiene usted tarea. Mientras averigua todo esto, mientras les explica a los ciudadanos este trapicheo en las ciudades donde ustedes gobiernan, mientras demuestra que en el proyecto de ley, del que todavía no ha empezado su discusión en este Parlamento, según ustedes —y repito, en un folleto del Partido Popular—, suben un 400% los impuestos, no sé si va a tener usted otra cosa que hacer que dar todas estas explicaciones, pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras eso ocurre, que yo se lo iré recordando aquí, en sede parlamentaria... Antes me ha parecido oírle que dónde va a dar las explicaciones. En sede parlamentaria. Porque usted es parlamentaria, ¿no?, desde hace bastante tiempo. De manera que en sede parlamentaria se le pedirán esas explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señoría, termino recordándole que es muy peligroso, muy peligroso y muy inconsciente, sembrar dudas y llenarlas de cifras, poniéndolas en su boca o en la boca de su jefe, porque las cifras no lo aguantan todo, señoría, ni sirven como arma arrojadiza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, respeto a las políticas de la Agencia Andaluza del Agua y del conjunto del Gobierno andaluz, porque ese respeto a la verdad y a las cifras le ha faltado hasta ahora de manera total y absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, recapacite.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Acaba el punto de las comparecencias, y, por tanto, vamos a hacer un pequeño receso para despedir a la Consejera y luego empezaremos con el punto de proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, vamos a reanudar la sesión, diciéndoles que acaba de llegar una carta del portavoz Diego Valderas, del proponente de la primera iniciativa, de la primera proposición no de ley solicitando que se pasara a la segunda. Nosotros, hemos acordado, si les parece a sus señorías bien, que no hay ningún problema en el cambio, pero debería pasar al final, al final, y seguiríamos el orden establecido: primero sería la relativa a la depuradora de Conil, la segunda al aprovechamiento de las aguas de la presa de Rules, y la tercera sería relativa al Parque Natural Bahía de San Fernando, solicitándole que quede reflejado así en el Diario de Sesiones, a cualquier grupo, que los cambios en el orden del día se hagan al inicio de la Comisión para que los diputados podamos controlar cada una de las intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>¿La señora portavoz del Grupo Popular quería tomar la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y es respecto precisamente a los múltiples cambios que está hoy sufriendo la Comisión de Medio Ambiente. No solamente por el cambio del orden del debate de las proposiciones no de ley, que, bueno, en un momento dado se podría entender que por alguna causa externa se pueda cambiar el orden. Ha sucedido en algunas ocasiones, no pasaría nada. Lo que pasa es que sí agradeceríamos que las decisiones se tomaran al principio de la Comisión, para saber el desarrollo de la Comisión, porque hay miembros... Y no solamente entiendo, yo, en este caso, que represento al Grupo Parlamentario Popular y hablo con ellos, pero no dudo que se podría hacer con respecto a los demás. Hombre, hay miembros que están en esta Comisión que también pertenecen a otras Comisiones y no podemos andar volviéndoles locos, con una agenda que, además, está predeterminada y predefinida quince días..., o sea, una semana antes. Eso, por un lado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, con respecto a las preguntas que han decaído, yo entiendo que cada uno tendrá sus motivos. Se nos pidió una generosidad para cambiar la hora del inicio de la Comisión, y así ha sido. Pero sí le rogaría, señora Presidenta, que usted le transmitiera también a la señora Consejera que los órdenes del día y la fecha de la Comisión están fijados, sobre todo la fecha de la Comisión, están fijados con el tiempo suficiente para saber que hoy para los grupos y miembros de esta Comisión nuestra prioridad debe de ser la presencia aquí en esta Comisión. Lo digo porque muchas veces nos cuesta mucho cerrar un orden del día, y saben ustedes las dificultades que el Partido Popular tiene para presentar todas las iniciativas que uno quisiera llevar porque siempre estamos con la excusa del tiempo. Y, hombre, es inadmisible que hoy no haya preguntas orales porque se retiran. Cada uno tendrá sus motivos, pero se retiran. Y, lógicamente, lo que sí está claro es que nosotros creemos que esta actitud, porque hay quien considera que su agenda es más importante que la presencia en la Comisión de Medio Ambiente, está mermando el debate medioambiental en esta Cámara parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Quiero mostrar mi protesta formal, y lo que sí ruego es que hagamos todos, todos, un esfuerzo por tomarnos en serio esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Solo decir una cosa: usted sabe que la retirada o no de cada una de las iniciativas es cuestión del grupo proponente, en este caso hay dos grupos que han solicitado su retirada y se ha llevado...</parrafo>
        <parrafo>También me solicitaba la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista. Brevemente, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Primero, mostrar mi extrañeza, y luego... indignación no, porque uno está acostumbrado ya a estas cosas con determinados parlamentarios, o parlamentarias en este caso. Creo que no debe opinar nadie, nadie, sobre la potestad que tiene un grupo y un diputado de retirar o no retirar una pregunta en una Comisión. Y lo que es inadmisible es que haya injerencias por parte de los otros grupos a la potestad que tengo yo, al derecho que tengo yo, de poder retirar o no una pregunta. Y si no hay preguntas es porque las hemos retirado los que las pusimos y porque el Partido Popular no puso ninguna pregunta y prefirió optar por otras iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en su derecho lo hizo, en el mío he hecho el realizar la retirada de la pregunta. Opinar sobre eso me parece que es una injerencia. Y, bueno, no me molesta en exceso porque ya está uno acostumbrado, pero debería de dejar de meterse en lo que no debe afectar..., en lo que no le debe importar al resto de diputados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

