<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>284</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Joven, Infraestructura turística, Industria hotelera</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000888</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000888. Pregunta oral relativa a la red de albergues juveniles en Andalucía (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos con este punto del orden del día, de las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La última es relativa a la red de albergues juveniles de Andalucía, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nuestra Comunidad Autónoma cuenta con una importante red de albergues juveniles repartidos a través de las ocho provincias de nuestra Comunidad; albergues que están gestionados a través de la empresa pública de Inturjoven, que gestiona los albergues. Además de los servicios propios de alojamiento que ofrecen los albergues, se ofrece una serie de programas complementarios a los jóvenes y a las personas que pueden disfrutar de estos albergues; programas como el Albergues y Más, que combina las estancias en las instalaciones con actividades deportivas, lúdicas o culturales, o programas como el programa de idiomas, o los programas escolares que se ofrecerán para este curso.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, además de intentar conocer aún más los diferentes programas, desde el Grupo Socialista queríamos mostrarle nuestra satisfacción por el importante esfuerzo que realiza desde la Consejería, desde la empresa Inturjoven, por mantener los albergues juveniles, y por la apuesta por ofrecer actividades complementarias, además del importante esfuerzo que se va a realizar para el próximo año y que ha venido realizando durante todos estos años para construir nuevos albergues, y, especialmente, me gustaría hacer referencia al albergue de Cádiz capital; un albergue que ha sufrido diferentes retrasos, no por parte de la Consejería, que siempre ha mantenido su compromiso por construirlo, pero sí por parte del Ayuntamiento, que ha retrasado durante algunos años la construcción de este albergue. Existía el compromiso firme por parte de la Consejería, compromiso que se ha cumplido una vez que se han solucionado todos los trámites, para, como usted misma lo anunció en su comparecencia de presupuestos, pues que tendrá una dotación presupuestaria para el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, nos gustaría conocer cuál es la valoración que se realiza desde la Consejería de todos los albergues públicos de nuestra Comunidad, así como conocer con más profundidad los diferentes programas que se ofrecen en los albergues.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez —no le quepa la más mínima duda—, es cierto que el albergue de Cádiz capital ha tenido algún retraso; pero hay una voluntad firme de que ese albergue se pueda poner en marcha, se pueda poner en marcha. Evidentemente, antes hay que construirlo, ¿no?, pero que empiece esa construcción lo antes posible, una vez ya resueltos todos los problemas a los que usted ha hecho alusión.</parrafo>
        <parrafo>La red de albergues juveniles en Andalucía está formada por 22 instalaciones que están repartidas por toda la Comunidad Autónoma. Tenemos albergues en zonas urbanas, en la costa, pero también en la montaña; una red que en los últimos años se ha ido modernizando hasta suponer una oferta de cuatro mil cuatrocientas plazas al día, y eso ha hecho que se superen las quinientas mil pernoctaciones anuales.</parrafo>
        <parrafo>Las líneas de actuación que se han desarrollado han sido básicamente cinco.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, se ha llevado a cabo una profunda remodelación de todos aquellos albergues juveniles que ya llevaban tiempo en funcionamiento. Esa remodelación se ha hecho tanto en obras como en equipamiento, logrando unas instalaciones más confortables y adaptándolas a las nuevas tecnologías, sin olvidar aspectos tan importantes como los medioambientales, referidos a eficiencia energética y ahorro de consumo, y también sociales, de adaptabilidad de instalaciones al mayor número posible de usuarios.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se ha apostado por la creación de nuevas plazas, tanto con la apertura de los albergues juveniles como con la creación de nuevas plazas en los ya existentes, mediante la orientación de las inversiones hacia aquellas actuaciones más productivas que permitan dar un mayor servicio.</parrafo>
        <parrafo>Se ha optado por la tematización de los albergues. En este sentido, el dotar de un mayor contenido los albergues permite orientar los servicios hacia aquellos sectores con mayor interés social, cultural o turístico. De esta forma, contamos con el albergue Inturjoven &amp; Spa Jaén; un albergue con unas instalaciones totalmente adaptadas para personas con discapacidad o con movilidad reducida, que cuenta con un spa, que ofrece servicios, entre otros, a colectivos también de prioridad social; el Albergue de la Música, que está dotado con 11 salas de ensayo y un estudio de grabación, que en el primer semestre de 2010 tiene previsto iniciar los servicios musicales, que pretende ser una plataforma para el fomento de la creatividad joven, incentivando el uso de unos servicios que de otra forma no serían tan accesibles a los jóvenes —este se encuentra concretamente en Torremolinos—, y el Albergue de la Creatividad, en Córdoba, está desarrollando una labor de promoción de la movilidad entre los jóvenes creadores, nacionales e internacionales, y en donde próximamente se presentará un proyecto de intervención cultural, denominado Viaje Cero, ejecutado por un grupo multidisciplinar de jóvenes creadores que harán del Albergue Inturjoven de la Creatividad un espacio dinámico y de referencia en el ámbito de la creación joven de Europa.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, se trata también de lograr el acercamiento de esta red a los usuarios, avanzando en todo aquello que tiene que ver con los canales de la información y de la comunicación. Y, por último, otro de los objetivos es la integración en los albergues de los programas turísticos e idiomáticos, que permiten dotar de un valor añadido todos los servicios prestados, y prueba de ello son todos los programas que desgranaremos como una cuestión al final.</parrafo>
        <parrafo>En el periodo 2005-2009 se han invertido más de treinta y un millones de euros en proyectos de infraestructura y equipamiento de los albergues, que han servido para renovar totalmente los albergues de Constantina, Jerez y Punta Umbría. Asimismo, para renovar parcialmente el Albergue de la Creatividad en Córdoba, el albergue de Marbella, el de Almería o Aguadulce. También se han realizado actuaciones en los albergues de Granada, Sevilla, y Sur de Europa, en Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>En este periodo también se ha asistido a tres nuevas aperturas de albergues, a los que ya me he referido antes: Chipiona, Torremolinos y Jaén. El último albergue, el de Chipiona, está conformado, además, por un conjunto de edificios que están protegidos, que se van a ir poniendo en valor progresivamente, en el desarrollo de un proyecto más ambicioso, que se va haciendo de forma progresiva, para intentar también contribuir a la recuperación de unas instalaciones que están en una zona privilegiada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, señora Consejera, agradecerle toda la información que nos ha facilitado, y con la importante inversión que usted ha anunciado, de casi más de treinta millones de euros que ya se han invertido, pues pone de manifiesto el compromiso por la juventud y por los diferentes programas que se puedan establecer. Como usted misma ha dicho, objetivos como el de acercar más a los usuarios los diferentes albergues, con la modernización. Personalmente he tenido la oportunidad de conocer algunos de ellos, y la verdad es que, últimamente, la modernización que se está realizando, con el acceso a las nuevas tecnologías, las personas con discapacidad, o especialmente también el de Jaén, con los programas del [...], pues ofrecen una mayor calidad y un mayor servicio a los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Nuevamente, pues, agradecerle toda la información.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Brevísimamente, para decir que estamos hablando de albergues juveniles, pero que, evidentemente, también son utilizados y disfrutados por personas de otras edades. Concretamente, el programa de turismo social de personas mayores se está realizando, se está desarrollando en muchos de estos albergues, que tienen una situación absolutamente privilegiada, como puede ser el albergue de Jaén, con su spa, pero como pueden ser el albergue de Chipiona o el albergue de Punta Umbría, que están en primera línea de playa, y son instalaciones que también están siendo disfrutadas por personas de otras edades. Basta con tener el carné de alberguista para poder instalarse en uno de esos albergues y ser atendidos como cualquier persona que nos visita en Andalucía se merece.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado este punto del orden del día, suspendemos dos minutos la Comisión para despedir a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

