<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>302</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Provincia de Córdoba, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000401</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000401. Proposición no de ley relativa a la rehabilitación del puente de hierro de Villa del Río, Córdoba (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente iniciativa, relativa a la rehabilitación del puente de hierro de Villa del Río, Córdoba, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y que defiende su portavoz, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista presenta hoy una iniciativa en esta Comisión, en relación con la rehabilitación del puente de hierro de Villa del Río. Este puente, señorías, está situado en un tramo de la carretera A-3101, en concreto, el que está comprendido entre la carretera A-420 y el casco urbano del municipio, y facilita el acceso a la zona de sierra de la margen derecha del río Guadalquivir y también a las instalaciones industriales ubicadas en el Polígono Industrial de El Pelícano.</parrafo>
        <parrafo>Es un puente que fue construido a principios del siglo pasado, que en su origen, pues, se planteó para solucionar problemas de tráfico agropecuario, fundamentalmente asociados a la trashumancia, en la medida en que conectaba los caminos de la trashumancia con el ferrocarril. Y también abría una importante vía de comunicación de Villa del Río con el centro de la península. Es un puente que tiene un diseño arquitectónico interesante, y creo que con un gran valor, y que consta de unas estructuras metálicas con tres tramos de 48 y 40 metros de luz, y otra parte de fábrica, compuesta por cinco arcos de medio punto de 8 metros de luz, estos construidos en piedra molinasa.</parrafo>
        <parrafo>Fue parcialmente destruido durante la Guerra Civil y restaurado en el año 1951, y desde entonces, pues, está cumpliendo razonablemente las funciones para las que inicialmente fue diseñado, si bien es verdad que el paso del tiempo y la utilización, pues, han provocado la aparición de una serie de deficiencias en su estado de conservación. Tiene, en estos momentos, dos limitaciones importantes: por un lado, una limitación de carga a 26 toneladas y, sobre todo, la existencia de un solo carril de 4,5 metros de ancho, lo que impide el tráfico en doble sentido, con lo cual, pues, dificulta la utilización por el conjunto de los ciudadanos y, especialmente, pues, por aquellos vehículos que pretenden acceder o salir de la zona industrial ubicada en el polígono de El Pelícano.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que Villa del Río es un municipio que tiene dificultades. Tiene un territorio, un término municipal muy pequeño, con una gran actividad industrial, fundamentalmente en el sector de la madera, y que por parte de los diferentes gobiernos municipales, pues, se ha intentado dar solución a esta problemática a través de la formulación del Plan General de Ordenación Urbanística del municipio, un documento que está en fase inicial, ni siquiera tiene la aprobación inicial del Pleno, pero que contempla entre las medidas de planeamiento de cara al futuro, pues, la mejora de las comunicaciones en esta zona.</parrafo>
        <parrafo>Estudios técnicos que se realizaron tanto en el año 1990, en aquel momento para garantizar la estabilidad del puente y permitir el paso de vehículos pesados, que se utilizaba el material de las canteras para la construcción de la Autovía del Sur, y otros estudios recientes, del año 2008, ponen de manifiesto que el puente, se puede decir, es estable estructuralmente, pero, lógicamente, hay que abordar una serie de medidas de mejora en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Grupo Socialista plantea esta iniciativa, con la que planteamos que se impulse la redacción de un proyecto de rehabilitación de este puente de hierro, y, lógicamente, no solamente la redacción del proyecto, sino la ejecución de las obras que, de acuerdo con ese proyecto, resulten necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor García, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para mostrar nuestra posición favorable a la propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Parlamentario Popular, señor Fuentes Lopera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa viene a respaldar una enmienda in voce que nosotros registrábamos y proponíamos el pasado día 28 de octubre, cuando también debatíamos en esta Cámara la necesidad, propuesta entonces por Izquierda Unida, de un puente nuevo, y nosotros, viendo los problemas que teníamos, de carácter presupuestario, ante la crisis económica, pues, planteábamos en su momento una enmienda in voce, añadida a esa propuesta de un puente nuevo, en virtud de la cual, pues, y habida cuenta de la envergadura del proyecto y su presupuesto, que se procediese en 2010 a desmontar y rehabilitar para su ensanche a dos carriles y aumento del límite de peso del puente de hierro actual; en definitiva, lo que hoy viene a proponer el Grupo Socialista, en coherencia con los tiempos y en coherencia, también, con su postura en aquel momento, en la rehabilitación, y que se realice el proyecto de redacción de ese puente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que esta propuesta viene, como digo, a reforzar nuestra teoría. También una teoría que viene avalada por la Consejería y por el propio ayuntamiento, que están trabajando en ello, por ser, yo creo, lo más eficaz en estos tiempos que corren. Pero sí queremos reprocharle su falta de concreción, pues creemos que es imprecisa y poco comprometida en plazos, ¿no? Y, en base a eso, proponemos añadir en la parte dispositiva, que dice: «Impulsar la redacción del proyecto de rehabilitación del puente de hierro de Villa del Río, en la carretera A-3101, de la A-420 a Villa del Río, y la ejecución de las obras que, de acuerdo con el mismo, resulten necesarias a iniciar en 2010», a iniciar en 2010. Y esto lo hacemos porque, señorías, como ya sabemos, se aprobó una enmienda que daba consignación presupuestaria a tal redacción de ese proyecto, y, como digo, fijamos más la intención y la voluntad política que ahora expresa el partido que sustenta al Gobierno para que, por lo menos, los habitantes de Villa del Río se lleven una sensación de que hay un compromiso cierto, de que hay una voluntad real, de que, además de hacer el proyecto, que sabemos que se está redactando, también se inicien las obras cuanto antes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y también, pues, sopesar las necesidades de un pueblo que, como comentaba el señor Cebrián, tiene carencias muy importantes en infraestructuras, como también el puente romano, que es de competencia de Fomento, del Gobierno de la Nación, y que también habría que proceder a su restauración y también a la mejora del cauce, porque ese pueblo viene sufriendo inundaciones muy preocupantes desde hace mucho tiempo y sería interesante, también, y lo vamos a hacer ya, a través del Parlamento de Andalucía, instar al Gobierno de la Nación, concretamente al Ministerio de Fomento, para que proceda a la rehabilitación y mejora del cauce del río, que son dos actuaciones que tienen que ir paralelas y simultáneas para salvar un problema que, como el puente que nos ocupa, de hierro, tiene ese pueblo de Villa del Río, ¿no?, y que afecta, concretamente en el caso del puente romano, al polígono de La Estrella, como bien conoce su señoría, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nosotros vamos a aprobar favorablemente esta proposición no de ley porque lo que viene a confirmar, como decíamos, es una necesidad que se viene reivindicando en ese pueblo por todos los grupos políticos y por el Gobierno municipal, que está haciendo una magnífica labor demandando las actuaciones rápidas y concretas para el desarrollo económico del pueblo y, concretamente, del polígono que afecta a este puente de hierro. Pero creemos, señorías, y ya acabo, que es necesario, es necesario que se concreten los plazos, que por lo menos se sensibilice la Consejería de la necesidad de que cuanto antes, no una vez que se redacte el proyecto se inicien las obras, sino que se redacte el proyecto y se inicien las obras, si es posible, en el año 2010. Por lo menos, hay voluntad política de todos los grupos de que eso sea una realidad, por la necesidad del pueblo y yo creo que por el ayuntamiento, que está defendiendo con muy buen criterio la necesidad de estas dos obras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Fuentes. Le solicitaría que hiciera llegar a la Mesa el texto que pretende incorporar a la iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, tiene usted la palabra para cerrar el debate de la misma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista ha traído hoy a esta Comisión esta iniciativa, como continuación de un debate que ya tuvimos en esta Comisión el pasado 28 de octubre, que fue, precisamente, con motivo de una iniciativa del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Yo creo que todos los grupos, tanto en aquel debate como en el de hoy, pues, somos conscientes de la importancia que tiene mejorar las comunicaciones en esta zona y abordar una solución razonable a esa mejora de las comunicaciones. Lo que pasa, señorías, y por eso no lo resolvimos en la Comisión del 28 de octubre, es que los grupos políticos en la oposición en esta Cámara, pues, se han movido en el escenario, lógico de la oposición, pues de plantear una dualidad de propuestas para resolver este problema: por un lado, se ha defendido la construcción de un nuevo puente, pero también se ha utilizado, cuando interesaba, el discurso de la rehabilitación. De hecho, la iniciativa que debatimos en Comisión, de Izquierda Unida, el 28 de octubre, planteaba la construcción de un nuevo puente. Y es verdad que, en aquel debate, el propio señor Mariscal, aunque la propuesta era construir un nuevo puente, dejaba abierta en la intervención la posibilidad de, también, plantearse la rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el señor Fuentes, pues, en el trámite de aquella propuesta, en aquella intervención, se mostró razonablemente convencido de que la rehabilitación era una buena solución. Lo que pasa, señorías, es que, desde ese 28 de octubre, pues, hemos pasado por un trámite de aprobación de presupuestos, y en esos presupuestos hubo dos enmiendas relacionadas con esta actuación. Una, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, en la que el texto de la enmienda era: «mejora, adecuación o construcción del puente de hierro de Villa del Río»; es decir, Izquierda Unida pasaba del 28 de octubre de decir un puente nuevo a defender las dos opciones. Y el Partido Popular, que en la Comisión del 28 de octubre había, razonablemente, defendido la rehabilitación, presentó una enmienda que decía: «una partida con 85.000 euros para construir nuevo puente en paralelo». Con lo cual, ¿cuál era el objetivo de esta iniciativa? Pues yo creo que es ponernos de acuerdo, decir a los ciudadanos de Villa del Río que la mejor solución es la rehabilitación del puente actualmente existente, algo en lo que desde la Consejería se venía trabajando, que nosotros ofrecimos una transaccional a Izquierda Unida, que se aprobó en los trámites de aprobación de los presupuestos en relación, que era ampliación y mejora del puente sobre la A-3101, en Villa del Río, y, lógicamente, seguir trabajando sobre la base de lo que ya está hecho.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos se está redactando el proyecto, pero, señor Fuentes, usted sabe, como yo —me imagino—, que hay otra serie de trámites que ese proyecto que elabora la Comisión de Obras Públicas y Transportes tiene que superar. Estamos hablando de una actuación sobre el cauce de un río que, lógicamente, tiene que tener otros informes de nivel medioambiental, y también de Confederación. Por lo tanto, el no aceptarle su propuesta de que se inicie en 2010 no entienda que es como que hay ningún intento de paralizar la actuación, sino más bien todo lo contrario. Por eso lo comprometimos en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos vuelto a traer la iniciativa, porque, si no, podríamos haber dicho: «Nos quedamos contentos con el tema del debate de presupuestos». Pero no. Hemos querido volver a traerlo aquí para que quede claro y meridiano el compromiso del Gobierno y del grupo parlamentario en impulsar la construcción, la adecuación de este puente. Lógicamente, en el marco de normas que regulan este tipo de actuaciones, y pendientes, lógicamente, de la evaluación ambiental, y también, por parte de Confederación, de ese proyecto de puente. Y también para darle respuesta a algo que, aunque estamos hablando de ello, pero es que es interesante. O sea, que es que estamos hablando de un puente que tiene una estructura muy importante a nivel de hierro, pero que, claro, la ampliación también tiene que significar darle respuesta a esa ampliación de esa estructura, con lo cual, es un proceso también, desde el punto de vista técnico y de conservación del patrimonio, a cuidar con el máximo detalle.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no entienda que hay, al no aceptar la propuesta de enmienda de que se inicie en 2010, ningún afán de retrasar la actuación; todo lo contrario, porque, como ya le digo, por eso lo planteamos en el trámite de presupuesto y por eso hemos vuelto a traer la iniciativa, para que quedara claro el compromiso del Grupo Socialista y del Gobierno con esta actuación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

