<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>432</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000838</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000838. Pregunta oral relativa al instituto de enseñanza secundaria Ventura Morón de Algeciras, Cádiz (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Arenal?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa al instituto de enseñanza secundaria Ventura Morón de Algeciras, Cádiz, también formulada por la señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No he querido utilizar el segundo turno de respuesta porque viene a colación de esta segunda pregunta. Es otra de las infraestructuras educativas de la ciudad de Algeciras, una de las ciudades más importantes de la provincia de Cádiz después de Jerez, y ocurre lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>En el curso pasado, a causa de las fuertes lluvias de los temporales que tanto azotaron a toda Andalucía, en especial a Algeciras, las infraestructuras educativas de esta ciudad se vieron afectadas por esas fuertes lluvias, y otro centro educativo, por el que ahora le preguntamos, el instituto de enseñanza secundaria Ventura Morón, también se vio afectado en sus infraestructuras, en la cubierta, por la impermeabilización, que se vio que no era suficiente; un edificio que es muy antiguo y se vio que no era suficiente, y hubo que acometer unas obras de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Es por lo que le preguntamos qué actuaciones ha llevado a cabo la Consejería en este instituto, en Ventura Morón de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con más de cuatrocientos alumnos y alumnas y 52 profesores, el IES Ventura Morón es uno de los institutos más significativos del municipio de Algeciras. Su amplia oferta educativa, en la que se incluyen distintos ciclos formativos de grado medio y superior, lo convierten en unos de los centros de referencia de la provincia en estudios de Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo de dichas enseñanzas requiere de una amplia y singular distribución espacial que permita ubicar los distintos talleres y aulas de prácticas. Cuenta con tres plantas, de 900 metros cuadrados cada una, además de sótano. El edificio que alberga las instalaciones del IES Ventura Morón se ajusta a estas características que he descrito.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, es cierto, señoría, que el inmueble, cuya construcción es del año 1967, necesitaba de actuaciones urgentes que tenían que ver principalmente con las características de la estructura de su propia cubierta, además de las instalaciones eléctricas de los distintos talleres.</parrafo>
        <parrafo>Las intensas lluvias, a las que ya me he referido con anterioridad, del pasado invierno pusieron al descubierto las debilidades del tejado del edificio, lo que nos hizo y nos obligó a una intervención urgente por parte de la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>La batería de actuaciones en las que hemos intervenido ha supuesto una inversión de más de ochenta y un mil euros, y se prolongaron por espacio de varios meses. Han supuesto la adecuación integral de la instalación eléctrica y la renovación de la cubierta para anular los problemas de filtraciones que se habían detectado.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma se llevó a cabo en dos fases. La primera consistió en la impermeabilización de la cubierta y en el refuerzo de los canalones, y hemos llevado a cabo para ello un proyecto que técnicamente se denomina de encapsulado del techo con una capa de material plástico que garantiza su hermeticidad y durabilidad. La obra finalizó el pasado mes de mayo de 2010 y supuso algo más de treinta y ocho mil euros.</parrafo>
        <parrafo>En la segunda fase se procedió a la adecuación integral de la instalación eléctrica, entre otros en los ciclos formativos, de equipos electrónicos de consumo, y algunos otros, y esta adecuación terminó en julio de 2010 y contó con un presupuesto de 43.000 euros. Esta intervención es una de las acciones que demuestra claramente el compromiso de actuación inmediata en una ciudad como Algeciras, que es la segunda ciudad de la provincia de Cádiz en cuanto a alumnado y red de equipamientos públicos.</parrafo>
        <parrafo>He de recordarle a su señoría, si me lo permite, que en los últimos tres años hemos construido tres centros, dos CEI y un centro de educación especial en el municipio, y ampliado otro, con una inversión de 239.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación, desde el año 2005, ha ejecutado en la ciudad una inversión superior a los dieciocho millones de euros, del Plan Mejor Escuela, demostrando que la educación —por supuesto también en Algeciras— es una prioridad para el Gobierno andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, por eso traíamos desde el Grupo Socialista hoy las dos preguntas acerca de dos infraestructuras educativas de Algeciras, y, sobre todo, también en relación con otro debate que vamos a tener posteriormente, de una proposición no de ley acerca de la escuela de arte y oficios, y lo que intentamos es demostrar, primero, que el Plan Mejor Escuela está siendo un éxito dentro de la Administración educativa para Andalucía. Un éxito porque, en cinco años, que solamente en el municipio de Algeciras la Junta de Andalucía haya invertido 18,5 millones de euros, creo que es una cifra con la que se demuestra que nos preocupa, nos preocupa la educación, y no hemos dejado de invertir ni un euro —porque no lo consideramos gasto, lo consideramos inversión—, ni un euro, en la educación de nuestros niños y niñas, en este caso en el municipio de Algeciras: 18,5 millones de euros en los cinco años desde que está puesto en marcha el Plan Mejor Escuela. Y en estos tres últimos años, usted decía, tres nuevos centros, dos de Educación Infantil y Primaria y uno de Educación Especial —que sé que estuvo la semana pasada por allí, por Algeciras—, otro centro ampliado, y las obras de estos dos centros de Educación Secundaria cuyas cifras son más de cuatrocientos mil euros entre los dos, entre el Ventura Morón y el Isla Verde. Si le sumamos a eso la inversión que se lleva ya acometida en la escuela de arte y oficios de Algeciras, lo que se pone de manifiesto es que se han invertido, por parte de Educación, cerca de veinte millones de euros en los últimos cinco años para que la educación de Algeciras sea una educación de calidad, una educación de primera.</parrafo>
        <parrafo>Y otro de los aspectos que destacamos como muy importante es que, cuando el Plan Mejor Escuela se aprobó, era fundamental que se introdujera el elemento de flexibilidad en las inversiones que se llevarían a cabo a través del Plan Mejor Escuela, porque ello ha podido hacer que la Administración reaccione ante una adversidad meteorológica, como las fuertes lluvias del pasado invierno, para acometer obras de urgencia en los centros educativos que así lo han necesitado.</parrafo>
        <parrafo>Así que es lo que queríamos hoy poner de manifiesto, en un municipio como en el de Algeciras, que la Administración de la Junta de Andalucía cumple con una educación de calidad y de primera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

