<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>274</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Córdoba, Establecimiento hospitalario, Mujer, Política sanitaria, Protección maternal e infantil</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000283</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000283. Proposición no de ley relativa al Plan de Modernización Integral del Hospital Universitario Reina Sofía, en lo que concierne a la hospitalización de niños y madres, así como el nuevo hospital del niño y otro para la mujer (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al siguiente punto del orden del día: proposición no de ley en Comisión relativa a Plan de Modernización Integral del Hospital Universitario Reina Sofía, en lo que concierne a la hospitalización de niños y madres, así como el nuevo hospital del niño y la niña, y otro para la mujer, a iniciativa del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, para lo cual tiene la palabra el señor Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Disculpe, Salvador Fuentes Lopera. Discúlpeme, porque me he saltado apellidos, y es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Salvador Fuentes Lopera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En absoluto. Aceptar la disculpa, porque usted no ha ofendido a nadie. El apellido de Lopera es de mi madre, y lo llevo con mucho orgullo, como el de Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, agradecer a la Presidencia la posibilidad que me da de la palabra. Hacia el mes de marzo, del año 2009, la plataforma ciudadana, denominada No me Quites mi Hospital, se formaba con un número significativo de asociaciones, entre la que figura, como promotora, la Asociación Pro Hospital del Niño y de la Mujer. Esta plataforma, señoría, elevaba al Defensor del Pueblo Andaluz un escrito, donde trasladaban el descontento de la ciudadanía cordobesa en relación al cambio en el Plan de Modernización Integral del Hospital Reina Sofía, en lo que concierne a la hospitalización de niños y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>El documento mantiene que los cambios en el proyecto relegarían, significativamente, en el tiempo, la prestación de la asistencia sanitaria a los niños en condiciones adecuadas, no solo desde el punto de vista del confort, sino de la misma disponibilidad del espacio que se hace precisa para ofertar, razonablemente, aquella.</parrafo>
        <parrafo>Abundan, en esta consideración —trayendo a colación lo que consideran deplorables condiciones del actual infantil— y estiman que, si ahora es preciso esperar para que se realicen las obras de los nuevos edificios, para que se pueda desarrollar el hospital general, y, después, a que se reformen las dependencias de este, para que por fin pueda trasladarse la hospitalización de los niños, habrá de transcurrir un periodo muy dilatado, que consideran entre, aproximadamente, unos ocho años, y que estiman que no es posible soportar en la situación actual, aparte de que supondría obviar la especial consideración que se debe a los menores en el ámbito sanitario, que se ven abocados a un edificio de más de treinta años, en el que apenas se han realizado reformas puntuales.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, señalan que el hospital general ya ha sido reformado para la hospitalización de adultos, y sería un despilfarro desaprovechar esa inversión, por lo que proclaman que ha llegado la hora de los niños.</parrafo>
        <parrafo>Para apoyar este argumento, señorías, acompañan un listado de deficiencias actuales del hospital infantil —estamos hablando del mes de marzo—, que presentaban, en algunos casos, con carácter general: sistema de climatización, circuitos de evacuación, camas de adultos inadecuadas, ascensores, habitaciones dobles y triples, falta de zona de juegos... Y, en otros, se circunscriben a áreas específicas: urgencias, consultas externas, quirófanos, UCI, pneumatología, infecciosos y hemato-oncología, y unidad de tratamiento moratorio.</parrafo>
        <parrafo>Del Defensor del Pueblo se cursa una visita, para visitar las instalaciones del hospital, y eso se realiza durante una hora y media, aproximadamente, donde se recorren todas las áreas repartidas por las diversas plantas:</parrafo>
        <parrafo>Desde el área de urgencias pediátricas, con precarios espacios dedicados a la unidad de observación; unidad de estancias cortas y de la preescolar, 14 camas en total, pasando por los quirófanos —solo tres, aunque uno es para urgencias—, con una habitación que solo tiene tres camas y hace de sala de reanimación posquirúrgica, donde se ubican los pre y los posoperatorios, y que no funcionan más allá de las tres de la tarde; con un pasillo que se utiliza para dar información tras las intervenciones; salas de preanestesia para niños y mujeres de todas las edades, donde no se puede atender al paciente en la camilla; habitaciones dobles, y un par de ellas triple; las individuales solo están presentes en las unidades de onco-hematología, hasta la unidad de tratamiento ambulatorio, donde solo hay dos sillones, y a veces se apiñan los niños y sus madres.</parrafo>
        <parrafo>Relato, señoría, literalmente, la circunstancia que detecta el Defensor del Pueblo a su visita al hospital infantil. Por su parte, en el informe administrativo, se reconoce que las actuales infraestructuras del hospital materno-infantil no son las más adecuadas. Esta es la respuesta que hace la Administración sanitaria al informe que eleva el Defensor del Pueblo, pero que despliega en aspectos relativos al confort, y no en relación con la seguridad de los pacientes, siendo la asistencia que se presta de un alto nivel.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes pueden comprobar, la respuesta que da Sanidad va pivotando más sobre el confort y no la seguridad de los pacientes y la asistencia. Sin embargo, más allá de la apariencia de un edificio añejo, el informe del Defensor del Pueblo constata que las decisiones trascienden a las condiciones de confortabilidad de los pacientes y familiares, con ser esta ya importante, porque ponen en cuestión aspectos fundamentales de la humanización de la asistencia que se dispensa. La limitación de espacios incide también en cuanto al desempeño de la labor de los profesionales y la asistencia sanitaria propiamente dicha.</parrafo>
        <parrafo>No nos atreveríamos a afirmar que, por esta situación, peligra la seguridad de los pacientes, pero sí, desde luego, repercute en la cantidad y la calidad de la asistencia: programaciones quirúrgicas suspendidas por falta de camas en la UCI o necesidad de utilizar el quirófano de urgencia para pruebas funcionales que precisan sedación; ingresos en UCI de niños que no deberían hacerlo, por falta de espacio en reanimación posquirúrgica; insuficiencia de camas que posponen el ingreso programado de pacientes; altas prematuras... En definitiva, señorías, la exposición de motivos de esta proposición no de ley recoge, literalmente, lo que ha sido el informe del Defensor del Pueblo, una vez que cursó una visita al hospital, después de las denuncias recibidas de la asociación No me Quites mi Hospital.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros traemos, en la parte dispositiva de esta iniciativa, literalmente, lo que el Defensor del Pueblo proponía en su escrito:</parrafo>
        <parrafo>Primero, que, en relación con el Hospital Universitario Reina Sofía, garanticen que las personas menores de 14 años, que requieran internamiento hospitalario, dispongan de habitaciones de uso individual, en las que puedan estar acompañados, permanentemente, por los padres, la madre, un representante legal o un familiar.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, desarrollar los procedimientos administrativos necesarios y practicar las intervenciones tendentes a la materialización del proyecto de reforma del hospital, y, específicamente en lo que a la hospitalización de niños se refiere, conforme a los principios de eficacia y eficiencia, y servicio a los ciudadanos, de manera que se agilice el proceso y se eviten dilaciones, a fin de que se pueda concluir el mismo en los pasos previstos.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, que, mientras tanto, se priorice la adopción de medidas que contribuyan a subsanar las carencias detectadas en el actual edificio del hospital materno-infantil, con el objeto de que se facilite la labor de profesionales y se mejoren las condiciones de acogida del centro.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar, señorías, que, ante medidas de planificación sanitaria con trascendencia para grupos poblacionales significativos, como el caso de la reforma del Hospital Universitario Reina Sofía, se instrumente la participación ciudadana, a través de los consejos de salud de área y, en concreto, la plataforma ciudadana denominada No me Quites mi Hospital.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como decía al principio y como digo ahora, esto es reproducir, literalmente, lo que fueron las incidencias detectadas por el Defensor del Pueblo a raíz de una denuncia planteada por la plataforma No me Quites mi Hospital, y las conclusiones del mismo informe, de debido cumplimiento por parte del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este informe, señorías, que ha tenido bastante calado en la ciudad de Córdoba, tiene un contexto, y un contexto de uno de los hospitales de mayor referencia que hay en Andalucía. En el caso de pediatría, estamos hablando de un centro de referencia de toda la Comunidad Autónoma, con 12 subespecialidades que, de alguna forma, durante mucho tiempo, han labrado un prestigio muy importante en el trato y asistencia a los niños. Este hospital también ha crecido en prestaciones, como sus señorías saben, pero no en estructuras. Sus importantes deficiencias eran reconocidas por el propio Servicio Andaluz de Salud, y certificadas, como he puesto de manifiesto, por el propio Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>A raíz del 2006, donde se plantea ya el Plan de Modernización del Reina Sofía, como proyecto estrella es la creación de un nuevo hospital del niño y otro de la mujer. En el 2007, se producen filtraciones acerca de la modificación radical de ese plan de modernización presentado en el 2006, donde ya no aparece ese hospital separado de niños y mujeres, que son relegados al hospital general, dedicando la nueva construcción solo a los adultos. En definitiva, señoría, esta plataforma, No me Quites mi Hospital, cuenta con el apoyo de más de treinta y seis asociaciones, 55.000 firmas y la Asociación Española de Pediatría, así como de personajes ilustres y de reconocido prestigio en la sanidad andaluza y española.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos hablando de una reivindicación que afecta a muchos padres, a muchas madres, y, sobre todo, a la atención, que debe ser más humanizada, de los niños en el Reina Sofía, como digo, hospital de referencia. Y aquí quiero hacer un reconocimiento público a la encomiable labor que están realizando todos los profesionales del hospital universitario Reina Sofía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, esta plataforma pretendía y pretende hablar con la Consejera y exponer la solución para intentar llegar a un acuerdo que satisfaga a todos; en definitiva, que la construcción de los hospitales del niño y de la mujer sean independientes y de nueva factura conforme al espíritu del plan presentado por la Consejería de Salud en el año 2006, y que esta obra sea, señorías, la primera obra dentro de dicho plan. Eso es lo que pretenden todos los padres, todos los profesionales, y las madres, que, de alguna forma, están involucrados en un proyecto que, como digo, es de reconocer.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben —y yo lo he dicho ya—, en 2006, en la segunda fase, se plantean los hospitales independientes del niño y de la mujer, con un edificio para consultas externas, y entre 2007 y 2009 se produce un cambio radical en el proyecto. Los hospitales del niño y la mujer son sustituidos por cuatro nuevos edificios para la hospitalización de adultos.</parrafo>
        <parrafo>Esto es un poco la cronología, señorías, de lo que ha ocurrido y lo que justifica las actuaciones de la plataforma en la provincia de Córdoba; un auténtico laberinto, un auténtico despropósito donde no encuentra ningún tipo de consuelo, por lo menos en lo que a la participación ciudadana se refiere.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que puede producir este cambio radical en el proyecto de 2006? Pues, señorías, produce que relega nuevamente a los niños y mujeres al último lugar de las prioridades sanitarias, ya que retrasa a una segunda fase su reforma, obliga a adaptar el contenido a un continente concebido para adultos, no se trata solo de un hospital materno-infantil, deja muy lejos las áreas de hospitalización de adultos y servicios como hemodinámica o UCI, y desaprovecha las inversiones de la primera fase del plan director.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta alternativa que quiere esta plataforma, señorías: la edificación de los hospitales independientes del niño y de la mujer, unidos al antiguo hospital general en la zona comprendida entre este y el servicio de anatomía patológica, como puede ser, previsiblemente, una solución. Esto, señorías, permitiría que el hospital general siguiera conservando su uso, y se añadirían a la hospitalización de adultos dos o tres bloques de nueva construcción, con posibilidad de crecimiento posterior, lo que no supone un gran incremento del gasto público. Y cuenta con los hospitales del niño y de la mujer. Este diseño garantizaría la independencia física y no solo funcional de los menores, podría acometerse ya sin tiempo de espera para su creación, y, por último, su construcción no interfiere con la actividad asistencial, o lo hace mínimamente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me he limitado a leer, como decía, el informe del Defensor del Pueblo y sus conclusiones, y, sobre todo, la propuesta alternativa para intentar buscar una solución que satisfaga a todos los sectores —profesionales, padres, madres y niños—, sobre un reto, un desafío, que supone uno de los mejores hospitales de España: el hospital universitario Reina Sofía.</parrafo>
        <parrafo>A eso me limito, y a eso he dedicado mi primera intervención, y esperando la respuesta positiva de los grupos políticos. Lo que pide esta disposición no es ni más ni menos que lo que solicitaba en su día con sus conclusiones el Defensor del Pueblo ante lo que expusieron los padres y la plataforma de profesionales, asociaciones y 55.000 firmas como una gran injusticia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Salvador Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, señor José Manuel Mariscal Cifuentes, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la posición del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía en esta proposición no de ley que nos trae hoy el Partido Popular no puede ser otra que el apoyo, el apoyo entusiasta en este caso, ya que se trata de un texto extraído de las conclusiones que el propio Defensor del Pueblo de Andalucía extrajo, a su vez, de la visita que realizaron. Esto no es un invento del señor Chamizo ni de su cabecita, sino que esto son las conclusiones de un equipo que forma parte de la Oficina y que vio in situ cuáles son las carencias enormes con la cuales se cuenta hoy en día en el hospital, en la parte materno-infantil, del hospital Reina Sofía.</parrafo>
        <parrafo>Y la actitud por parte del Gobierno, y de la Consejera de Salud, en este caso es la historia de una cabezonería; una cabezonería que hizo que se negara a recibir a la plataforma cuando esta no llevaba nada más que recolectadas cuatro mil firmas, momento en el cual el Grupo de Izquierda Unida trajo a esta Comisión, y también al Pleno, sendas iniciativas en forma de preguntas oral a la Consejería y también en forma de proposición no de ley. Pero es que ya vamos por las 55.000 firmas, y, aun así, sigue negándose la Consejería a recibir a la plataforma.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también se contó, en su momento, con el apoyo, en forma de moción, unánimemente aprobada, en el Ayuntamiento de Córdoba, apoyada también en el Ayuntamiento de Córdoba en estos términos por parte del Grupo Socialista. Y eso que el Grupo Socialista, en este caso, en el Ayuntamiento, estaba asesorado por alguien tan insigne como el propio secretario provincial del partido allí. Es decir, no es cualquier cosa el hecho de que un grupo municipal socialista apoyara, en aquel momento, las reivindicaciones de la plataforma.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que la Asociación Española de Pediatría también ha perdido al Gobierno andaluz que reciba a la plataforma, para dialogar, para hablar, para escucharse.</parrafo>
        <parrafo>Y es que ahora es el Defensor del Pueblo Andaluz el que también pone encima de la mesa las carencias, y hace una serie de peticiones, que pueden ser o no atendidas, pero que, en todo caso, deben ser, desde nuestro punto, de vista escuchadas.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto contrasta enormemente con el discurso oficial que se práctica por parte de la Consejería de Salud en la persona de la Consejera, en la cual se hace de la participación y de la transparencia una de las banderas que más alto se levantan en la gestión diaria de esta Consejería, y ello nos lleva a pensar, una vez más, que una cosa son los mensajes que mediáticamente se venden, a través del gran servicio de propaganda que tiene la Consejería, y otra cosa es la práctica real y diaria y la respuesta concreta a este problema específico que está siendo planteado no por partidos políticos, sino por una plataforma ciudadana que ha conseguido no solamente apoyo en forma de firmas, sino apoyo también en forma de colectivos ciudadanos, de colectivos de profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Unos profesionales que tampoco están siendo escuchados ni atendidos en las modificaciones que el proyecto de modernización del hospital universitario está sufriendo. Los pediatras, los profesionales de pediatría del hospital, no saben nada del proyecto, ni de cómo se va a modificar. Pero, es más, es que los usuarios tampoco. Hay muchísimos padres que se pueden pasar un año entero, perfectamente, instalados allí, en el hospital Reina Sofía, y que conocen perfectamente, y por qué no pueden ser escuchados a la hora de realizar las modificaciones que tengan que ser oportunas. Eso sí, para eso están los técnicos, finalmente. Pero lo que yo creo que debe hacerse es que los técnicos elaboren un proyecto después de escuchar a mucha gente, en un trabajo conjunto, en el cual se puedan ir encauzando tanto las necesidades humanas, en materia de salud, como los condicionantes legales, el propio decreto de la Junta, los propios requisitos que la Organización Mundial de la Salud pone en materia de separación de los circuitos, etcétera, que ya fue objeto también de debate cuando trajimos la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que lo que figura en la exposición de motivos de esta proposición debe de ser escuchado. Son problemas realmente existentes. El hospital Reina Sofía es el último hospital de referencia de Andalucía en el cual no se ha hecho ningún tipo de modificación a la parte materno-infantil, el último de toda Andalucía, el último hospital de referencia de toda Andalucía, y no caben más dilaciones en el hecho de que se deba suministrar una infraestructura adecuada, una infraestructura moderna, una infraestructura..., en fin, con todos esos adjetivos con los cuales la Consejería nos regala diariamente, prácticamente, cuando habla de su gestión y de los elementos de su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que sería enormemente grave que el partido que sostiene al Gobierno no apoyase ninguno de los puntos que aquí aparecen: sería tanto como negar la legitimidad que el Defensor del Pueblo tiene a la hora de hacer una serie de propuestas, más allá de lo que los partidos políticos podamos pensar.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro apoyo, por lo tanto, es, sobre todo, una llamada no solamente a la justicia de los planteamientos que aparecen y de los acuerdos, sino, sobre todo, es una llamada al diálogo y a la participación, a que se conviertan en realidad las palabras que utiliza diariamente la Consejería, que se escuche a los profesionales y que se atienda a una realidad, y es que esas 55.000 firmas, pues, son 55.000 personas con nombres y apellidos que están pidiendo algo. A lo mejor, se equivocan, pero cuando 55.000 personas se ponen de acuerdo y detrás de algo, a lo mejor, quien se está equivocando es la Consejería, pero, para ello, nada más fácil que sentarse a hablar y a dialogar. Seguramente, se encontrarán acuerdos y, entonces, nos tendremos que quitar en ese momento los partidos políticos de en medio, para el bien de todos y de todas; especialmente, de las madres de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento para el Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, la señora Quevedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría hoy darle la enhorabuena al equipo de Urgencias de Pediatría del Reina Sofía. Gracias a su gran labor y a su trabajo, pues, hace dos días salvaron la vida de una criatura de tres años por una subida de azúcar a 700. Y creo que es de recibo darles la enhorabuena a ese equipo y a esa gente que trabaja allí en Reina Sofía, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y aquí nos encontramos de nuevo, debatiendo sobre el Plan de Modernización del Hospital Reina Sofía. Y, hombre, yo no voy a poner en duda que el hecho de que toda reivindicación en materia sanitaria que sea para mejorar, sobre todo, para mantener la calidad y la eficiencia de una sanidad pública —y repito lo de pública— como la andaluza, no dudo de que sea deseo de todos. Y no duden de que, desde este grupo, desde esta portavoz que representa al Grupo Socialista hoy, no duden de que cualquier reivindicación ciudadana y cualquier reivindicación en materia sanitaria sea escuchada.</parrafo>
        <parrafo>Tanto es así que esta portavoz que hoy habla se ha reunido con la plataforma No me quites mi hospital. El Partido Socialista se ha reunido con la plataforma No me quites mi hospital. Es más, el Gobierno de la Junta de Andalucía se ha reunido con la plataforma No me quites mi hospital, porque, si la Delegada del Gobierno de la Junta de Andalucía en la provincia de Córdoba no es nadie... La Delegada del Gobierno ha estado reunida con la plataforma No me quites mi hospital y se han escuchado las reivindicaciones de la plataforma No me quites mi hospital. Es más, yo aquí mismo tengo el informe, el informe que me entregaron en mano representantes de esa plataforma. Y se les escuchó y se anotaron sus reivindicaciones. Por lo tanto, no creo que haya duda ninguna de que cualquier reivindicación será bienvenida a esta Cámara y por este Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y también, no solamente eso, sino que el Grupo Socialista —el grupo que sustenta al Gobierno—, debe estar muy orgulloso porque el Gobierno andaluz está impulsando, pues, la construcción de una red hospitalaria, la más grande del conjunto del Estado. Y no porque sea grande sino porque es una red de alta calidad. Y los tres cordobeses que nos encontramos hoy discutiendo sobre el plan de modernización del Reina Sofía creo que estaremos de acuerdo en que el hospital Reina Sofía es un hospital de referencia no solamente nacional, sino europea. Por lo tanto, en esa red hospitalaria, pues, está el Reina Sofía, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y vuelvo a decirlo, que sigan las peticiones legítimas de los ciudadanos y las ciudadanas por mejorar el sistema sanitario; siempre son bienvenidas porque la sanidad siempre es mejorable, siempre. La sanidad nunca se puede dejar atrás y siempre hay que progresar en ella, y siempre hay que mejorarla. Y eso es lo que está haciendo el Gobierno andaluz. El Gobierno andaluz propicia esa mejora de la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un hospital no se hace por chasquear los dedos. Bueno, sí se puede hacer, se pueden hacer hospitales de ese tipo, pero sin ningún tipo de maquinaria y sin ningún tipo de personal, como lo estamos viendo en otras comunidades autónomas. Y eso se está viendo. Por lo tanto, creo que es necesario que se haga con cierta seriedad y se haga, sobre todo, por la calidad, por el mantenimiento de esa sanidad pública, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto, es cierto que hay malestar, es cierto que hay cierto enfado, diríamos, entre personas que han visto cómo puede ser que ese edificio que ellos pensaban, pues, ya no va a ser el que pensaban, o creen que no va a ser el que pensaban. Yo ahí, en ese debate, no voy a entrar, porque para eso ya se habló bastante de las características del nuevo Hospital de la Mujer y del Niño —vamos a decirlo así, ya que van a estar separadas las dependencias, para que luego no haya suspicacias a la hora de la diferenciación—. Yo creo que el día 5 de noviembre en la Comisión hablamos detenidamente, pero, vamos, que yo no tengo ningún problema en volver a dar las características de ese edificio, no tengo ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto, y se puede estar, además, generando cierta alarma, cierta preocupación, cierto desconcierto entre los usuarios del materno-infantil. Y ya les digo que yo, pues, ayer estuve allí y antes de ayer también, y puede haber cierto desconcierto, pero, vamos, no vi yo allí, en el materno-infantil, ningún tipo de desconcierto ni de preocupación. Las quejas, sí, las quejas de un edificio obsoleto, y ahí hemos estado de acuerdo. El edificio está obsoleto y tiene más de treinta años. Pero es que ese malestar, a lo mejor, se está creando... Como dice mi compañero Antonio Núñez, ese malestar puede ser un malestar subjetivo, puede ser un malestar que se esté propiciando. Y yo no estoy hablando de uso partidista, porque nosotros no hemos hecho uso partidista de este tema, no lo hemos hecho. Vuelvo a repetir, hemos recibido a la plataforma, no solamente el Partido Socialista de la provincia de Córdoba sino también la Delegada del Gobierno de la Junta de Andalucía, Isabel Ambrosio. Creo que eso quiere decir algo del compromiso del Grupo Socialista, del Gobierno socialista, con el hospital Reina Sofía de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ustedes hablan, señor Fuentes, en su proposición no de ley, de «estado deplorable». Obsoleto, sí, estamos de acuerdo, es un edificio que tiene más de treinta años. Obsoleto, sí. ¿Pero deplorable? Yo creo que no estamos en el Tercer Mundo, y la verdad es que todavía... El día que este Gobierno o que este grupo haga algo bien, supongo que los andaluces cambiarán el voto, porque entonces no estarán de acuerdo con nosotros. Y mire que yo no hago uso... Yo no suelo hacer uso de eso, pero algo estaremos haciendo bien cuando los andaluces nos vuelven a votar. Algo estaremos haciendo bien.</parrafo>
        <parrafo>¿Y que apenas se han realizado reformas? Mire, le voy a decir las reformas que se han hecho en cuatro años. Y es cierto que el edificio genera problemas de confort a los pacientes y a sus familiares, pero es que para corregir ese malestar, para corregir esa situación, se ha decidido la construcción del nuevo Hospital de la Mujer y del Niño en Córdoba. Y tampoco estamos de acuerdo con eso. Pues, espero que se haga..., que se vea pronto lo que va a resultar ese hospital para la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Y actuaciones que se han hecho en estos cuatro años en el materno-infantil: construcción y puesta en marcha de la unidad de reproducción asistida y medicina fetal; la ciberaula, donde los más pequeños disponen de espacios apropiados para el aprendizaje y el ocio, habiendo sido considerado el programa de actividades mejor de toda Andalucía; tenemos un área lúdica al aire libre; se ha construido un lactario, para la extracción y conservación de leche materna; el hotel de madres, por cierto, el primer hospital de toda Andalucía que tiene ese hotel de madres, el primer hospital de toda Andalucía en poner en marcha ese hotel de madres; se han reformado las consultas de Neumología y Alergias; se ha construido el hospital de día médico-quirúrgico infantil; la nueva UCI pediátrica —que les recuerdo que costó 60 millones—; la renovación de todas las camas del materno-infantil en el año 2008; se ha construido una nueva UCI de neonatos; una nueva área de reanimación quirúrgica de mujeres; la renovación de montantes de agua; la renovación del cuadro general de electricidad; renovación de todos los ascensores y montacargas del edificio; la renovación de televisiones y teléfonos de todas las habitaciones y zonas comunes —por cierto, las del hospital infantil están dotadas con DVD—. ¿Y no se ha hecho nada? ¿Ningún tipo de reforma en solamente cuatro años?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que le digo más actuaciones que actualmente están en marcha y que tienen corto plazo, previsión de corto plazo: renovación de las habitaciones de hospitalización, que está en marcha; instalación de un nuevo equipo de radiología —el conocido telemando digital—; actualización de la señalización y cartelería de las distintas dependencias del edificio, para mejorar la localización de los espacios; un nuevo hospital de día quirúrgico de mujeres; la ampliación de la unidad de reanimación infantil; la nueva área para el tratamiento oncohematológico; la nueva sala de extracciones infantiles en la planta +1 del hospital; la reforma del resto de la Unidad de Neonatología; unidad de ingresos y observación intermedia y presalida. Esto... ¿No se está haciendo nada? ¿No se está haciendo nada?</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, voy a más. Con el nuevo proyecto, que se está supervisando, porque, como digo, un hospital no se hace chascando los dedos, y, si este nuevo proyecto tiene el apoyo del colegio de médicos, tiene el apoyo de la Universidad de Córdoba, tiene el apoyo de los jefes del servicio de Ginecología, de Pediatría... ¿Es que eso no quiere decir nada? Yo creo que sí.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, hay que decir que la supervisión terminará antes de final de 2009 y que la licitación y el inicio de obras serán en el 2010; en el 2010. Y les puedo asegurar, porque es compromiso de este Gobierno, que lo está demostrando, que la Consejería de Salud, para garantizar el mejor servicio asistencial y confort de los acompañantes, ya ha previsto en el nuevo hospital que la totalidad de las habitaciones incluidas en el proyecto sean individuales, totalmente individuales. Significa más de cien habitaciones individuales. Y yo, señorías, recordarles que la salud es una de los políticas prioritarias del Grupo Socialista. Y, además, es prioritaria en nuestra política. Por lo tanto, es prioritaria para el Gobierno andaluz. Y no se puede estar cerrados, señorías, continuamente, continuamente cerrados a lo que el Gobierno andaluz haya hecho y que esté haciendo mejoras. Y les digo más. Para nosotros, los socialistas, los calendarios no importan cuando se trata de mejorar y, sobre todo, cuando se trata de exigir y de cumplir los compromisos adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hoy no vamos a apoyar esta proposición no de ley. Y, simplemente para terminar, señorías, no conviertan el Reina Sofía en un estribillo recurrente para atacar al Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Eulalia Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar la iniciativa y posicionar al Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, el señor Salvador Fuentes Lopera, tiene de nuevo la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo he de agradecer la intervención de los dos portavoces, tanto el de Izquierda Unida como la señora Quevedo, por las formas y también por el fondo. Cada uno tiene su verdad, y los dos lo han expuesto de forma respetuosa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no estamos hablando nosotros de una propuesta partidista. Mi primera intervención ha sido una intervención que se ha limitado, como digo, a leer —y eso sí lo he dicho un par de veces—, literalmente lo que ha sido el informe del Defensor del Pueblo, a raíz de una denuncia presentada por los profesionales, padres y madres, y donde se ponen de manifiesto una serie de conclusiones que nosotros, señorías, hemos recogido literalmente.</parrafo>
        <parrafo>Ante eso, señorías, el grupo que sustenta al Gobierno tiene dos opciones: votar que sí o votar que no, pero en ningún momento, señorías, en ningún momento, el Partido Popular y el Grupo Parlamentario Popular han colocado aquí una palabra distinta de lo que aparece en el informe, señora Quevedo. En ningún caso.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho mención a una frase. Y yo, que fui el que hizo esta iniciativa, su señoría, si me lo permite, con toda humildad, se reproduce entre comillas lo que los técnicos, lo que los profesionales, lo que los padres, las madres, consideraban, la asociación del hospital infantil.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no somos nosotros, ni Izquierda Unida, ni ustedes los que hacen esta iniciativa. Como digo, es una iniciativa que viene como consecuencia de la necesidad de un cumplimiento ante deficiencias que detectan los padres, las madres, que son también ciudadanos, y los profesionales del hospital infantil.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aquí estamos ante un gran despropósito, propiciado por la Consejería de Salud y el Gobierno socialista, en el tiempo. En 1996, se inicia la remodelación de un hospital de referencia, de fama europea y mundial. Se han realizado 26 grandes actuaciones en el hospital general, una reforma completa de la hospitalización y del bloque quirúrgico y de las consultas externas. Eso nadie lo niega, y nosotros se lo reconocemos públicamente al Gobierno socialista. Otra cosa es el tiempo que ha tardado y que está tardando en realizar esa reforma anunciada en 1996, y las cantidades que se consignan año tras año en el presupuesto de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En 2006 no fuimos nosotros ni Izquierda Unida, señorías, los que llevaron una maqueta y presentaron a bombo y platillo, porque su discurso en Córdoba y en toda la provincia en Andalucía es un discurso que se puede resumir en maquetas. Ustedes viven instalados en la maqueta, en los viejos incumplimientos y en los proyectos de siempre, que nunca acaban. Esa es la realidad del grupo que sostiene y del Gobierno socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En 2006, fue el Gobierno socialista y no el Partido Popular ni Izquierda Unida quien presentó una maqueta, aquí la tengo, 2006, donde, en la segunda fase del Plan Director del Reina Sofía, se contemplaba la creación de dos nuevos hospitales independientes, del niño y de la mujer. Luego fue el Gobierno el que planteó la separación y esas unidades independientes.</parrafo>
        <parrafo>Y fue el Gobierno socialista, señorías, quien vuelve a la contradicción, al despropósito, al plantear ya y al filtrar, entre 2007 y 2009, un cambio radical de ese proyecto. Los hospitales del niño y de la mujer son sustituidos por cuatro nuevos edificios para la hospitalización de adultos.</parrafo>
        <parrafo>Luego no fuimos nosotros, señorías, los que creamos desconcierto, ni los que han hecho del Reina Sofía un auténtico despropósito. Que si no fuera... Y de ahí, señorías, el reconocimiento a la labor encomiable..., y para eso no tenemos que dar la enhorabuena por el día de ayer o de antes de ayer, sino todos los días, a los profesionales de ese hospital y a todos los profesionales de la sanidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que pone de manifiesto la plataforma son las consecuencias que se pueden generar con el cambio radical propuesto, en última instancia, por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, y eso es lo que nosotros hemos traído aquí. Nos hemos limitado, como digo, a trasladar la inquietud de esa plataforma, que no ha recibido consuelo ninguno. Esa plataforma que, durante mucho tiempo, está intentando intercambiar impresiones, hablar, porque también son ciudadanos, con la Consejera de Salud. Y han recibido un no por respuesta, señora Quevedo. La Consejera de Salud no se reúne con la plataforma. Y eso es lo que nosotros denunciamos aquí. Y ese era el punto cuatro que tenía esta iniciativa. Y eso es lo que nosotros venimos a demandar aquí. Y, como yo sé que esto lo va a leer la Consejera, yo le pido humildemente, como diputado, que se reúna con la plataforma; que pongan los pros y los contras y que se llegue, en la medida de lo posible, a una solución técnica, pero también para humanizar el servicio que se presta, que es el gran argumento que sostienen los representantes de la plataforma.</parrafo>
        <parrafo>Y eso, señorías, es lo que nos ocupa aquí hoy. Yo no le voy a entrar a usted, usted tampoco lo ha hecho, en descalificaciones, porque creo que estas familias no se merecen que entremos aquí en un debate absurdo y en una dinámica de descalificación. Hay una propuesta del Gobierno, hemos planteado la alternativa que propone la plataforma, y pedimos, rogamos y, ¿por qué no?, exigimos con toda humildad, pero también con toda la solidez que nos da el grupo parlamentario de representación, la necesidad de que la Consejera se reúna con la plataforma, que yo creo que es la gran aspiración que tiene la plataforma. Lo de la actitud de la Consejera me parece muy reprochable, y eso es lo que piden, que le den explicaciones y, por qué no, se le de respuesta a esa propuesta alternativa que, según ellos, va a solucionar una deficiencia que acompañaría la propuesta de cambio realizada por la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Los niños y mujeres son relegados a partes del antiguo hospital general, en el que se mantienen servicios de adultos como la UCI, hemodinámica, y servicios centrales como farmacia y el laboratorio de hematología. Su distribución es horizontal, alternando las plantas dedicadas a niños con las de mujeres, hacinando en la primera planta quirófano, UCI, infantil, neonatología, reanimación de niños, hospital de DIA, unidad de tratamiento ambulatorio, añadido a los servicios de hemodinámica y la UCI de adultos. La cuarta planta quedaría cerrada para su posterior uso, según la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas son las propuestas que, de alguna forma, cargan negativamente sobre el proyecto que plantea ahora la Junta de Andalucía, y yo me he limitado a leerlo. Yo creo que la Consejería tiene medios y profesionales para discutir a la plataforma sus planteamientos. Y eso es lo que no se ha hecho, señora Quevedo. Eso es lo que no se ha hecho, señora Quevedo. Por eso nosotros pedimos responsabilidad y pedimos también un trato digno a esa plataforma, y no tanto menosprecio. Porque, ahora mismo, la sensación que hay en la plataforma es de menosprecio. Y esa plataforma, 55.000 firmas, 36 asociaciones... Y aunque fueran dos, señora Quevedo, usted sabe como yo que no se merecen ese menosprecio. Es lo que pedimos, que por lo menos se reúnan e intercambien impresiones y, si es posible, que alcancen el consenso, por el bien de todos. Nadie ha escatimado aquí reconocimientos a lo que se ha hecho en el Reina Sofía, lo he dicho al principio. Pero también digo que hay mucha lentitud con el proceso, que hay mucho desbarajuste en cuanto al proyecto final, porque ya se ha cambiado muchas veces, y hay un discurso de maqueta que está dañando al prestigio del Reina Sofía. A eso es a lo que nosotros venimos aquí. Por eso he evitado en todo momento hacer ningún tipo de valoración política por respeto a esa plataforma a la que nos debemos todos.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha reunido con la plataforma. Y nosotros también, señora Quevedo, el señor Mariscal y un servidor, todos nos hemos reunido, porque todos tenemos el deber de reunirnos con la plataforma y con todos los colectivos sociales. Hasta ahí podríamos llegar. Para eso nos pagan, señora Quevedo, y ahí estamos. Y yo entiendo que es posible decir aquí que la cerrazón en la que está instalada la Consejería daña el Reina Sofía, y daña la imagen de un gobierno que tiene que estar infinitamente mucho más próximo y más cercano a los ciudadanos, que, en definitivas cuentas, son los que pagan con sus impuestos. Ellos no comprenden ese cambio radical, ellos no comprenden esa perversión de la maqueta que se ha realizado entre 2007 y 2009, y lo que no comprenden...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, un segundo. Perdone que lo interrumpa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor. Si queda nada y menos. Un poquito de silencio y el señor Fuentes Lopera puede defender de forma adecuada su iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Y ya acabo, porque tampoco es cuestión de extenderme mucho.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, tampoco comprenden este colectivo y esta plataforma —y ahí insisto— el menosprecio. Nadie concibe en Córdoba que la Consejera no haya tenido tiempo, ni una hora, para dedicar a la plataforma e intercambiar impresiones, para ver si sus propuestas son o no son mejores, o posibles de admitir, para intentar mejorar lo que se viene haciendo durante mucho tiempo. A eso nos vamos a dedicar, y vendrá a este Parlamento para intentar que la Consejera se reúna con la plataforma</parrafo>
        <parrafo>Hombre, avalar la propuesta del Consejo de Gobierno en base a técnicos... No todos los técnicos avalan —y eso lo sabe usted, señora Quevedo— la propuesta de la Consejería de Salud: hay otros técnicos que están integrados en la plataforma y lo ven de otra manera distinta, no solo los jefes de servicio, sino que también hay muchos técnicos que le dedican mucho tiempo a la profesión y consideran que la propuesta alternativa de esta plataforma puede ser y puede mejorar el proyecto final. Sobre todo, tampoco, señorías, se les ha comentado y se ha consultado a los padres, ni a las madres de los niños, ni tampoco se ha visto con buenos ojos que en el tema se involucre también lo que son las reconocidas firmas y la Asociación Española de Pediatría.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos ante una auténtica irresponsabilidad por parte de un gobierno que no quiere escuchar, como primer deber que tiene, a ciudadanos que pueden, como digo, con su contribución, mejorar un proyecto que a todos, ya le digo, nos llenaría de orgullo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, ya acabo.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el discurso de maqueta del Consejo de Gobierno en Córdoba es evidente, y la prueba de ello son las cifras que contemplan año tras año los Presupuestos de la Junta de Andalucía. Contemplaron 30 millones de euros en 2008, que no se han ejecutado, señora Quevedo, no se han ejecutado.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado aquí —y acabo— una retahíla de obras que se han hecho en el hospital infantil, y una de ellas, señora Quevedo, además de reconocerla...</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a entrar, porque esta transcripción la va a leer todo el mundo: el Gobierno, que espero que la lea y reconsidere su postura, y se reúna con la plataforma, al que le pido responsabilidad, y, sobre todo, también los integrantes de la plataforma, y los profesionales. Ellos dictaminarán, y ellos verán si lo que usted dice tiene razón o lo que nosotros planteamos en nombre de ellos tiene también razón.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, usted ha hablado aquí de mejoras. Ya veremos si ellos sienten esa mejora como usted ha contemplado aquí; si ve esa visión que usted tiene del Gobierno tan sencilla, y tan grande. Pero, en cualquier caso...</parrafo>
        <parrafo>Mire ha dicho una cosa que demuestra el discurso de maqueta en que ustedes están instalados.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado aquí de un montón de mejoras que se han hecho en el hospital infantil. Yo he tomado nota: unidad de reanimación asistida, ciberaula, área lúdica, hotel de la madre —que, por cierto, se ha hecho bastante tarde—, neurología, cirugía infantil, pediatría, camas... En definitiva, se han hecho reformas, se han hecho actuaciones, pero hay una cosa que ha dicho que no se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el 17 de agosto, señora Quevedo, se presentaba a bombo y platillo un nuevo telemando de radiología infantil. Eso ha supuesto... Un nuevo telemando. No, se lo digo porque me lo acaban de decir a mí. El 17 de agosto se había comprado un nuevo telemando, radiología infantil, 250.000 euros, 17 de agosto: compromiso de que a mediados de octubre estaría en funcionamiento. Estamos en noviembre y sigue cerrado, señora Quevedo, y sigue cerrado, hasta tal extremo que los niños tienen que ir al hospital general a hacerse la prueba de radiología. Esto lo que demuestra, señora Quevedo, es que no todo es llegar, publicitar, rueda de prensa, maqueta, y volver.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la plataforma y Córdoba necesitan más atención, más compromiso, y, sobre todo, más recursos económicos, y lo que de verdad, de verdad, en este caso es una cosa evidente, que denunciamos, mucha más participación de los ciudadanos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes, puede ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A ustedes no se les puede llenar la boca de participación y de trato al ciudadano y, después, menospreciar a un colectivo al que, por muy pequeño que sea —en este caso, bastante significativo—, todavía, señora Quevedo, no se le ha recibido. ¿Qué tiene este colectivo para que la Consejera de Salud, el Gobierno del señor Griñán, no tenga una hora para intercambiar impresiones y, por lo menos, escuchar su verdad?</parrafo>
        <parrafo>Yo no digo que la verdad del Consejo de Gobierno sea la que valga, tampoco digo lo de la plataforma; pero por lo menos intentemos entre todos, como decía Machado, alcanzar una verdad que nos junte a todos y que tengamos un proyecto significativo e importante que todos queremos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes Lopera...</parrafo>
        <parrafo>Gracias a usted. Ha excedido ya el tiempo y se estaba reiterando en los argumentos. Por eso lo he vuelto a interrumpir.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a la votación de la iniciativa: proposición no de ley en Comisión relativa al Plan de Modernización Integral del Hospital Universitario Reina Sofía en lo que concierne a la hospitalización de niños y madres, así como el nuevo hospital del niño y otro para la mujer, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sin más, se levanta la sesión. Agradecerles sus intervenciones y, a quienes tengan que meterse en carretera, tengan cuidado, por favor, al conducir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

