<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>146</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Economía regional, Política económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000355</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000355. Comparecencia del Excmo. Sr. Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre la situación económica actual de Andalucía y sus perspectivas (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>A petición propia</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda comparecencia, en este caso solicitada, a petición propia, por el Gobierno, a fin de informar sobre la situación económica actual de Andalucía y sus perspectivas. Para ello, tiene la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, comparezco para informar sobre la situación económica de Andalucía y sus perspectivas.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes, señorías, que estamos ante una crisis económica inédita, una crisis que no tiene precedentes en la historia económica contemporánea; una crisis que podríamos llamar de transparencia. Tiene un origen financiero, sí, pero no ha sido, no está siendo, ni todavía va a ser probablemente fácil conocer con profundidad el daño que ha originado para las distintas economías esta crisis financiera, porque no conocemos todavía cuál es el inventario de activos tóxicos que hay en circulación en el Sistema Financiero Mundial. Y todo ello, además, ha sido —está siendo— una crisis de legitimación que está afectando al capitalismo en su conjunto, a un capitalismo que también se ha venido desarrollando en medio de una globalización que se ha producido de forma asimétrica, afectando más a un solo factor de producción, el capital, que a los demás factores.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas características han hecho también de esta crisis algo imprevisible, o, al menos, que nadie haya acertado en la predicción de sus consecuencias. Y también que haya muchas dificultades para, no solo hacer un diagnóstico, sino también para decidir las mejores respuestas en política económica.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, tal vez, sería un buen ejercicio repasar en las hemerotecas para comprobar los continuados errores que se han ido produciendo en el análisis de esta crisis, y lo que es peor, los continuados vaivenes que se han dado por los diferentes gobiernos y organizaciones a la hora de tomar decisiones.</parrafo>
        <parrafo>En el primer caso nos bastaría con hacer un repaso a las previsiones del Fondo Monetario Internacional —a la última del mes pasado, porque parece ser que este mismo mes va a hacer otra—, a sus cambios constantes y a su incapacidad para medir con exactitud la dimensión del daño financiero.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo caso, en el caso de las decisiones que se han tomado para afrontar los problemas, bastaría con poner otro ejemplo, uno solo: Lehman Brothers; es decir, de la ignorancia o del error se ha pasado a la incertidumbre, las vacilaciones, los cambios..., y, por último, a iniciar una senda muy peligrosa, como puede ser la senda del proteccionismo.</parrafo>
        <parrafo>Corremos, además, otro riesgo, y no menor, me refiero a los trastornos bipolares que se suelen producir en la atención de un problema cuando este problema se nos escapa de las manos; o, si se prefiere, a dejarse llevar por opiniones pendulares.</parrafo>
        <parrafo>A tenor de lo que sabemos, hay una cosa muy clara: el sistema capitalista de la desregulación, el abstencionismo público en los mercados financieros y la globalización solo del capital, y no de otros factores productivos, yo creo que ha sido profundamente legitimado por la actual crisis. No funciona porque hace que la economía productiva esté subordinada a la especulación —o ha estado—. Y esta elección yo creo que deberíamos tenerla grabada y no olvidarla, porque este capitalismo no ha enriquecido sino a unos pocos, a costa de terminar hundiendo a la mayoría de los que usan su fuerza de trabajo, o la mismísima profesión de producir y distribuir bienes y servicios en mercados abiertos. Y yo creo que deberíamos pensar que nunca más, es decir, que no debe volver la situación al momento previo a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Así que, yo, ahora en estos mismos momentos, hay muchos apóstoles de esta forma de entender el sistema productivo, de este capitalismo desordenado, trabajando, y trabajando ya, para que una vez que se recupere la economía se vuelvan a hacer hegemónicas esas ideas sobre las condiciones en que los mercados tienen que funcionar de una forma absolutamente desregulada.</parrafo>
        <parrafo>La historia se está escribiendo en todo el mundo, pero —si me lo permiten— se está escribiendo hoy, sobre todo, en Estados Unidos, y se está escribiendo, sobre todo, en su actual administración y en el discurso de sus adversarios que —no lo olviden— son muy poderosos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, que un sistema como el que hemos vivido haya quedado ilegitimado no significa que hayamos de volver los ojos a otras soluciones que ya demostraron en el pasado que son solo más problemas y más deterioro de la situación.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hoy estamos practicando todos, sin excepción: gobiernos de izquierdas y de derechas, unas políticas económicas de demanda. Y creo que es bueno hacerlo así. Yo no tengo ningún inconveniente en admitir que, en estos momentos, es importante hacer una política de demanda. Pero permítanme también decirles que lo urgente no debe derogar lo importante, y que también hay una política de oferta, o de capitalización de la economía, de mejora de la oferta económica, de mejora del factor trabajo, del capital físico y tecnológico, que no se debe olvidar ni de dejar de hacer. La situación económica actual es mala, con carácter global, y es muy difícil saber —o poder saber— cuándo empezará a recuperarse la economía mundial.</parrafo>
        <parrafo>La crisis está afectando a todos los países del mundo, y especialmente ahora a los más industrializados; también a los menos industrializados, y me temo que la crisis financiera va a empezar dañando profundamente a los países menos desarrollados.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro contexto exterior más inmediato, la Unión Europea, en el último trimestre de este año, ha tenido un desempeño económico profundamente negativo: el PIB de los 27 países que componen la Unión Europea ha caído, en términos interanuales, un 1%; el de los países de la zona del euro, un 1,2%—; destaca especialmente el descenso de Alemania —la principal economía de la Unión—, cuyo PIB cayó, en el cuarto trimestre, el 2,1% sobre el tercero; Alemania, Francia, Italia, Reino Unido, España, Bélgica, Holanda, Portugal han terminado 2008 con crecimientos negativos. La zona del euro perdió un punto y medio, Estados Unidos cerró el pasado año con una contracción del crecimiento superior al 6%, y, Japón, con una caída de más del 12%.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, pues, ante una recesión mundial sin precedentes, y desde luego, en unas proporciones desconocidas. Y lo que es peor todavía: con un sistema financiero prácticamente colapsado. Prácticamente en una situación de colapso.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por lo tanto, ante una recesión mundial que se tiene que afrontar globalmente. Y todos esperamos que, a principios de abril, la reunión del G-20 tome decisiones compartidas, coordinadas, coherentes y que nos alejen de volver a la situación precedente, a la situación en la que estábamos, justamente, cuando se produjo la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que habrá que reformar las instituciones financieras internacionales. Pero, sobre todo, habrá que convalidar el papel de los reguladores. Y tengo que decirles que me parece muy importante, muy importante, lo que está ocurriendo, ahora mismo, dentro de la Unión Europea, en la que hemos visto que los informes que se están haciendo para fijar la posición, en definitiva, la posición que ha de llevar la Unión Europea en la próxima reunión del G-20, se basa en el informe [...], que lo que está proponiendo es una política de supervisión financiera a la española. Está entre el grupo alto nivel, un grupo importante de los ocho miembros. Uno es discípulo de Luis Ángel Rojo, José Pérez Fernández, que, como saben ustedes, es malagueño, además. Y lo que han llegado es al convencimiento… Estamos hablando de los grandes economistas mundiales, Dimber... Y todos han llegado a la conclusión de que todas las crisis no podrán ser evitadas en el futuro; que se deben olvidar, prevenir las vulnerabilidades de este sistema, porque están interconectadas, pero lo más importante es que las previsiones introducidas por el Banco de España parece la forma más práctica para tratar este asunto. Es decir, que se haya dicho, y se va a decir, por los países de la Unión Europea —que son cuatro, más España, Holanda y la Presidencia de turno, que es Chequia—, los siete que van a ir a la reunión del G-20, que lleven un documento para la reforma del sistema financiero, en el que se basen en el sistema de supervisión español, yo creo que nos debe hacer sentir orgullosos, porque aquí podemos tener una población u otro problema de liquidez, de estabilidad financiera, de una u otra entidad financiera, pero es que en Alemania se han caído, prácticamente, las más fuertes; es que en el Reino Unido se han caído las más fuertes; es que en Estados Unidos se han caído, prácticamente, todas; es que las que se cayeron, hace unos meses, fueron rescatadas y ahora están volviendo a ser rescatadas. Es que estamos viendo que aquí estamos aguantando. Yo no digo que la situación financiera del sector financiero español y andaluz sea sólida, porque también tienen vencimientos. Tienen vencimientos que afrontar en un futuro inmediato: 2009, 2010, 2011; pero es verdad que han llegado con una situación, de unas ratios, fundamentalmente en solvencia, que no tienen las entidades financieras de nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el primer dato que tenemos que valorar es que nuestro sector financiero es un sector financiero que tiene una determinada solidez y, sobre todo, que ha estado supervisado, vigilado, por el Banco de España. Eso es importantísimo.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en Andalucía, simplemente les informo, ustedes lo habrán podido leer en los periódicos, se ha movido el sector de las cajas de ahorros. Este Gobierno, yo como miembro del Gobierno tengo que proceder, en su caso, a la autorización del paso que dieron ayer adelante CCM y Unicaja, y, por lo tanto, no me puedo pronunciar sobre el fondo del asunto, como ustedes comprenderán, ni lo voy a hacer, pero sí les puedo decir que, hombre, a mí se me da una satisfacción enorme que una caja malagueña, una caja andaluza, sea una caja considerada en términos, en el argot que se utiliza en el sector financiero, como un caballero blanco que puede socorrer, una vez que se haya producido el saneamiento financiero por el Fondo de Garantía de Depósitos, el Banco de España y el Ministerio de Economía, puede sostener una situación, no de tan altísimo riesgo, porque no era una situación de insolvencia, era una situación de morosidad más que de insolvencia, pero que pueda subvenir una entidad andaluza, malagueña, me parece a mí que es una buena noticia.</parrafo>
        <parrafo>Yo puedo decirles que, en el momento actual, el sistema financiero andaluz, tanto de las cajas como de las otras entidades, es un sistema que tiene sus problemas como todo, pero que no está en situación de riesgo. Pero también les añado que no puedo tampoco asegurarles que el futuro, porque no lo sabemos nadie en el sector financiero, vaya a ser boyante para todos.</parrafo>
        <parrafo>El sector financiero lo está pasando mal, en unos casos, fundamentalmente de los países ahorradores, de los países que vendían más de lo que compraban, de los países con balanzas comerciales sólidas, el pecado, por así decirlo, fue que los excedentes los invirtieron en productos tóxicos y les ha dado la cara en seguida. Es el caso de Alemania, es el caso de otros países.</parrafo>
        <parrafo>En el caso nuestro, el problema es que tenemos el endeudamiento de la economía española porque la economía española es una economía que ha comprado más de lo que ha vendido, y, por lo tanto, hay que pagarlo, y tiene vencimientos, y esos vencimientos se tienen que producir. Pero, en todo caso, no hay esos productos tóxicos, salvo aquellos que en su momento se ligaron al sector inmobiliario y que, si ustedes hacen memoria, recordarán que este Consejero que les habla, en el año 2005, creo recordar, ya les dijo a las entidades financieras tuteladas que se salieran de ese sector. No porque fuera un sector incorrecto, sino porque no parecía que fuera el sector donde más participaciones deberían tener las entidades financieras españolas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tengo que decirles que, respecto a la crisis, que es fundamentalmente financiera, necesitaremos soluciones globales, precauciones, también, en nuestro país, sin duda, y también precauciones en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es importante, en una situación como esta —se lo digo tal y como lo pienso—, meter dinero en el sistema. El sistema necesita más dinero, porque la economía, es verdad, funciona con dinero, pero no como nos creemos muchos, o se creen muchos, con papel moneda; la economía funciona con otro dinero que no circula, que son los descuentos. Son, simplemente: los pagarés, los descuentos, que es lo que ahora mismo tenemos más paralizado en la economía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué es lo que necesitamos? Meter dinero. En esa política de meter dinero y de favorecer la liquidez, el ICO ha tomado un papel importante ahora mismo. Nosotros fuimos la primera Comunidad Autónoma cuyas cajas de ahorros se acercaron al ICO. Se acercaron al ICO para favorecer, a través de ellas, las líneas de liquidez que tiene el Instituto de Crédito Oficial. Yo creo que eso es un dato importante y hay que reconocerlo. En el momento en que la Unión Europea aprobó el programa..., que aprobó para mejorar también la economía europea, recordarán ustedes que uno de los instrumentos que puso encima de la mesa fue el BEI. Bueno, pues inmediatamente el Presidente y el Vicepresidente que les habla, de la Junta de Andalucía, viajamos a Luxemburgo a firmar convenios con el Banco Europeo de Inversiones, para inversiones públicas en Andalucía; entre ellas, el corredor de la Costa del Sol. Es decir, que nosotros hemos procurado utilizar todas las vías de acceso al dinero que nos proporciona un sistema que, ahora mismo, está paralizado desde el punto de vista del crédito.</parrafo>
        <parrafo>Hay más medidas, y yo quiero poner de relieve, porque me parece importante, como entre el año pasado y este hemos hecho el abono, prácticamente, de toda la deuda sanitaria y del abono a los proveedores de todas aquellas cantidades que podían estar pendientes porque nos parecía que esa era la mejor manera, también, de satisfacer a las empresas, con una Administración buena pagadora. Somos, ahora mismo, ya se lo digo yo ustedes, la Administración que mejor paga de España. La Administración que mejor paga y que más liquidez ha metido a través de pagos a proveedores, fundamentalmente, con el reconocimiento explícito de la deuda que no estaba reconocida, como no lo están los distintos servicios de salud regionales en el Servicio Andaluz de Salud. Hoy en día, el Servicio Andaluz de Salud ha pagado su deuda, pero también la Administración paga puntualmente. Esto también es importante. Estamos hablando de muchos miles de millones de euros que han ido a la economía real, a la economía que se mueve en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Juntamente con ello, es verdad que hemos estado comprobando cómo el mercado laboral se ha venido deteriorando. La preocupación fundamental la vimos llegar en verano. En verano es cuando ya vimos que no solamente esa enorme población activa… Que, por cierto, alcanzo a comprender cómo en Andalucía, con un crecimiento de la población que es menor que el de España, pues, nuestra población activa crece bastante más que la de España. Es algo que ha sido sorprendente, cómo en el último año, bueno, en el último trimestre del año, en el cuarto trimestre de 2008, el 50%, más del 50% de la población activa, el crecimiento de la población española, se produjo en Andalucía. Entonces, eso era preocupación porque hacía aumentar el paro. Pero lo que vimos en verano es que también se destruía empleo —es verdad—, y, afortunadamente, hemos visto que ya en el mes de febrero no ha habido destrucción de empleo, el número de afiliados prácticamente se ha mantenido constante. Pero, ciertamente, el último semestre del año pasado fue un semestre muy malo desde el punto de vista de la destrucción de empleo. Este era un problema, y es un problema, para nosotros, el más importante.</parrafo>
        <parrafo>Y fundamentalmente ahí es donde hemos querido, aparte de dinamizar el mundo empresarial a través de favorecer que hubiera liquidez en el mercado, lo que hemos procurado también es afrontar los riesgos de un mercado, el mercado de la construcción, que prácticamente se desplomó, se desplomó, y ahí es donde hemos introducido una serie de elementos para favorecer la actividad del sector de la construcción, básicamente en inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado fuimos, con diferencia, la comunidad autónoma que más licitó en obra pública, y, bueno, el último Consejo de Gobierno, no hoy, sino el de la semana anterior, hicimos una licitación por encima de los mil millones de euros que también puede venir a dinamizar obra civil. Pero la obra civil ya saben ustedes lo que lleva, que la obra civil ocupa, pero su nivel o su tasa de ocupación por dinero invertido es más baja que, por ejemplo, puede ser el de otro tipo de obra. Por eso, en la licitación que hicimos la semana pasada, metimos fundamentalmente también obra educativa y obra sanitaria. Esa así que es una obra que proporciona mayor volumen de mano de obra, y que, además, dinamiza más otros sectores, el sector, por ejemplo, de la cerámica, y otros sectores, incluso, del mueble, en la actividad económica de este sector.</parrafo>
        <parrafo>Y luego tenemos el PROTEJA, que se une al que el Estado aprobó también, el plan del Estado para los municipios. Según los datos que cerramos anoche, anoche a las doce de la noche, de 770 municipios han presentado proyectos para el PROTEJA 770, es decir, el ciento por ciento. Y yo me congratulo, con independencia del color político, de que todos los ayuntamientos de Andalucía han presentado sus proyectos para el PROTEJA, para promover también el empleo de la forma en que habíamos previsto. Esto hay que unirlo también a los 1.416 millones, que, según la estimación del Gobierno central, iban a promover en el año que viene, en este año..., durante un año, vamos, un volumen total de algo más de cincuenta y seis mil empleos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esto es un dato... Es política puramente keynesiana. Esto es una política que es verdad, que la de obra pública consigue, tiene un efecto más importante sobre la capitalización de la economía; pero estas obras también son importantes para el bienestar de los municipios correspondientes, y, además, dinamizan y crean empleo.</parrafo>
        <parrafo>En materia de precios tenemos una situación ahora mismo de expectativa; es decir, estamos viendo... ¿Por qué? Porque es verdad que el 0,6% de inflación es un dato para las familias y los consumidores extraordinario. Para la economía tenemos que verlo todavía, porque hay quien habla del riesgo de deflación. Yo sí que creo que, con una inflación subyacente, que todavía está en el 2%, el riesgo de deflación todavía es pequeño. Pero sí les puedo decir que mi impresión personal, por los altos crecimientos, sobre todo en la inflación, que une el primer semestre del año pasado, mi impresión personal es que en junio podemos estar en inflación cero, podemos estar perfectamente en tasa de inflación cero. No situación deflacionista necesariamente. Quiero decir que siempre comparamos la tasa interanual con el mismo mes del año inmediatamente anterior, y ustedes recordarán que, en el año 2008, hasta el mes de septiembre, me parece que fue, no empezó a bajar la inflación, a septiembre-octubre. ¿Por qué? Por los altos precios del crudo y los altos precios de los alimentos. Por lo tanto, ahora lo estaríamos comparando con el mismo mes inflacionista, muy inflacionista, del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>La inflación subyacente —insisto, que ya dicen que no son los precios de la energía ni los alimentos elaborados—, esa me permite pensar que la situación no es deflacionista: no parece que lo sea.</parrafo>
        <parrafo>Política de tipos ante esto. Bueno, en Estado Unidos —no se engañen ustedes—, en Estados Unidos están haciendo dinero. En Estados Unidos, con el tipo 0,025 que tiene la Reserva Federal, yo creo que se está haciendo dinero, se está imprimiendo dinero. «Flexibilidad cuantitativa» lo llaman algunos, «dar a la máquina» le llaman otros. Pero yo creo que ya es una situación en donde los americanos se han dado cuenta de que es tal cantidad de activos tóxicos los que tienen en circulación, que es tan complicado financiar esos activos tóxicos, y que la situación no es inflacionista, que han preferido dar a la máquina de hacer billetes.</parrafo>
        <parrafo>Europa. Europa tiene una cosa que se llama «Banco Central Europeo»; pero tiene otra, en la misma ciudad, que la vigila y que se llama «Bundesbank». Y el Bundesbank, queramos o no queramos, es absolutamente una institución antiinflacionista. Es decir, el Bundesbank, por efecto de lo que fue la gran inflación de los años veinte y treinta en Alemania, va a controlar mucho el tema del dinero. Estamos en un tipo del 2%; es decir, muy superior al que tiene Estados Unidos. Puede ser que ahora baje en marzo, pero me da la impresión de que no vamos a llegar a ese tipo.</parrafo>
        <parrafo>¿Consecuencia? Hombre, tenemos el euríbor ya en un nivel del uno y pico por ciento, estamos ya en un euríbor que tiene una ventaja para los consumidores innegable, pero tiene un inconveniente para las entidades financieras, porque, si les cuesta mucho dinero comprar dinero, imagínense venderlo al uno y pico o al 2% en los préstamos hipotecarios. Pues pueden tener problemas también en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>La economía siempre tiene dos caras, pero tendremos que decir, si queremos medir globalmente, que la caída en los precios, la caída del euríbor, la caída, incluso, en el euro, ya contenida, pues no nos ha sentado nada mal. Esas no han sido medidas malas, y yo creo que pueden apoyar nuestra perspectiva de futuro.</parrafo>
        <parrafo>¿Puedo hacer perspectivas de futuro? Yo, mire usted, yo soy menos sabio que el Fondo Monetario Internacional, soy menos sabio que la OCDE, probablemente que el Gobierno de España, y es muy difícil. Yo les puedo asegurar que ahora mismo es muy complicado tomar una decisión; decir: «Bueno, vamos a cambiar o no las previsiones, vamos...»</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando hemos hecho las previsiones, tenemos los datos que tenemos. El problema de la economía es que los datos adelantados son pocos y los pocos atrasados son muchos; aún no sabemos, aún no conocemos datos del primer trimestre, no sabemos datos del primer trimestre. ¿Datos avanzados? Los datos de empleo son muy malos. Por lo tanto, da la impresión de que, como no creo que la productividad haya crecido tantísimo, es obvio que lo que se ha tenido que producir es una pérdida del PIB; se ha tenido que producir también en el primer trimestre —aunque quede todavía este mes: estamos ahora empezando—, pero se va a producir —creo yo— una caída del PIB también, que sería el tercer trimestre consecutivo en donde caería el PIB. No sabemos cuánto, pero sí les digo que ha sido una sorpresa descomunal el seis y pico por ciento de Estados Unidos. El seis y pico del cuarto trimestre de Estados Unidos es una barbaridad; es una barbaridad porque nadie podía pensar que en el último trimestre del año pasado la economía norteamericana se fuera a desplomar intertrimestralmente en esa cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, bueno, vamos a ver, yo sí les digo que no salimos de esta crisis si no sale Estados Unidos, y no salimos de esta crisis si no sale Alemania. Y esto lo sabe todo el mundo, porque lo de Japón ya lo dejamos aparte. Japón lleva muchos años así. Perdió el 12% de PIB, que se dice pronto. Pero no es nuestro problema fundamental. El problema fundamental es Estados Unidos y Alemania. Si Estados Unidos y Alemania no salen bien, nos costará muchísimo más trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho todo esto, que no es menor, porque es lo que determina la economía... En una comunidad autónoma como la nuestra, ya le digo, les digo a ustedes que hemos tomado medidas a corto plazo: medidas sobre la liquidez, sobre el mercado del dinero; hemos hablado mucho con las entidades financieras, sobre todo desde el punto de vista de conocer su situación, porque les decía al principio que esta es una crisis de transparencia, lo que significa, ni más ni menos, que nos encontramos con el problema de saber cómo están realmente los balances más profundos de las entidades financieras, porque no lo sabemos, o los vencimientos que pueden tener ya este año, los que van a tener el año que viene... Pero, bueno, afortunadamente, hay relación fluida, y hemos visto que, bueno, que, aunque se mueve el mapa de las entidades financieras, por ahora no ha sido necesario socorrer a ninguna entidad financiera andaluza, y eso es un dato.</parrafo>
        <parrafo>Yo siempre digo —y estoy convencido: ya lo verán ustedes— que España va a tener tres marcos financieros importantes: uno en el norte, que va a ser La Caixa; otro, en el centro, que va a ser Caja Madrid, y otro, en el sur, que va a ser una gran caja en Andalucía. Eso, yo creo que no va a haber ningún problema para que se produzca, y, además, podemos ser eje de concentración de un sector financiero potente. Queremos, también, que el Banco Europeo de Inversiones haga también algunas funciones, como las está haciendo ya en el sector aeronáutico, pero que pueda también canalizar un proceso de inversión industrial sin perjudicar las participaciones de las cajas de ahorros.</parrafo>
        <parrafo>Y les diré que yo soy partidario —lo digo sinceramente—, soy partidario de mantener la marca, soy partidario de mantener la marca. Ese no es mi problema, tendrán que ser ellos los que lo decidan. Mi impresión personal es que quien tiene la sede es verdad que tiene la capacidad de dirigir, y dependerá de la autoridad de esa comunidad autónoma, pero cambiar el nombre, por ejemplo, comercial, de CCM en Castilla-La Mancha sería un error. Cambiar el nombre comercial de cualquiera que se fusione en Andalucía que tenga arraigo en un territorio sería también un error; sin perjuicio de que hubiera una unidad jurídica, una unidad financiera, una unidad económica, y una autoridad única sobre ella. Pero yo creo que es bueno diversificar, gastar el ahorro a través de fórmulas comerciales de esta naturaleza, mantener las marcas comerciales, y mantener, sobre todo, también, la obra social más territorializada.</parrafo>
        <parrafo>Luego, aparte del sector financiero, que no es el menor en este caso porque es el mayor problema que tiene la economía, es importante que se reestablezca el crédito. Yo se lo quiero decir tal y como lo vivo porque no es bueno que los políticos, de uno u otro signo, estemos permanentemente diciendo a las entidades financieras que den o no den préstamos. Deben darlos, sí; pero no olviden ustedes una cosa: esta crisis procede de haber dado demasiado crédito a demasiada gente. Esta es una crisis económica y financiera que se ha producido como consecuencia de que se ha dado demasiado crédito, y ese crédito se ha convertido en paquetes que han circulado por todo el mundo y han contaminado a los mercados financieros; por lo tanto, eso hay que tenerlo en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo tengo el dinero en una entidad financiera. El que va a pedir para comprarse una casa a esa entidad financiera está pidiendo [...] con mi dinero; por lo tanto, yo exijo, también, a la entidad financiera que cuide mis ahorros. Eso también tenemos que tenerlo en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Hay que mantener el equilibrio entre lo que es la liquidez necesaria de una entidad financiera y los préstamos que darán a las familias y a las pequeñas y medianas empresas. Para eso, los instrumentos, yo creo que están en el ICO, en las ayudas que podamos prestar nosotros, pero sin decir, en ningún caso, que las entidades financieras vayan a volver a la situación anterior que fue, precisamente, la que desencadenó la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tomado más medidas —las conocen ustedes todas—, pero yo creo que se trataba fundamentalmente de analizar el momento actual, la situación actual y debatir sobre ella.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar con el debate, en nombre de cada uno de los grupos políticos, en primer lugar, tiene la palabra, en nombre de Izquierda Unida, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. No sé de cuánto tiempo dispongo. ¿De cuánto tiempo se dispone?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Son 10 minutos, si no me corrige el señor letrado. Y entiendo que dos portavoces habían hablado de que se produjeran turnos en...</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos, vamos a ver en 10 minutos.</parrafo>
        <parrafo>Sí, efectivamente, esta crisis es una crisis inédita, pero yo creo que podría ser previsible en la medida en que, efectivamente, estábamos en una espiral absolutamente artificial y dogmática.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la desregulación financiera era algo anormal, absolutamente anormal, ¿eh? Era fruto de un dogma, que, como corderitos, muchos habíamos —sálvese quien pueda, y yo desde luego me salvo, por lo menos a nivel corporativo—..., pero se había asumido acríticamente en términos generales. Y, efectivamente, ahora decimos que la banca..., se puede decir tranquilamente que la banca había dado demasiado crédito, pero lo cierto y verdad es que nadie le había dicho a la banca que no diera tanto crédito. O mejor dicho, el Banco de España planteó un 80%, un no sé qué, un tope, ¿verdad?, a las posibilidades de crédito respecto a determinados sectores, etcétera —y es verdad que aquí se ha, de alguna forma, regulado más—, pero, en todo caso, la práctica bancaria no ha estado, en España y en Andalucía, exenta, obviamente, de excesos que ahora tenemos que pagar.</parrafo>
        <parrafo>Porque, ciertamente, no hay que volver a la situación anterior de dar créditos a quien no sea solvente para pagarlos. Hoy el problema fundamental es la morosidad —digo a nivel del sistema financiero, a nivel bancario—; pero tampoco podemos caer en ese cierre del grifo que se ha dado por parte de las entidades financieras, en función de que, para no tener que descapitalizar, no tener que tocar sus cuentas de resultados, ¿verdad?, pues, efectivamente, tienen que hacer ingeniería de activos, hacer gestión de activos. Y, efectivamente, pues eso lo que produce es que se quedan con las viviendas que no pueden pagar, etcétera. No tienen que descontar, pero, lógicamente, eso, de alguna forma, es tapar la morosidad e impedir que eso salga a flote. Por tanto, yo no soy tan optimista respecto a que ninguna entidad financiera en Andalucía vaya a no sufrir determinados quebrantos en la medida en que, como esto es un círculo que se muerde la cola, si tú no abres el grifo, no tienes posibilidades de que la gente empiece de nuevo a consumir. Por tanto, no va a haber posibilidades de que se vuelva a recuperar la capacidad para pagar por parte de aquellas empresas y aquellas gentes que hoy son morosas también. Y, en este sentido, hay que romper ese círculo, hay que romperlo. Por tanto, de ahí viene la necesidad de la intervención, y en esto no hay que ser excesivamente timoratos, o, en fin, prudentes. La prudencia en exceso yo creo que está reñida con la gravedad de la situación actual. La prudencia... Incluso me parece que eso lo ha exteriorizado alguien, no lo sé ahora mismo... Creo que sí, creo que fue Krugman quien dijo eso en ese momento: «La prudencia no es la virtud del momento».</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, efectivamente, yo creo que ahí, en el tema del sector financiero, no nos vale con decir que hay un sector financiero sólido porque está supervisado por el Banco de España. Hay que intentar que no solamente los créditos con garantía real sean los que..., y, sobre todo, los que son dependientes de sus propios sectores industriales, de sus propias empresas, cada banco les pueda facilitar el crédito, y, también, esos pagarés, esos descuentos, etcétera, y esas líneas de crédito, esas pólizas de crédito, que hoy son las que están realmente cerradas; son las que están trincadas por parte de las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ahí, en eso, hay mucho que hacer todavía y por eso es por lo que nosotros tenemos que trabajar; trabajar para que haya elementos, diríamos... Porque está claro que hasta ahora las medidas que se han planteado por parte del Gobierno pues se han topado con esta dificultad, con este problema: los bancos han sido reacios a acudir a esas ofertas, por parte del Gobierno, entre otras cosas porque el interbancario y el Banco Central pues incluso les facilitaba el dinero más barato, después de un primer impasse, ¿eh?, después de unos cuantos meses. Y, obviamente, eso... Vamos por los menos estas son las noticias que yo tengo. Yo no pertenezco al sector bancario pero esto es lo que dicen los que están en el ajo ese, y eso es lo que genera el que las medidas, hasta ahora, no hayan sido lo más adecuadas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, el problema no es solamente del sector bancario, el problema es del sector productivo, que depende de la apertura de esas líneas de crédito, que depende de la liquidez que le propicie el sistema financiero, obviamente. Y ahí, efectivamente, tengo que hacer una pregunta directa: ¿Para cuándo el reglamento de los avales, que es una de las medidas que han adoptado ustedes? Y sin ese reglamento de los avales, sin que empiece a funcionar eso, pues, obviamente, no va a surtir los efectos que tenga porque no... Es decir, es la llave que puede abrir esa voluntad por parte de las entidades financieras. Corre mucha prisa, urge ese tema, y, efectivamente, estamos a la espera, no se puede perder más tiempo.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que en estos momentos el problema número uno —sin ser más graves otros— es el de prever cómo se va a salir de la crisis. Cuando le oigo algunas cosas que... A mí me alegra mucho escucharle, porque uno disfruta con estos análisis, pero cuando uno escucha que si Estados Unidos y Alemania no salen bien, nosotros no sabemos cómo vamos a salir, a mí se me ponen los pelos de punta, porque yo creo que nuestra misión es prever cómo vamos a salir, cómo vamos a salir en la parcela que nos toca. Yo no estoy hablando... No se trata de hablar de proteccionismo ni se trata de fomentar esa línea de proteccionismo. Yo estoy convencido de que por mucho proteccionismo que se tenga... Y ciertamente estamos en un mercado, lo queramos o no, abierto, es decir que esto no es una voluntad, es que tenemos que propiciar un mercado abierto. No, no, no, es que el mercado está abierto lo queramos o no, aunque, efectivamente, se puedan, diríamos, poner cortapisas y poner cortafuegos, pero en todo caso lo cierto y verdad es que habrá que ver si las medidas que se adoptan de forma coordinada, compartida y coherente en el ámbito de, en otros ámbitos superiores, por ejemplo la Unión Europea, o el G-20, o 22, pues son los más adecuados a las situaciones como la nuestra. Es decir, ojo, que a lo mejor resulta que, precisamente la bondad que usted nos planteaba de que la solución... Tenemos que estar orgullosos de que la solución que se propone para el ámbito general es una solución que ya estamos practicando aquí en España, y es que, efectivamente, el modelo del control financiero es el del Banco de España, pues eso precisamente es lo que establece el que de ahí no vamos a sacar ningún tipo de solución a nuestros problemas. Pues si nosotros ya tenemos la solución, y, sin embargo, eso no ha impedido que estemos en crisis, quiere decirse que nosotros tenemos que buscar por otros lados las salidas de nuestra peculiaridad. Y nuestra peculiaridad lo que está pidiendo es un cambio de modelo productivo a voz en grito, porque, efectivamente, la dependencia y la subordinación de nuestro modelo productivo son lo que está generando, lo que ha generado el problema al modo español, voy a decir nuestro problema, el modo español o andaluz, y ese es el tema. Para mí todas las salidas o todas las medidas que se deban adoptar tienen que tener siempre en cuenta que tienen que propiciar o estar, diríamos, orientadas hacia ese cambio de modelo productivo. Pero, desgraciadamente, chocamos con una cuestión: y es que no solamente hay que prever el futuro, sino que hay que ir saliendo al paso de los problemas del día a día, y los problemas del día a día aquí en Andalucía son terribles.</parrafo>
        <parrafo>Porque es verdad que el problema fundamental es el de los sectores productivos, de nuestra dependencia, etcétera, etcétera, y, por tanto, la necesidad de un cambio de modelo productivo, pero ¿qué pasa con los desempleados que se están generando día a día, 1.000 desempleados diarios? Bueno, como febrero no ha sido bisiesto y ha tenido 28 días, resulta que son más de mil los que ha habido en febrero. Pero, en todo caso, es un problema pavoroso, y se nos dice, valorando de forma optimista, que, efectivamente, nosotros no hemos tenido un porcentaje de crecimiento del paro tan grande como otras comunidades autónomas, y como, en fin... Y, por tanto, bueno que podemos, de alguna forma, entender que..., bien.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que si nosotros no hemos tenido un porcentaje de crecimiento del paro tan grande, entre otras cosas, también se debe a que nosotros partíamos de un porcentaje de paro muy grande. Y no es lo mismo partir de un porcentaje de paro del 4% y subir un sesenta y tantos por ciento, que partir de un porcentaje de paro del 14% y llegar al 24, o 25, como estaremos, aproximadamente, ahora ya. No es lo mismo. No, no, no es lo mismo, es mucho peor, porque al final son uno de cada cuatro andaluces y andaluzas. El resultado final es el malo, el resultado final es el malo, pero, en cualquier caso, y digo que es el malo por una razón, por supuesto, por los sufrimientos de una familia y, por supuesto, por el rostro humano que tiene cada parado y cada parada de Andalucía, pero también porque añade a la problemática de cómo salir de la crisis un problema mayor, y es que no solamente necesitamos orientar todas las medidas hacia el cambio de modelo, sino también tenemos que prever las formas de cómo ir generando modelos de protección adicionales a esa masa ingente de personas, de hombres y mujeres, que están sufriendo esta situación. Y, por tanto, nuestro problema de financiación es, por decirlo de alguna forma, pues más perentorio, mayor, en la medida en que necesitamos más dinero para poder compaginar y compatibilizar los dos elementos de la salida. Por un lado, prever las fórmulas de dar cobertura a todos, renta básica entre otras, porque ya está en nuestro Estatuto; y, en segundo lugar, cómo hacer que todas las medidas que se arbitren por parte del Gobierno y cómo, digamos, proporcionar que también en el ámbito de las finanzas privadas, las cajas de ahorro, fundamentalmente, etcétera, y los bancos, se orienten hacia un cambio de modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que mi última —acabo ya, señor Presidente, veo que me está usted instando con la mirada a que acabe—... pues, de ahí que mi última preocupación sea la siguiente: si desde el ámbito de lo privado no va a salir la posibilidad, o por lo menos, completa de propiciar, de meter dinero en el sistema, como usted decía, si es necesario desde lo público, también, ayudar a todo esto, a todo este tipo de salidas, ¿el presupuesto de 2009 va a bastar para salir del bache de aquí a finales de 2009? ¿O, cabe la posibilidad de acudir a un mayor endeudamiento? Esa es, diríamos, una de las preocupaciones que mi grupo tiene.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Fernández de Moya Romero.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, a mí me gustaría ponerle encima de la mesa, más allá de la teoría, desde el punto de vista económico, y que ciertamente se encuentren, desde el punto de vista de lo que significa el origen de la crisis en el sistema financiero internacional, las causas que, indudablemente, ha tenido la Comunidad Autónoma de Andalucía, propiamente en la Comunidad Autónoma de Andalucía, para encontrarnos ante esta situación, indudablemente, de crisis económica, negada por ustedes hasta la saciedad, cuando otros ya la veníamos advirtiendo desde hace mucho tiempo, incluida la precampaña y la campaña electoral del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, hoy hemos conocido los datos de paro registrado: 29.242 andaluces más se han ido al paro. Significa un incremento del 3,03% respecto al mes anterior. El número total de desempleados es 774.198, con una variación interanual de 232.290 andaluces, que representa un incremento del 42,87%. A ello, señor Griñán, en la variación interanual en descenso de cotizantes a la Seguridad Social en Andalucía, 205.356, una variación interanual de 6,56%.</parrafo>
        <parrafo>Esta, señor Griñán, con diferencia, es la peor política antisocial que puede hacer el Partido Socialista, es decir, la destrucción de empleo. Se han convertido ustedes, una vez más, ya lo conocimos en España en la primera mitad de la década de los años noventa, y al final me referiré a ello, porque esto para ustedes no es nuevo, desgraciada y lamentablemente, en representar una vez más para el conjunto de la sociedad andaluza paro. Ese es el Partido Socialista en España, y ese es el Partido Socialista en Andalucía, el que representa paro para el conjunto de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, hay analistas económicos en Andalucía, empezando por el propio Observatorio Económico, que ya le venían definiendo desde hace tiempo cuáles eran las circunstancias graves que tenía el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Se ponían, además, encima de la mesa las políticas de oferta y de demanda, especialmente al corto y a medio plazo, que hacían insostenible la situación de necesidades de financiación del propio sistema financiero en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Pero, eso sí, ustedes miraban hacia otro lado. Todo el mundo sabe que en Andalucía el crecimiento económico que se había venido fortaleciendo a lo largo de los últimos años había tomado como punto de referencia cuatro variables, cuatro elementos, entre otros muchos. Estaba la inmigración; estaba el peso de la construcción, que había desplazado de una manera notable lo que significaba el valor añadido bruto regional en el ámbito de la industria; estaban unas condiciones francamente positivas del sistema vigente de financiación autonómica, y estaban también, igualmente, unas condiciones muy positivas de lo que significaban las propias ayudas comunitarias. Pero, señor Griñán, ustedes también miraban hacia otro lado, porque era evidente, y fundamentalmente se podía constatar en el análisis del cuadro macroeconómico del conjunto de la economía andaluza, que aquí se estaba produciendo una caída de la productividad, que aquí se estaba produciendo, en nuestra Comunidad Autónoma, un fuerte componente especulativo que se estaba vinculando a decisiones de inversión, y que se estaba produciendo también en Andalucía un grado muy importante de la exposición de nuestra economía a la competencia exterior. Sin embargo, señor Griñán, ustedes seguían mirando hacia otro lado cuando se ponían encima de la mesa datos que, más allá de lo que representen objetivamente sobre el papel, la estadística, al fin y al cabo estábamos hablando de seres humanos: 247.000 hogares en Andalucía que tienen a todos sus miembros en el paro, 569.000 hogares en nuestra tierra que tienen a la mitad de sus miembros en el paro y 300.000 andaluces que no tienen ningún tipo de prestación por desempleo.</parrafo>
        <parrafo>El clamor de las pequeñas y medianas empresas, que no les llegan los créditos, que les falta liquidez. El clamor de lo que significa la destrucción de empleo, en el sector concretamente de los autónomos, le llevaba a usted a anunciar una cifra el 22 y el 23 de diciembre, en el marco del proyecto de ley de presupuestos, convertida en ley a partir del 1 de enero, donde usted decía textualmente que se preveía un crecimiento del 1% en términos de PIB, y como mucho una destrucción de 54.000 empleos. Tardó usted quince días en rectificar esa previsión, según publicaba la página web de la Consejería de Economía y Hacienda, y aludía ya a un decrecimiento del 1,6% y a una destrucción de 120.000 empleos. Mi primera pregunta, señor Griñán, conociendo los datos de paro de hoy, ¿sigue manteniendo el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía que la destrucción de empleo a lo largo de todo el ejercicio presupuestario vigente será de 120.000 empleos? Me gustaría conocer y saber su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, la modificación de las estimaciones macroeconómicas, en el marco de lo que ustedes pueden hacer... Porque yo estoy harto de oírle que ustedes tienen un margen de maniobra muy limitado. Nosotros creemos que no, y es lo que le vamos a demandar en esta comparecencia. Ustedes, indudablemente, tienen competencias en políticas que llamamos de oferta; es decir, políticas que fomento y ordenación. Y tienen dos instrumentos básicos: la política presupuestaria, como ordenación del gasto público, y las reformas estructurales, que son fundamentales en época de crisis. Rechazamos de plano la idea del señor Rodríguez Zapatero de que la crisis es un estado de ánimo. Acogemos de buen grado la reflexión de economistas internacionales de que la economía es confianza. Y esa tiene que venir del sistema financiero y de los Gobiernos que administran lo público. Pero en época de crisis, señor Griñán, hay que hacer reformas estructurales. Yo le voy a sugerir algunas de ellas en nombre de mi grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Pero, cuando hablamos de las modificaciones de las estimaciones que ustedes han hecho desde el punto de vista macroeconómico, a mí me gustaría hacerle, señor Griñán, una serie de preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Es indudable que la modificación, como consecuencia del decrecimiento económico y la pérdida de empleo, que ustedes anuncian en 120.000 empleos —ya veremos la evolución mes a mes—, va a suponer indudablemente una modificación del presupuesto de ingresos. Empezando, por ejemplo, por el sector de la construcción. ¿Tienen ustedes la previsión de ingresos, en concepto, por ejemplo, de imposición indirecta en el Impuesto sobre el Valor Añadido? ¿O sobre el tributo cedido de Impuesto de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, la modificación del decrecimiento económico significa que va a haber una merma bruta de lo que significa propiamente la renta bruta disponible de los andaluces. Es indudable que, si se está generando paro, los andaluces están obteniendo menores rentas. En consecuencia, la tributación en el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, ¿siguen manteniendo también ustedes las mismas previsiones de ingresos, en lo que es el presupuesto de ingresos?</parrafo>
        <parrafo>Es que esto es fundamental saberlo, porque, claro, en el presupuesto de ingresos se prevé, pero el gasto público se autoriza. Y una merma en lo que significa propiamente la distribución de ingresos afectará de manera directa al gasto público que se desarrolle a través de los sucesivos créditos presupuestarios. Y es evidente que la contracción del consumo interno y de la propia demanda de la vivienda también va a tener una repercusión muy negativa sobre la recaudación del Impuesto sobre el Valor Añadido. Me gustaría que, en la medida que estamos hablando de recursos financieros básicos, que están adscritos al presupuesto en la política de ingresos, pero para desarrollar una política de gasto público, usted se pronuncie, porque después lo vamos a padecer el conjunto de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que mi formación política ha planteado hasta la saciedad que se deben sentar en Andalucía unas bases para la reforma del sistema tributario. Y, cuando hablamos de las bases para la reforma del sistema tributario, decimos que ha llegado el momento de que se ejerzan reformas estructurales a través de las competencias normativas que tiene el Gobierno de la Junta de Andalucía en Renta, en Sucesiones y en Donaciones, y en Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados. Sin olvidar nunca que, cuando hablamos de reforma tributaria, incluso respecto a tributos que son cedidos, indudablemente hay que mirar también hacia el Gobierno de España. Nosotros hemos planteado a nivel estatal que se proceda al incremento del 15 al 25% la deducción respecto a la compraventa de vivienda; hemos planteado la posibilidad de que, evidentemente, instando a la Comisión Europea, hablemos de un IVA reducido del 4% de productos básicos destinados concretamente a la infancia, así como también incluso para las residencias para mayores; hemos hablado en el Impuesto, concretamente, de Sociedades lo que significa la reducción del 25 al 20% en pequeñas y medianas empresas; hemos hablado de una nueva actualización de balance, y hemos hablado también de una permanente actualización de lo que signifiquen las tablas de amortización vinculadas al ámbito del gravamen de la renta de las personas jurídicas, fundamentalmente para que la depreciación fiscal también se acompañe a la depreciación económica.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me gustaría saber, señor Griñán, en esta etapa de crisis económica que estamos padeciendo, si usted está o no dispuesto, por ejemplo, en las operaciones ínter vivos, en el ámbito del Impuesto de Donaciones, a incrementar las exenciones del 95 al 99%, que puede hacerlo, en el ámbito de sus competencias, por ejemplo, concretamente, en las transmisiones que se produzcan entre negocios o empresas familiares. Me gustaría saber si está dispuesto a aplicar una discriminación positiva de bajada de tipos de gravamen y actualización de valores, vinculado a compraventa de viviendas de segunda mano, concretamente para colectivos desfavorecidos, que les permita tener un mejor acceso a la compraventa de vivienda habitual. En suma, me gustaría, señor Griñán, conocer si usted está dispuesto a hacer una reforma, desde el punto de vista tributario, que beneficie indudablemente a las personas con menores recursos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría también, señor Griñán, decirle que es urgente e inaplazable una reforma educativa en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Mire, la educación es la base del capital humano y tecnológico. E, indudablemente, invertir en lo que significa la capitalización de la economía exige recursos financieros. Esa reforma urgente que nosotros, indudablemente, reclamamos, desde el punto de vista del sistema educativo, tiene que conllevar necesariamente la propia modernización de la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría, señor Griñán —es evidente que no puedo entrar a hacer una reflexión en profundidad porque no dispongo del tiempo ilimitado que tiene usted—, que se pronunciara acerca de si está o no a favor de una reordenación del sector público andaluz. Es evidente que hoy, si tomamos como punto de referencia lo que significa la sobredimensionada Administración pública en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía, podemos decir que es una Administración pública, vía empresas públicas y vía sociedades mercantiles, paralela, ineficiente e ineficaz empresarialmente hablando. Me gustaría saber si usted tiene en cartera llevar a cabo un plan de reordenación de ese sector público que imprima al conjunto de la Administración pública de Andalucía la necesaria eficiencia, y que, indudablemente, requiere nada más y nada menos que esa contención del gasto público, por lo menos en empresas públicas y en sociedades mercantiles que no conlleven necesariamente lo que estamos conociendo con pérdidas millonarias, como usted bien sabe, denunciadas, incluso, por la propia Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría, señor Griñán, para ir terminando, saber si usted tiene también en cartera la prioridad de la política de desarrollo industrial en esta etapa de crisis económica en la Comunidad Autónoma de Andalucía. No le he oído ni una sola palabra en su primera intervención acerca de lo que realmente debe significar la puesta en marcha no solo de las nuevas tecnologías, no solo de la I+D+I vinculada al ámbito de lo que es la actividad empresarial en Andalucía, sino al fortalecimiento, indudablemente, de la industria en el conjunto de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que, desde nuestra formación política, que creemos profundamente en la necesidad de las reformas, le he dicho brevemente la tributaria, la educativa, la de reordenación del sector público, el eje fundamental del desarrollo de la política industrial, y que, desgraciadamente, a ustedes ya los conocemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el Gobierno del Partido Popular llegó en el año 1996, ustedes dejaron una tasa de paro del 32,87% en esta tierra, en el primer trimestre del año 1996. Entonces estaba Felipe González, y su Vicepresidente era exactamente el mismo que está ahora, por entonces Ministro de Economía y Hacienda, señor Solbes.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciada y lamentablemente, ustedes representan para el conjunto de España, al igual que para el conjunto de Andalucía, paro, y eso, señor Griñán, es una losa que ustedes tienen encima de la mesa, de la que, desgraciadamente, la sociedad andaluza, y hoy de manera muy especial la provincia jiennense, liderando con 10,50 puntos la subida de paro en el último dato de paro registrado, representa para ustedes lo que ofrecen —insisto y reitero— al conjunto de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros ustedes no tienen credibilidad. Después me dirá que han ganado elecciones. Ya le doy la enhorabuena por adelantado. Lo único que queremos los andaluces son soluciones para esta crisis económica donde tenemos un Gobierno socialista noqueado, incapaz de poner en marcha reformas estructurales que necesita la situación de crisis económica, y lo que es peor: siempre ofreciendo a la sociedad andaluza lo que ustedes saben hacer, simple y llanamente generar paro como marca que identifica claramente lo que ustedes entienden por política social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el turno de intervenciones de los grupos políticos con el Grupo Socialista, y tiene la palabra el señor Velasco Sierra en nombre de este grupo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias al señor Vicepresidente por las explicaciones que nos ha dado en esta comparecencia, por el análisis riguroso que ha hecho, sin demagogia, y, sobre todo, por las soluciones a corto plazo que se intentan poner, partiendo de la base de que la varita mágica solamente la tienen algunos, que entiendo que el Gobierno de la Junta de Andalucía no la tiene.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, decir que la destrucción del empleo es la mayor política antisocial que se puede hacer, se le puede aplicar al Gobierno de la Junta de Andalucía, y también al de Valencia, y también a la de Angela Merkel, creo yo, que está destruyendo empleo. Por lo tanto, entiendo que el portavoz del Partido Popular llama antisocial también al Partido Popular Europeo. ¿O solamente aquí? Y, si es solamente aquí, nosotros lo recogemos aquí y lo asumimos aquí: «Solamente se destruye empleo en la Comunidad Autónoma de Andalucía», para que nosotros seamos solamente los antisociales.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto... Porque me parece de una falta de rigor muy importante, muy importante, echarle las culpas solamente de la crisis económica a un gobierno autonómico, cuando estamos viendo, como usted muy bien ha explicado, los datos del paro registrado a día de hoy en otras comunidades autónomas. Me parece un poco fuerte. No quiero abundar mucho más en esto, sino intentar construir.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la misión de un gobierno es la de construir, la de poner en marcha el mayor número de iniciativas posible para generar confianza, para ayudar a la liquidez del sistema financiero, para conseguir empleo, y, en definitiva, con todas esas medidas, que las familias no sufran la crisis económica que están sufriendo, cuando ninguno de los parados, ni de las pequeñas y medianas empresas, ni de los autónomos, han tenido prácticamente nada que ver con la crisis económica que estamos teniendo; una crisis económica que, como bien usted ha expuesto, la ha hecho el capitalismo más rancio, los mismos que ahora le están llamando al señor Obama rojo, que manda castaña; manda castaña hasta dónde se puede perder la cabeza, hasta dónde se puede perder la inteligencia en gente y en economistas bastante solventes. Pero entiendo que, derrota tras derrota, pues se puede llegar a pensar de una forma muy diferente a solamente unos meses atrás.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno andaluz ha cerrado un acuerdo de concertación muy importante, que ha representado y que ha sido reconocido por casi todos, porque no hemos tirado la toalla para que el Partido Popular en Andalucía reconozca algo positivo en nuestra Comunidad Autónoma. Y lo hemos visto en la primera comparecencia de esta Comisión en esta misma tarde, pero con unos datos muy interesantes y donde se ha abierto un acuerdo de concertación —si me lo permiten— un tanto atípico, por la situación que estamos viviendo, pero yo creo que también interesante, y para contrastar, para dialogar y para llegar al concierto entre los agentes sociales y económicos, a la mejor de las soluciones con el Gobierno andaluz, y también el Gobierno andaluz, con los grupos representados en esta Cámara, ha abierto unas mesas de trabajo para ver si somos capaces de ponernos de acuerdo en medidas que puedan sumarse a ese acuerdo de concertación, o propuestas, con el visto bueno de los mismos, que se puedan aprobar por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, son diferentes ámbitos, y la primera pregunta que le quiero hacer en esta tarde es qué Comunidad Autónoma está haciendo un trabajo parecido a la nuestra. ¿Hay alguna mesa de diálogo entre el Gobierno y la oposición en otros parlamentos autonómicos? Y, si las hay, ¿en cuáles? Que sería interesante verlo.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque lo sé. Y no quiero que me responda a esta pregunta, pero da la casualidad de... ¿De qué gobiernos estamos hablando?</parrafo>
        <parrafo>Y creo en ello. Creemos desde el grupo parlamentario firmemente en el diálogo, como he dicho, con agentes sociales y económicos, y también con los grupos políticos en este asunto; pero también tengo que decirle, señor Consejero, que es un principio muy importante, que, al igual que tenemos que esforzarnos todos en darles respuesta a esas personas que están perdiendo su empleo y se están viendo afectadas de una manera muy cruenta con esta crisis económica, que, como decía ayer mismo en el diario La Nueva España el señor Rodrigo Rato, no una política de bajada de impuestos conlleva directamente una mejora en la situación económica. Y no lo dice el que está hablando: se puede leer en el artículo escrito ayer por el señor Rato. Lo digo porque parece que la panacea para salir de la crisis, sobre todo por las propuestas que vienen de la derecha, tanto española como andaluza, es la bajada indiscriminada o discriminada de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que también en esas mesas se deberán analizar las perspectivas y las posibles soluciones a esas cuestiones, y sobre todo por una cuestión primordial: porque es verdad que estamos en una situación coyuntural. Pero las medidas no solamente —repito— deben ser coyunturales. A ver si nos vamos a encontrar con que, por una situación coyuntural, algunos quieren hacer las medidas permanentes en el tiempo, sobre todo en la repercusión que tienen unos sectores y otros de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Lo estamos pasando mal, lo hemos pasado mal; pero, solamente, hace ocho meses, hace doce meses escasos, aquí muchos ponían el grito en el cielo con el precio de los alimentos —la cesta de la compra, se llamaba—, el precio del petróleo, y algunos otros indicadores importantes en la economía nacional, que han hecho mucho daño, pero que ya no son los mismos. ¿El discurso de hace un año es el que ahora siguen manteniendo, fielmente a él? Yo creo que es un error, porque —lo hemos visto— el precio del petróleo o los alimentos..., una inflación del 5%. No podemos comparar con la India, con el 12%. ¿Ha hecho eso daño a nuestra economía? ¿Era ese el único problema? Se ha demostrado que no. Ha bajado el precio del petróleo, ha bajado el precio de los alimentos y esos efectos han sido muy importantes para nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, cuando uno se reúne con colectivos, con empresarios, con pequeñas y medianas empresas, con autónomos, la principal cuestión que les preocupa es el sistema financiero. Y, dentro del sistema financiero, la falta de liquidez del mismo y, en consecuencia, bueno, pues, no hay renovaciones de préstamos, no hay renovaciones de pólizas o, si las hay, las hay mucho más lentas, con unas condiciones diferentes de las que había solamente hace un año. Y, también, que tardan más en el tiempo en resolver las mismas entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Eso es algo, por otro lado —como usted bien ha dicho—, interesante a la hora de que la demasía en la concesión del crédito también ha supuesto un gran problema. Hay que reconocer que el sistema financiero español ha sido uno de los que más dinero a la concesión de créditos ha puesto, ha reservado, en la capitalización de los créditos. Otros bancos —como usted ha mencionado— no lo han hecho así, y en esta nos estamos viendo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde la prudencia, coincido con usted en seguir insistiendo en medidas para la financiación de la pequeña y mediana empresa, de los autónomos, en definitiva, de nuestros sectores productivos. Y, obviamente, el conseguir un músculo financiero en nuestra Comunidad Autónoma es algo fundamental. Y, desde el Grupo Parlamentario Socialista, no le vamos a buscar peros al asunto. No le vamos a buscar peros al asunto ni vamos a entrar en si, en estos momentos, hay que hacerlo de una manera u otra, porque los controles en el sistema financiero español y andaluz yo creo que son muy eficientes y muy eficaces.</parrafo>
        <parrafo>Se ha demostrado durante el tiempo, y de ahí la salud de nuestras entidades financieras —y ahora me estoy refiriendo a nuestra Comunidad Autónoma—. Y se ha demostrado y no tenemos ningún motivo para pensar lo contrario de un Banco de España, de una Comisión Nacional del Mercado de Valores y de la tutela de la Junta de Andalucía de las cajas de ahorro de nuestra Comunidad Autónoma. Entiendo que haya gente que, bueno, pues, no piense lo mismo, pero no tenemos ningún motivo por la trayectoria de los últimos años. Conseguir un músculo financiero es importante para la liquidez de esas familias; que algunos, con la boca creo entender que grande, pero me da la sensación que pequeña, se preocupan mucho y le ponen peros a una operación muy importante o a unas operaciones muy importantes para conseguir el músculo financiero en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que se está desarrollando un trabajo coordinado por los entes financieros en buscar una concreción o una unión mucho más importante de las diferentes entidades financieras que hay en nuestro país. Y por ese camino debemos seguir.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Vicepresidente, no me quiero extender mucho más, entre otras cosas, porque hasta el mismo día de hoy se están poniendo en marcha medidas económicas. Ha hecho usted mención a las medidas financieras con los municipios, tanto por parte del Gobierno de la Nación como del Gobierno de la Junta de Andalucía; las inyecciones de liquidez; el pago a proveedores, fundamental para las empresas andaluzas; y la inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Pero, simplemente, me quiero centrar en una cuestión muy importante y —como decía al principio— sin demagogia: en materia de empleo. Creo que todos los programas formativos y en materia de empleo se están pactando con los sindicatos y con los empresarios. Es algo muy interesante, pero es verdad que hay sectores más desprotegidos que otros en el actual sistema de desempleo y creo que deberíamos focalizar algunas de las medidas o algún subprograma concreto en esos sectores más desfavorecidos o con una complicación mayor a la hora de encontrar un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho el diputado..., el señor Vaquero, diputado de Izquierda Unida, que el Estatuto de Autonomía, bueno, da posibilidades, que sé que el Gobierno andaluz está estudiando, incluso, desde Andalucía se han hecho propuestas en el conjunto del Estado. Son caminos que también tenemos que trabajar y, en esas dos mesas, seguro que lo hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, ya sí que termino, señor Presidente. Yo... Buscar solamente en la crisis económica el mal de unos creo que es cometer un error. Es como decir que en las elecciones gallegas el Partido Socialista ha perdido por la crisis económica. Yo no lo pienso. Igual que no puedo pensar que el señor Ibarretxe, que ha subido en votos, ha sido gracias a la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como demócrata, sigo respetando los resultados de Andalucía, sigo respetando los..., respeto los resultados de Galicia y también respeto los del País Vasco. Otra cosa es el desarrollo, que, por minoría, pase en unos sitios o en otros. Pero respeto profundo a la voluntad popular, sin diferencias. Lo que no se puede es decir aquí una cosa y otra en otro lugar diferente. Eso es hacer trampa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, para poner punto final a las comparecencias, tiene la palabra nuevamente el señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En Galicia es donde menos ha subido el paro. El menor crecimiento del paro de las 17 comunidades autónomas se ha producido en Galicia, no creo que haya una relación causa-efecto.</parrafo>
        <parrafo>No, yo... Mire, a mí me gustaría continuar... Sin entrar en demagogias ni en argumentos que, cuando se profieren por una persona, no le quedan bien ni al mismo que las profiere, porque no se las cree. Es decir, estamos hablando de una crisis económica mundial y dicen que nosotros engañamos, que nosotros no la previmos, que otros la avisaban. Y esos que la avisaban, habían previsto en su programa electoral que la economía crecería en el año 2009 el 3%. No lo sé, no parece que previeran la dimensión de la crisis quienes decían que en el año 2009 iba a crecer la economía española el 3%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a decir las cosas como son. Esta es una crisis a la que no se ha sustraído nadie, nadie, de derechas, de izquierdas ni de centro. No digan: «Los socialistas del paro». Mire usted, en Alemania no gobiernan los socialistas, en Francia no gobiernan los socialistas, en Estados Unidos no gobiernan los socialistas. No han gobernado los socialistas, precisamente, y mire usted, mire usted la evolución del paro cuál ha sido. La evolución no, la mayor evolución del paro que se ha producido ha sido en Estados Unidos. El mayor hundimiento de la economía ha sido en Estados Unidos —una administración socialista, como sabe, la del señor Bush, ¿no?—. Es decir, o sea, que verdaderamente yo creo que esos argumentos son falaces, es utilizar los argumentos, simplemente, para hacer contienda política. Pero así no vamos a salir de la crisis, así no vamos a salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que más me sorprende es que me haga preguntas sobre las que usted ya tiene respuestas. Y las tiene, porque hay un diálogo político y usted ha estado sentado con mi gente y le ha estado explicando el presupuesto, cómo iba a evolucionar y si iba a cumplirse o no el presupuesto. Usted lo sabe, se lo ha dicho mi Viceconsejera en una reunión en donde estaban el señor Gallego —que no me dejará mentir— y el señor Vaquero —que no me dejará mentir—. Por lo tanto, no es verdad, le ha dado las explicaciones que usted pide ahora. Entonces, ¿para qué hacemos las reuniones políticas? ¿Para qué hacemos las reuniones de diálogo sobre la situación económica? ¿Para qué? ¿Para qué? Vamos a dejar de hacerlas. Ustedes van por su camino, nosotros por el nuestro, y seguiremos con quien quiera hablar y, sobre todo, escuchar; las dos cosas, porque se lo hemos dicho claramente.</parrafo>
        <parrafo>Yo se lo puedo volver a contestar aquí también y se lo voy a contestar. Pero, hombre, reconozca que sobre la situación presupuestaria... Por cierto, prevemos que la economía andaluza va a decrecer, se va a contraer, en el 1,6%, mientras que la valenciana va a crecer el 1% y la de Castilla y León también, porque son muy buenos los gobiernos de Castilla y León y Valencia. Creen que, en sus previsiones económicas, en 2009 la economía crecerá el 1%. Bueno, mejor para ellos. Nosotros creemos que vamos a contraer el 1,6%.</parrafo>
        <parrafo>¿Que se va a cumplir el presupuesto? Pues se lo hemos dicho. Mire, primero, en las aportaciones del Estado, en lo que está previsto en ingresos del Estado, tenemos dos componentes: lo que liquidemos en 2009 y lo que se liquida de 2007, que ha crecido sustancialmente, en el IRPF casi el 20%, y en el IVA, otro tanto. Por lo tanto, probablemente se van a cumplir las previsiones. ¿Qué es lo que ya hemos dicho que seguramente no se cumple? Las entregas a cuenta las hemos calculado en el ciento por ciento y, probablemente, serán el 98%, es decir, dejaremos de ingresar 325 millones. Se lo ha dicho la Viceconsejera. Lo sabe usted.</parrafo>
        <parrafo>En el resto, las previsiones son transferencias finalistas que, por cierto, serán más, en algunos casos, como por ejemplo la dependencia, el empleo, serán más de las que hemos previsto en el presupuesto; o fondos europeos que serán los que hemos puesto. Por lo tanto, el presupuesto más o menos se va a cumplir, salvo trescientos y pico o cuatrocientos millones de euros. Eso está dicho en la reunión.</parrafo>
        <parrafo>¿Y el gasto? Bueno, en gasto vamos a procurar ser escrupulosos con el gasto, pero, hombre, yo me juego el bigote y la barba a que no sacamos menos de 1.000 millones de euros con el sistema de financiación, menos de 1.000 millones no lo vamos a sacar, 60% el primer año son 600 millones de euros. Pues sí se va a cumplir el presupuesto. Y eso se lo han dicho a ustedes, se lo han dicho a ustedes, y lo conocen. Por lo tanto, no trasteemos más sobre el cumplimiento de las previsiones, porque están suficientemente explicadas a lo largo del diálogo político que estamos manteniendo con mucho gusto y, además, convencidos de que todos ustedes tienen la voluntad de llegar a acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Velasco, es verdad, lo de la economía es como el fútbol, es una manta corta: si te tapas los pies, no te tapas los brazos, y si te da para los brazos no te da para los pies; o dicho de otra manera: no todo funciona en equilibrio perfecto. La economía es como es. Pues una vez es la inflación y otra vez es que se cae el crecimiento, es el desempleo… Hombre, lo peor fue lo que vivimos de la estanflación, que había inflación y paro. Ahora mismo, por lo menos, no hay inflación. Pero es verdad que los problemas se suceden, no siempre son los mismos y a mí no me parece mal que se adviertan siempre las preocupaciones por el problema, no por lo que no es problema. Yo comprendo que en la última legislatura se crearon 600.000 empleos y en ningún momento la oposición reconoció que se estaba creando empleo. Yo lo entiendo. Y entiendo que si lo reconocían alguna vez no dijeran que era responsabilidad mía, o del Gobierno. Como también entiendo que ahora que aumenta el paro digan que es responsabilidad del Gobierno. Esas cosas funcionan así. No son, verdaderamente, edificantes desde el punto de vista de la lógica, pero funcionan así y yo no me quejo. El éxito tiene, como ustedes saben, muchos padres y el fracaso es huérfano. O sea, que ahí, yo no voy a poner el grito en el cielo. Sé cómo funciona esto. Si queremos regate corto, haremos regate corto; si queremos hablar de la crisis hablaremos de la crisis, y, si queremos dar solución a los problemas, lo haremos entre todos si todos quieren colaborar.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que no todas las recetas son iguales. Y no todos los sabios piensan lo mismo, señor Vaquero, o señor Velasco. El 25 de enero de este año, El País publicaba dos artículos, sendos artículos de Paul Krugman y de Edward Preston. Los dos son Premio Nobel, los dos, es decir, los dos han sido reconocidos, por el mundo de la economía, como dignos del máximo galardón que se da a un economista.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ¿qué decía Krugman? Que la anticuada economía del vudú, la creencia en la magia de las rebajas fiscales ha desaparecido del discurso civilizado. Decía Paul Krugman: «La creencia en la magia de las rebajas fiscales ha desaparecido del discurso civilizado». Paul Krugman: «El culto a la economía de la oferta se ha reducido hasta el punto de que hoy solamente los propagan maniáticos, charlatanes y republicanos». Decía Paul Krugman, Premio Nobel de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, Edward Prescott, también Premio Nobel de Economía... ¿Me permiten, señorías? Edward Prescott, también Premio Nobel de Economía, decía que Obama es un político que está proponiendo estímulos que ya no funcionaron en los años noventa. Los recortes de impuestos que proponen son propuestos de redistribución y que al final van a ser un incentivo para no trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Los dos son Premio Nobel, pero los dos tienen ideologías distintas. Este es el caso, este es el caso. La economía no es una ciencia exacta. La crisis es global. La crisis no la han provocado socialistas ni la han provocado conservadores. La han provocado desalmados, y un modo de hacer las cosas desalmado. Que es verdad que es un modelo de regulación que no tenemos, que no tenemos en España, pero que ha contagiado a todo el sector financiero, señor Vaquero. Y eso es verdad, porque nosotros decimos: «Mire usted, ¿quién ha asumido acríticamente la desregulación de los mercados financieros?» Aquí no, en España no. En España, los mercados financieros han estado regulados, han estado regulados, y han estado fiscalizados por el Bando de España. Les aseguro que se teme mucho, que las entidades financieras temen mucho las inspecciones del Banco de España. Les aseguro que las temen. ¿Por qué? Porque es verdad que hace una política de control, pero todo se contagia, pero no porque haya una política de regulación en Europa, y menos en España. La hubo en el Reino Unido, el Reino Unido ha sido bastante contemporizadores, pero no lo ha habido en España. Le aseguro que no. Ahora, es cierto que cuando no hay liquidez en los mercados financieros, tampoco para los mercados españoles. Y como es verdad que el sector financiero español tiene un problema de vencimientos, como consecuencia de que ha financiado —lo que ya le he dicho— las importaciones frente a menores exportaciones; pues, eso hace que también el sector financiero deba. También debe el sector financiero español. No es que por la desregulación se haya metido en asuntos tóxicos como otros sectores financieros. Y luego, además, se ha metido en algún sector, el sector inmobiliario, donde ha concentrado riesgos excesivos, naturalmente que sí. ¿Quién fue el único político responsable que le dijo que salieran del sector inmobiliario? Yo. Y lo hice hace cuatro años, cinco años, les dije a las entidades financieras… No puedo darles órdenes, pero les dije que se salieran del sector inmobiliario. Cuando no se lo había dicho todavía ni el Banco de España. ¿Por qué? Porque era una concentración de riesgos absurda. Y se veía venir, eso se venía venir. Y, afortunadamente, empezaron a hacerlo. Hay algunas cajas andaluzas que afortunadamente lo empezaron hacer, lo empezaron a hacer. Es verdad que algunos, todavía, tienen la rémora —como usted ha dicho muy bien, señor Vaquero—, lo que yo llamo la morosidad implícita, no la explícita, sino aquellas que les ha hecho convertirse en dueños de viviendas, o en dueños de bienes inmuebles. Es verdad, es verdad, eso es una morosidad implícita, no explícita, pero que tendrán que darle salida de alguna manera.</parrafo>
        <parrafo>Pero la liquidez se le puede… Usted dice: «¿Cómo romper el círculo vicioso?». Mire, no es tan sencillo, no es tan sencillo. Nosotros hemos hecho lo que hemos podido y se puede hacer, a lo mejor, alguna cosa más. Pero es verdad que usted me pregunta: «¿Cuándo va a estar el decreto de préstamos y avales?». Hombre, ya me gustaría a mí… El decreto yo ya lo he hecho. El decreto ya me lo ha visto el Consejo de Gobierno. El decreto está mandado al Consejo Consultivo, pero es que las regulaciones normativas en Andalucía siguen unos trámites que yo no puedo impedir que sean como son: hay que dar audiencia a los interesados, hay que mandarlo al Consejo Económico y Social, hay que mandarlo al Consejo Consultivo… Yo espero que pronto, pero está en plena tramitación. Y, por cierto, no era nada fácil, porque crear fondos sin personalidad para gestionar préstamos y avales era una operación que no se había hecho nunca, porque nunca habíamos tenido, en el Capítulo VIII, activos financieros; que yo creo que van a funcionar bien. Le digo, de todos modos, que avales y préstamos existen ahora mismo a través de IDEA. Y se están dando, y se están dando. Lo que pasa es que no existen en el volumen que, probablemente, vamos a necesitar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre lo que decía de Estados Unidos y Alemania, cuando yo digo que si no sale Estados Unidos y Alemania vamos a tenerlo muy difícil, no lo digo porque seamos dependientes de Estados Unidos y Alemania; es porque gobiernan la economía mundial. Es que China, que ha ahorrado más que nadie, ha ahorrado un producto de americanos. Y al haber ahorrado en productos americanos, al haber dolarizado también sus reservas y su dinero, pues resulta que, ahora mismo, en vez de crecer el 11%, crece el 6%. ¿Qué significa eso? Porque cuando se crece mucho y se baja el crecimiento es cuando más paro se produce. No olviden eso. Es decir, si usted está creciendo, habitualmente, el 1%, y sigue creciendo el 1% y se queda en el cero, el paro que se produce no es grande. Ahora, si usted está creciendo al 11 y baja al seis, como en China, 20 millones de campesinos, pues, han perdido el empleo y han tenido que irse de China a los países de origen, 20 millones, y creciendo el 6%. Es decir, que es verdad que las economías están interrelacionadas, nosotros vendemos, nuestros primeros clientes son Francia y Alemania, nuestros primeros clientes en turistas, en nuestro caso, es el Reino Unido, pero también Alemania y Francia. Tenemos un tipo de cambio en el euro, por tanto mantenemos nuestro tipo de cambio vinculado a la economía de esos países, por tanto esa interrelación, señor Vaquero, no podemos prescindir de ella.</parrafo>
        <parrafo>Y, si es así, pues, hombre, efectivamente, una mejoría en Alemania y una mejoría en Estado Unidos, para nosotros será una bendición. ¿Qué problema tenemos? El problema que tenemos es que lo que se está haciendo en Europa, o se hace de común acuerdo concertadamente o empiezan la competencia desleal, o empiezan las ayudas públicas encubiertas al sector financiero. Es que podría ocurrir, podría ocurrir que el sector financiero más sano de Europa, que es el nuestro, ahora se viera en peores condiciones que el sector financiero alemán o el británico, como consecuencia de las ayudas públicas que están recibiendo. Afortunadamente..., bueno, afortunadamente no, desgraciadamente. Pero estoy viendo que son oleadas, es decir, que meten dinero y luego hay que meter otra vez, y luego hay que meter otra vez, porque la situación era mala, pero, fíjese usted el Hypo Real Estate, fíjate cómo está, o fíjese usted recientemente lo que ha ocurrido, me parece con el Lloyds, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno. ¿Eso que significa? Hombre, que no vamos a poner con dinero público a una entidad financiera de dulce, para que luego pueda captar recursos mejor que las nuestras, que no están de dulce porque no han necesitado ayuda pública. Claro, es que ese es el problema: o lo hacemos todos concertadamente o lo podemos tener un problema</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Fernández de Moya, aparte de lo que ya le he explicado de cómo las cosas se producen, y no porque gobierne un partido o gobierne otro partido, se producen de tal manera que, efectivamente, los recetarios son los que son. Y si usted, de verdad, se cree lo que está diciendo, tendrá que ir a Valencia a preguntar por qué el paro ha aumentado en el último en el 71%, tendrá que irse a preguntarlo, porque en Andalucía ha crecido el 42%, o se tendrá que ir a decir a la señora Aguirre: oiga, ¿y aquí por qué ha crecido el paro en el 51,8%? Es decir..., y no es verdad. Ni es responsable la señora Aguirre, ni es responsable el señor Camps, ni es responsable el señor Chaves de que haya aumentado así el paro, entre otras razones, porque se produce como consecuencia de una crisis que es global, y lo saben ustedes perfectamente. Ahora, si el paro es el instrumento que ustedes han decidido tomar para hacer política, me parece muy bien, no le voy a regatear esfuerzos, pero no se preocupe, también le recordaré el paro como crece en otras partes, también, y estaré en mi derecho. Aun sabiendo que usted sabe y yo sé que no es responsable nadie de eso, por lo menos los Gobiernos, de esos gastos. Y usted lo sabe y yo lo sé.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si usted lo que quiere es liarnos a dar datos sobre unos y quién es peor, pues, bueno, pues lo hacemos, yo no tengo ningún inconveniente. Pero —se lo digo sinceramente— no es el debate, el debate es otro. Mire, el de la educación me gusta y me gusta también el de la reforma fiscal, son debates que podemos hacer, o es reforma fiscal, propugna usted o propugnamos nosotros. Por cierto, me imagino que después del sistema de financiación nuevo, porque, con el sistema de financiación actualmente en vigor, es imposible hacer una reforma fiscal. Se podrán subir o bajar algunos impuestos, pero una reforma fiscal no se puede hacer, por lo menos como usted lo ha llamado, reforma estructural.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, con el nuevo IRPF se podrá hacer más. ¿Por qué? Porque la capacidad normativa de tramo autonómico va a ser total y completa.</parrafo>
        <parrafo>Sistema educativo, también; podemos verlo y podemos ver modelos, el modelo de Madrid, el modelo de Valencia, el modelo andaluz, el modelo de Galicia, el modelo del País Vasco, el modelo catalán... Hay muchos.</parrafo>
        <parrafo>La reordenación del sector público andaluz, también es debate, también es debate. ¿Que tenemos entes instrumentales? ¿Qué comunidad autónoma tiene mayor número de entes instrumentales? Con diferencia, sobre todas las demás, Madrid. ¿Cuál es la segunda comunidad autónoma que tiene más entes instrumentales? Valencia. Nosotros estamos bastante detrás, en número. ¿Qué comunidades autónomas tienen entes instrumentales que no consolidan presupuestariamente? La que más, Valencia. Lo podemos ver. Y no digo que sea malo. Yo, por ejemplo, en el presupuesto de 2009 he metido activos financieros y he metido algo que no consolida presupuestariamente en déficit. Puede llegar al endeudamiento con el tiempo, pero no consolida en déficit. Eso lo hace históricamente, lo hicieron ustedes en el Gobierno central y lo hace Madrid y lo hace Valencia. En algunos momentos se puede hacer. Pero sí le digo, porque es verdad, y usted lo sabe, que somos las comunidades autónomas que más hemos ahorrado en los últimos cinco años, somos las comunidades autónomas que mejor pagamos de todas las comunidades autónomas y somos las comunidades autónomas no solamente que hemos ahorrado, sino que ese ahorro bruto lo hemos proyecto en un mayor volumen de inversión pública. Estos son datos objetivos. ¿Que podría ser mejor? Bueno, pero es verdad que es así. Nuestro nivel de endeudamiento es infinitamente inferior, nuestro ahorro es superior, nuestra inversión pública es mayor y pagamos mejor. Estos son datos ciertos y objetivos. Y, si no, dígame qué comunidad autónoma, de las que son comparables, tiene menor endeudamiento, ha ahorrado más o paga mejor que nosotros. Dígame una, una sola, porque no la hay.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, ahí sí que yo creo que todos podemos ponernos de acuerdo en que es nuestra obligación, y que hay hacerlo así. Lo hacemos mejor que las demás, podemos mejorar todavía más, yo le aseguro que podemos mejorar. Pero eso también es debate. Ahora, si el debate —insisto— va a consistir en que cada parado es responsabilidad del Gobierno correspondiente, vamos a hacer un debate que no se lo va a creer ni usted ni yo, porque esta es una situación..., y se lo digo como lo siento, porque tengo años para ello. Yo he vivido la crisis de los setenta, la de los ochenta, la de los noventa y la de los dos mil, y no hay precedente como esta crisis, no lo hay, ni lo he vivido, ni lo he conocido, ni me parece que sea comparable con nada en el pasado, porque sabíamos que, haciendo reformas estructurales, como usted ha dicho, en los setenta salíamos, y salimos; sabíamos que en los noventa era un problema de una crisis como consecuencia de una guerra y del petróleo, e íbamos a salir, y salimos; pero esta es una crisis global del sistema, y le aseguro que es, quizás, la crisis —yo se lo he dicho al principio— inédita más imprevisible de todas las que hemos vivido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, suelo contar una anécdota de Keynes, está escrita en 1919, en un librito que era Consecuencias económicas de la gran guerra, y decía Keynes: «Se comenta que Lenin ha dicho que, si queremos viciar o queremos terminar con el capitalismo, lo mejor que se puede hacer es viciar la circulación del dinero», que es exactamente lo que se ha producido ahora. Se ha viciado la circulación del dinero, no circula el dinero con el que funciona la economía. No funciona porque no lo hay, porque no hay confianza. Y, por cierto —y con esto termino, señor Fernández de Moya—, la confianza es un estado de ánimo, la confianza es un estado de ánimo. Por lo tanto, la economía es un estado de ánimo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

