<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>536</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Huelva, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000364</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000364. Pregunta oral relativa a la puesta en servicio de la A-475, de Tharsis a Calañas, Huelva (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Iván Martínez Iglesias, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la puesta en servicio de la A-475, de Tharsis a Calañas, en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Martínez Iglesias, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ IGLESIAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de marzo inauguraba usted, poniendo en marcha, en servicio, la carretera autonómica A-475, la que discurre desde Tharsis a Calañas, en la provincia de Huelva, y lo hacía, una vez más, a través del Plan Más Cerca.</parrafo>
        <parrafo>Solo quiero decirle que —además este diputado ha tenido ocasión de constatarlo—, con el simple circular por la carretera —ya saben usted cómo estaba—, se pueden contemplar las muchas y numerosas mejoras que se han ejecutado en la carretera, pero fundamentalmente —y quería destacarlo— la obra sobre el río Oraque, el puente sobre el río Oraque, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señora Consejera, me gustaría saber cuáles son las características concretas de la actuación, a cuánto asciende la inversión destinada a la misma y de qué forma —piensa— va a contribuir a la mejora de las comunicaciones en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, yo le puedo dar los datos globales de la inversión, aunque no específicamente los del puente.</parrafo>
        <parrafo>El acondicionamiento de esos 22 kilómetros que transcurren entre Tharsis y Calañas ha supuesto una inversión de 6,8 millones de euros, que han sido cofinanciados con fondos Feder, con fondos europeos. En el caso del nuevo viaducto, tiene —si está especialmente interesado por ello— 88 metros de longitud y una plataforma de 11 metros de ancho, y, para entender la diferencia, está sustituyendo el nuevo viaducto a un puente, que se va a mantener —se va a mantener porque, entre las medidas de correcciones medioambientales, la infraestructura innecesaria, pues se desmantela, pero en el caso de viejos puentes se mantiene—, pues pasamos de un puente que tenía 3,5 metros de anchura, que no permitía el cruce de vehículos, a este otro ya con 11 metros. Ganamos, por tanto, señoría, que es nuestro principal objetivo, en seguridad, ¿no?, y ya ese cuello de botella que se produce desde el momento en que con 3,5 metros de anchura no se podían cruzar dos vehículos.</parrafo>
        <parrafo>También se han mejorado los otros viaductos, de Chapinero y Monte la Osa; se han hecho también otras actuaciones, y yo creo que habría que destacar la mejora de la travesía de Villanueva de las Cruces —pero yo creo que su señoría lo conoce bien—, la intersección con la 435, y, bueno, también hemos cuidado —creo que la zona lo merece— y siempre cumplimos los requerimientos ambientales. Pero, por la calidad paisajística que tiene aquel entorno, creo que se han cuidado las medidas medioambientales. Por una parte, precisamente, como decía anteriormente, con la demolición y recuperación ambiental de la zona, de la anterior vía; una anterior vía, como usted también decía... Hemos pasado de una rodadura que estaba con un tratamiento superficial de gravilla a un tratamiento de asfalto, que técnicamente no me corresponde a mí explicar, pero que mejora, en ese caso, la confortabilidad de la actuación. De esa manera, pues yo creo que nuestro objetivo, siempre en el Plan Más Cerca...</parrafo>
        <parrafo>En el Plan Más Cerca, señoría, en el caso de la provincia de Huelva, hemos invertido hasta la fecha como unos cien millones de euros. Son actuaciones no tan pequeñas: hemos estado hablando de 6,8 millones, como es el caso anterior. Pero muchas actuaciones son variantes, mejora de trazado, señalización, reposición de elementos de seguridad para motoristas y otras tantas que ahora mismo no tengo en la cabeza. Pero que, en el caso de las vías convencionales, nuestro objetivo es ampliar la vía, mejorar la rodadura, para que se gane en seguridad y fluidez. De esa manera se podría —yo digo se podría, no para que no se haga—, la velocidad que estaba establecida en 60 kilómetros, puede llegar a 90. Digo «se podría», «se puede», porque no pretendo yo que la gente vaya ya directamente a 90 kilómetros. Se reduce considerablemente el recorrido entre esas zonas, y creo que son fundamentales para mejorar la accesibilidad interna y la conexión con el resto de la provincia actuaciones de estas características.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Martínez? No hace uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

