<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>350</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/EMMC-000011</numero_expediente>
    <extracto>8-10/EMMC-000011. Elección de Presidente o Presidenta de la Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales (pág. 5).</extracto>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, Presidenta de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a empezar la sesión de hoy. El primer punto del orden del día es el nombramiento de la nueva Presidenta. Por acuerdo de la Comisión, se sustituye hoy a la Secretaria, la parlamentaria Dolores Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ante la renuncia de Francisco Delgado Bonilla como Presidente de la Comisión, es sustituido por María Jesús Botella, con lo cual...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Ah, que es una propuesta? ¿Se admite por unanimidad o...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo que usted dice está bien dicho: yo no tengo más que ratificarlo y felicitarla. Y, por supuesto, en coherencia con lo que usted ha dicho, elevar la propuesta de doña María Jesús Botella Serrano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues nada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, antes que nada, agradecer el nombramiento, por la confianza que eso supone en mi persona, tanto por parte del Grupo Socialista como del Grupo Popular y del Grupo de Izquierda Unida, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Decirles que intentaré ejercer el papel de Presidenta de la Comisión de una manera absolutamente ecuánime. El debate es algo maravilloso y estupendo, a mí me encanta el debate político; pero creo que debemos intentar que la corrección y las formas también sean la nota predominante en esta Comisión, igual que lo ha sido en la Comisión de Cultura, de la que he sido Presidenta hasta hace un mes.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y dicho esto, por supuesto, también decirle al Director General de Canal Sur que no tenía el placer de conocerle, y que espero también que nos llevemos muy bien en el seno de esta comisión parlamentaria de control.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

