<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>51</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Guardería, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000025</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000025. Pregunta oral relativa a las actuaciones del Gobierno para la dotación del equipamiento necesario en la guardería de Jódar, Jaén (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a retomar el orden del día tal como venía establecido, y pasamos a la formulación de la primera pregunta, que presenta el señor Sánchez Gordillo y que se refería a la guardería de Jódar.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el señor Sánchez Gordillo la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Damos un segundo a la Consejera para buscar...</parrafo>
        <parrafo>Es que hemos alterado el orden del día, al objeto de que pudiera formular...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No pasa nada, que se prepare bien, que se prepare lo que quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpen.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, el Ayuntamiento... Yo creo que usted sabe que no es la primera vez: quiero recordarle que su compañero, el señor Cabrero, también se ha interesado en alguna ocasión por esta guardería.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Jódar solicitó, al amparo de la orden de subvenciones de 25 de enero de 2008, un programa, en el sector de emigrantes e inmigrantes, que tiene por objeto la atención de hijos e hijas de trabajadores temporeros. El programa centra su actividad en la atención socioeducativa-asistencial y en la prevención del absentismo escolar. Los datos del proyecto presentados se los expongo, y el coste del programa. El coste total del programa es de 150.593 euros; el 66%, o sea, 98.855, son gastos de personal; 48.000 euros de gasto corriente —alimentación, calefacción, etcétera—, y el 2% de material educativo. La financiación del programa que él presenta: 25.000 euros aportaría el Ayuntamiento, 8.000 euros aportarían los usuarios, y 76.000 euros aportaría la Diputación Provincial, más 41.000 euros la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya en años anteriores se han venido también otorgando subvenciones para atención a hijos de temporeros, hasta el año 2007 a través de la Diputación Provincial, y el año pasado directamente del Ayuntamiento. En concreto, en 2007, la subvención concedida fue de 43.410 euros, y en 2008 la comisión, de momento, ha propuesto 38.376.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la construcción y equipamiento, la orden —esa orden— no contempla esa modalidad en lo que se refiere a subvenciones para hijos de temporeros: ahí no hay contemplado eso. Si hablamos de guarderías permanentes, son aquellas que prestan servicios durante once meses al año para niños y niñas de 0 a 3 años, con el fin de conciliar la vida laboral y familiar de los padres. En ese caso hay un servicio de guardería permanente, se subscribe un convenio entre esta Consejería y, asimismo, se puede optar a recibir subvenciones en concepto de equipamiento, dentro de la convocatoria anual de subvenciones de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Eso tiene dos pasos. Primero, solicitar en la Delegación provincial de esta Consejería la creación de un centro de educación infantil. Segundo, pedir la suscripción de un convenio de colaboración con la Consejería, para el desarrollo del programa de atención socioeducativa y prestación del servicio de ludoteca en centros para menores de cero a tres años.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, hay otra convocatoria anual de ayudas públicas institucionales desde esta Consejería, en la cual pueden solicitar los centros de atención socioeducativa municipales subvenciones en tres conceptos: construcción, reforma y equipamiento. Por tanto, solo es posible el equipamiento de esa guardería bajo esas condiciones que le he expuesto.</parrafo>
        <parrafo>Recordarle, señor Gordillo, que no había llegado petición por parte del Ayuntamiento de Jódar para el equipamiento de la guardería en esa convocatoria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me supongo que usted conoce o tendrá referencia de Jódar, que es una población de 12.000 habitantes —quizás, de los pueblos más deprimidos de Jaén—. Emigran unas cuatro mil personas todos los años a distintas partes del Estado español, es una población eminentemente jornalera, y la guardería es imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>Ellos, con esfuerzo, han conseguido construir la guardería, bastante amplia, porque hay bastante población infantil, con capacidad para 400 personas. Y, claro, lo único que le han planteado a su Consejería —y creo que a usted, incluso, personalmente, además, a través de mi compañero Pepe Cabrero— es el que se dotara, por el sistema que fuere, se dotara de lo que significaría el mobiliario para poder funcionar. La guardería está totalmente terminada y lo que haría falta es que se pusiera en marcha, por parte de la Consejería, la dotación imprescindible para poder ponerse a funcionar.</parrafo>
        <parrafo>No sabemos, entonces, por qué razón, a día de hoy, todavía esa guardería, con una necesidad evidente, no se ha dotado del mobiliario oportuno que necesita. Si es un problema de equivocación de ventanilla, dígasenos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, lo que quisiera de usted —porque me fío personalmente hasta este momento, cuando no me fíe también se lo diré. Confío en su honradez— es que, públicamente, diga que esa guardería, por una vía o por otra, se va a dotar del material oportuno para que funcione ya; y que, si hay que presentar algún documento que haya sido mal dirigido, pues se dirija a la ventanilla oportuna. Pero que usted se compromete a que se va a dotar a esa guardería para que funcione inmediatamente, porque, si en algún sitio es necesaria, es en Jódar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Gordillo, por esa confianza. De todas maneras, le puedo garantizar una cuestión. Esto no es algo que solo se ha traído a esta Comisión, sino que es verdad que, incluso personalmente, lo hemos visto.</parrafo>
        <parrafo>No se ha presentado, o, por lo menos, no hay constancia en la Delegación de que se haya presentado solicitud ni para construcción ni para equipamiento. Solo se presentó en el año 2005; no se ha vuelto a presentar, en ningún momento, solicitud para poder dar respuesta, a través de esa convocatoria anual, señor Gordillo. Yo me puedo comprometer con usted, de hecho, me comprometo a eso; pero si el Alcalde no presenta la solicitud, no puedo, no podemos hacerlo, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que sí ha solicitado el Alcalde en algún momento es equipamiento para temporeros, pero es que es totalmente distinto. Usted ha visto que, cuando yo le he contestado, he leído detenidamente que son vías distintas; conceptos distintos. Entonces, en conversaciones, incluso personales, que hemos mantenido, él decía: «Sí»; su compañero, Pepe Cabrero, defendía y yo le decía: «No». No, porque es verdad que ha presentado una petición, pero no en el concepto para poder equipar esa guardería.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que yo me comprometo es a que, en el momento... Incluso hubo un momento, señor Gordillo, de decirle: «Incluso cuando vayas a presentar la solicitud, mírala previamente con los técnicos de la Delegación provincial, para que te digan exactamente qué tipo de solicitud o qué tipo de..., para que no se confundan los programas». Porque, si no, luego hay una imposibilidad, aunque hubiera dinero, de poderle dar dinero: que puede ser la totalidad, que puede ser una parte, que puede ser una ayuda, que puede ser equis. Pero es que hay imposibilidad de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, yo me comprometo con usted a —hecha la gestión, en el momento en que se abra la convocatoria y presente esa documentación previa— colaborar con el Ayuntamiento de Jódar, exactamente igual que con cualquier otro ayuntamiento. Porque colaborar con los ayuntamientos es colaborar con la gente que vive en los pueblos, yo eso lo tengo muy claro. Y todas las personas que viven en Andalucía tienen los mismos derechos y tenemos que procurar que todos tengan las mismas oportunidades. Y, mucho más acentuado en aquellos municipios que, por circunstancias históricas, por circunstancias, la población vive situaciones más duras y más difíciles que otras.</parrafo>
        <parrafo>Así es que mi colaboración y coordinación institucional con un alcalde o alcaldesa está por encima del color político con el que se haya presentado a las elecciones, se lo puedo garantizar; porque colaborar con ese alcalde o alcaldesa es colaborar con la gente de su pueblo, que lo ha elegido libremente, con la misma libertad que ha podido elegir en el pueblo de al lado.</parrafo>
        <parrafo>Así es que yo lo que le pediría es que, además de la relación institucional que yo puedo tener con el Alcalde de Jódar, usted, además —como compañero suyo—, le haga saber que, por supuesto, no hay ningún obstáculo, digamos, de ninguna otra índole sino que, probablemente, las solicitudes no se han presentado.</parrafo>
        <parrafo>Ya le digo, señor Gordillo, en el año 2005 se presentó una solicitud para ayuda de construcción... No recuerdo muy bien si fue construcción, probablemente, sería construcción en aquel momento. Desde ese momento, no se ha vuelto a presentar, por lo menos, no hay constancia. Su compañero, un día, me dijo que me iba a traer..., porque él sí que tenía la constancia y los papeles. La verdad es que no los trajo; probablemente, es porque él pensó que tenía los papeles acertados, pero no eran los correctos, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

