<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>195</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Edificio industrial, Protección del patrimonio</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000221</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000221. Proposición no de ley relativa al inventario del patrimonio industrial (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la proposición no de ley, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa al inventario del patrimonio industrial.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra el señor parlamentario portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa que presentamos hoy el Grupo Parlamentario Socialista es continuación de otra iniciativa —o profundización, como se quiera llamar— que ya presentamos hace escasamente cuatro meses.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de febrero traíamos a esta Comisión una iniciativa, que produjo, además, un importante e intenso debate sobre el patrimonio industrial, sobre la necesidad de acometer las tareas de catalogación, previo inventario y documentación de tan complejo y vasto patrimonio, especialmente en algunas zonas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La voluntad del grupo parlamentario para traer esta segunda iniciativa en materia de patrimonio industrial viene marcada por las necesidades y por la deriva que están tomando los trabajos de catalogación de este patrimonio. Hasta tal punto que entendemos que su complejidad y su riqueza también nos han de llevar... Y de ahí nuestra propuesta, que consiste en un inventario específico, en este caso, un inventario del patrimonio industrial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que en el debate anterior habíamos hablado ya de las figuras de catalogación que actualmente tenemos, sobre todo a partir de la E-2007. Recordad, desde el monumento city histórico conjunto hasta la zona arqueológica o patrimonial y, especialmente desde 2007, los lugares de interés industrial, es verdad que ahí tienen acogida —y lo tienen ya muchos bienes culturales con identidad industrial—, pero es cierto que sería necesario —de ahí nuestra iniciativa— que existiera, por supuesto con las pautas de esta ley, y de las figuras de catalogación y protección, un inventario específico que viniera a darle también singularidad a este patrimonio. Y que al mismo tiempo sirviera para poder llevar a cabo todas las medidas de actuación, iniciativas, para lo que sería luego la difusión, puesta en valor de estos conjuntos, o bien elementos singulares del patrimonio industrial.</parrafo>
        <parrafo>Además, se une a esta actualidad del patrimonio industrial un trabajo que entendemos que ha de incorporarse a este inventario que proponemos, que es el que ya se ha realizado desde la Consejería de Obras Públicas, a partir de una iniciativa del año 2005, en colaboración con la Universidad de Sevilla, que fue la de catalogar la arquitectura andaluza contemporánea, creando toda una red de arquitectura andaluza contemporánea, de tal manera que entre ella tenemos 69 edificios singulares vinculados al patrimonio industrial.</parrafo>
        <parrafo>Si a esto le unimos también todas las figuras que se han catalogado ya, los bienes inmuebles que están ahora mismo en fase de catalogación. Me refiero siempre al patrimonio industrial, que son 12, concretamente, bienes inmuebles; o los cuatro lugares de interés etnológico que recientemente se han puesto también ya en fase final para catalogarlos, o, por último, los cuatro lugares, según la ley 2007 de interés industrial. Estamos hablando de un trabajo muy importante, que además hemos de felicitar, desde el Grupo Parlamentario Socialista, a los equipos de servicio del patrimonio..., perdón, del Servicio de Protección de la Dirección General de Bienes Culturales y también al Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico.</parrafo>
        <parrafo>Además, queremos en esta iniciativa, aunque sea in voce, proponer la incorporación —que ya de facto ocurre— del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico a este trabajo, que pedimos en la iniciativa de inventario del patrimonio industrial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando. Yo creo que la motivación viene dada por algunos aspectos que ya se debatieron en la anterior iniciativa, que tiene que ver también con un patrimonio complejo, pero, al mismo tiempo, muy amenazado por el deterioro, por el expolio en muchos casos, por el abandono, por la propia especulación. Muchas veces están en lugares cercanos a ciudades y son sometidos, repito, a la fuerte presión de la especulación inmobiliaria y en algunos casos, incluso, de la propia indefinición. Estamos hablando de un patrimonio —ya se discutió en aquella comisión— que tiene apenas doscientos o doscientos cincuenta años. En una tierra como la nuestra, donde hablamos por miles de años, pues resulta que es un patrimonio reciente, hasta el punto de que algunos bienes son de los años sesenta o incluso setenta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por último —y termino—, sería nuestra voluntad, repito, que se pudiera llevar a cabo —si así lo tiene a bien la comisión y lo aprueba—, este inventario específico que sirviera, por último, de impulso al Gobierno para que lo lleve a cabo, pero también de estímulo a los trabajadores, investigadores, de la Consejería, del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, de las universidades que están colaborando y todos aquellos que esperemos, además, se tengan que incorporar a través de la contratación que generaría, también, esta propuesta que traemos hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidenta. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, el patrimonio histórico andaluz, por su modernidad, 200 años, poco más de doscientos años, no ha tenido la misma atención que lo que se considera, podríamos hablar de patrimonio con mayúsculas y patrimonio con minúsculas, siendo una distinción puramente metodológica. El patrimonio con mayúsculas está en el imaginario de Andalucía, es La Alhambra, La Mezquita, Catedral de Córdoba... El gran patrimonio del imaginario que a lo largo de siglos se ha ido depositando en nuestra manera de ver, en nuestra manera de entender el mundo, en nuestra manera de valorarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a este patrimonio con mayúsculas, con la pe mayúscula, habría un patrimonio con pe minúscula, injustamente no valorado, pero que tiene lógica que no se le valorara en el mismo sentido, en la misma dimensión y que, por ejemplo, tiene una importancia extraordinaria en determinados lugares de Andalucía, caso de la provincia de Huelva, por ejemplo, por poner un espacio muy, muy singular. Claro, el tratamiento a este patrimonio no ha sido el adecuado, en tanto en cuanto no tenía esa importancia.</parrafo>
        <parrafo>Eran ruinas o restos, si me permiten ustedes la divagación, ahora estoy escribiendo un artículo sobre Onetti. La novela más famosa de Onetti es El astillero. Él dice que escribe la novela, estaba escribiendo otra, y fue a ver unos astilleros en Buenos Aires, que estaban pudriéndose, dice Onneti, estaban en la ruina más absoluta. Y no pasó de verlos como ruinas. Después fue capaz de convertirlo en símbolo, pero es cierto que el patrimonio industrial, en el imaginario y en la actuación normal, pues se veían como ruinas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, lo mismo que el portavoz del Partido Socialista ha hecho una referencia al instituto, al patrimonio, si fuera posible incluir en el texto a las universidades en su conjunto, yo creo que sería de justicia, porque el estudio del patrimonio industrial andaluz arranca de tesis doctorales y de memorias de licenciaturas en las diferentes universidades andaluzas. Tanto que se nos critica a las universidades, pues las universidades cumplimos una función muy importante y, en este caso, investigadores han sido pioneros. Yo recuerdo en mi propia universidad cuando algunos colegas, compañeros de promoción, se interesaban por los yacimientos —vamos a llamarlos así— o por los espacios industriales de Málaga, del 19, y, claro, los mismos compañeros, algunas veces, le decíamos, bueno, pero y eso, los restos que hay ahí, eso, ¿qué valor tiene?, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Han tenido mucho mérito, mucho mérito en investigar y en darnos, ellos son los que nos han dado un mapa del patrimonio industrial, incompleto, por supuesto, pero han sido también los que han creado, de alguna manera, la conciencia del patrimonio industrial, la importancia del patrimonio industrial. Se han celebrado congresos, se han celebrado jornadas, mesas redondas, se han publicado libros, la propia Consejería ha colaborado en esas publicaciones financiándolas. Se han hecho ediciones estupendas, que han contribuido a algo muy importante, a mi modo de ver —y yo creo que estamos todos de acuerdo en esto—, a romper esa imagen de la Andalucía exclusivamente agrícola y del latifundio. En Andalucía, a finales del siglo XVIII, en el XIX, hubo una modernización de estructuras económicas a través de una presencia de la industria —sin entrar ya en otras consideraciones de carácter social, que ahora no es el caso—, y que este patrimonio destruye ese tópico de que Andalucía era solamente, o es, monumentos de una calidad singular y mundial y, al mismo tiempo, tierra de agricultores exclusivamente.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, continuando en la misma línea de lo que ya se planteó en su día, nuestro grupo va a votar favorablemente, para que se pueda ultimar, se pueda hacer este catálogo. Y sí le pediría al portavoz del Partido Socialista la inclusión de universidades, lo mismo que se ha hablado del Instituto del Patrimonio, pues un plan de investigación y catalogación del patrimonio industrial en toda Andalucía, contando o con la colaboración o con..., bueno, ya la fórmula..., pero que apareciera la palabra universidades en el texto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, mi provincia de Málaga pues es muy rica en patrimonio industrial y, por supuesto, se verá favorecida, también, por estas actuaciones, que deben ser de catalogación y también de conservación, de rehabilitación y de difusión. De difusión de ese patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, voy a aludir al portavoz de Izquierda Unida, que no está hoy aquí, pero que, de alguna manera, en espíritu lo tenemos, puesto que en el anterior debate participó intensamente; incluso, cito de memoria, se refirió a que en mayo iban a traer una pregunta concreta sobre cómo iban los trabajos relativos al patrimonio industrial, por el interés que esa fuerza política venía mostrando desde años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que damos satisfacción también a ese Grupo político y a esa inquietud con la intervención de hoy, de los dos Grupos políticos, tanto del PSOE como del Partido Popular, en la misma línea de febrero. Pero, abundando todavía más en cuestiones tan concretas como la que propone el portavoz del Partido Popular, que me sumo y que ofrezco que sea de la misma manera que he hecho el planteamiento de la incorporación del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico; o sea, verbalmente y a lo largo del debate, puesto que la parte propositiva de nuestra proposición no de ley es simple y llanamente llevar a cabo este inventario del patrimonio industrial. Pero, a buen entendedor, pocas palabras bastan, y yo creo que la Consejera de Cultura lo es, así que entiendo que acepta que sea de esta forma, que se incorporen las universidades, que, de hecho, ya vienen haciendo un trabajo importante. Estoy de cuerdo que nacen de universidades, la de Granada, Sevilla, especialmente —lo he citado antes—, Huelva tiene una larga tradición también en estudios relacionados con la minaría en la provincia, Málaga, Almería, etcétera. Y qué duda cabe que serán una parte fundamental en esta tarea que hoy emprendemos. Y, de alguna manera, también quisiera recordar que tiene su punto de inflexión con las jornadas de patrimonio europeo del año pasado, que se dedicaron al paisaje industrial de Andalucía. Marcaron un hito, que, unido a la ley del año 2007, ha supuesto un revulsivo para ese paisaje, por lo que podemos sentirnos especialmente satisfechos —creo— de estar colaborando desde el ámbito parlamentario a que se cuide y se observe.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que es un patrimonio —me voy a permitir una digresión en la misma línea que el portavoz del Partido Popular— muy complejo de catalogar, de inventariar y de poner en valor finalmente, entre otras cosas porque la percepción psicológica de ese paisaje es muy compleja. Voy a poner el caso de Huelva mismo. En Huelva tenemos un entorno industrial que no descartemos que, dentro de treinta o cuarenta años, sea bien de interés cultural, y hoy por hoy la percepción de ese entorno industrial es absolutamente negativa, hosca, ¿no? Lo mismo pasaba con las instalaciones mineras: los que padecían, digamos, la minería, en el sentido, digamos, literal de la palabra, por los duros trabajos que conllevaban, seguramente no tenían una relación afectiva, positiva, y mucho menos una percepción estética de ese paisaje.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad, yo creo que, además, una de las grandes aportaciones, también, de la cultura y de la investigación de los bienes culturales en los últimos tiempos es darle esa visión amplia, profundamente humana, también, de la cultura y del trabajo relacionado con ella. Estamos hablando de un patrimonio, el industrial, en los siglos XIX-XX en Andalucía, que está muy vinculado también a toda una cultura relacionada con el trabajo. Todos los movimientos políticos más importantes que todavía existen nacen en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y creo que en esa misma línea que ha apuntado el portavoz del Partido Popular, creo que tenemos en Andalucía esa posibilidad de que este patrimonio industrial sirva también de revulsivo para iniciativas, para actividades que tengan que ver luego, pues, con una puesta en valor adecuada, no solo para la contemplación, sino para el uso. Yo creo que el patrimonio industrial tiene también esa ventaja.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, una consideración histórica. Quiero sumarme, porque seguramente es un aspecto un tanto inédito, que no se haya tratado, a lo mejor, en este Parlamento, pero es cierto que en la historia de Andalucía hay una importante tradición industrial, pero había un cierto tópico de atraso casi milenario, y no es así. El gran parón del desarrollo industrial se produce en el periodo de la autarquía franquista, ahí es donde se produce absolutamente el parón de nuestra tierra, porque es verdad que en el siglo XIX, en los principios del XX, hay una importante actividad a lo largo de toda nuestra Comunidad Autónoma desde el punto de vista industrial, emprendedor, que afortunadamente parece que hemos ido recuperando con el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Así que nada más. Desde el Grupo Parlamentario Socialista, decir que le vamos a dar más tarea en esta línea a la Consejería de Cultura, y que cumplimos también con el deseo, creo, de la comunidad científica, pero también de los ciudadanos, que cada día aprecian más este patrimonio industrial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

