<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>382</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Provincia de Málaga, Saneamiento</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001001</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001001. Pregunta oral relativa a la fecha de licitación y comienzo de la depuradora de Nerja, Málaga (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación procedemos al segundo punto del orden del día, consistente en las preguntas con ruego de respuesta oral en esta Comisión, recordando a las señoras diputadas y señores diputados que, a tenor de lo previsto en el artículo 161 de nuestro Reglamento, el tiempo global en el debate de las preguntas gira en los cinco minutos, a la hora de la administración adecuada de los tiempos, tanto de quien pregunta como del excelentísimo señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Formulada, por tanto, esta información, o reiterada la información, procede a formular la pregunta, en nombre del Grupo Popular de Andalucía... El proponente es doña Ana María Rico Terrón, consistente en, relativa a fecha de licitación y comienzo de la depuradora de Nerja en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Ah, el señor Garrido. Bien. Tiene usted la palabra, señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, desear que el periodo de sesiones que hoy se inicia sea muy fructífero. Y la pregunta es la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuándo considera el Consejo de Gobierno que será la fecha definitiva de licitación y de comienzo de las obras de la depuradora de Nerja?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Casi con la misma brevedad, puesto que creo que hay una respuesta bastante coincidente, por una parte, con la que ya le dimos por escrito el día 15 de marzo, que se le contestó a una pregunta idéntica, y es cierto que en aquel momento ya se abundaba, lógicamente, en el carácter de interés general de esta obra, en la... Por supuesto, no voy a entrar en la idoneidad, en la necesidad de la obra. Por eso es de interés general, y así está recogido en el convenio con el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino, en el Anexo 1 de ese convenio.</parrafo>
        <parrafo>El problema que demoró —ya se le dijo en esa respuesta— la construcción de esta depuradora era, precisamente, el colector, que tenía que unir, si no me equivoco, las estaciones de Chíllar y la de la playa de Burriana. Se planteó una conexión por el mar, y la verdad es que no era sostenible ambientalmente. Ese fue el gran motivo del retraso. Y ahora ya, una vez que hay una alternativa, le puedo decir a día de hoy que el pasado 4 de septiembre salió ya en el Boletín Oficial del Estado la declaración de esta obra ya..., perdón, sale la licitación de la obra, el proyecto de la obra, para información pública. Y, como la pregunta que usted me hace concretamente es cuándo será la licitación y posterior ejecución de la obra, podría decirle que nuestros cálculos, pensando que el periodo de alegaciones son 20 días, después del análisis de esas alegaciones podríamos estar hablando de que, en el mes de octubre, aproximadamente unos cuarenta o cuarenta y cinco días, se podría estar licitando esta obra por la que usted me pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pues esperemos que sea así, porque sabe el señor Consejero que es una obra clave, fundamental para la Costa del Sol. Es el único punto negro que queda en lo que es la depuración, el saneamiento integral en la costa, y ha tenido una serie de retrasos de muchos años. Se puede hablar, pues de ocho años, por distintos motivos, por distintas razones. Pero, cuando hablamos de sostenibilidad, cuando hablamos, en este caso, de un municipio que vive, en gran parte, del turismo, la calidad de las aguas es algo fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Un repaso somero por la hemeroteca nos hace ver que a lo largo de los años se ha ido repitiendo que esta obra, que, efectivamente, como ha dicho usted, es una obra de interés general, es una obra que el Ministerio y la Consejería tienen como prioritaria, y que, el 3 de agosto, en el BOJA salió el expediente de información pública, y después también en el Boletín Oficial del Estado, como tiene que ser así, y lo que nosotros demandamos es que se acometa la obra. Que se acometa la obra porque estamos en una situación muy incómoda. El municipio, los nerjeños y las nerjeñas, realmente se sienten un poco ninguneados después de tantos años esperando. Y, por otra parte, difícilmente podemos, o se puede, mantener un discurso de calidad medioambiental cuando todavía nos encontramos con realidades como estas. De hecho, el foro del tema que nos ocupa, de la calidad medioambiental en la costa —todo el mundo está de acuerdo—, no es una cuestión de partidos. Esto es una cuestión de todos, el que la calidad medioambiental, no de la Costa del Sol, sino de toda Andalucía. Pero en este caso concreto nos referimos a Nerja, que esta obra se acometa lo antes posible. Luego su respuesta de que ya en octubre se licitará es una respuesta que nos satisface. Después creo que hay un periodo... Bueno, aparte de 34 meses, creo que es lo que se tardaría en la obra —me parece que es así como está previsto—, con una inversión de 37 millones —me parece que es así como está previsto—, pues nos parece que... Por lo menos, por lo menos, que las obras se empiecen, que eso significa que se acabarán.</parrafo>
        <parrafo>El gran miedo que había en este punto concreto era que hubiera una reducción, como se está haciendo en otras obras de infraestructura, y que esta afectara a la depuradora. Veo con satisfacción que no es el caso y que la obra se podrá realizar para satisfacción de todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, con mucha brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Reiterarle que, efectivamente, el compromiso de la depuración de las aguas en toda Andalucía es un compromiso fundamental. Tenemos, además, un mandato, por decirlo de alguna manera, por nuestra adhesión a Europa y por nuestro compromiso también con la directiva marco de aguas, para que en 2015 hayamos depurado todas las aguas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que los grandes retos, precisamente, los tenemos en los municipios más pequeños, pero quedan algunos pendientes, como el de Nerja.</parrafo>
        <parrafo>Coincido con usted en que es la gran asignatura pendiente en Málaga, en materia de depuración de aguas, y, por lo tanto, creo que la publicación ya en el BOE, precisamente de este periodo de información pública para las alegaciones, dará lugar luego a la licitación del proyecto de una obra de la envergadura que usted ha citado y en la que no se ha mermado para nada el presupuesto asignado a ella.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, espero que sea esta la definitiva y se pueda llevar a cabo esta obra, por otra parte declarada de interés general.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

