<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>382</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Gestión de residuos, Residuo</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000485</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000485. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente, a fin de informar sobre el II Plan Director Territorial de Residuos No Peligrosos, objetivos y su desarrollo en el marco de la economía sostenible (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Fidel Mesa Ciriza, D. Antonio Fernández García, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Dicho esto y reiterando la bienvenida, vamos a proceder al orden del día y, en primer lugar, se va a proceder al debate de la comparecencia del excelentísimo señor Consejero, a fin de informar sobre el II Plan Director Territorial de Residuos No Peligrosos, objetivos, y su desarrollo en el marco de la economía sostenible, propuesto por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Cuando, usted quiera, Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sean bienvenidas. Espero y además deseo que hayan tenido unas felices vacaciones, sé que cortas también, por los momentos que estamos viviendo. Desearles también una buena entrada en este curso político apasionante, como lo son todos, pero seguramente este con mayor abundancia si cabe.</parrafo>
        <parrafo>A petición del Grupo Parlamentario Socialista comparezco para hablar sobre el II Plan Director de Gestión de Residuos No Peligrosos, pero antes quisiera, brevemente, hacer referencia a lo que ha significado el primer plan.</parrafo>
        <parrafo>Un plan que arrancó en el año 1999 y que está evaluado finalmente en el año 2008, de tal manera que tenemos una perspectiva de una década para reflexionar sobre uno de los aspectos del medio ambiente seguramente más relevantes a nuestro modo de ver.</parrafo>
        <parrafo>Digo relevante porque esa idea ya seguramente periclitada del medio ambiente como circunscrito, algo circunscrito exclusivamente a la naturaleza, al campo, queda muy lejos de la realidad, la palpitante realidad de un medio ambiente que abarca todo y especialmente, en los últimos años, tiene un papel muy destacado en la ocupación y preocupación de las administraciones locales, provinciales, autonómicas o del propio Estado.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, al referirnos al medio ambiente urbano, la gestión de los residuos que se producen en la ciudad es una cuestión crucial a la hora de hablar de calidad ambiental de una sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Para que nos hagamos una idea —y ustedes lo saben bien, son andaluces antes que parlamentarios por Andalucía—, el 70% de la sociedad andaluza vive en grandes o medianos núcleos urbanos. Por lo tanto, está clara la pertinencia, la importancia de la acción de gobierno dirigida a una buena gestión de los residuos, en este caso, no peligrosos, residuos —digámoslo así— urbanos. Es de capital importancia, repito, más aún cuando además la propia sociedad en la que vivimos ha propiciado que cada día más se produzcan en nuestros hogares, también en la actividad normal de la ciudad, un mayor número de residuos.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea, en ese balance al que les hago referencia, en el año 1999 la cifra por habitante y día en cuanto a residuos era de 1,19 kilos por habitante y día. Y en el año 2008, finales del año 2008, hablábamos ya de 1,66 kilos por habitante y día, prácticamente más de kilo y medio. Y seguramente a día de hoy, mediados del año 2010, estaremos hablando de algo más todavía: cerca de los dos kilos por habitante y día. Por lo tanto, un gran problema medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la propia sociedad ha avanzado hacia parámetros de calidad y de consumo cada vez mayores. Pero no es menos cierto que eso hay que gestionarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y podemos decir que el balance de este primer plan ha sido muy satisfactorio. Además, creo que el mérito, más allá de la intervención de la Administración autonómica y la colaboración de los ayuntamientos, lo es también de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que es de la sociedad andaluza ese mérito porque cuando se fijaban los parámetros, los objetivos, por los que me pregunta, además, el Grupo Parlamentario Socialista, de aquel plan y del nuevo, esos parámetros se han superado con creces. Hasta tal punto que, en una previsión en cuanto a la recogida de vidrio, donde la media que se planteaba, una media similar a la europea, de un contenedor por cada 500 habitantes, hablamos a día de hoy de un contenedor por cada 353 habitantes. O bien para el caso del papel y el cartón, en cifras similares, hay ahora mismo 314..., perdón, un contenedor para cada 314 habitantes. O en el caso de los envases ligeros, los envases plásticos, hay un contenedor por cada 153 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Esto da prueba, repito, de un nivel de cumplimiento que tiene que ver con el esfuerzo destinado a la recogida de residuos que se ha hecho también desde las mancomunidades y de los propios ayuntamientos. Hablamos pues de que en materia de reciclaje de vidrio se ha alcanzado, sobre los parámetros iniciales, un 110% en cuanto a objetivos. Y en el caso del papel, un 98%. Hay que felicitar, pues, a quienes han colaborado en esta tarea no poco importante, como les decía.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, el II Plan... Son solo algunas cifras, hay muchas más. El II Plan nace con una vocación, por una parte, de continuidad en este trabajo capital, y quiere dar un paso más en cuanto a la gestión desde el inicio de los residuos no peligrosos.</parrafo>
        <parrafo>Para ello es muy importante que haya una conciencia cada vez mayor, una intervención por parte de la Administración, para que la producción de esos residuos sea cada día menor, y podamos hacer posible, precisamente, que al haber menos residuos ese trabajo se pueda dirigir más adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Después de esa línea, que nos parece clave en este nuevo plan, estaría la de la recogida selectiva, que abunda en estos datos que acabo de ofrecerles. Datos que, repito, alumbran una complicidad de la sociedad y una preocupación en el medio urbano por la recogida selectiva de los residuos.</parrafo>
        <parrafo>Y luego el gran reto... Y este sí lo es también para la Administración y para todo el tejido empresarial que se ha creado en esta última década en torno a la recogida de residuos no peligrosos. Digo que ese reto está precisamente en la recuperación de esos residuos y en la revalorización, la reutilización, por tanto. En definitiva, trata de cerrar el círculo, un círculo por otra parte muy natural, y que esos residuos que desechamos acaben volviendo a la naturaleza de otro modo o del mismo modo.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto también hay datos muy alentadores en el I Plan Director. A día 31 de diciembre del año 2008, cuando se hace el balance, se habían ubicado en Andalucía 117 instalaciones dedicadas precisamente a la recogida, recuperación y reciclaje de este tipo de residuos. Estamos hablando de 23 plantas de recuperación y compostaje, 26 plantas de clasificación, 63 estaciones de transferencia y 5 vertederos. A esto hay que añadir también el sellado y clausura de muchísimos vertederos en otros tantos municipios de Andalucía. Nuevamente aquí ha sido importante la colaboración municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y además de todo ello tenemos, en ese balance, la instalación en los pueblos y ciudades de Andalucía —especialmente, repito, medio urbano, pueblos y ciudades de mediano o gran tamaño— de 145 puntos limpios. De tal manera que, a día de hoy, en muchas ciudades de Andalucía muy pronto, gracias a este segundo plan del que hoy estamos dando cuenta, prácticamente todas las ciudades medias y grandes de Andalucía van a contar en su propio casco urbano de uno o varios puntos limpios. En algunas incluso se están instalando puntos limpios móviles. Puntos limpios que complementan para el ciudadano esa tarea de depositar la basura, que no puede hacerlo en los contenedores de cartón, papel, de vidrio o plásticos. Y toda una serie de residuos, sean de las podas en los jardines de las casas, de las pequeñas obras que se hacen, aceites usados, pilas, etcétera. Hasta veinte depósitos para este tipo de residuos hay en estos puntos limpios. Y repito que con el II Plan se va a completar toda la red de puntos limpios en las medianas y grandes ciudades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso debido, repito, a un esfuerzo de la Administración en cuanto a inversión, pero también con la participación, cada vez más activa, de un tejido empresarial que se dedica, precisamente, a la recogida y al reciclaje de este tipo de residuos. Toda una industria en torno al medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Les decía al principio que una de las líneas más apasionantes, también más difíciles, de ese escenario del siglo XXI para el medio ambiente es precisamente el metabolismo de las ciudades, cómo gestionamos el agua, la energía, los residuos en las ciudades. Y digo que aquí se ha creado todo un tejido empresarial e industrial en torno a algo tan interesante como es devolver a la naturaleza aquellos recursos que consumimos en nuestras ciudades.</parrafo>
        <parrafo>El II Plan nace, por tanto, con estos buenos datos, alentadores, que nos da la experiencia, con esta importante participación, ya no solo de las administraciones, sino de la propia sociedad, a través de sus empresas, de tal manera que va a tener como objetivo general —y me preguntaba su señoría por esta cuestión— uno primero, que es la reducción de los residuos en origen. Aquí van a intervenir, fundamentalmente, las campañas de comunicación, la pedagogía, por decirlo de algún modo, no solo en las escuelas, sino también a través de los medios de comunicación, para que el ciudadano cada vez sea más consciente —que yo creo que lo es cada vez más— de que la recogida selectiva empieza en los propios hogares. Y, en segundo lugar, el segundo gran objetivo sería seguir, precisamente, trabajando en esa recogida selectiva, la que hay en las calles y en las avenidas de nuestras ciudades y pueblos grandes de Andalucía, así como también los puntos limpios de los que he hablado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, el reto fundamental, la novedad o la incorporación, digamos, de un objetivo, no nuevo, pero sí que se va a asumir con mayor intensidad en este II Plan, va a ser, precisamente, el de la innovación y el de la valorización de los residuos. De tal manera que creemos que esa red de instalaciones, de las que he hablado anteriormente, y otras nuevas que se van a crear... Para que se hagan una idea, calculamos que este II Plan, que va de 2010 a 2019, va a movilizar en Andalucía aproximadamente 2.000 millones de euros. Hablamos de la creación de 8.500 empleos verdes en torno a esta línea básica, como decía al principio, del medio ambiente va a hacer posible, repito, que a través de la investigación, de la innovación, que ya se da en Andalucía, podamos reciclar y recuperar la mayor parte de los residuos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que los dos grandes retos los tenemos en dos aspectos fundamentales: la denominada «fracción resto», que sería especialmente tanto la basura orgánica como aquella otra que es muy difícil de separar. Para ello, ya digo que, en la línea de la investigación y de la innovación, se va a potenciar que podamos llegar al ciento por ciento, el día de mañana, en la recuperación de los residuos no peligrosos. Por citarles algún ejemplo, que además puse ya en esta Comisión con motivo de otra comparecencia, hay ya plantas en Andalucía, concretamente una pionera en la Sierra Sur de Jaén, que está produciendo, a través de la biometanización, energía eléctrica a partir de la basura orgánica. Este hito se va a repetir en otros muchos lugares de Andalucía, de tal manera que también tenemos ahí una fuente de energía, y de energía renovable, a partir de la basura común, por hablar con propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Y luego otro reto en ese sentido va a ser, precisamente, el vinculado a la depuración de las aguas residuales, el poder conseguir —ya se está haciendo— no solo el uso terciario de estas aguas, el uso industrial, incluso para regadío, que se hace... Hay un ejemplo en los campos de golf de Málaga, donde prácticamente ya una parte muy importante de esos campos se está regando con agua de depuradora; jardines y parques de nuestra Andalucía también están utilizando este tipo de agua para el riego de los mismos. Y tenemos, repito, el reto de reutilizar los lodos que se producen en estas depuradoras. Para que se hagan una idea del planteamiento y el objetivo que se marca este II Plan, queremos que al año 2019 se pueda haber reutilizado el 70% de estos lodos, y solo un 30% tenga que ir, como va ahora, a los vertederos acondicionados a tal efecto. Creo que también se trata de un reto importante. Hay aquí otra oportunidad, que ya se utiliza en nuestros campos, en Andalucía, que es el reciclaje de estos lodos para utilizarlos, a través del compostaje, como abono natural.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, y las prioridades que marca este plan, queremos, para ponerlo en marcha... Es un plan que en este momento está en información pública. Ha tenido ya un cauce de participación importante a través de los consejos en los que participa la propia Consejería de Medio Ambiente, así como jornadas específicas. Hubo una aquí, en Sevilla, poco antes del verano, con una participación no solo de la Comunidad Autónoma, sino nacional e internacional. Tuvimos ocasión, además, de que desde la propia Comunidad Europea se hablara muy positivamente de los resultados del I Plan, y, por lo tanto, con ese ánimo y con esa conciencia que se tiene cuando el trabajo está bien hecho, pues, abordamos este II Plan.</parrafo>
        <parrafo>En el mismo —y con esto voy a ir terminando— planteamos una serie de acuerdos también con empresas y gestores para el desarrollo de programas de investigación, desarrollo e innovación, y para ello creamos una oficina andaluza para el uso de materiales reciclados. Va a ser una oficina pionera en esta materia, y lo vamos a hacer desde un compromiso también de inversión pública. He dicho que este plan calculamos que va a movilizar, en nuestra Comunidad Autónoma, en torno a 2.000 millones de euros; la inversión de la Junta será 175 millones de euros a lo largo de la próxima década.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ampliar también y a mejorar la red de infraestructuras de gestión. Le he dado cuenta de las que hay a día de hoy, pero desde la Consejería de Medio Ambiente se impulsan anualmente ayudas e iniciativas para seguir ampliando y mejorando la red de la recogida selectiva de residuos no peligrosos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, poco más que decir. Volver al principio: para la Consejería de Medio Ambiente, el medio ambiente urbano, a través de muchísimos proyectos en marcha, que ustedes conocen también —muchos de ustedes son también munícipes—, programas como los relacionados con la movilidad, o relacionados también con el ahorro y la eficiencia energética. Son programas que están tratando de darle a la ciudad un aspecto más amable, con más calidad de vida, más verde también, a la hora de ampliar las zonas verdes, que tienen un efecto importantísimo en la lucha contra el cambio climático. Y creo que es un eje central, seguramente menos visto, porque es casi subterráneo en esa percepción del medio ambiente urbano, es precisamente el metabolismo de la ciudad en su vertiente de residuos, los que emite cada día, que en Andalucía, si no me equivoco, hablamos al año de la producción de más de 5 millones de toneladas de residuos. Todo esto hay que administrarlo, hay que gestionarlo adecuadamente. Creo que los resultados —y termino, ahora sí— del I Plan nos alientan a seguir trabajando en esta dirección.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer nuevamente la colaboración, en estos diez años, de todas las administraciones locales y provinciales, especialmente, y sobre todo creo que hay que agradecer y felicitar a la sociedad andaluza porque en muy poco tiempo ha asumido que la gestión de los residuos es una tarea medioambiental, para ella, de primer orden.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Espero haber dado satisfacción a la petición de comparecencia del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, en nombre del grupo que solicita la comparecencia, tiene la palabra su portavoz, el señor Mesa Ciriza. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>De entrada, efectivamente, sí cumple con lo que nos habíamos planteado en este inicio del período de sesiones en esta Comisión de Medio Ambiente. Cumple lo que pretendíamos hacer en un tema tan importante, y en el que nunca se puede bajar la guardia, como es el de gestionar los recursos que la sociedad va generando.</parrafo>
        <parrafo>Ese objetivo, que muchas veces lo vamos dejando claro, incluso en los textos..., mantener lo que pretendíamos con esta comparecencia era eso, mantener viva —eso es lo que nosotros hemos venido a decir— la necesidad y la obligación de destinar más y mejores recursos, tanto públicos como privados, y tantos recursos como voluntades, voluntades incluso colectivas o individuales, para gestionar esos residuos. En definitiva, era lo que pretendíamos en este punto de inflexión, en este momento, en el que ya tenemos la gestión de un plan y elaborando el siguiente, pues, podríamos continuar haciendo lo que ya se reflejaba en el inicial, que es intensificar las acciones tendentes a dotar a los andaluces de herramientas necesarias para gestionar los residuos urbanos, como plasmábamos en ese Plan de Residuos Urbanos de 1999, pero, en función también de la valoración, el alcance y el cumplimiento de ese propio plan, y analizando y poniéndolo en la actualidad, desde el contexto del 2010 al 2019, pues establecer las nuevas bases que tienen que regir todas las políticas, en materia de residuos peligrosos en Andalucía, hasta esa fecha.</parrafo>
        <parrafo>Porque nos planteamos algo que es una afirmación. Lo que se producía y justificaba la necesidad de poner en marcha el plan anterior sigue dándose. Creo que la manera de vivir, la sociedad cómo se ordena, el alto porcentaje de ciudadanos que viven en núcleos de población alta y cómo se gestiona en su consumo diario produce toda esa serie de residuos. Por tanto, mantenemos lo que originó el que tuviéramos que poner planes en marcha para, de alguna manera, gestionar adecuadamente esos residuos. Los datos vienen a confirmar ese aumento, vamos en aumento produciendo residuos. Usted nos acaba de decir que los últimos datos que tienen son de cinco millones de toneladas. Por tanto, requiere que veamos cómo hemos ido dando respuesta y si es necesario intensificar las acciones destinadas a que se cumpla esa reincorporación de todo lo utilizado en su reciclado.</parrafo>
        <parrafo>Yo comparto, comparto con usted la afirmación de que Andalucía ha hecho un buen trabajo y podemos incluso afirmar que hemos sido pioneros en esa gestión de residuos, y los datos que usted ha dado y los que he podido recabar sobre el número de infraestructuras de gestión activa, más de 117, tanto en las plantas de recuperación y compostaje, como plantas de clasificación, estaciones de transferencias en vertederos... Algo muy importante, el dato que usted también ha dado: 145 puntos limpios, sobre los que también sería necesario que fuéramos un poco más allá, no solo que existan, y sé que no es solo responsabilidad de la Administración andaluza, a la que hoy está usted aquí representando y compareciendo en su nombre, pero que también es el momento de abrir ese debate de que, luego, le llega a la Administración que lo tiene que poner en marcha, que es la Administración local. Y el punto limpio es un elemento decisivo para ese ciudadano que todavía no está convencido y que, a lo mejor, no tiene toda la voluntad y va un poco como forzado, pues le tenemos que dar ahí un buen servicio, una buena calidad del servicio, y, como usuarios, algunas veces detectamos que no se hace todo el esfuerzo posible para que la atención en esos puntos sea la de facilitar la tarea y, por tanto, de acostumbrar al ciudadano a que vaya... Y en eso creo que debemos avanzar un poco más, y, evidentemente, si vamos a la Administración a la que le corresponde, nos dirá que necesita de la ayuda, del auxilio del resto de las administraciones, que pueden en un momento determinado hacer el esfuerzo de poner el punto limpio, pero, bueno, a ver cómo, de alguna manera también, podríamos entre todos velar para que sea atractivo y que muchas veces no acaben rechazando su utilización.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que nos felicitamos por poner ejemplos... Voy a poner uno de mi provincia, precisamente porque lo inauguró usted. Hay algunos sitios donde hasta el 2010 ciudades de más de 100.000 habitantes no hemos llegado a tener puntos limpios, y con eso no pretendo atacar a ninguna Administración local, y en este caso era del Partido Popular, porque lo era y punto, ¿no?, y no pasa nada. Pero el tener que llegar al 2010 para, en una ciudad de 100.000 habitantes, tener un punto limpio, lo mismo que a eso ya se le ha dado respuesta, y está muy bien, pero ahora hay que intentar el ir a esos puntos limpios, me refiero a ese u a otros de otras provincias o de otras localidades que llevan más tiempo funcionando, en cuanto a horas de apertura, en cuanto a habilidad, entre comillas, de que el ciudadano se sienta atendido, calidad en el servicio, que creo que también es importante.</parrafo>
        <parrafo>Satisfacción también por los altos porcentajes de cumplimiento de los objetivos que nos marcamos en el plan anterior. Es cierto. Pero también es cierto, y lo mismo que usted nos ha dado datos que son muy alentadores y de satisfacción sobre el número de contenedores por habitante, los ratios, el porcentaje, las toneladas de recogida... Es muy importante, pero también, también esos estudios nos van dando, nos abren las puertas de posibilidades donde tenemos mucho camino por recorrer, como son la mejora de la tasa de reciclado, por ejemplo, que nos queda también mucho que andar o en los problemas que ahora han descendido, pero que en algunas comarcas, sobre todo en pueblos pequeños, donde se han manifestado en los últimos tiempos, que es el de los vertederos para los residuos de la construcción y demoliciones. En los que conozco, pues, el frenazo de la construcción ha hecho que eso haya descendido, pero que ha sido un problema en el que todavía tenemos que trabajar mucho.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ¿no?, lo que pretendíamos con esta comparecencia es analizar qué es lo que estamos haciendo, ver lo que hemos hecho bien y marcar el camino de hacia dónde tenemos que ir. Que nos queda mucho, que nos queda mucho camino.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le resumo, señor Consejero. Lo que pretendíamos era traer esta preocupación por mejorar la gestión de los residuos en Andalucía y poner de manifiesto que esta tarea tiene que ser entre todos. El reconocimiento de esa preocupación y de esa ocupación, tanto de los sectores públicos como de responsables privados, tanto a nivel de colectivos como a nivel individual, desde las Administraciones públicas todas. Incluso, como usted apuntaba, desde las familias, como elementos que empiezan a tomar esas decisiones de reciclaje.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, siguen siendo válidos los motivos que nos llevaron a tener este plan de residuos. Por lo tanto, sigue siendo válido que lo incrementemos para poder dar respuesta y, a más a más, como dirían los catalanes, cuando sabemos la importancia que puede tener el reducir los residuos por contribuir a la lucha contra el cambio climático, a la reducción de las emisiones de gases de efecto invernadero, que ya nadie duda. Prácticamente, todos los responsables políticos se han incorporado a la realidad de que tenemos que luchar contra este cambio climático, y si, además, le añadimos otro componente de actualidad y necesidad, como es que, además, estas acciones y esta gestión de estos residuos generan riqueza económica —habla usted de la cifra de 2.000 millones de euros— y, además, generan empleo en estos momentos tan necesarios, que tenemos que hacer todo el esfuerzo por crearlo —ha dado usted la cifra de 8.500 empleos—, pues ese era el objetivo que pretendíamos: mantener vivo, reforzar ese debate y hacer ese llamamiento a todos para continuar en la tarea.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi grupo, el Grupo Socialista, como es habitual, ofrecerle la colaboración en esa tarea, en esa tarea de la buena gestión de los residuos, en este caso, no peligrosos en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene también la palabra, para concluir, el excelentísimo señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, con mucha brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Ha introducido usted algunos aspectos que creo conveniente puntualizar y abundar en ellos, ¿no?, porque me parecen más que pertinentes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y por ir al final, la cooperación y la colaboración con los ayuntamientos serán claves también en uno de los retos que usted ha señalado. La recogida de escombros, los vertederos incontrolados es verdad que cada vez son menos, prácticamente ya inexistentes, se persigue, se sigue con ahínco, pero es verdad que tenemos que perfeccionar todavía algunos mecanismos en la colaboración con los ayuntamientos, fundamentales en este aspecto, como en otros.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de los puntos limpios, y, en ese sentido, creo que se refería a la ciudad de Jaén, que, efectivamente, por ser, además, el más reciente, también es el más avanzado y el más moderno. Además, adelantarle que ya la propia alcaldesa y su equipo de Gobierno me trasladaron la iniciativa de que sea el segundo punto que le corresponde a Jaén capital. Precisamente creo que es otra de las iniciativas en vanguardia para recoger este tipo de residuos con mayor eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro aspecto que usted ha tocado, y que me parece importante, y que tiene que ver con la raíz, además, del segundo plan, que es la reducción de residuos desde el principio, desde el origen, no solo en los hogares, como he dicho anteriormente, sino en la propia fabricación y en la propia venta de los productos.</parrafo>
        <parrafo>A ninguno de ustedes se les escapa que, hoy en día, vas a comprar un bolígrafo, o un pequeño transistor, y no sé si trae cinco o seis paquetes distintos, ¿no? Es un auténtico despilfarro. En esa misma línea va la iniciativa que ha tomado el Gobierno andaluz, de reducir el uso de bolsas de plástico, y, además, poner una tasa que precisamente favorezca, ayude, una tasa disuasoria, por decirlo de alguna manera, para que esas bolsas se reduzcan. Es mucho el daño que hacen las bolsas de plástico para poder seleccionar luego adecuadamente la basura orgánica. No es solo un factor de imposibilidad de reciclaje, puesto que esa bolsa de plástico tarda más de cien años en poder desaparecer. Hay millones de ellas en algunos lugares de los océanos y de los mares de nuestro planeta.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, como medida de esa dimensión planetaria, no menos importante —usted lo ha señalado, a mí se me ha olvidado y ha sido un error—, este plan tenemos calculado que va a conllevar, precisamente, la reducción de 25 millones de toneladas de CO2. Creo que esto también abunda en un plan, el de adaptación al cambio climático, que aprobó el 3 de agosto el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, además, por haberme dado la posibilidad de explicar este plan, en el que, como decía al principio, creemos que está una de las líneas básicas de la mejora de la calidad de vida y de lucha a favor del medio ambiente en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

