<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>44</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración municipal, Cargo público, Provincia de Málaga, Relación interadministrativa</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000097</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000097. Proposición no de Ley relativa a la supresión de la figura del Comisionado de la Costa del Sol Occidental. (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, saben ustedes que votamos al final todas las proposiciones no de ley, así que pasamos al punto 3.2, proposición no de ley en comisión relativa a la supresión de la figura del Comisionado de la Costa del Sol Occidental, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo tiene la palabra la señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Nos toca todo seguido. Bien.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto 255/2007, de 2 de octubre, creó la figura del Comisionado de la Costa del Sol con la misión de encargarse de la coordinación, impulso y seguimiento de las intervenciones de la Junta de Andalucía en dicho ámbito territorial.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esta misión nunca ha sido cumplida, y este cargo se ha dedicado, pues, a ser un comisionado político. Por lo tanto, pedimos derogar ese decreto y que desaparezca esa figura por la que se creaba esta figura del Comisionado.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que esta figura del Comisionado de la Costa del Sol ha estado marcada desde el principio por la polémica. Ha sido una serie de despropósitos lo que ha pasado. Primero, porque no se consideraba una figura necesaria, ya que las pocas competencias que se le asignaban se solapaban con las de los ayuntamientos de la Costa del Sol. Era la primera vez que la Administración andaluza nombraba una figura de esas características, y, miren por dónde, se crea justo después de perder las elecciones municipales en Marbella. Y el resultado yo creo que es el resultado de un nuevo intervencionismo, especialmente destinado a la ciudad de Marbella, no solo a la Costa del Sol, sino especialmente a la ciudad de Marbella; ciudad en la que el Partido Popular ganó —y le recuerdo que ganamos, igual que hacen ustedes, ganamos las elecciones— por mayoría, las elecciones municipales por mayoría en 2007.</parrafo>
        <parrafo>Qué casualidad, además, que la persona que se nombra para ese cargo era la misma que dirigía la gestora de Marbella entre 2006 y 2007. Poco después, cuando ya se había anunciado, el Partido Popular pone un recurso, porque no estaban de acuerdo, lógicamente, con esa figura, y, mire por dónde, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía admite a trámite este recurso.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que creemos que no ha resultado un experimento exitoso. El propio Comisionado, Martín Reyes, no ha ocultado que, en estos ocho meses, pues se han evidenciado las deficiencias que tenía esta figura, porque precisamente uno de los argumentos que él exponía como renuncia a su cargo es, precisamente, las limitaciones que tenía.</parrafo>
        <parrafo>Siempre denunciamos que, en realidad, a pesar de que el Gobierno socialista trataba de disfrazar esta figura dándole unas funciones equis, la verdad era que su única misión estaba dirigida a informar de forma directa al Consejo de Gobierno, que, de esa manera, podía vigilar y controlar el urbanismo de la Costa del Sol. Se pretendía así, pues asumir unas competencias y un poder que el PSOE no había conseguido en las urnas, burlando, de alguna manera, la legitimidad de los ayuntamientos. Era una manera, como he dicho antes, de seguir controlando el urbanismo de Marbella y del conjunto de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>El nombramiento, pues despertó toda clase de recelos en los alcaldes de la costa, de un color político y de otro, y la verdad es que se abrió un amplio debate sobre la necesidad de esta figura; un amplio debate que a nosotros, en aquellos momentos, nos llevó a preguntarnos varias cosas: ¿Ahora quieren vigilar y coordinar? ¿Ahora que ha pasado todo lo del caso Malaya? ¿Por qué no lo hicieron durante los 15 años de la era de Gil? O, al menos, ¿por qué no lo hicieron después de que, en julio de 1998, el Gobierno municipal de Marbella aprobara un plan general en un pleno celebrado por la noche y desobedeciendo los más elementales principios de la legalidad y del urbanismo? U otra pregunta: ¿Incluso por qué no, cuando en 2006 se aprobó el Plan de Ordenación Territorial de la Costa del Sol Occidental, que establecía un órgano de seguimiento del plan, al que ahora parece que se pretende reemplazar con esta figura?</parrafo>
        <parrafo>Pues las respuestas en aquel momento eran claras, porque era, sin duda, sin lugar a dudas, porque políticamente les resultaba más rentable y más necesario tener esa figura en el momento en que tenían un Partido Socialista notablemente resquebrajado en la costa y un objetivo de primer orden en materia de urbanismo, como era Marbella, donde ahora —claro— gobernaba el Partido Popular con mayoría absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Y nos enteramos el otro día de que, efectivamente, se había hecho una derogación de ese cargo. Pero ¿cómo nos enteramos? Pues nos enteramos de tapadillo. De tapadillo porque se solapa con otro decreto, el 239, de 13 de mayo, donde se establece la estructura orgánica de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio. Pero de eso no se la da información a nadie, no se ha informado a nadie de esa derogación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se ha mentido a los andaluces y se ha mentido a los malagueños, porque la ocultación de la información es lo mismo que mentir. Y, además, una ocultación más grave, si cabe, teniendo en cuenta que el Partido Popular ha solicitado en reiteradas ocasiones la supresión de esta figura.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, con esta manera de actuar, ustedes mismos reconocen que teníamos razón cuando denunciábamos que este comisionado era innecesario y que su creación era una frivolidad y demostraba un abuso de poder desde la Junta de Andalucía. Y, por otro lado, en todo esto del urbanismo en la Costa del Sol —yo ya no sé en otros sitios, pero, desde luego, en la Costa del Sol—, se ha actuado y se está actuando con una ligereza impresionante en todo. Causa, cuanto menos, sorpresa ver que, el pasado día 12 de mayo, justo un día antes de aprobarse la derogación de la figura del Comisionado, el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, Juan Espadas, anunciaba ante los medios de comunicación que Fidel Fernández Nieto sería el encargado de sustituir al Comisionado Martín Reyes. Es para hacerse muchas preguntas, ¿eh? ¿Conocía el Consejero la composición orgánica de su nueva Consejería? ¿O también él creía en ese momento que esa figura se iba a mantener? ¿Por qué se deroga?, ¿por qué dice esto?, ¿en qué limbo se encuentra ahora mismo este tal Fernández Nieto?, ¿dónde está? Porque fue nombrado por el Consejero in pectore y nunca más se supo. La verdad es que todo esto, como digo, unido al polémico nombramiento de la Delegada de Ordenación del Territorio, María José Mata que, además, no llegó a tomar posesión del puesto por su vinculación con el caso Malaya, es un poco raro, si quieren. Raro porque la Costa del Sol, la verdad es que está sufriendo mucho, mucho con su política de urbanismo. Yo creo que la Junta de Andalucía con sus nombramientos y decisiones debe garantizar a los ciudadanos un ambiente de confianza, y con estos nombramientos y estos desnombramientos que está haciendo continuamente, la verdad es que está generando todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>A fecha de hoy y que nosotros sepamos, todavía el cargo de Delegada en Málaga de la Consejería del Territorio, ¿eh?, de Ordenación del Territorio y de Vivienda no está, todavía, hecho, con la que está cayendo en la Costa del Sol. Por lo tanto, queríamos mantener esta proposición no de ley, la queríamos mantener porque la hemos pedido durante mucho tiempo, porque no se nos ha hecho caso, y porque, aunque lo han hecho, lo han hecho tarde y, como he dicho antes, de una manera poco clara. Y queríamos que, efectivamente, los andaluces y andaluzas se enteraran de que esta figura, que ustedes se sacaron de la manga, no ha servido para nada. Como no han servido para nada, evidentemente, tampoco, casi todos los planes de inspección que tiene la Junta de Andalucía en la Costa del Sol, y de ello hablaremos luego.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Paniagua.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que yo, cuando leía la iniciativa del Partido Popular, me sembraban ciertas dudas la vigencia de la misma por lo que se deriva de la propia intervención de la portavoz del Partido Popular, ya que conocían perfectamente la derogación de la norma. Yo creo que el debate que se ha producido en la primera intervención por parte de la portavoz viene a indicar claramente que, realmente, esto ha sido un puro pretexto para intentar replantear en esta sede parlamentaria, en esta Comisión de Presidencia, un debate que en reiterados momentos ha sido planteado tanto en la Comisión de Obras Públicas y Vivienda en la pasada legislatura, como en el propio Pleno de este Parlamento. Yo creo que el Comisionado les daba igual, permítame que se lo diga, señora portavoz, y simplemente pretendía expandir, una vez más, situaciones en las que en opinión de quien les habla, quizás no tenga el Partido Popular grandes cosas que aportar en cuanto a colaboración desde la perspectiva que no recuerdo que haya presentado nunca ninguna denuncia en ningún tribunal en Málaga sobre presuntas irregularidades que se hayan podido cometer; en concreto, si yo no me equivoco y como tiene la oportunidad de intervenir, lógicamente, en el segundo momento me gustaría que me indicara cuáles son las que ha llevado a cabo en el municipio de Marbella por centrarme exclusivamente en aquel al que hace referencia como consecuencia de citar específicamente la operación Malaya.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré responder a lo que es en sí la proposición no de ley e intentaré también incorporar en mi intervención algunas respuestas a algunas de las preguntas que ha planteado. Yo creo que la capacidad organizativa compete fundamentalmente a la Junta de Andalucía, en el ámbito de la propia Junta de Andalucía y así se recoge, entre otras cuestiones, la ley que el Parlamento andaluz contemplaba recientemente mediante la cual se llevaba a cabo la organización del Gobierno andaluz por un lado y la Administración de la Junta de Andalucía. Por eso estimó conveniente en el mes de octubre llevar a cabo la constitución de la figura del Comisionado para la Costa del Sol Occidental malagueña; no sé si el hecho de que unas elecciones, en el caso concreto, municipales se produjesen en el mes de mayo significa que hoy tenga que haber una moratoria para que el Gobierno andaluz, ante el hecho de entender que tiene que tomar una decisión, espere un determinado momento, porque, si no, parece de la intervención de la portavoz del Partido Popular que es que tiene que estar vinculado, necesariamente, a resultados electorales habidos en el mes de mayo del año 2007. No lo sé, repito, no contempla —que yo sepa— en la ley a la que he hecho referencia, esa derogatoria.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, yo tengo que decir también, con sinceridad, que cuando leía esta proposición no de ley pensaba que se había producido un error por parte del Partido Popular en la presentación; y se lo digo porque en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, de 16 de mayo, es decir, diecisiete días antes de que ustedes presentaran la iniciativa, ya se había publicado un decreto de ..., mediante el cual se estructura el ámbito competencial de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio y en su disposición derogatoria se contemplaba la derogación de lo que ustedes hoy presentan por aquí para que le deroguemos. De hecho, le cito literalmente y quizás respondo a algo, con lo cual sería..., creo que es bueno para la primera intervención suya, que en esa disposición adicional segunda se establece que «los recursos humanos y materiales adscritos a los órganos que se derogan, se adscriben a la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio», entonces ya tiene usted de alguna forma vinculado dónde se encuentran en estos momentos el jefe de la Oficina que existe en el Comisionado. Y la Secretaría General Técnica está tramitando la adscripción de los puestos de trabajo existentes desde la Consejería de Presidencia hacia la de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y, permítame que le diga que la labor realizada por la Oficina de la Costa del Sol, que también ha sido derogada, y la del Comisionado, pueden ser consideradas una experiencia valiosa para el diseño de la nueva estructura que cada vez que hay elecciones organiza el Gobierno andaluz; y ha entendido conveniente hacer la ordenación que afecta, en concreto, a la Oficina de la Costa del Sol y, por otra parte, también a la Oficina del Comisionado; y que una vez que queden adscritas a la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, van a pasar a depender, y ya se lo anticipo, de la Secretaría General de Planificación y Desarrollo del Territorio, y van a seguir ejerciendo funciones de coordinación técnica para la elaboración de los tres planes que hay que concretar en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>También dice que no sabe qué es lo que ha hecho el Comisionado durante este periodo. Mire, le voy a contar tan solo una cosa, y es que ha participado activamente en la elaboración del Programa de Actuación Integral de la Costa del Sol Occidental para el periodo 2008-2013, ¿cree que no da eso respuesta claramente a su tarea de impulso, coordinación y función en el ámbito que se le asignaba para la costa, cuando elabora un plan de actuación para el periodo 2008-2013? Mire, de por sí, ya solo esa actuación justifica plenamente la decisión de constituir el Comisionado; que ha sido coordinada, lógicamente, por la Consejería de Presidencia, evidentemente, entre otras cuestiones, porque compete a muchas consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, yo le decía que en principio pensaba que era un error, pero después pude comprobar que realmente no se trataba de eso, ya que lo que usted nos acaba de decir en la intervención que ha llevado a cabo esta mañana, fundamentalmente, fuese un trasladado del presidente de su partido en Málaga y por otro compañero suyo, parlamentario también de este Parlamento, señor Oblaré, que trasladaba los mismos argumentos y las mismas cuestiones que usted ha planteado aquí. Por ejemplo, decía y ha repetido que la Junta de Andalucía ocultaba información, mentía. ¿Dónde tiene que publicarse una norma de la Junta de Andalucía para que sea información?; es decir, ¿a qué mecanismo tenemos que recurrir para publicar un tema que tenga vigencia o validez para ustedes? Yo creo..., hasta ahora, teníamos entendido que era el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, no sé si es que pretenden que haya una notificación específica del Gobierno andaluz hacia su partido en el que le diga: «Mire, que voy a derogar este decreto», y entonces ya le darán plena vigencia; yo creo que se deduce claramente que es que ustedes no le dan validez al BOJA para que sea el lugar en el cual se tienen que acometer estas tomas...</parrafo>
        <parrafo>Después, decían allí, usted no lo ha dicho aquí hoy, que recibían con indignación esa propuesta; no lo sé, quizás en la segunda respuesta me lo pueda aclarar, pero yo le diría que también, entre otras cuestiones, que siendo coherentes, ustedes, por ejemplo, cuando debatíamos el Estatuto de Autonomía, el nuevo que tenemos ahora, planteaban que no había una necesidad grande en el conjunto de la ciudadanía que exigiera la demanda o la reforma del Estatuto; eso lo decían, prácticamente, durante todo el periodo, más de dos años, puesto que como es sabido se incorporaron al mismo casi en la prórroga, como el último gol de la selección española ante..., anoche no, el último partido, en el último segundo se incorporaba. Yo no sé si siendo coherente con el planteamiento que ustedes decían entonces de la demanda de la ciudadanía para que pudiese llevarse a cabo la reforma del Estatuto de Autonomía, no lo sé..., yo estoy seguro, posiblemente, que las iniciativas que ustedes plantean son fruto de un clamor popular, desde luego. Yo vivo en la costa malagueña, como usted sabe perfectamente. Sin embargo, no he detectado ese clamor popular para que se pidiese al Gobierno andaluz la derogación del decreto que ustedes plantean derogar.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, en la exposición de motivos plantean dos argumentos. Uno que piden..., dicen que presentan un recurso ante el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, en el que dicen que «basado en lo innecesario del cargo del Comisionado para la Costa y ya que afecta a la autonomía local y es un abuso de poder de la Junta de Andalucía...» lo plantean, lógicamente, para que se derogue.</parrafo>
        <parrafo>Y simplemente el hecho de que sea admitido a trámite, ustedes lo plantean ya como un triunfo. Parece que si con ello ya estuviera tomada la decisión. Yo tengo que reconocer, en mi limitación jurídica, evidentemente, no me importa confesarlo en esta Comisión, ya que mi ámbito profesional se mueve por un derrotero distinto al mismo. Quizás, a lo mejor, ustedes se mueven por otro más próximo al de la justicia. Pero hasta lo que yo alcanzo en este ámbito de la justicia, entendía que la admisión a trámite significa que se va a estudiar. Y que, una vez se estudie, se dirá si procede, si no procede.</parrafo>
        <parrafo>Dejémoslo, por lo tanto, solamente en esa dimensión y no le demos el triunfo a que al final tienen ustedes razón porque se invadían esas competencias desde la perspectiva municipal.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diría que es un debate jurídico, el que se tendrá que producir sobre esa materia. Y se realizará en el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Por lo tanto, yo creo que... dejémoslo allí. Y le diría que lo que compete a la coordinación, impulso y seguimiento de las intervenciones integrales de la Administración de la Junta de Andalucía en la Costa del Sol y no de los ayuntamientos, como se establece en su artículo primero, de afectar a alguien, sería a las delegaciones provinciales y, específicamente, a la Delegación del Gobierno en la provincia de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Pero, curiosamente, como el Consejo de Gobierno es el competente para atribuir competencias, pues mire, si ha estimado, basándose en esa facultad que tiene, establecerla de otra manera, creo que no habría nada que objetar al respecto. Dice, además, que no hay ningún ejemplo de esta característica. Mire, con igualdad, sin lugar a dudas, no pero similares, permítame que le diga que sí y, además, con mayor contenido. Vea, por ejemplo, el BOJA 297/2003, que se publicaba el día 24 de octubre de ese mismo año, por el que se crea el Comisionado para el Polígono Sur de Sevilla. Y aquí le asigna competencias, no funciones de coordinación, impulso de..., sino competencias en las materias que inciden en la problemática de marginalidad social, seguridad, empleo, asuntos sociales y vivienda, en el área urbana de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense ustedes si hay ejemplos y, además, con mayor profundidad que el de la Costa del Sol malagueña. Y en este caso, señorías, parece que nadie entendía que invadía competencias. Al menos el Partido Popular de Sevilla —que yo sepa—, no ha planteado ninguna actuación en ningún lugar.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte —y termino, señor Presidente—, le diría que argumentan en su iniciativa que el Comisionado se ha dedicado a ser un comisario, un comisionado político y a entorpecer la labor de ayuntamientos y Administraciones supramunicipales. Yo creo que esas son acusaciones muy graves, las que se han hecho. Están en la nota de prensa que ustedes decían y también que ha trasladado en su primera intervención. A mí me gustaría —si es posible y le emplazo a ello— que en la segunda intervención, además de abordar el tema del urbanismo en la costa —como nos ha anunciado en la primera que va a hacer— y hágalo, que es su tiempo, y dedíquelo a lo que considere conveniente—, también que nos dijera cuáles son los temas que entiende, por lo cual ha actuado como comisionado político. Porque, ¿informaba al Consejo de Gobierno de las actuaciones que estaba llevando a cabo? Díganoslo, de verdad. Y por otra parte, también que se ha entorpecido la labor de las corporaciones locales y las supramunicipales, diga aquí cuáles son también. Si lo hace, quizás me pueda convencer, y en el supuesto de que no lo fuera, permítame que le diga, que entendería que es una falsedad y calumnia lo que hacen cuando afirman esos temas.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, finalizando, que hoy estamos en sede parlamentaria debatiendo un tema que ustedes querían llevarlo a cabo aquí, ya se ha visto para qué. Pero, en aras del respeto, al menos que este portavoz y mi grupo tiene para con este Parlamento, puesto que nos presentan que deroguemos lo que ya está derogado, sería oportuno —quizás se ha producido ya el debate— que retirara la enmienda y no la votasen. En el supuesto de que la mantenga, yo le anticipo que voy a votar que no, entre otras cosas, porque considero extemporánea en el tiempo que la debatamos en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Popular tiene la palabra la señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Paniagua, yo voy a empezar por una parte que usted ha tocado, que ha sido el Estatuto de Andalucía. Mire usted, está negando la realidad, señor Paniagua. ¿Cómo puede decir que el Partido Popular no ha colaborado en el Estatuto de Andalucía? ¿Cuántas enmiendas introdujo el Partido Popular? Sí, lo ha dicho, que nos incorporamos después, y que no sé qué... ¿Cuántas enmiendas introdujo el Partido Popular para mejorar el Estatuto y cuántas se aprobaron? ¿Eh? Por lo tanto, no me diga usted eso.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Y dejando esto, mire usted, ningún error en presentar esta iniciativa. Le vuelvo a decir que cuando usted presentó no estaba derogada. Y además de no estar derogado, ustedes lo habían ocultado, lo habían ocultado. A bombo y platillo hicieron ustedes la declaración de que se creaba esa figura, a bombo y platillo. Pero, sin embargo, a la hora de derogarlo, no. Y más, cuando el señor Martín Reyes, señor Comisionado de la Costa del Sol, había salido mal del experimento. Y como había salido mal y había dimitido, ¿eh? Entonces, ustedes se lo callan. No, señor Paniagua, no.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nos dicen que tenemos los argumentos del Partido Popular, que decimos todos iguales. Pues, claro, es que nosotros solo tenemos una voz, solo una, en todos los ámbitos. Procuramos coordinarnos y ser claros en las políticas y en las cosas que decimos, por supuesto. Así que no me venga usted a decir que eso es malo. No, es lo lógico, es lo lógico. Me lo pone usted como un argumento muy débil, ese y muchos de los que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a hablar, precisamente como yo le decía, del urbanismo de la Costa del Sol. Claro, es que es muy grave lo que está pasando. Es que el martes, después de todo lo que ya había llovido, el martes desayunábamos con otro escándalo urbanístico en Estepona. Un escándalo anunciado, un escándalo que conocíamos que iban a pasar muchos porque estaba cantado. No en Estepona, espérese usted que salgan más, espere usted que salgan más, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Y, además, un escándalo que según dicen los expertos estaba investigándose desde el año 2006, y que está calcado del caso Malaya. ¿Me van a decir ustedes que la Junta de Andalucía que la Junta de Andalucía no conocía los desmanes urbanísticos de Estepona? ¿No sabía que existían más de 1.500 denuncias por irregularidades urbanísticas? Algunas de ellas, señor Paniagua, hechas por el Partido Popular, algunas de ellas hechas por el Partido Popular. Usted me preguntaba antes, pues ya se lo digo, ¿eh? Bueno y en Mijas no le quiero contar las que hay hechas, no le quiero contar.</parrafo>
        <parrafo>Ahora dicen que el Comisionado ha hecho una buena labor. Ha hecho una buena labor, será de no sé qué, porque, desde luego, en este caso miraba para otro lado, igual que estaba... ¿Dígame usted qué es lo que ha hecho en estos casos? Imagino yo que un comisionado para esos cometidos en la Costa del Sol tendría saber lo que se estaba cociendo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora dicen que ustedes, desde la Junta de Andalucía, habían cursado ochenta y tantos expedientes. ¿Tantos años? —Sí, sí, lo he oído hoy en las declaraciones. El Gobierno ha salido diciendo esto—, tantos años de gobierno para ochenta y tantos expedientes. Pues, yo no sé qué han hecho esos expedientes, porque realmente no han llegado a nada.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, por acción o por omisión el Gobierno socialista ha hecho una clara dejación de funciones, porque las competencias últimas, el control urbanístico lo tiene la Junta, y ahí han fallado estrepitosamente, y a las pruebas me remito. El famoso Comisionado no ha servido para nada, no ha servido ni siquiera para que ustedes tomaran cartas en el asunto, pero ni él, ni el montón de inspectores urbanísticos que tienen ustedes en la Costa del Sol, en su organigrama. ¿Para qué sirven las delegaciones provinciales entonces? ¿Para qué?</parrafo>
        <parrafo>Y, yo me hago una pregunta —y me la hago porque esta mañana, viniendo para acá, en la radio, he oído una noticia que me ha parecido muy grave, y la quiero resaltar aquí —y no la digo yo, ¿eh?, lo dicen los medios de comunicación—. Parece ser que el partido, en este caso, la Secretaria General del partido en Málaga... Sí, sí, sí, señor Paniagua, es grave. Tenía noticias de irregularidades urbanísticas. Que yo sepa, en estos momentos, todavía ningún medio de comunicación, ninguno, ha salido a desmentirlo. Por lo tanto, si eso es así... Si eso es así, señor Paniagua —yo no lo digo, lo dicen los medios de comunicación—, deberían ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, por favor... Un momento, señora...</parrafo>
        <parrafo>Dejemos que se hable. Y atengámonos a la proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si eso es así, deberían ustedes actuar cuanto antes, tan diligentemente como han actuado ustedes con el Alcalde de Estepona, ¿eh?, tan diligentemente, por lo menos.</parrafo>
        <parrafo>Así que, miren ustedes, hace falta un cambio en los controles de las políticas urbanísticas que ustedes hacen. Yo creo que están obligados a dar explicaciones claras de todo esto que ha pasado, porque son muchos los que pensamos que, desde la Junta, se gestiona el urbanismo de la Costa del Sol con bastante ligereza y con bastante partidismo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en fin, para terminar, señor Paniagua, y volviendo al tema que nos ocupaba en esta...</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, claro, sí, en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nos alegramos de que hayan rectificado. Al final, ustedes mismos, y aunque no lo quieran reconocer, han demostrado que este nombramiento, lleno de polémica en su momento, y que no ha durado más que ocho meses, ocho meses, porque el señor Martín Reyes dimitió, como he dicho antes, no era más que el pago político a una persona por los servicios prestados en la anterior gestora. Que no servía para nada; que era una manera torticera de controlar el urbanismo de la Costa del Sol, como veníamos denunciando desde el principio, y que, además, aunque usted crea que no, el recurso del Partido Popular ha paralizado esta figura. Porque dicen ustedes que por qué seguimos con ello, que por qué queremos que se vote. Pues, mire, muy claro: vaya a ser que se les ocurra nombrarla otra vez, vaya a ser... Entonces, por si acaso, queremos mantenerla. Y ustedes voten, y voten lo que crean conveniente. Pero, desde luego, nosotros la queríamos mantener, porque, además, era un debate de plena actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo le pediría... Vamos, le pido, no: le digo que la moción sigue para adelante tal y como estaba planteada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Díaz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tan solo una duda que me ha quedado, porque sí ha quedado claro que esta iniciativa la va a mantener, pero la primera iniciativa dijo que la presentó, en su momento, porque pensaba que no se cumplía la paridad. Entonces, al final, después del debate, no sé si va a mantener también la primera o no la va a mantener, porque aclaró que la había presentado antes de darse cuenta del tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, se mantiene. Y se mantiene por los argumentos que he dado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ah, vale, vale.</parrafo>
        <parrafo>No, no. Si no voy a entrar en el fondo del debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No discutan, no discutan. Es, simplemente, por si se mantienen las dos iniciativas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mi pregunta era porque, después de haberla escuchado, no me quedó claro si la mantenía o no, por cómo lo había presentado.</parrafo>
        <parrafo>Nada, nada, no voy a entrar en el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aclarado que la proponente mantiene las dos iniciativas, procedemos a la votación de la primera de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley relativa al cumplimiento de la Ley de Paridad en los nombramientos de delegados y altos cargos de la Junta de Andalucía en todas las provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de la siguiente iniciativa: proposición no de ley relativa a la supresión de la figura del comisionado de la Costa del Sol Occidental.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Y se levanta la sesión hasta otra vez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

