<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>115</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Turismo, Planificación regional, Política de turismo, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000180</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000180. Proposición no de ley relativa a la elaboración de un Plan Especial para el Desarrollo Turístico de la Provincia de Jaén (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Reanudamos la sesión con el punto cuarto, las proposiciones no de ley en Comisión. Tenemos una proposición no de ley relativa a la elaboración de un plan especial para el desarrollo turístico de la provincia de Jaén, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Informarles, antes de comenzar el debate, de que la Mesa ha calificado favorablemente la enmienda planteada por el Grupo Parlamentario Popular, y comenzamos con el debate con el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Jaén es una provincia de seiscientos cuarenta mil habitantes. Se puede decir que pertenece a la Andalucía profunda. Es una de las provincias donde no crece la población —que ya es un síntoma—, es una provincia con un 20% de la población activa en paro, una provincia que tiene problemas de inmigración, y también de emigración. De inmigración hay cinco mil personas en este momento en Jaén, que han llegado a la campaña, y, por el tema de la lluvia, por el retraso de la cosecha, y con el frío que está haciendo, están en Úbeda, y en otras partes en albergues, incluso en la calle. Hay gente que está durmiendo en la calle, con cartones. Y es también un problema con emigración, que parece que no es propio del siglo XXI, pero todavía hay emigrantes en Andalucía. Y, sobre todo, hay una emigración temporera, con el tema del mundo rural; pueblos como Jódar, donde la mitad de la población emigra todos los años. Y, si a eso le añadimos que la industria está teniendo dificultades, la poca industria existente, porque Jaén, básicamente, es el sector servicios y agricultura, y tenemos que, en Santana, están dos mil quinientos puestos de trabajo, entre directos e indirectos, en peligro, con Santana; si tenemos también que las ladrilleras de Bailén están en franquísima ruina, y si vemos que también empresas de sectores eléctricos, o también otras empresas que es normal que estén en ruina, como lo es la cementera, pues resulta que Jaén tiene una situación tremenda.</parrafo>
        <parrafo>Si miramos el PIB de Jaén, nos tropezamos con que el PIB es el más bajo de todas las provincias de Andalucía, y, si miramos la renta declarada, la renta media declarada, también es la más baja de Andalucía. Y el turismo siempre se ha vendido en Jaén, el famoso turismo de interior, el paraíso del interior —así lo llaman los propagandistas—, pues siempre vendieron el turismo del interior como una solución al problema de la agricultura, de la crisis de la agricultura. Bueno, pues la crisis se ha dado, desgraciadamente, y el turismo no ha dado la solución. Es más, algunos datos:</parrafo>
        <parrafo>Resulta que el último dato de junio, de este verano, que es la época donde se visita más esa zona, es que solamente han ido a la provincia cuarenta y cinco mil turistas, es decir, doce mil menos que en ese mismo mes el año anterior. Ha descendido más de un 10%. Y, si uno mira quiénes son los que no van, la que no hace turismo de interior es la población extranjera, que en este caso ha descendido un 30%. El sector está absolutamente anonadado, no sabe qué hacer, porque, también, no solamente ha descendido el número de personas que visitan Jaén, sino también las pernoctaciones, que han bajado un 25%.</parrafo>
        <parrafo>Jaén siempre se vendió como esas dos maravillosas ciudades que son Patrimonio de la Humanidad, como es Úbeda y como es Baeza; pero Úbeda y Baeza están bien, pero eso no es todo el turismo que se puede vender en Jaén, y, sobre todo, con qué medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que el 80% de los trenes que venían de Madrid, Barcelona, etcétera, dejan de pasar por Jaén, o los de Sevilla, y, por tanto, la llegada del exterior a la provincia no es fácil, no es fácil. Por tanto, no se fomenta mucho el turismo que digamos: no es posible.</parrafo>
        <parrafo>El turismo, por tanto, que se presentaba como un remedio, realmente no lo ha sido, y lo que pide el sector es que se haga una inversión, una planificación de ese sector, reuniendo a todos los agentes. Nos parece que es importante la asociación de turismo de Jaén, nos parece también que los sindicatos tendrían que estar presentes en los ayuntamientos, y la Consejería, para hacer un plan de inversión serio, tan contundente como se hace en la costa, se hace, por ejemplo, en la Costa del Sol o en otras costas, donde sí son rentables las inversiones. También parece que públicas, porque, realmente, en cuanto al turismo se ha hecho un estudio, porque dice: «Bueno, es que Jaén es del interior». Sí, pero es que se ha vendido mucho el turismo interior. Y ahora resulta que uno va a Soria, o va a Toledo, o va a Zamora, y resulta que, proporcionalmente, hay más turismo en esas zonas del interior que en Jaén. Es decir, que Jaén es cola prácticamente en todo en Andalucía, y en turismo en el resto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros por eso planteamos que la Consejería tenía que tomarse en serio este tema, que tendría que hacer un plan de choque, porque Jaén no solamente necesita un plan de choque en turismo, sino también en la agricultura —sigue existiendo el latifundio, el minifundio y, por otra parte, el monocultivo— y en la industria, porque la poquita industria que había está desapareciendo; es decir, en todos los campos de la economía productiva.</parrafo>
        <parrafo>Y mientras eso se produce, al menos, en turismo, que teóricamente es un sector importante y estratégico en Andalucía, pues creemos que, si se habla de turismo interior, se tiene que hablar de Jaén. Y se habla poco en el discurso, pero se habla menos en los presupuestos, con lo que, desgraciadamente, la situación es tremenda.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que todos los grupos apoyen esta opción que planteamos, esta proposición no de ley, aunque yo sé que hay algunos grupos que siempre dicen que no. Y, si lo dice la oposición, dirán que no, porque llegamos tarde, porque no es conveniente, porque no es oportuno, porque está lloviendo o porque el aparato de mi partido me ha dicho que vote que no.</parrafo>
        <parrafo>Espero que se escuche la realidad de lo que existe por encima del partidismo estúpido y el sectarismo que a veces manifestamos. Yo creo que a mí, en eso, me gustan más los Parlamentos de Inglaterra —en este aspecto que voy a nombrar— o de otras partes, donde tú puedes convencer al que te está escuchando. Aquí no hay convencimiento. Aquí todo son brazos de madera por parte de todo el mundo. Yo creo que tendría que haber menos marcaje al que habla y más convencimiento, porque a veces hay temas que son conciencia, que son reales, palpables y que, realmente, no se apoyan.</parrafo>
        <parrafo>Espero que, en esta ocasión, escuchemos lo que estamos planteando, veamos lo que está pasando en Jaén, y le demos una respuesta positiva a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar a los distintos grupos parlamentarios, en primer lugar tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues la verdad es que esta proposición no de ley viene a poner de manifiesto, en rasgos generales, cuál es la situación del turismo en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Como muy bien decía el portavoz de Izquierda Unida, a los jienenses nos produce una inmensa consternación comprobar cómo nuestra provincia en todas las estadísticas, en todos los estudios en que se da a conocer —lo que es palpable— la situación socioeconómica de Andalucía, comprobamos, por desgracia, atónitos, enfadados y molestos, cómo los parámetros inferiores y las situaciones más desventajosas pues siempre implican a la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta proposición no de ley, en concreto, habla sobre el turismo, y al turismo me voy a referir. Y, aprovechando, también, que estamos en la Comisión de Turismo, Comercio y Deporte, quiero poner de manifiesto que la situación que se está produciendo en el turismo no solo es en el turismo, también es en el comercio. Los últimos datos nos llevan a constatar que es la provincia en la que mayor variación se ha producido entre establecimientos que han abierto y cerrado —aproximadamente desde mediados de 2007 hasta, ahora, 2008—. Se produce una desventaja clamorosa ya que, mientras que en todas las provincias la variación ha sido que se han abierto un poquito más de establecimientos, sin embargo, en Jaén, la situación del comercio de Jaén es que se han abierto solo 200 establecimientos comerciales y se han cerrado 629; y eso a septiembre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos puede dar una visión general, como un apunte, de cuál es la situación, de cuál es el crack económico que se está produciendo en la provincia de Jaén. Y es verdad que aquí es donde hay que decir las cosas con rotundidad, ya que, por parte de la Junta, de la Administración central, Jaén siempre ha sido la hermana pobre, y ha sido la provincia en la que menos inversiones se han hecho históricamente.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al turismo, pues decir que, efectivamente, Jaén está muy falta de infraestructuras necesarias para potenciarlo. Jaén está muy falta de difusión, de concienciación, de campañas de sensibilización, de ayudas a las empresas, de ayudas a los itinerarios, de hacer marcaciones, de programas... Y es por lo que traíamos a esta proposición no de ley de Izquierda Unida una enmienda de adición, en la que textualmente dice: «Dotar al Centro de Turismo Interior de Andalucía de la ciudad de Úbeda de los medios necesarios para que tenga mayor operatividad y contenido».</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que, puntualmente, Jaén, a través de la Delegación de Turismo, está representada en todas las ferias importantes de turismo que se producen tanto a nivel regional como a nivel nacional. Pero es verdad, también —que es lo que venía a traer esta proposición no de ley—, que hay que hacer un esfuerzo adicional. ¿Por qué? Porque partimos desde un trampolín y una rampa de salida de manifiesta desventaja.</parrafo>
        <parrafo>Jaén... Conocer Jaén, es amar Jaén. No solo es Úbeda, Baeza y Cazorla. Jaén es tan amplia como amplios son sus pueblos. Y, aunque Úbeda y Baeza, declaradas Patrimonio de la Humanidad, merecen todos los halagos y todas las bendiciones que por parte de todo el mundo se les dan, también es importante reseñar que en Baeza está la única iglesia románica de toda Andalucía. Eso es algo que no se comenta mucho y, es verdad, es la única iglesia románica que hay en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y manifestando desde aquí nuestro reconocimiento a estas dos ciudades, pues también debemos hablar de que hay que hacer campañas de sensibilización para que los andaluces, los españoles y el mundo entero, puedan conocer y, así, amar y visitar más nuestra tierra. Eso saben hacerlo perfectamente los técnicos competentes; y uno de ellos, es precisamente el Centro de Turismo de Úbeda, porque lo han hecho durante mucho tiempo, y porque hay unos técnicos muy bien formados y muy bien preparados para hacerlo. Y es por lo que nosotros traíamos esta adición; o sea, complementar un poco lo que es esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y como decía antes, no solo son Úbeda, Baeza, sino que sería interminable la cantidad de recursos culturales, gastronómicos, industriales, rurales, que nos puede ofrecer la provincia. Así, por ejemplo, tenemos Linares, con un yacimiento que está aproximadamente a 5 kilómetros, que es el gran error, el estigma más grande que se está produciendo ahora mismo en la ciudad de Linares, que es un yacimiento de los más importantes reconocidos a nivel mundial; un yacimiento que tiene más de cinco mil años de historia y que está todavía sin excavar desde hace ya 30 o 40 años que se descubrió. Tenemos, por ejemplo, también, yacimientos íberos en Porcuna. Tenemos, también, Baños de la Encina —que la nombra la proposición no de ley— y hay que decir que es el segundo castillo más antiguo de Europa, con lo que ondea constantemente la bandera de la Unión Europea en sus almenas. También tenemos la Semana Santa, emblemática, en ciudades tan importantes, declaradas de Interés Turístico Nacional, como Úbeda y Linares. Tenemos, también, las casas rurales, los parques naturales, cuatro serranías con sus prestaciones, con sus anhelos y con su llamada a la calma. Podemos hacer turismo, senderismo, convivir en contacto con la naturaleza. Tenemos Bailén, emblemático también —precisamente este año se conmemora el bicentenario de la batalla—. Tenemos, también, Segura de la Sierra, que no lo nombramos mucho, pero es otro pueblo con un encanto especial, donde vivió Jorge Manrique y escribió las Coplas a la muerte de mi padre. Tenemos, también, la Ruta del Califato en su paso por Córdoba, Jaén y Granada. Tenemos pinturas rupestres —ya lo decíamos en esta misma Comisión— en la parte de la Sierra de Segura, y también en la parte de La Cimbarra, concretamente en Despeñaperros, pero quiero denunciar aquí públicamente que la gente las está expoliando de forma sistemática. Son pinturas de arte esquemático, que la gente se está llevando, literalmente, los trozos, y yo quería decirlo aquí. Tenemos, también, el poblado de Peñalosa, que está sumergido dentro del pantano de Baños, y las casas antiguas de la Edad del Bronce se están utilizando para guardar las ovejas. En fin, poner de manifiesto una pincelada esquemática, porque nuestra riqueza es tan importante, es tan grande, que si nosotros no la vendemos, y desde la Administración no se nos ayuda, malamente vamos. Es verdad que estamos en época de crisis, y es verdad que hay que hacer un sobreesfuerzo, pero, si hay que hacer un sobreesfuerzo en todas las provincias, en Jaén debe ser especial y más intenso, porque lo está reclamando la propia situación socioeconómica.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo, desde aquí lo único que puedo decir es que, por parte de la Junta de Andalucía, se han cometido muchas injusticias con la provincia de Jaén; que nosotros, en definitiva, estamos aquí para intentar trasladar las propuestas de nuestros vecinos, de nuestros ciudadanos, de sensibilizar al resto de los grupos, al Consejo de Gobierno, para que todas aquellas iniciativas que puedan traer prosperidad a nuestra tierra las defendamos con dignidad, que es como se merecen todos nuestros paisanos y nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Ríos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo les quería decir a los portavoces de Izquierda Unida y del Partido Popular, francamente, que me han defraudado. Yo iba a posicionarme sobre la proposición no de ley que traemos, que es una proposición no de ley bastante mala y bastante pobre, pero la intervención de ambos ha sido patética, y tengan en cuenta que los ciudadanos jiennenses, en la medida de mis posibilidades, sabrán lo que piensan ustedes de nuestra provincia, porque es verdaderamente intolerable la fotografía que ponen de nuestra provincia, verdaderamente intolerable. Y han dicho muchísimas mentiras, porque el señor Sánchez Gordillo ha empezado a decir barbaridades. Vamos, y la señora del Partido Popular decir que Jaén es la última en inversiones. ¿Desde cuándo es la última en inversiones? Porque no es nunca la última en inversiones. De hecho somos, concretamente en este presupuesto, la segunda en inversiones; el año pasado, en los presupuestos anteriores, la segunda en inversiones. En fin, han dicho muchísimas barbaridades los dos, y han puesto una fotografía de Jaén que es, como les digo, absolutamente impresentable.</parrafo>
        <parrafo>Al señor de Izquierda Unida le tengo que decir que si los diputados de Izquierda Unida, el diputado que había de Izquierda Unida en la provincia de Jaén hace la política que usted hace, precisamente por eso será por lo que lo ha perdido, porque saben que han perdido el diputado en nuestra provincia. ¿Usted se ha parado a reflexionar por qué? Pues, seguramente será porque hace la política que usted hace: mentir, pero mentir descabelladamente y, además, pintar una fotografía que nada tiene que ver con nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>En cuanto, en cuanto... Sí, sí, ahora mismo se lo voy a decir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, vamos a escucharnos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—En cuanto a la proposición no de ley, que le he vuelto a decir también, con toda rotundidad, que es muy mala y muy pobre, le tengo que decir que da usted unos datos muy sesgados en cuanto a las estadísticas turísticas de la provincia, por centrarnos en este ámbito, aunque usted lo ha hecho de pasada, tengo que decir que lo ha hecho de pasada porque ha ocupado su tiempo en otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que remontarnos, si queremos ser razonables, a un histórico, por ejemplo, a los últimos diez años —hombre, claro que sí—, donde les hemos duplicado absolutamente todo: el número de viajeros, el número de pernoctaciones, el de plazas hoteleras. Tengo que decirle que el 2007 fue un año de cifras históricas para el turismo provincial. Y, efectivamente, el 2008 ha venido marcado por un imponderable, como usted sabe, que es la crisis internacional, que se ha traducido en un descenso coyuntural, en un descenso importante en el número de viajeros y pernoctaciones, pero no ha afectado solo a la provincia de Jaén o solo en aspectos turísticos, sino, como usted sabe, en muchos más sectores.</parrafo>
        <parrafo>Pero también tenemos muchas fortalezas. Y ese es su defecto, que no saben nunca poner encima de la mesa las fortalezas que tenemos. La estancia media, sin embargo, ha sido superior, el crecimiento del tiempo que el turista pasa con nosotros hay que relacionarlo con las numerosas actividades que se organizan en nuestra provincia, así como la apertura de nuevos equipamientos que ofrecen muchas más posibilidades al viajero.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no hablamos del comportamiento del empleo en el sector turístico? ¿Por qué no somos capaces de decir que en la época de crisis el empleo, a junio del 2008, ha crecido un 11,8% con respecto al 2007? ¿Por qué no disfrutan, no son capaces de disfrutar con lo bueno que ha pasado en nuestra provincia? ¿Por qué no reconocen el trabajo que se hace desde la Administración, desde la Delegación de Turismo, desde la Consejería de Turismo y desde la Diputación provincial? ¿Por qué no reconocen lo que hace la iniciativa privada? Hablemos de la encuesta de coyuntura turística de Andalucía, del segundo trimestre del 2008, que, seguro, usted no tiene ni idea, porque le digo que ha venido a utilizar esta intervención para decir su discursito de siempre. Dice cosas muy interesantes y muy buenas de esta provincia: en Jaén, el gasto medio diario por turista es el mayor de Andalucía, de hasta 76,26 euros sobre una media de 61. Obtenemos la mayor nota de Andalucía en grado de satisfacción del viajero: 7,9 de una media de 7’2. Fíjese por dónde nos dan la mejor calificación en señalización turística, que habla en su iniciativa, y hoy no le interesaba ponerlo encima de la mesa. En información turística, en seguridad ciudadana, en paisajes, en parques naturales, en restauración, en atención a clientes, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, que se está apostando desde la Administración por un modelo integral, de excelencia, que seguro no saben lo que significa, con la intención expresa de que las estancias o giras organizadas por Jaén sean experiencias únicas y sean experiencias responsables.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchísimos planes encima de la mesa, y usted lo sabe. Hay un plan estratégico que desarrolló la Diputación provincial, y ya le animo, o le anuncio, perdón, que vamos, o que va a presentar otro plan estratégico al que ustedes no se sumaron, desde luego el Partido Popular tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Hay un plan Renove, de la misma índole que el que tiene la Costa del Sol, ya que usted lo ha puesto encima de la mesa. Lo que pasa es que hay que conocer la provincia y hay que conocer las iniciativas que se traen a esta mesa, y no que se las ha pasado un compañero que ha tenido que dejar la política, y usted tan pancho la suelta aquí como ha podido.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, tengo que decirle que las relaciones y la comunicación de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, y la Federación de Turismo y Hostelería de la provincia de Jaén, señor Sánchez Gordillo, es constante y continua, constante y continua, por lo que la política turística que se desarrolla en Andalucía y en Jaén está perfectamente coordinada y pactada con el sector empresarial, con el sector sindical y con el resto de las Administraciones. Fruto de ello son las inversiones históricas, históricas que se están realizando en materia de turismo en nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Además de la inversión que en promoción se está desarrollando con carácter anual, y a través del Plan de Márquetin, somos la comunidad autónoma que más invierte en promoción. Las inversiones de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte se desarrollan principalmente a través de planes de dinamización turística que, una vez finalizado su desarrollo, derivan en productos turísticos, atractivos, innovadores y únicos. Pero estas no son palabras que digo por decirlas, es que son innovadores y únicos, como ahora le podré demostrar. Además, si usted me lo acepta, le voy a dejar el conjunto de planes turísticos que tenemos en la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Cuando comenzó la legislatura, la anterior legislatura, en el año 2004, solo existía...</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que estoy teniendo fuerza de voluntad porque me están haciendo reír por detrás y por delante.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, aquí, en la retaguardia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Yo rogaría a sus señorías...</parrafo>
        <parrafo>Un momento, un momento, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Sí.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Yo rogaría a sus señorías, de cualquier signo o color político, que dejaran terminar a la señora Ríos, y que pudiéramos concluir esta Comisión sosegadamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, nos vamos al año 2004. Solo existía un plan de estas características en la provincia, y actualmente existen quince puestos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Otro instrumento en la orden de subvenciones anual, dirigidas a los ayuntamientos y empresarios, para infraestructuras turísticas, que está suponiendo una reforma y un aumento de la calidad muy importante, tanto en infraestructuras públicas como en establecimientos privados.</parrafo>
        <parrafo>Aquí tengo los planes a los que me refería. Y digo que son innovadores y únicos porque se hacen sobre el territorio, y hemos echado en Jaén, la Diputación y la Delegación, mucha imaginación para presentar planes como la Ruta del Renacimiento; hay una ruta, un plan turístico de castillos y batallas; del quinto elemento; sabe que hay uno de patrimonio minero, que aquí está la señora Isac, de Linares, y no ha sido capaz de ponerlo encima de la mesa; hay un plan turístico de viaje al tiempo de los íberos; de ciudades medievales de Andalucía; hay un plan especial para la ciudad de La Iruela; hay un plan turístico de Vandelvira y el Renacimiento; Cazorla, municipio turístico; Jaén, provincia del aire; Sierra Morena; hay un plan de dinamización del producto turístico Embalses de la provincia de Jaén, etcétera, etcétera, etcétera. Un conjunto de planes importantísimos los que se han desarrollado durante este tiempo, fruto también de ese diálogo y del trabajo constante con el sector empresarial en la mejora de la señalización turística de las carreteras de la provincia, sobre todo de los mayores hitos turísticos con los que actualmente contamos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que está bien señalizada, y ustedes hablaban de una en concreto, que es la de Baños de la Encina, sobre la que, al final, no han incidido porque de verdad que esta iniciativa estaba para otra cosa, pero yo sí les voy a decir que, efectivamente, como ustedes saben, hay una normativa que llevó el Partido Popular, precisamente cuando estaba en el Gobierno, una normativa de carreteras que no nos permite señalizar Baños de la Encina de la manera justa que quiere el señor de Izquierda Unida, y lo sabe perfectamente porque ha presentado esta moción por el resto de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y resumiendo, podemos decir con satisfacción que el turismo en la provincia de Jaén está creciendo positivamente, se está asentando sobre unas sólidas bases, pero lo realmente interesante para mi grupo es la capacidad de crecimiento, presente y futuro, que tenemos en materia de turismo de interior, lo que está haciendo que Jaén sea la punta de lanza del turismo de interior de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ejemplo de ello es que somos la provincia en la que se desarrolla la Feria de turismo de interior Tierra Adentro —señor Sánchez Gordillo, espero que sepa lo que es—, una de las más consolidadas y prestigiosas a nivel nacional. También somos la provincia en la que, por primera vez, se ha puesto en marcha la Comercializadora de Turismo de Jaén, de la que forma parte un alto porcentaje de empresarios de la provincia y diversas Administraciones —entre ellas, la Consejería de Turismo—. También somos una provincia pionera en la puesta en marcha de un tránsfer que une la provincia con el aeropuerto Granada-Jaén, Federico García Lorca, y eso supone que se facilite la llegada de más turistas a la provincia, sobre todo, de turistas extranjeros. Todas estas acciones se han puesto en marcha conjuntamente entre el sector empresarial y las Administraciones, entre las que se incluye la Consejería de Turismo. Eso es muestra suficiente de la conexión, del contacto continuo, del diálogo y la complicidad con la Federación de Turismo y Hostelería de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí que acabo, diciéndoles al señor Sánchez Gordillo y a la señora Isac que los políticos responsables y las Administraciones tenemos que ser responsables, en el sentido de que tenemos que ver el comportamiento que tiene el turismo. Y, seguramente, con intervenciones como esta somos capaces de influir negativamente en el comportamiento que tiene el turismo en nuestra provincia.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Sánchez Gordillo, que por decirle algo positivo, creo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene que concluir ya, señora Ríos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acabo en un momento.</parrafo>
        <parrafo>... creo que se jacta de ser un político claro, un político cercano, un político al que le gusta el cuerpo a cuerpo, me gustaría que me dijera por qué ha utilizado esta iniciativa para decir tantas mentiras, en primer lugar. Y, segundo, por qué su plan especial, sobre el que no ha dicho nada y no ha profundizado en nada... Y por qué no vale todo el conjunto de planes que desarrolla la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este debate...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>... rogándoles un poco de silencio, tiene la palabra el Grupo proponente de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Sánchez Gordillo, rogándole que nos haga saber la posición de su grupo sobre la enmienda planteada por el Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues eso es lo primero que le voy a contestar. No tengo ningún inconveniente y la acepto, porque creo que, de alguna manera, viene a complementar lo que nosotros hemos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Decirle a la representante del Partido Popular que agradezco el tono y agradezco el apoyo a esta proposición no de ley y que, desgraciadamente, Fitur es un día, pero el turismo es año, año, año. Y Fitur se disuelve como el azucarillo y que luego, en la práctica, la realidad es que... Y ahí sí que miente la señora portavoz del PSOE, que dice que el turismo ha subido en Jaén. Digo que lea bien sus datos, es absolutamente falso. Y si no, que se lo pregunte al Consejero, y, si no, a quien le haya dado el dato. Desgraciadamente, eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente es así esto que le estoy manifestando. Usted me ha acusado de mentiroso, y eso es muy fuerte, señora...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ríos. Señora Ríos. Es muy fuerte, porque le he dicho —por eso la he interrumpido— que me dijera en qué mentía. ¿Es mentira que la población en paro en Jaén es del 20%? Me puede responder, yo doy permiso.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Ah, ¿no puede? Presidente, déjela que responda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El permiso ese es cuestión de la Presidencia y me gustaría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ea, pues déle permiso, déle permiso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... que no entraran en ningún tipo de diálogo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Déle permiso, déle permiso.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no. No lo tiene. Termine... Siga, siga con la exposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, no hay permiso. No hay permiso.</parrafo>
        <parrafo>¿Es mentira? ¿Es mentira que en Jaén tenemos problemas con inmigración, que hay inmigrantes durmiendo..., porque no hay establecimientos ni hay una red de paradores para inmigrantes? No hay nada, no hay una red de albergues para inmigrantes. No hay nada para absorber... Todos los años vienen inmigrantes y están durmiendo en la calle. ¿Es mentira? Salen en la televisión, a lo mejor es ciencia-ficción.</parrafo>
        <parrafo>¿Es mentira que Jaén es la provincia que más emigra de toda Andalucía? ¿Es mentira? Entonces, yo digo, ¿en qué he mentido? ¿En que, desgraciadamente, hay problemas en Santana? ¿En que hay problemas en la industria, en general, dentro de la provincia? ¿En que la facilidad para el turismo la dan las buenas comunicaciones y que, desgraciadamente, Linares-Baeza está prácticamente bajo mínimos? ¿Es mentira, si lo dice todo el mundo en Jaén? De derechas, de izquierdas, del norte y del sur. Entonces, retratar la realidad, ¿eso cómo se llama? Ahora, edulcorar la realidad, ¿eso no es demagogia y eso no es mentir?</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señora, usted dice... Señora Ríos —o señorita Ríos, no sé si señora o señorita, ¿eh?—, usted ha dicho que está muy en contacto con la Federación de Hostelería y de Turismo. Bien, pues nosotros hemos estado contactando con esta asociación y nos ha dicho que llevan ocho años —señora Ríos, ocho años— detrás de la Consejería para que se haga una señalización turística de las principales carreteras, y que no se ha hecho. Que llevan ocho años exigiendo por escrito, de palabra y en reuniones con la Consejería. Pregúntele al Consejero actual o a la Consejera o Consejero pasado.</parrafo>
        <parrafo>Es que, además, en Baños de la Encina, donde está el famoso castillo, segundo más viejo de Europa —incluso, se discute si el primero. Bien, vamos a ponerle el segundo—, resulta que no está señalizado en la carretera, ¿eh? No está señalizado. Pasan por allí y nadie lo sabe, a no ser que sean adivinos, claro. Pero es que, además, en el principal nudo de comunicación en Málaga están señaladas todas las provincias, menos Jaén. Todas, menos Jaén. Búsquelo, señora Ríos, búsquelo, que está en el mapa. Málaga está en el mapa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a mí me parece que no se puede andar por la vida de esta manera. Yo no sé si todo esto que usted se ha sacado de la manga lo traía preparado o es porque tiene que justificar su «no», porque dirá: «¿Y un plan ahora?». Bueno, pues ese plan lo plantea esa asociación tan amiga suya que se llama Federación de Hostelería y Turismo de Jaén. Ellos plantean la necesidad de una especie de pacto por el turismo, ellos lo plantean. Ustedes no lo habrán escuchado, porque normalmente el poder es sordo y, desde luego, con representantes como usted en la provincia... Usted no se ha reunido con esa... Dice que son tan amigos de esa federación, ¿cómo es que nos lo dicen a nosotros y no se lo dicen a ustedes? O es que están sordos o es que no se quieren enterar. Algo habrá pasado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que cada vez que la oposición plantea un tema se diga que no, eso es de una racanería política impresentable, señora Ríos. Y me da pena que una representante tan joven de la política discurra por caminos tan poco éticos. Porque no es ético decir que no porque venga de otro sitio, aunque la realidad sea que habría que decir que sí. Porque lo que se plantea no estorba a nadie y es una cosa proveniente del sector y proveniente de los sindicatos, que digo yo que tendrán que saber de este tema los que viven y trabajan en el sector. Con los que viven y trabajan en el sector y con los empresarios..., nos han dicho que es necesario ese plan, con todas las partes. Y un plan especial y específico, que multiplique por siete o por ocho el dinero que está recibiendo la provincia de Jaén. Eso es lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>Y si ahora a usted no le interesa escucharlo, pues dirá como el otro: «No hay ruido». Pues, muy bien, igual que aquel rey que iba desnudo. Pero ustedes, por lo visto, siempre llevan el traje de gala y el botafumeiro preparado, ¿eh? Y parece como si este fuera el País de las Maravillas.</parrafo>
        <parrafo>No había crisis, no había crisis. En Andalucía, no había crisis, iba a haber pleno empleo. Eso lo decía el señor Chaves. Y ahora resulta que tenemos 700.000 parados. Si decimos que hay 700.000 parados, ¿qué decimos, que es mentira? ¿Y si decimos que hay 700.000 parados es que estamos impidiendo que haya turismo en Andalucía? A mí me parece que es muy grave eso, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted está planteando que no sirvamos a la verdad. Y en política, se sea de izquierdas, de derechas o del..., hay que decir la verdad, pase lo que pase y le pese a quien le pese. Y, si uno no es capaz de defender la verdad, pues se va a su casa. Y, si su partido le dice que usted no puede decir la verdad, pues renuncie usted a su partido, apúntese a otro o a ninguno, porque, a lo mejor, no le dejan el espacio. [Rumores.] Es su problema, es su problema, es su problema, señora Ríos. A mí me parece que una proposición como esta, que simplemente sería para estar dos minutos y decir todo el mundo que sí, porque es una especie de impulso hacia una zona deprimida… ¿O también va a negar usted que Jaén está a la cola, prácticamente, de todo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya concluyendo, señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>¿Va a negar usted eso? Pues yo, cuando usted quiera, recorro Jaén entera con usted, pueblo a pueblo, y usted habla y yo hablo. [Rumores.] Usted habla y yo hablo, y entonces veremos que la gente opine quién dice verdad y quién cuenta mentiras. Aquí la única demagoga que ha estado en esta sala, esta tarde, ha sido usted, señora Ríos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Era el único punto del orden del día. Procedemos a la votación de esta proposición no de ley, con la incorporación de la enmienda planteada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, pueden bajar la mano.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor?</parrafo>
        <parrafo>¿Votos en contra?</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. No nos cabe la abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pues, reiterando la condena que se ha hecho anteriormente por el atentando de ETA, nuestra solidaridad a la familia, de parte de toda la Comisión de Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Levantamos la sesión…</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, queda rechazada la proposición no de ley en Comisión. Y vayan con cuidado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

