<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>529</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000319</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000319. Pregunta oral relativa al proyecto básico de ampliación del centro de salud en San Pedro de Alcántara (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el punto del orden del día de las comparecencias, pasamos al siguiente, a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. Y, a petición de la diputada que va a formular la cuarta pregunta, que tiene que marcharse, bueno, pues a atender su trabajo en otra ciudad, nos ha pedido, por favor, el cambio en el orden del día, si no hay problema por parte del resto de grupos, pasamos a formular en primer lugar la pregunta relativa al proyecto básico de ampliación del centro de salud en San Pedro de Alcántara, que formula la señora Muñoz Uriol, en nombre del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, Presidenta. Y al resto de las señorías componentes de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como sabe, es un tema recurrente el tema de los centros de salud de Marbella, y concretamente, en este caso, la pregunta que yo le hago del de San Pedro, porque lo hemos visto en numerosas ocasiones a lo largo de esta legislatura, en preguntas escritas, preguntas orales, enmiendas, conscientes todos de la preocupación que supone la situación que vive mi localidad —Marbella— sobre los centros de salud.</parrafo>
        <parrafo>Porque sabe usted que como profesional, yo soy médico, además del centro de salud de San Pedro, como médico de familia, como alcaldesa, por supuesto, y parlamentaria, pero también atendiendo a la preocupación de todos los vecinos, queremos saber, por parte de su Consejería y en su responsabilidad como Consejera, cuáles son los plazos, pero los plazos verdaderos y ciertos para el inicio de la obra del centro de salud de San Pedro de Alcántara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como plantea su señoría en la propia exposición de motivos, el proyecto básico de ampliación de este centro de San Pedro de Alcántara tiene ya licencia del Ayuntamiento de Marbella. Se trata de un nuevo centro de salud que cuenta con más de 3.400 metros cuadrados; es decir, que pertenece a los centros de salud de una envergadura grande en el ámbito de nuestra comunidad, que tiene 22 consultas, o cuenta ese proyecto con 22 consultas: dos consultas polivalentes de medicina general, cuatro de pediatría, que tiene prevista la incorporación en ese mismo edificio de la cirugía menor, de los servicios de odontología, rehabilitación, radiología básica, salud mental, el área de educación sanitaria y atención continuada... En definitiva, un proyecto que tiene asociada una inversión de 3,5 millones de euros, más de 3,5 millones de euros, y que en estos momentos se encuentra en la última fase de valoración del proyecto definitivo, una circunstancia que, una vez que concluya, se procederá a la licitación del expediente de obra y, a partir de ahí, con los plazos que marca la ley en relación con los tiempos de licitación que tienen que tener este tipo de concursos públicos para poder comenzar las obras a la mayor brevedad posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que sería una noticia buenísima oírselo decir a usted si no fuera porque es que llevamos desde 2004 oyéndole decir lo mismo. O sea, las características del centro de salud nos las sabemos de memoria, porque lo hemos conocido a través de las firmas de convenios, de acuerdos de colaboración, de promesas, de firmas, de protocolos, de anuncios en prensa... Es que todo eso lo sabemos —lo ha hecho usted directamente, lo ha hecho el que entonces era presidente de la gestora, lo ha hecho su grupo, lo han hecho todos en bloque desde el Partido Socialista—. Pero, a día de hoy, y estamos en 2011, final del 2011 —y estamos hablando de que este proyecto ya se presentó a bombo y platillo en 2004—, no hay ni una sola piedra que evidencie que ahí se va a construir un centro de salud.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, dice usted que está aprobado por parte del Ayuntamiento el proyecto básico. Efectivamente. Pero es que ya se le dijo a principios de 2011 que, para que ustedes pudieran iniciar las obras, tenían que presentar el proyecto de ejecución, y hasta hoy no han tenido ni la más mínima respuesta por parte de su consejería, con lo cual no hay ninguna voluntad de que se pueda dar la obra para el inicio y posterior licitación de ese proyecto. No está presentado el proyecto de ejecución y, por lo tanto, no se puede iniciar ni licitar esa obra.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le tengo, pues todo: el catálogo de las promesas, de sus visitas, de los protocolos... Y yo lo recuerdo aquí, aunque usted me imagino que lo recordará, porque visitó la ciudad, concretamente, en febrero de 2007. Entonces estaba el presidente de la gestora, un compañero suyo del Partido Socialista, estábamos en época preelectoral —estábamos hablando de febrero de 2007—, y ahí ya se anunció. Es más, usted dijo: «La Junta incrementará el mapa sanitario con dos nuevos centros de salud y la ampliación de otros dos». No ya uno, que es del que hablábamos ahora mismo, sino dos más dos.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese que ya dijo que había una clarísima necesidad, porque, claro, los gobiernos gilistas no habían podido llegar a acuerdos porque, como ya las cosas estaban dentro del ámbito de la legalidad en Marbella que usted asumía que era necesario y que, por lo tanto, había que apostar por una sanidad de calidad, igual que en el resto de nuestra comunidad autónoma... Y ahí ya habló de esos 4.000 metros cuadrados, ahí ya habló de levantar una segunda planta en el centro de salud de Las Albarizas, ahí ya habló de Leganitos, ahí ya habló de lo que tenía que ser en conjunto el nuevo mapa sanitario de Marbella. Le estoy hablando de febrero de 2007.</parrafo>
        <parrafo>En marzo de 2007 no solamente fue a Marbella, sino que, además, fue a firmar un convenio. Le recuerdo que entonces estaba de candidato su antiguo compañero de gobierno, el señor Plata. Entonces ahí, como las elecciones eran inminentes, ahí ya anunció inversiones millonarias para mejorar el mapa sanitario y educativo, y entonces ahí ya nada. Ahí ya se explayó, ahí ya dijo cómo iba a ser el centro de salud: 6,5 millones de euros... Es más, dijo entonces que entraría en funcionamiento a finales de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted, en 2007, cuando firma un protocolo con el entonces presidente de la gestora, ya habla de finales de 2009 en ese centro de salud de San Pedro. Le recuerdo que estamos a finales de 2011 y todavía no hay ni una sola piedra puesta. Fíjese usted cómo varían los plazos.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, como le decía, usted ya anunció que San Pedro pasaría de tener escasos mil metros cuadrados, con cinco consultas de Medicina General y dos de Pediatría, a dos modernas instalaciones de 6.000 metros con 44 de Medicina General, 22 en cada uno de los dos centros, y ocho de Pediatría. Y, por supuesto, ya ahí anunció el Gabinete Odontológico, la Unidad de Salud Mental y, en fin, todas las promesas que sabe usted que hizo en ese mes de marzo de 2007 —le recuerdo, preelectoral—, con su firma estampada en ese compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, en 2007, cuando se presentaron los presupuestos para 2008, incluso se recogían las inversiones para los centros de salud de Marbella y de San Pedro atendiendo a las necesidades que se requerían en ese momento. Curiosamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Muñoz, le recuerdo que esto es una pregunta. Tiene un tiempo limitado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Cinco minutos en los dos turnos, y ya lo está...</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente. Termino inmediatamente porque yo creo que queda claro cuál es el compromiso que quiere la ciudad de usted.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que queda claro cómo está la credibilidad de su consejería y la suya como consejera, y yo creo que es responsabilidad de todos, hoy, aquí, concretar los plazos en los que ese centro de salud se va a llevar a cabo. Sobre todo teniendo en cuenta que su consejería está elaborando los presupuestos, y, por lo tanto, tiene que existir una partida concreta que evidencie el compromiso claro y expreso que hasta ahora, sobre todo por la falta de credibilidad de la palabra, desgraciadamente, que usted ha dado al pueblo de Marbella, y en concreto de San Pedro, pues no está en su momento mejor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo me alegro de que la señora Muñoz venga a plantear esta pregunta. Lo que pasa es que me hubiera gustado que usted se hubiera dirigido a la Consejería en calidad de alcaldesa por el cauce habitual, reglamentario, ¿verdad? Se lo digo porque a vece se utiliza, ¿no?, por parte de su señoría, este Parlamento para tratar materias que considero que perfectamente podemos abordar en las reuniones que se puedan plantear, de normalidad, entre el propio Ayuntamiento, que, además, me consta que la ha tenido usted con la Delegada de Salud, ¿verdad?, y el propio Gobierno de Andalucía; un debate al que hemos asistido en las últimas semanas, yo creo que de manera importante, ¿no?, a propósito de estas situaciones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señora Muñoz, que no solamente formaba parte de un compromiso electoral. Es que se firmó un convenio. Un convenio porque la situación de Marbella —y usted la conoce mejor que yo— es la previa a la celebración, ¿verdad?, de las diferentes elecciones a partir de esa fecha, había sido una situación muy compleja, que no creo que merezca la pena volver a traer, ¿no?, por lo que implica de dolor para el pueblo marbellí, y que, por tanto, había dificultado enormemente la posibilidad de que las administraciones públicas pudieran disponer de suelo, de suelo público, cuya prioridad hubiera sido atender esa situación. Y en ese marco de normalidad democrática, que se fue produciendo, ¿verdad?, tras esos incidentes tan desgraciados que se habían ocasionado en Marbella, pues hemos ido avanzando en las diferentes inversiones previstas. Y, además, ha sido en un momento de crisis económica, señora Muñoz; una crisis económica clara, que le ha afectado a su ayuntamiento, que les afecta a todas las administraciones donde gobernamos, que le afecta a la Junta de Andalucía, y que ha hecho y que probablemente ha trasladado la necesidad de una ralentización de las inversiones que se van acometiendo, pero que, justamente en el municipio de Marbella, aunque no sea objeto de esta pregunta, en concreto en el hospital Costa del Sol, se han abordado las obras más importantes que ha tenido el municipio de Marbella en materia sanitaria desde la inauguración de ese centro en los últimos años —digo—, a pesar de la situación de crisis económica, con elementos que usted conoce perfectamente, porque hemos tenido ocasión, no directamente, pero sí a través de los diferentes representantes de la Consejería, de debatirlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el compromiso del Gobierno sigue siendo el compromiso que firmó en un convenio. Lo digo porque usted ha hecho alusión como si fueran promesas electorales, ¿no? Es un convenio; un convenio que ha encontrado con una dificultad sobrevenida, justamente desde el año 2007, que tiene que ver con la materia que usted ha comentado, y en la que acabo de trasladar en mi primera respuesta que estamos supervisando el proyecto definitivo y que nuestro objetivo es proceder a la licitación del expediente de obra. De hecho, señoría, en las partidas presupuestarias ha ido de forma singular estando contemplada una partida dirigida a este centro, a este ambulatorio, con lo cual la previsión de la Consejería es que, a lo largo del año que viene, del ejercicio presupuestario, por los tiempos en que estamos ya, se puedan empezar todas las obras y, por tanto, seguir acometiendo esos compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra voluntad es firme con Marbella, y yo creo que su señoría no tiene ningún elemento que permita trasladarle un reproche a la Consejería de Salud en materia de atención sanitaria. Insisto, a pesar de la situación de crisis, estamos trabajando de forma intensa en el municipio. Es verdad que en este momento más concentrados en lo que es la parte hospitalaria; pero decirle, señoría, que esa tarea de gobierno ha obligado a reprogramar muchas obras, no solo a los gobiernos socialistas: a los gobiernos también de otras comunidades que ustedes gobiernan. Concretamente, la señora Cospedal acaba de anunciar 400 millones de euros menos en inversión de infraestructuras sanitarias que estaban comprometidos, y, evidentemente, no lo había planteado en la campaña electoral. El Gobierno de Madrid, de los 72 centros, 76, que tenían suelo, solo han construido 14, del total de las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es una situación común a todas las administraciones, que hemos priorizado, y que, por tanto, señorías, toda la política de inversiones ha tenido que sufrir un retraso, no solo en el contexto de las administraciones públicas, sino también de las economías domésticas, como los ciudadanos saben.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

