<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>391</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000618</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000618. Pregunta oral relativa a la nueva programación de Canal Sur Televisión (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa a la nueva programación de Canal Sur Televisión, cuyo proponente es doña Flor Almón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Almón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para formularle la pregunta. En el Grupo Parlamentario Socialista tenemos interés en conocer qué novedades presenta la programación de Canal Sur Televisión para esta nueva temporada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, cuando pusimos en marcha las parrillas de Canal Sur Televisión y Canal Sur 2 para esta temporada nos marcamos varios objetivos, tres concretamente. El primero, seguir prestando un servicio público, que es nuestra obligación, incluso potenciar el servicio público que prestamos a los ciudadanos. El segundo, seguir siendo competitivos. Queremos que lo que hacemos les siga gustando a los andaluces y los cientos de miles que nos ven fuera de Andalucía. Y, en tercer lugar, seguir haciendo una gestión económica de nuestras parrillas de televisión eficiente, como ya se ha comentado hoy.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de manejar estos tres criterios, o estos tres objetivos, han sido las parrillas, que ya están prácticamente al ciento por ciento en antena, aunque todavía falta alguna incorporación. Y que son una combinación de programas que formaban parte de nuestras parrillas desde hace años y que han sido éxito, y creemos que deben formar parte de la parrilla de la televisión pública de todos los andaluces; programas que hemos puesto en marcha en la temporada anterior, o hace dos temporadas, y que también han merecido su permanencia en estas parrillas, y algunas novedades, que son por las que usted me pregunta y en las que me voy a centrar en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de nuestra primera cadena, las novedades más importantes han estado en la mañana y en la franja de late night, de alrededor de las doce de la noche. En la mañana, una novedad importantísima ha sido el cambio de la persona que conduce el magacín, antes lo conducía, como saben, Mariló Maldonado y ahora es Irma Soriano. Los magacines siempre tienen una parte que está muy marcada por el conductor o conductora, y por tanto el cambio en la persona que conduce un magacín es un cambio muy relevante que afecta a un programa que va de lunes a viernes en una franja de mucha importancia, como es la mañana, y solo hay que ver la apuesta que hacen todas las cadenas, que hacemos todas las cadenas, por esa franja. Esa es una... Esa es la primera novedad.</parrafo>
        <parrafo>Otra novedad muy importante ha sido la programación en la medianoche de algo que hemos llamado, sin ningún complejo, por qué no decirlo, Los mejores documentales del mundo, comprados a la BBC la mayoría de ellos, y son documentales de una calidad extraordinaria, y que estamos emitiendo en ese horario de alrededor de las doce de la noche.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la segunda cadena, de Canal Sur 2, las novedades vienen..., están ligadas en gran medida a la franja de tarde, donde hemos construido un bloque de concursos, de concursos de conocimiento, donde están Adivina quién es quién, Más que palabras, Cifras y letras y Taxi, algunos nuevos y otros que ya estaban en temporadas anteriores.</parrafo>
        <parrafo>En el prime time dos ciclos de cine muy importantes, como el ciclo de cine clásico que se emite los martes, y un ciclo de cine andaluz que se emite los viernes por la noche, en prime time, como les he comentado.</parrafo>
        <parrafo>Y algunas novedades también el fin de semana, como es el programa Madera de artista, que se emite el sábado por la tarde, donde intentamos reflejar la importancia de los jóvenes artistas andaluces en todas las vertientes del arte. Y el domingo por la noche el programa Objetivo Tierra, donde se pretende concienciar y divulgar cuestiones relacionadas con el medioambiente y con los hábitos saludables que ayuden a que el futuro del planeta sea el mejor de los posibles.</parrafo>
        <parrafo>Al margen de la concreción de las novedades, sí hay una apuesta muy importante en esta nueva parrilla sobre la educación y la transmisión de conocimientos. Saben, porque en esta Comisión lo he comentado y también en el Consejo de Administración, que abordamos hace tiempo un proyecto educativo integral en la RTVA, que va a tener presencia en todas nuestras parrillas de televisión, también en la radio y también en Internet. Este proyecto integral conlleva algunas cuestiones de programación, que también es una novedad en la parrilla de la segunda cadena, como es la remodelación de El club de las ideas y su emisión en una franja de mucho más consumo, como es la tarde, a las 6:30. El programa educativo, que lleva años en antena, estamos intentando que llegue a un número mayor de población, y por lo tanto lo vamos a emitir de lunes a viernes, a las 6:30. Y los viernes, en esa misma franja, otro programa, que tiene una vinculación con el ámbito educativo muy importante también, como es Tesis. Este proyecto integral de educación y de transmisión de conocimientos también incluye la producción y emisión de una serie de microespacios que se llamará Brevemente, y que irán salpicando nuestras parrillas, con el objetivo, precisamente, de transmitir conocimientos. Vamos a intentar, pues, dar a conocer, y que los andaluces y los que nos ven de fuera de Andalucía incrementen su cultura, incrementen su conocimiento con información que les vamos a dar, con datos curiosos y con cultura general que transmitiremos en estos espacios. Todo este proyecto educativo tendrá su reflejo en una página web que se llamará educacción.TV y que forma parte de..., o que cumplirá el papel de aglutinar todas las acciones educativas que lleva a cabo la Radio y la Televisión pública de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El resultado final, confiamos, y los primeros datos que tenemos, por lo menos, de seguimiento, los espectadores así lo indican... Confiamos en que van a seguir siendo programaciones del agrado de nuestros espectadores, son más baratas, nos permiten un ahorro hasta diciembre de 5,5 millones de euros. Y también que incrementan o potencian el servicio público que prestamos. Y un dato claro, pues, es el acento que estamos poniendo en la faceta educativa de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>¿Ya no hay más...?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, hemos terminado la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, si es que lo había preguntado. De hecho...</parrafo>
        <parrafo>Señora Almón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Director General, las novedades que nos acaba de relatar abundan, como debe ser, en el objetivo de esta televisión. La televisión andaluza ha sido, y sigue siendo, un instrumento de información y de participación para los andaluces y, sin duda, es una televisión que cumple, como usted mismo señalaba, con su principal objetivo que es de servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos escuchado esta mañana y en muchas otras ocasiones la televisión andaluza es una televisión que ha sido capaz de adaptarse a la crisis con eficacia y con austeridad. Ha sido capaz de mantener la calidad de su parrilla de programación y, además, manteniendo su plantilla de trabajadores. Es una televisión, además, capaz de ofrecer calidad y variedad en su programación y con su respuesta nos confirma que esta televisión va a seguir trabajando en la difusión de los valores históricos, culturales y medioambientales de Andalucía. Va a seguir trabajando en entretener, en educar, en trasmitir conocimientos a los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, supone seguir avanzando en construir una televisión plural y transparente donde tiene cabida todo sentir y color político. Esa es la televisión andaluza que ya tenemos, una televisión competitiva, líder de audiencia, respetuosa, como decía, con sus trabajadores, capaz de ser austera sin perder calidad y, sobre todo, profundamente democrática.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, es una televisión diametralmente opuesta a la que hacen las señorías del Partido Popular allá donde gobiernan. En aquellas comunidades y ayuntamientos donde gobiernan no existe esa transparencia ni sensibilidad, y se hace un uso partidista y sectario sistemáticamente, tanto en las comunidades autónomas como en los ayuntamientos donde padecemos los gobiernos populares. Pero ya conocemos de sobra la forma de hacer política del Partido Popular, que se reduce a un solo mandamiento, que es «haz lo que yo te diga y no lo que yo haga».</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo Parlamentario Socialista, señor Director General, nos sentimos especialmente orgullosos de su hacer en la televisión andaluza y por todos los motivos expuestos ahora y a lo largo de la mañana. Porque nos sobran los motivos, como diría Joaquín Sabina, le animamos calurosamente a seguir trabajando en esta línea de pluralismo y vocación pública que consigue hacer cada día en la televisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, muchas gracias, señora Almón.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere intervenir, señor Carrasco?</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Y solo por agradecer el respaldo al trabajo que hacen todos los compañeros que forman parte de la RTVA, que se esfuerzan, y mucho, porque pongamos en marcha estas programaciones, porque sean del agrado de la sociedad y por hacerlo con el máximo rigor y con la máxima eficiencia en la gestión económica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí que hemos terminado la Comisión. Por lo tanto,  buenas tardes a todos y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos ahora reunión de la Mesa para el orden del día de la siguiente Comisión. Por lo tanto, aquí nos quedamos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

