<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>382</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ahorro de energía, Contaminación, Lucha contra la contaminación</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000619</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000619. Pregunta oral relativa a la normativa contra la contaminación lumínica (pág. 13).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la tercera pregunta, en este caso también con respuesta oral en esta Comisión, formulada pero el Grupo Parlamentario Socialista relativa a normativa contra la contaminación lumínica. Toma la palabra, en este caso, su portavoz, la señora Estrella Tomé.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido un momento en que no sabía si estaba en la Comisión de Medio Ambiente o en la Comisión de Empleo, ante la intervención de la portavoz del Partido Popular, la señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy continuar con mi pregunta, con la pregunta que el Grupo Socialista le hace al señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 57.3 de nuestro Estatuto de Autonomía atribuye a nuestra Comunidad Autónoma la competencia compartida en relación con la regulación del ambiente atmosférico y de las distintas clases de contaminación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, consciente y sensibilizado con la preocupación creciente de la sociedad andaluza por los efectos de esta contaminación lumínica, impulsó, dentro del marco competencial que establece nuestro Estatuto y del ordenamiento jurídico establecido por la Ley estatal 34/2007, de gestión de calidad del aire y de protección de la atmósfera, así como del Real Decreto 1890/2008, impulsó la aprobación, por parte de este Parlamento, en el año 2007 de la Ley Andaluza de Gestión Integrada de la Calidad Ambiental.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 3 de agosto el Consejo de Gobierno dio un paso más en el desarrollo de la ley con la aprobación del Reglamento de protección del cielo nocturno frente a la contaminación lumínica en Andalucía. Medidas, señorías, señor Consejero, que, sin duda, va a venir a redundar en la conservación de los numerosos hábitats naturales que tenemos en nuestro territorio y en la mejora de la calidad de vida de los andaluces y andaluzas expuestos, hasta el momento, a la iluminación nocturna.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor Consejero, al Grupo Socialista le gustaría conocer qué objetivos pretende conseguir la nueva normativa andaluza contra la contaminación lumínica, especialmente en referencia al consumo energético y a la disminución del dióxido de carbono a la atmósfera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Estrella.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, con mucho gusto le contesto a esta pregunta, que, de alguna manera, hilvana bien con la primera reflexión y el primer debate que hemos tenido en torno al medio ambiente urbano.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que en las ciudades, donde —repito— vive el 70% de la población andaluza, hay una mayor conciencia y un mayor compromiso con el medio ambiente cada día. En este sentido, creo que la Junta de Andalucía, como he dicho antes, en el caso del Centro Micológico Andaluz de Córdoba, se pone a la vanguardia en iniciativas pioneras, en iniciativas que van a dar satisfacción también a la inquietud y a los problemas medioambientales que se generan en cuestiones aparentemente, bueno, tan etéreas, nunca mejor dicho, como la iluminación al cielo nocturno, ¿no? Creo que hasta tal punto es novedosa, en fin, esta normativa que ha promulgado la Junta de Andalucía, que ha sido objeto de atención en muchísimos medios de comunicación nacionales e internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, el objeto de..., y la pregunta que usted me hace, que le respondo —repito— inmediatamente, es evitar, en primer lugar, tres objetivos fundamentales. Lo primero, desde luego, evitar el daño a los ecosistemas asociados al cielo nocturno, ecosistemas de distinta índole y que se van degradando, precisamente, por la excesiva iluminación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, y también muy importante, la salud de las propias personas, afectadas en muchos casos por la invasión lumínica en sus domicilios particulares o en el tránsito por la calle. Hay a veces un exceso de luz absolutamente también gratuito, un auténtico despilfarro, que vamos a evitar con esta normativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, y no menos importante, el hecho de ayudar, además. Hay en Andalucía más de quinientos observatorios, centros de investigación del cielo, tanto diurno como nocturno, y que ven interrumpida su labor científica por la contaminación lumínica que existe, especialmente hay dos: el de Calar Alto, en Almería, y el de Sierra Nevada, que además van a servir de referencia, puntos de referencia, para marcar toda la zonificación a la que da lugar esta normativa, y que ya está prácticamente terminada por parte de la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Y luego preguntaba usted también por algo que nos parece muy importante, y que va vinculado a ello, y que además los ayuntamientos lo han visto con enorme satisfacción. Yo quiero aprovechar aquí —como hice al principio con los residuos no peligrosos— para dar las gracias a los ayuntamientos de Andalucía por su colaboración con un decreto que va a terminar en una ordenanza municipal, en el plazo aproximado de un año, pero queremos tener las listas, de tal manera que sea posible ese ahorro y eficiencia energética.</parrafo>
        <parrafo>Preguntaba usted por la reducción de CO2, pues va a ser anualmente de 37.396 toneladas de CO2 menos al año. Por lo tanto, creo que hay también un beneficio añadido muy importante: beneficio económico, beneficio medioambiental, beneficio científico.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, y termino como empecé, dar ese medio ambiente saludable, amable, que necesitan también los centros urbanos, no solo el medioambiente ha de estar en el campo, sino que tiene que estar, y de un modo yo creo que central, ser protagonista de la vida en las ciudades andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señora Tomé.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Solamente agradecer la respuesta del señor Consejero, y decirle que, como siempre, los socialistas, en cumplimiento de nuestros compromisos con los ciudadanos y ciudadanas andaluzas es un paso más, es una actuación, una acción y una iniciativa que viene a redundar, lógicamente, en la mejor calidad de vida de nuestros ciudadanos, y dando cumplimiento a nuestros programas electorales, y poniendo a Andalucía, como usted bien ha dicho, señor Consejero, a la vanguardia y como punto de referencia en la lucha contra la contaminación lumínica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No. Muchísimas gracias a usted por el interés.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

