<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Huelva, Medicina de urgencia</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000808</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000808. Pregunta oral relativa a la ampliación del servicio de urgencias del hospital Juan Ramón Jiménez, de Huelva (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Susana Rivas Pineda y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la ampliación del servicio de urgencias del hospital Juan Ramón Jiménez, de Huelva, que formula la señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esta pregunta, de alguna manera, viene a ratificar sus palabras en la primera comparecencia que hemos tenido esta mañana en esta Comisión que hoy nos ocupa. Tanto es así que tres hospitales de la provincia de Huelva, el Juan Ramón Jiménez, el Infanta Elena y el hospital de Riotinto, se han visto embarcados en obras de ampliación de sus respectivos servicios de urgencias, con lo que se ha pretendido dar respuesta a una demanda que se ha visto incrementada en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, en las obras de ampliación del Juan Ramón Jiménez, que es la que nos ocupa, es una de las más complejas que se están desarrollando, ya que supone una ampliación de 1.000 metros cuadrados, a fin de modernizar los espacios, la existencia y la atención a los ciudadanos onubenses.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, nos gustaría saber qué actuaciones está llevando a cabo la Consejería para mejorar el servicio de urgencias del citado centro hospitalario, para cuándo se prevé que estén finalizadas las obras y qué ventaja supondrá para la ciudadanía onubense.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, que la Comisión tiene que continuar posteriormente su trabajo, decirle que, efectivamente, forma parte del paquete amplio de obras de remodelación de los servicios de urgencias que hemos comentado esta mañana, y que van a consistir, en el caso de Juan Ramón Jiménez, en una ampliación de más de mil metros cuadrados, como usted comentaba, lo que va a dotar a este hospital de una superficie de 2.700 metros cuadrados dedicados al ámbito de urgencias; con áreas con mayor crecimiento, como observación-consulta o sala de espera de pacientes. Junto con ello se va a proceder a una total renovación del equipamiento electromédico y del mobiliario clínico del servicio, sobre todo en monitorización de adultos y, también, en pediatría. Asimismo, vamos, arquitectónicamente, a distribuir los espacios con una mejor capacidad resolutiva, y, por tanto, con una mejor articulación de los procedimientos de coordinación de los equipos, y, en concreto, en el área de observación-cama se va a ampliar en seis unidades. Vamos a pasar de 12 a 18 camas, con una distribución que nos va a permitir una mayor intimidad y privacidad del paciente. Asimismo se van a crear dos nuevas habitaciones para pacientes aislados, y una sala para técnicas invasivas; en el área de observación-sillones vamos a contar con 21 puestos, que también tendrán una consulta específica para que los pacientes puedan ser revaluados. La sala de espera, que es una sala que usted sabe que una vez que se ha hecho el triaje, o la determinación de la gravedad del paciente, los ciudadanos esperan a ser atendidos, va a tener distintas vías de consulta-filtro y una sala de emergencia. En concreto, vamos a duplicar la sala de reanimación cardiopulmonar con la incorporación de dos nuevos puestos, y en el área de consultas se va a reordenar en una zona más amplia de control, y, vamos a pasar de nueve a once las consultas generales, y cinco se van a destinar a traumatología, que es una patología de especial incidencia.</parrafo>
        <parrafo>En el área de urgencia pediátrica vamos a incorporar dos nuevas consultas, y también una sala de aerosolterapia para los niños que tienen problemas respiratorios —sobre todo en esta época del año—, con cuatro puestos disponibles y con una sala de observación de cinco camas.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirle que, conjuntamente con esto, se ha realizado un esfuerzo de incremento de la plantilla de profesionales; en el último año el incremento ha sido del 30% en facultativos, de 19 a 28, y en el caso de enfermería, la plantilla se ha incrementado con cinco enfermeras y dos auxiliares de enfermería.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la inversión total que vamos a hacer asciende a 2,7 millones de euros, solo en infraestructuras, y la fecha prevista de finalización es a finales de junio del presente año.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, señora Consejera, agradecerle la información, y, bueno, también, en nombre de los ciudadanos de Huelva, el esfuerzo que está desarrollando la Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Rivas, y gracias, señora Consejera, por haber comparecido durante toda la mañana de hoy, toda la información facilitada.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos durante un par de minutos la Comisión para despedir a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

