<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Administracion institucional, Ayuda a las empresas, Desarrollo económico</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005215</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005215. Pregunta escrita relativa al número de empresas que después del asesoramiento en el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía, dependiente de la Agencia IDEA, se han implantado en Andalucía (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa al número de empresas que después del asesoramiento del Centro de Negocios se han implantado en Andalucía. Para su formulación tiene la palabra la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se le pregunta al señor Consejero que cuántas empresas se han implantado en Andalucía después de recibir asesoramiento en el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía, desde su creación hasta la fecha, con desglose por año, porque es muy importante que los andaluces sepamos que el dinero que se invierte se hace con eficacia y tienen una utilidad los programas que se mantienen.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si bien el Centro de Negocios de Andalucía en Madrid contempla todas aquellas actuaciones de carácter empresarial que puedan beneficiar el desarrollo de la actividad económica en Andalucía y actúa como un posible centro de información y de asesoramiento de empresas de fuera de Andalucía que tienen prevista la realización de nuevas inversiones, y que pueden tener a Andalucía como destinatario, el centro busca también la ayuda y el apoyo a las empresas, tanto en la prestación de una infraestructura básica, física, como en elementos de asesoramiento para que haya empresas que van a Madrid. En ese sentido, pues quiero no acotar, exactamente, en el ámbito de la atracción de inversiones, la utilidad del centro cuando fue diseñado y cuando se planteó como tal herramienta o como tal instrumento.</parrafo>
        <parrafo>Como hito singular en la existencia técnica de empresas de fuera de Andalucía que han desarrollado actuaciones en Andalucía, sí le puedo, en ese sentido, destacar el trabajo realizado con la empresa Avanzit hoy Ezentis, que ha permitido pues dos cosas. Ha permitido, en primer lugar, que una empresa que estaba fuera de Andalucía decida trasladar su sede a la Comunidad Autónoma, y, en segundo lugar, pues también trasladarles la importancia, la relevancia de los empleos que se han planteado; de los empleos, que estamos hablando de una empresa que ronda los quinientos empleos, en los últimos datos que tenía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pasaríamos a la siguiente pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

