<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>210</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Arte islámico, Conmemoración, Exposición, Granada, Historia Medieval de España, Pluralismo cultural</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000389</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000389. Pregunta oral relativa a la conmemoración del milenio del Reino de Granada (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, relativo a las preguntas con respuesta oral, pregunta que plantea el Grupo Popular, relativa a la conmemoración del milenio del Reino de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Y que su portavoz, señor Ayllón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y comentar que traemos de nuevo una propuesta sobre la conmemoración del milenio. Y la pregunta es la siguiente: ¿Qué valoración hace el Consejero de Presidencia sobre el proyecto del Parque del Milenio en el área metropolitana de Granada, como proyecto a realizar para esta conmemoración?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, este Consejero, como no puede ser de otra manera, pues, realiza una valoración positiva del proyecto del Parque de La Vega de Granada, ese futuro parque, que es conocido como «Parque del Milenio», en la medida en que se vincula a la celebración del milenio de Granada. Una conmemoración que ha sido ideada..., que fue ideada y propuesta y está siendo liderada por la Junta de Andalucía, desde la única opción, desde el único mecanismo posible, que es el de la cooperación interinstitucional.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, el pasado 18 de noviembre, el Consejo de Gobierno se reunió, precisamente, en la ciudad de Granada, y autorizó a formalizar un convenio de colaboración de distintas administraciones para crear, para constituir un consorcio que se encargara de impulsar y de gestionar esta conmemoración. Ese consorcio se constituyó en el mes de marzo, con la firma de las nueve administraciones que participan en él, a través de seis diputaciones, el Ayuntamiento de Granada, como..., en el ámbito local, la Junta de Andalucía y la Administración central. Y el compromiso de la Junta de Andalucía con esta conmemoración, pues —he de recordarles también—, fue recientemente ratificado por el Presidente de la Junta de Andalucía en su última visita a Granada. Insisto, es una iniciativa que requiere de la suma de esfuerzos y del consenso de todos, algo que nos gustaría que siempre pudiese observarse.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese contexto es en el que el Consejo de Gobierno de ese día 18 de noviembre de 2008 acordó impulsar la creación del Parque de La Vega de Granada, del Parque del Milenio. Y ello, con la finalidad de promover el uso público de un espacio, por parte de los habitantes de la aglomeración urbana de Granada, de forma compatible con los valores medioambientales, agrícolas y culturales. Y, para ello, se consideró necesario acometer un proceso de planificación que permitiese la creación del citado parque.</parrafo>
        <parrafo>Dicho proceso se inició mediante la elaboración de unas directrices, que han de servir de marco al futuro plan especial de La Vega de Granada. Este plan especial, que es un instrumento de la Ley de Ordenación..., perdón, de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, de la Ley 7/2002... Este instrumento, digo, será el que establezca las determinaciones de ordenación de localización concreta y de características del parque.</parrafo>
        <parrafo>En abril de 2009, para la elaboración de las directrices y en cumplimiento de las determinaciones del acuerdo del Consejo de Gobierno, se presentaron aportaciones de ideas por parte de seis equipos de profesionales expertos en el tema. La Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, con el apoyo de esas ideas aportadas, está elaborando estas directrices, que deben dar las pautas para la redacción del plan especial. Y está previsto que, tras un proceso de participación, lógicamente, del resto de consejerías que tienen que tener palabra en este proceso —como son la de Turismo, la de Agricultura y la de Medio Ambiente—, las directrices se culminen próximamente, a ser posible, en este mismo mes.</parrafo>
        <parrafo>De forma paralela, la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio está trabajando en la elaboración del pliego de prescripciones técnicas para la contratación del plan especial, estando previsto el inicio de la contratación y su adjudicación antes de que finalice el presente ejercicio económico. De esta manera, el proceso de elaboración del plan especial se realizará a lo largo..., debe realizarse a lo largo de 2010, siendo compatible el encargo de redacción del proyecto del Parque de la Vega tras la aprobación inicial del plan especial, dado que en este momento habrá suficiente conocimiento sobre las propuestas concretas en relación a su ubicación, dimensión y características generales, lo que debe permitir, en definitiva, acortar y simultanear procesos de ordenación y de definición de aspectos concretos de dicha ordenación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que es la única iniciativa que el Partido Socialista ha puesto sobre la mesa para la celebración de este milenio en Granada y no... Hoy, usted informa de que la Junta de Andalucía parece que tiene conocimiento de este asunto y su Delegado del Gobierno en Granada también ha hablado de este parque metropolitano. Pero no hay ningún documento oficial en el que se contemple este parque, a excepción de lo que usted ha declarado hoy aquí, y que no tiene nada que ver el proyecto de parque, entendemos nosotros, con un plan especial de La Vega. Tendrá relación en lo que supone, pero no en cuanto a ese proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, es un proyecto desconocido para los granadinos, desconocido para los agricultores afectados, desconocido para los ayuntamientos afectados y desconocido para los partidos políticos, salvo para los dirigentes —algunos dirigentes— del Partido Socialista en Granada, que parece que lo han sacado de la manga. Un proyecto que nace fuera del consenso social y político, y que es el proyecto emblema que parece que maneja el Partido Socialista para esta conmemoración. Y nosotros lo calificamos claramente —este proyecto— como un disparate, un disparate más, y una expectativa más, ya que ustedes no tienen rubor en anunciar, en determinados momentos... Siempre interesa prometer cuando hay unas elecciones y luego no se hace absolutamente nada. Una prueba flagrante es este milenio.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto, en el que el único documento que se ha conseguido encontrar en Granada es del Partido Socialista de Granada y no de ninguna consejería... Hemos preguntado y la Consejería de Medio Ambiente, por ejemplo, no tiene constancia de que se vaya a llevar este proyecto adelante. Pero sí el Partido Socialista de Granada ha repartido unas fichas con las características, y nada se asemeja a lo que usted ha estado comentando.</parrafo>
        <parrafo>Un proyecto disparatado, porque es un parque que ocupa 550 hectáreas de seis términos municipales y que tiene la oposición hoy de agricultores y propietarios de los terrenos. Que, además, este proyecto va a destruir 1.700 puestos de trabajo y cuenta con la oposición de unos dos mil trescientos agricultores —como saben bien en Granada—, personas que han llevado toda la vida cuidando esos terrenos de vega, que han sido capaces de aportar unos ingresos para su sustento, y que también han servido para ocio y entretenimiento de esos jubilados y pensionistas, que lo tienen como prácticamente una parte de su ocupación.</parrafo>
        <parrafo>Además, según la ficha que ha presentado su partido, se producirían muchas expropiaciones forzosas, con lo que el conflicto social con este parque estará servido en Granada. Unas expropiaciones que van a privar a esas personas —como he dicho antes— de lo que ha sido su hábito de vida y su sustento generación tras generación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, han aportado ustedes una visión de La Vega en esa ficha —no en ningún documento de la Junta de Andalucía—..., han aportado una visión negativa, degradada, destructiva y yo creo que hasta ofensiva, de lo que significa La Vega en Granada, cuando, si hay algún responsable de cómo se encuentran los terrenos de La Vega actualmente, es quien ha gobernado durante 30 años en Andalucía y ha tenido esas competencias sobre esos terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la realidad es tozuda en cuanto a la conmemoración del milenio. No hay un compromiso con Granada, no hay compromiso con la conmemoración del milenio. Cada día se demuestra más que jugaron con los granadinos para intentar que les votaran en esas elecciones del año 2008. Es la realidad hoy. No hay ni un proyecto —si a esto se le considera proyecto—, no hay ningún presupuesto, no hay ninguna inversión, al menos, en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido una reciente visita del Presidente de la Junta, el señor Griñán, y prácticamente ha nombrado al milenio de pasada y de manera protocolaria.</parrafo>
        <parrafo>Desde octubre del año 2007, en que el señor Chaves, en una mentira llena de electoralismos, anunció esta palanca de desarrollo para la provincia de Granada, esta oportunidad, nada más hemos sabido hasta ahora. Y yo le quería preguntar: ¿Dónde está el compromiso de que se iban a afrontar esos grandes proyectos e inversiones nuevos en Granada, inversiones nuevas en Granada? ¿Dónde está la Junta de Andalucía en toda la conmemoración? Está prácticamente inexistente y desaparecida. Nos sentimos engañados, una vez más, como en otros proyectos, como en otras promesas y como en otros momentos electorales. Siempre que hay algún tipo de elección a la vista, se nos promete algo que, luego, no se cumple.</parrafo>
        <parrafo>Díganos qué están haciendo el PSOE y la Junta de Andalucía con la conmemoración. No solo lo que usted ha anunciado aquí.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a repetir que no hay un compromiso claro del Partido Socialista, ni hay una honestidad y una sinceridad con Granada. Cada día que pasa, la conmemoración del milenio pierde fuerza, no significa nada y va muriendo poco a poco. Su promesa, la promesa del señor Chaves, en su día, o la del señor Zarrías, van muriendo poco a poco; la promesa del Partido Socialista. Pero va quedando claro —y eso sí que lo tenemos claro— que la gran mentira electoralista que pusieron en marcha antes de las últimas elecciones autonómicas se cae, se pierde, no creen en ella. Y yo les quiero decir algo claro desde aquí: nosotros creemos en ese milenio, creemos en la conmemoración del milenio; creemos que se tienen que aportar nuevos proyectos; creemos que tiene que haber nuevas inversiones. Nos van a tener con ustedes, pero siempre y cuando sean cosas reales, no sean realidades virtuales y mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Y no pidan, no pidan consensos sobre las mentiras. Los proyectos tienen que estar basados en realidades, en inversiones y en creer en ellos. Y hoy, desde el Partido Socialista, no se cree en lo que significa el milenio y la conmemoración de este milenio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, yo he intentado trasladarle una visión: en un Estado como España, con distintos niveles de Administración, la única posibilidad de sacar, muchas veces, proyectos adelante —y este es un proyecto— es la cooperación entre instituciones, la cooperación política y la cooperación administrativa. Por eso, cuando un proyecto como el del milenio, que tiene el respaldo y el apoyo social amplio que tiene, y se presenta, y ustedes, pues, quieren confrontar, como estoy observando, pues yo, sinceramente, a lo único que puedo apelar es otra vez a invocar su responsabilidad, esa responsabilidad que, desde luego, no han tenido cuando ha tenido que dotar presupuestariamente, la única Administración que gobiernan, créditos para poder desarrollar el proyecto, o que no tuvieron, siquiera, cuando se formuló la iniciativa de celebración del milenio.</parrafo>
        <parrafo>Cuando uno ve el tema en perspectiva, tiene que acabar con una reflexión, y es que, inicialmente, se critica una idea. Porque hay una idea de la Junta de Andalucía que, como usted ha dicho, la plasma su Presidente, la externaliza, la verbaliza, la pone encima de la mesa en octubre de 2007, y, de entrada, lo que uno puede ver en las hemerotecas son críticas. Así, se pueden ver en el Boletín Oficial del Parlamento de Andalucía calificaciones del hecho como «una ocurrencia». Ahora hemos oído otras y hay otras de más grueso calibre. Cuando estas ideas permeabilizan en la sociedad y, de alguna manera, pues puede decirse que son aceptadas y triunfan —si quiere, hasta entre comillas—, pues entonces ya la cosa cambia. Ahora, ya nos ponemos a defender el milenio, nos ponemos a defender este proyecto y nos ponemos a defender otros. Pero, sorpresivamente, para, además, apropiarse de él. O sea, ahora parece que el Partido Popular es el abanderado del milenio, cuando, insisto, en esta misma sede parlamentaria, pues fue calificado de ocurrencia el 16 de octubre de 2008, precisamente, además, por usted.</parrafo>
        <parrafo>Ahora resulta que hubo uno de los proyectos, que se va a poner en marcha, que se está poniendo en marcha, en el que se están dando pasos y, como ahora comentaré, requiere su desarrollo, pues es un disparate. Y estoy convencido —y ya está, lo aplaudiremos y entenderemos que la labor de la oposición, pese a que no debe ser oponerse a todo, pues, en Andalucía, se hace así—, pero entenderemos cuando, también, sean los abanderados del parque del milenio.</parrafo>
        <parrafo>Porque esto no es un disparate ni un engaño. Un engaño, a lo mejor, fue cuando se presentaron en las elecciones de 2003 proyectos por parte del Partido Popular, como, por ejemplo, una exposición universal en Granada, y, a la vez, pues se estaba planteando, por parte del entonces Vicepresidente del Gobierno, Mariano Rajoy, pues esa misma exposición, pero en Zaragoza, ¿no? Y eso no, eso no es un engaño a los granadinos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo, sinceramente, creo que la llamada a la prudencia y a la responsabilidad inicial es la que debería perdurar en esta reflexión sobre este proyecto, especialmente por parte de las Administraciones, por parte también del Ayuntamiento de Granada, en particular, ¿no?, para que por la clasificación como sistema general de espacios libres quede recogida, finalmente, en el plan general de Granada que haya que realizar.</parrafo>
        <parrafo>Eso será también una prueba del nueve de su carácter cooperativo en la visión de esta política ¿no? Porque, claro, usted ha hecho una referencia —para ir terminando— a que la única iniciativa que se conoce es la del Partido Socialista, y me lo traslada a mí. Yo soy militante del Partido Socialista, y me parece muy bien, pero si usted tiene algún inconveniente con algo que esté diciendo el Partido Socialista en Granada, pues, no sé si este debe ser el foro, yo milito en Jaén, ¿eh? Lo que sí le digo es que la Junta de Andalucía, el 18 de noviembre, tomó un acuerdo, un acuerdo que afectó al plan..., al parque, perdón, y que tiene un desarrollo en términos de planificación; de planificación, que se ha desarrollado, solicitándoles, además, ideas a expertos en materia urbanística y arquitectónica y que, por tanto, tendrá que plasmarse posteriormente en un documento.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, que los afectados lo desconocen... Pues es que yo desconocía que hubiera afectados. Esa es un poquito, a lo mejor, la referencia y la reflexión que debiéramos hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar, para terminar, pues, para que no exista ninguna duda —que seguro que no la tienen los granadinos—, evidenciar, evidenciar el compromiso de la Junta de Andalucía con Granada, con Granada capital, con la aglomeración urbana, que será la que se tenga, también, que beneficiar de este proyecto y con el conjunto de la provincia, en proyectos múltiples, y que tienen, además, una secuencia temporal que todos hemos podido ver, con trascendencia nacional, ¿no? Con trascendencia nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y donde siempre ha estado la Junta de Andalucía. Y me estoy refiriendo a que en Granada, con el apoyo de la Junta de Andalucía, se plantee la primera fábrica de vacunas de la actual gripe que se está desarrollando, o me refiero al proyecto de la Universidad en 2015, o me refiero al proyecto de eurobasket en 2014, o me refiero a la llegada del Ave que pretendemos y mantenemos que pueda realizarse en 2013. O a la reciente apertura de la autovía de Motril, o a la ampliación del Parque de las Ciencias o la planta solar de Andasol, que tiene una referencia, en la comarca de Guadix, de ámbito europeo. O al metro. En definitiva, los más de mil millones de euros que supone la inversión de las Administraciones, la del Estado y la de la Junta de Andalucía, en estos presupuestos de 2009. Además, esto es especialmente necesario en una situación de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, pues en esa lista, que podríamos, también, continuarla, incluyo la celebración, la conmemoración del milenio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a suspender la Comisión durante tres minutos, mientras el señor Consejero...</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

