<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>125</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Industria minera, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000333</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000333. Pregunta oral relativa a las instalaciones de las Minas del Conjuro en la Alpujarra granadina (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, pasamos a la última pregunta, que era la primera, pero por una solicitud de la diputada que la formulaba se ha pasado a la última. Bien, pues pasamos a ella, que es la relativa a instalaciones de las minas de El Conjuro en la Alpujarra granadina, que la formula la señora Reyes Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias a la Mesa por permitir la alteración en el orden de las preguntas. Se lo pedía porque tenía también una pregunta en la Comisión de Educación, y han coincidido en el tiempo. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la historia de las minas de El Conjuro viene de bastante atrás. Referencias fiables hablan de que ya en la Edad Media estaban en explotación, pero hay indicios de que los romanos ya estuvieron arrancando hierro en aquellas tierras. Las minas estuvieron en explotación hasta mediados del siglo pasado, aunque parte de las instalaciones se fueron abandonando poco a poco. Estas minas contribuyeron históricamente al esplendor de los municipios que hay a su alrededor. Y el cierre, no cabe duda, supuso un paso atrás en la prosperidad de estos municipios.</parrafo>
        <parrafo>La repercusión de las minas de El Conjuro por parte de la recuperación... La intención de recuperar las minas de El Conjuro por parte de la Universidad de Granada constituye una noticia de honda y positiva repercusión para la Alpujarra, una comarca, señora Consejera, muy bella y con bastantes recursos, sobre todo, recursos naturales, pero muy olvidada históricamente por todas las Administraciones. Nos consta que ha sido el Rector de la Universidad de Granada el primer interesado en este proyecto de puesta en valor cultural de las minas de El Conjuro de Busquístar, y que, al parecer, cuenta con el respaldo de la Junta de Andalucía a través de su Consejería, la Consejería de Cultura. Todo ello orientado al logro de un objetivo: la creación en terrenos del antiguo complejo minero de El Conjuro de una residencia-albergue de carácter universitario, de un centro de interpretación de la zona, otro de documentación y un cuarto destinado a escuela de hostelería y similares. La puesta en marcha de rutas interpretativas del territorio, los programas de investigación centrados dentro de un plan estratégico de cultura andaluza y los planes y programas de promoción turística, previstos al parecer por la Universidad de Granada y la Junta de Andalucía para esta zona, constituyen, sin lugar a dudas, una enorme gran noticia para la Alpujarra, su promoción y, en general, para todos sus vecinos. Sabemos que, al conocer este proyecto, instituciones como el Centro Unesco de Andalucía ya se han felicitado y han ofrecido su colaboración. Pero, señora Consejera, nuestra preocupación y la de los alpujarreños es que estamos acostumbrados a muchas promesas, a que se hable de muchos proyectos para esta comarca y al final se queden en nada; muchas promesas y pocas realidades.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hoy le preguntamos: ¿cómo se van a concretar los apoyos a este proyecto desde la Consejería de Cultura, y qué presupuesto se le va a asignar? Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Reyes Ruiz, agradeciéndole también la pregunta, tengo que iniciar mi intervención diciéndole que un presupuesto tampoco asegura que las cuestiones lleguen a buen puerto; es un requisito necesario, pero no es el único. Por lo tanto, quiero iniciar realmente la intervención diciéndole que, el 17 de abril de 2007, el área delimitada de La Alpujarra media granadina y La Taja fue declarada Bien de Interés Cultural, con la categoría de sitio histórico, incluyéndose en dicha declaración las minas de El Conjuro. Y esto significa que ya gozan de una protección. Creo que ese sí es un elemento fundamental para que podamos estar hablando de la puesta en valor. Por lo tanto, sí que están protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, lo traigo a colación porque ese régimen de protección del que disfrutan las minas del Conjuro es también necesario para entender que en esta actuación tenemos que ir con cuidado y con todos los estudios necesarios para poder desarrollar cualquier iniciativa que tenga que ver con la última fase de la puesta en valor, que es realmente que el patrimonio se pueda considerar como un recurso y un bien puesto a disposición del desarrollo, y del desarrollo económico, de una comarca, de un pueblo o de un territorio, y que sabe usted que es una línea en la que nosotros también estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso ha sido, para la Consejería de Cultura, una satisfacción acompañar la iniciativa de la Universidad de Granada, que, efectivamente, es quien ha impulsado esa posibilidad de que las minas de El Conjuro se conviertan en un recurso al servicio de la economía de la zona, y, a partir de ese momento, nosotros hemos estudiado, junto con ellos, la posibilidad de desarrollar un proyecto de intervención patrimonial en las minas de El Conjuro. A esta idea inicial, afortunadamente, han ido sumándose otras Administraciones, tanto la diputación provincial como las corporaciones locales de los dos municipios que, al menos, están afectados, positivamente, por esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>La estrategia de colaboración entre las distintas Administraciones —autonómica, provincial, local y Universidad de Granada— no afecta solo a las minas, sino a todo el espacio recogido en la delimitación de la declaración. Y vamos a ir siguiendo los pasos que corresponden a un proyecto de este tipo, es decir, a un gran proyecto que afecta a gran cantidad de territorios y, además, a bienes patrimoniales de distinta índole y que, por lo tanto, han de tener distintas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>La primera fase, necesariamente, señorías, tiene que ser una fase de conceptualización y de determinar qué es lo que podemos y qué es lo que queremos llevar adelante en la zona: básicamente, para nosotros —como comprenderá—, la recuperación, la conservación y la protección de los edificios que son propiedad de la Universidad de Granada, y que están en los términos municipales de Busquístar y Almegíjar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para poder llevar adelante un proyecto de este tipo, creo que todos debemos ser conscientes de que es necesario contar con el esfuerzo técnico y científico que requiere y con la capacidad de financiación, que también va a necesitar un programa como este. Por lo tanto, hay que articular esa participación de las Administraciones. Además, entendemos que es un proyecto susceptible de que sea beneficiario también de fondos europeos. Creo que, si todas las Administraciones estamos juntas y de acuerdo en la actuación y ponemos en marcha los procedimientos adecuados, puede ser un proyecto que tenga, efectivamente, ese acompañamiento de la financiación europea. Así, entre todos, habremos hecho posible que, una vez más, el patrimonio se convierta en un recurso a través de un proyecto ambicioso, que tiene ramificaciones socioeconómicas, y que para nosotros, desde luego, va a ser un compromiso que cumpliremos con la comarca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, tiene la palabra la señora Reyes Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, por adquirir hoy este compromiso con esa comarca y con este proyecto, porque es un proyecto bonito, porque es un proyecto que se presta, porque hay unos recursos naturales como para poderlo poner en acción, y porque es una comarca que lo necesita. Por eso, esta diputada le solicita y pide que, con toda la cautela que un bien cultural merece, no se alargue demasiado en el tiempo y que, al final, no se quede en un sueño, que se sigan todos los pasos necesarios, pero que se sigan con agilidad, porque la comarca lo necesita y el proyecto —como usted bien ha dicho— es un proyecto ambicioso, y merece la pena realizar el esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Solo para que quede en el acta, que el compromiso no es de hoy, sino anterior, porque el proyecto que ya existe está desarrollado con los técnicos de la Delegación de Cultura y es un proyecto que, además, ya ha sido trasladado a la Delegación del Gobierno y también al Rector de la Universidad de Granada. Por lo tanto, nuestro compromiso ha sido desde el inicio y, desde luego, lo va a ser hasta el final.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues muchas gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y terminamos esta fase de la Comisión, que requiere la presencia de la Consejera. Así que vamos a hacer un receso de cinco minutos para despedirla.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

