<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>69</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Ayuda comunitaria, Oleaginosos, Política agraria común, Reforma de la PAC, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000253</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000253. Pregunta oral relativa al sector olivarero andaluz (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Bartolomé Madrid Olmo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al sector olivarero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su señoría, don Bartolomé Madrid Olmo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el traer hoy aquí esta pregunta es muestra de nuestra preocupación por la situación, entendemos, grave que está atravesando el sector olivarero, y por los cambios que se avecinan en la política agrícola europea.</parrafo>
        <parrafo>El sector olivarero es estratégico, como sabemos, para Andalucía —y así lo confirman los datos— y es vital para la economía andaluza y, por tanto, para muchos pueblos y para muchas familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Si España es el mayor productor mundial de aceite, de esa producción, el 80% corresponde a Andalucía, en la que muchos pueblos, esos que se llaman «pueblos del olivo», tienen como actividad principal y como fuente general de empleo y de generación de riqueza el olivar, que supone aproximadamente un 35% del empleo agrario de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En la pasada campaña, España tuvo una cosecha de 1.266.000 toneladas, y en esta campaña se prevé que la cosecha ronde el millón doscientas mil. Teniendo en cuenta el consumo interno, que ronda las seiscientas mil, hay un claro retroceso por la clara y grave crisis económica que atravesamos, y aproximadamente otras seiscientas mil toneladas se han dedicado a la exportación, cantidad que en este ejercicio también está bajando de forma evidente. Al día de hoy, se estima que, al final de la campaña, a 1 de noviembre, el stock será de unas cuatrocientas mil toneladas, lo que sumaría con la nueva campaña una cantidad, aproximadamente, de un millón seiscientas mil toneladas de aceite.</parrafo>
        <parrafo>Si el aceite de oliva ha cotizado esta semana a 2,13 euros/kilo —el precio, señor Consejero, de hace diez años— y la semana pasada era de 2,73, en una sola semana ha caído 60 céntimos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos encontramos en una situación en la que, si no se da salida al sector con una situación económica que se agrava día a día, no solo es para preocuparse, sino para que muchos olivareros se vean en una situación crítica, y mucho más en ese olivar de montaña de bajo rendimiento, que ocupa intensas áreas de Andalucía, que contribuye enormemente al mantenimiento de un ecosistema que tenemos la obligación de preservar.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el sector se enfrenta a nuevas amenazas. Los cultivos superintensivos, que prevén incrementar la producción en España en un 30% o 40% en cinco o seis años, vienen a agravar la situación del olivar tradicional, por lo que, si no se ponen soluciones encima de la mesa, este olivar, que es para muchos andaluces el pan de su día a día, está amenazado de muerte.</parrafo>
        <parrafo>Si, por otra parte, hablamos de costes, estos han evolucionado de una forma desproporcionada, con un aumento de fertilizantes, de combustibles, de herbicidas, de fitosanitarios; que todo ha experimentado una enorme subida, cercana al 50% en un solo año.</parrafo>
        <parrafo>Si a la falta de salida comercial, al bajo precio en origen y a los altos costes de producción, sumamos nuevas amenazas como la que hemos conocido recientemente, con la aprobación de un reglamento por parte de la Comisión Europea, en el que permite, a partir de julio de 2009, comercializar en todo el territorio de la Unión Europea las mezclas de aceite de oliva con otros aceites —lo cual tira por tierra los esfuerzos del sector, que ha trabajado y sigue trabajando de forma continuada y con mucho esfuerzo por la mejora de la calidad del aceite—, señor Consejero, ¿qué han hecho ustedes para que este reglamento no se aprobara? ¿Se han preocupado por este tema? Evidentemente, creo que si España hubiese tenido un peso negociador en Bruselas, esto no debería ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno andaluz, han hecho —creo, muy poco— sus deberes con respecto al olivar, desde la inclusión de la campaña de 1999 en el pago único, a la luz de una reversión al sector de los fondos procedentes de la modulación, fomentando un desarrollo rural bastante ajeno a una agricultura y a una ganadería dignificada, con garantías de futuro; por lo que, si no se aplican esos fondos del primer pilar como parte importante, en acciones concretas que beneficien al sector, volveremos a encontrarnos ante el fracaso, en un modelo de desarrollo rural, que ve pasar muchos millones de euros y ve marchar también de su tierra a muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, han sido muchas las promesas incumplidas con la zona de olivar más desfavorecida, así como con el olivar ecológico, que, con bajos precios y multitud de problemas, hoy es, prácticamente, inviable. Le pregunto por la trazabilidad o el control de la calidad del aceite. ¿Apuesta por la calidad, eliminando muchas mezclas no controladas que hoy encontramos en el mercado? ¿Apuesta por el desacoplamiento total de las ayudas? ¿Qué piensa sobre la necesidad de ayudar o facilitar al agricultor el cumplimiento de la condicionalidad que afecta al olivar, ahora, precisamente, que se habla, en la próxima revisión, de que la condicionalidad tiene que ser un reflejo de las demandas de la sociedad y debe alcanzar un equilibrio adecuado entre costes y beneficios? ¿Qué piensa de la flexibilidad en los procesos de inspección, que suponga una ayuda a los olivareros, más que un castigo ante pequeños errores que paralizan ayudas? ¿Y qué piensa de la agilidad que no se da a la hora de pagar las ayudas, dándose casos rocambolescos, en los que un mismo agricultor ha cobrado antes la ayuda correspondiente al año 2007, que la que le correspondía en el año 2006?</parrafo>
        <parrafo>Creo que la Administración está para ayudar al agricultor, no para agudizar aún más la ya extensa problemática que le afecta. Esto parece ser parte importante del espíritu de la revisión que se avecina y sería interesante que usted dijera cuáles serán las líneas de trabajo de su Consejería, qué efectos prevé que puedan tener el chequeo médico en el olivar andaluz y las líneas que se están trazando para la reforma en el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en resumen, tenemos una preocupación general por el sector, por muchos y evidentes motivos; por la incertidumbre ante las decisiones que en un futuro inmediato se han de tomar en la Unión Europea; por unos precios de origen que caen en picado ante una situación de crisis económica alarmante; por un exceso de producción que no tiene salida al día de hoy; por unos costes que han experimentado un incremento desproporcionado; por una normativa cada día más rígida y una Administración más insensible ante los problemas que le afectan; por una normativa cada día más laxa en cuanto a la calidad y a la protección del aceite de oliva como alimento saludable de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos una preocupación especial por un subsector, como es el olivar de escasa producción —el olivar de montaña, que ya está siendo inviable—, el cual, con unas producciones de 15 o 20 kilos/árbol, con unos costes de recolección que triplican los costes del olivar de alta producción... Un olivar que se encuentra en una auténtica situación de penuria —que no se mantiene—, para poder mantener a sus propietarios viviendo con dignidad en el mundo rural andaluz; en el que se están perdiendo el pensamiento de supervivencia y el espíritu de lucha y esfuerzo, porque no hay un proyecto de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, está agotando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... su tiempo también para el segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No voy a tener segundo turno, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... para poder vivir del olivar.</parrafo>
        <parrafo>Si añadimos que en este cultivo de montaña, un complemento ha sido —y es— la ganadería, viendo cómo se encuentra también este sector, pues apagamos y nos vamos sin más, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tomar medidas que generen expectativas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que vaya concluyendo, señor Madrid.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tomar medidas que generen expectativas de futuro, articular ayudas al margen del pago único, que estimulen la continuidad de este olivar de baja producción y mantengan un ecosistema que todos queremos y debemos disfrutar.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto qué piensa..., si piensa hacer algo para abrir nuevos mercados, para poner dinero encima de la mesa, que acompañe al que la interprofesional del sector ha decidido poner para la promoción y la I+D+i, cuando Andalucía es la primera productora mundial de aceite de oliva. ¿Piensa invertir en campañas de promoción para incrementar el consumo o en mejorar la información que se dirige a los consumidores?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Madrid, le ruego vaya concluyendo. Concluya ya, porque ya se ha agotado su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo, señor Presidente. Un segundo.</parrafo>
        <parrafo>¿Piensa promover la calidad en el uso del aceite de oliva en la restauración definitiva? Concrete qué piensa hacer para dar un poco de tranquilidad a los olivareros andaluces y para que, en algo que somos primeros y pioneros, podamos tener la seguridad de que existe un buen futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Madrid, ¿usted qué le pide al sector? ¿Al sector no le pide nada? ¿El sector no tiene que hacer nada? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Mire, antes de nada, decirle una aclaración que es básica en su argumentación: para el año 2013, lo que está previsto es la finalización del actual marco financiero; es decir, la programación presupuestaria actual, que va hasta el año 2013. No estamos en condiciones, ni usted ni yo, de decir que van a desaparecer las ayudas al sector del olivar. Decirlo y meterle a la gente en el cuerpo el miedo, pues no es bueno ni corresponde a un gobierno ni a una oposición razonable y sensata. Por lo tanto, no van a desaparecer las ayudas ni estamos en condiciones de adivinar cómo van a ir, pero es probable que se reorienten y en eso trabajaremos todos juntos. Por eso, hay que aprovechar las ayudas actuales y tomar ya medidas, como se están tomando.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el sector del olivar cuenta con 824 millones de euros al año; son 150.000 millones de pesetas, que cada año caen en Andalucía. No existe otro sector en la agricultura europea tan localizado que reciba tanto dinero. No, no, es sorprendente a veces lo que dicen ustedes. Es que son 824 millones de euros al año; cada año. Por cierto, que tuvimos que defender nosotros, porque ustedes lo dejaron bastante patas arriba.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en este momento, la revisión de la PAC es un ajuste interno y se van a hacer pequeñas modificaciones. Hay una de ellas, que nosotros estamos defendiendo, que está compartida con el sector. En este momento, saben ustedes que el 95% de las ayudas se cobra desacoplada y el 5% se cobra acoplada; y solo para un 5% hay mucha burocracia y hay complicaciones. Por tanto, la posición del Gobierno de Andalucía es ir al ciento por ciento del desacople y acabar con ese 5%, que no aporta significativamente nada al agricultor y que sí dificulta la gestión de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, si alguien ha cobrado 2007 y no 2006, es porque el error de 2006 lo ha corregido y hemos cambiado el criterio de que si no han cobrado un año, lo cobraba al siguiente. Pero no son errores simples; las inspecciones hay que hacerlas, porque las inspecciones le dan credibilidad a Andalucía, que es el quinto órgano pagador de toda la Unión Europea. Los errores..., que a veces no coincide la información del satélite —que no se equivoca— con el catastro; y no se pueden pagar olivos que no existen. Y si se cambian los linderos de la finca, hay que cambiarlo. Por tanto, no se metan con eso, que es la garantía del éxito de los pagos. Al final, se paga, pero hay que hacerlo bien, ajustándose al Derecho y a las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también que, mire, nosotros hemos puesto en marcha medidas en todos los ámbitos del apoyo al sector del aceite de oliva; en todos los ámbitos. No hay ni uno solo que no hayamos podido poner en marcha. Por ejemplo, tenemos medidas de reducción de costes de explotación y mejora de la rentabilidad. ¿Usted está de acuerdo en que haya 300 cooperativas en Jaén vendiendo aceite a la vez? Trescientas, a la vez. No vendiendo: esperando que vengan a comprártelo. Y el precio baja, porque hay 300.000 toneladas de estocaje. Claro, claro. Bueno, habrá que pedirle al sector que se una; habrá que pedirle a las cooperativas que evolucionen; habrá que pedirle al sector que crezca en tamaño, que tenga marca, que sepa vender, que vaya a vender; habrá que pedirle al sector también compromiso, porque la atomización es una ruina del sector del aceite en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en esa reducción de costes de explotación, estamos apoyando la producción integrada, como una forma de racionalizar y optimizar el uso de fertilizantes y fitosanitarios —una buena medida—; ayuda a la modernización de las explotaciones, para hacerlas más eficientes, más productivas y abaratar los costes; y las ayudas agroambientales, para aquellos olivares de menos producción; estamos trabajando para dinamizar la fase de la comercialización. ¿Usted sabe que se ha creado una interprofesional con sudor y lágrimas? ¿Usted sabe que era el sector el que no se ponía de acuerdo para crear la interprofesional, siendo el primer productor del mundo España y Andalucía? ¿Qué culpa tiene el Gobierno? El Gobierno ha estimulado la puesta en marcha de la interprofesional. Bueno, pues conseguir siete millones de euros para hacer promoción e investigación, hay todavía gente del sector que lo cuestiona; hay todavía gente que lo cuestiona dentro del sector. Y ha tardado sudor y lágrimas. Ya tenemos por fin la interprofesional, y habrá que hacer la extensión de norma; pero el sector tendrá que cumplirla, y tendrá que asumirla, y tendrá que evolucionar y tendrá que modificarse.</parrafo>
        <parrafo>Como también estamos apoyando toda la puesta en marcha de producciones con la marca de denominaciones de origen con consejos reguladores; estamos implantando procesos de gestión de calidad para incrementar el valor añadido; estamos también trabajando para que la zona de monocultivo del olivar —estará usted de acuerdo conmigo en que es una necesidad imperiosa— diversifique su actividad económica, no depender solo de un monocultivo, en este caso del olivar; como también estamos trabajando para que la Unesco declare a la dieta mediterránea, y, por tanto, el olivar, que es el aceite la base de esa alimentación, Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Estamos editando permanentemente libros, y estamos haciendo cursos gastronómicos con los mejores restauradores del sector, manteniendo el aceite de oliva como materia prima esencial. Estamos apoyando, a través de Extenda, en la Consejería de Economía y Hacienda y con la Consejería de Agricultura, hasta veinte acciones de promoción exterior este mismo año; se ha logrado, además, ya, que empresas muy importantes, como SOS Cuétara, pueda comprar Bertolli, que era la marca, era el culmen del mercado italiano, por 600 millones de euros, y nos da una cuota del 25% mundial y líder en Estados Unidos. O que Hojiblanca esté en una alianza estratégica con Cargill, montando una planta para duplicar su producción, o que estemos diseñando una corporación agroalimentaria para aprovechar canales de distribución de otros sectores de la agroindustria para el aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>El sector del aceite de oliva es el sector más protegido, el más cuidado y el que ha tenido más ayudas hasta la fecha, y las va a seguir manteniendo, desde luego, porque la presidencia francesa nos va a ayudar de aquí a diciembre y porque la presidencia española, el 1 de enero de 2010, va a lograr mantener las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

