<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>383</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Patrimonio arquitectónico, Provincia de Huelva, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000431</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000431. Pregunta oral relativa a obras de rehabilitación y consolidación del Castillo de Cala, Huelva (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a las obras de rehabilitación y consolidación del castillo de Cala, formulada por la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hace muy pocas fechas se han iniciado las obras de rehabilitación y consolidación del castillo de Cala, en la provincia de Huelva. Son unas obras que se enmarcan dentro del Plan de Arquitectura Defensiva de Andalucía. Se trata de un monumento que forma parte del importante patrimonio arquitectónico defensivo de la provincia de Huelva y que data de finales de siglo XVIII y principios del XIX.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber a cuánto asciende la inversión destinada a las obras de rehabilitación de esta fortificación y cuáles son las actuaciones que se van a llevar a cabo en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El castillo de Cala fue construido en época medieval, entre finales del siglo XIII y principios del XIV, y se integra en el conjunto de las fortificaciones de la denominada «banda gallega», que era una zona controlada por la ciudad de Sevilla para prevenir eventuales ataques portugueses.</parrafo>
        <parrafo>El castillo se encontraba en un estado ruinoso, que ya se manifestó hace siglos. En el siglo XVIII ya el castillo estaba muy deteriorado. Los lienzos de muralla y las torres han perdido la parte superior; se han producido deterioros en las mamposterías, con oquedades y falta de material, y la puerta principal y el lienzo correspondiente a esa puerta principal se encuentran desaparecidos, como usted sabe.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, previamente a la redacción del proyecto, que ahora se empieza a ejecutar, se habían realizado, entre los años 2001 y 2003, dos intervenciones arqueológicas para apoyar este proceso de restauración, de manera que gracias a esas excavaciones se documentó el castillo, y eso ha permitido conocer cuáles eran las fases constructivas, es decir, en qué periodos se fue edificando, así como cuáles eran los elementos originarios y cuáles los estructurales; todo ello, ya digo, de cara a redactar el proyecto que ahora se está ejecutando.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto que ahora se está llevando a cabo, se está materializando, asciende a 762.635 euros.</parrafo>
        <parrafo>Las obras se han iniciado recientemente, el 14 de abril de 2010, y tienen un plazo de ejecución de 12 meses, y las obras incluyen la eliminación de las patologías, de las causas que producen las patologías que tiene el castillo; la reparación de los daños y la puesta en valor del conjunto monumental; la recuperación de la volumetría a gran escala, porque hay pérdidas, como usted sabe, importantes; el acondicionamiento de sus accesos y de la plaza de armas; la consolidación de los paramentos, y la recuperación de las cotas documentadas del adarve.</parrafo>
        <parrafo>Estas obras se están desarrollando dentro de un plan que tiene la Consejería, que es el Plan de Arquitectura Defensiva de Andalucía, porque, curiosamente, en nuestra tierra hay muchísimos castillos —aquí hay más castillos que en Castilla—, de manera que tenemos un patrimonio en este sentido muy específico y muy importante que conservar. Y, dentro de ese plan, de ese PADA, que le llamamos, pues se han hecho muchísimas intervenciones en diferentes rincones de Andalucía. Algunas de esas intervenciones han contado con fondos, por ejemplo, de los grupos de desarrollo rural, en algunos casos, que están intentando recuperar esos lugares defensivos con idea de recuperar el paisaje de ese municipio, de ese pueblo, y así, pues hacerlo más atractivo turísticamente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, por parte de la Consejería la cantidad que se ha invertido en el periodo 2006-2008 ha sido de casi diecinueve millones de euros, 18,8 millones, y se han beneficiado de estas actuaciones 141 municipios. Esta es una prueba más del compromiso de la Consejería con nuestro patrimonio, en este caso con el patrimonio defensivo, que en algunos lugares de Andalucía es espectacular. Todos los pueblos tienen su estructura defensiva, ¿verdad?, y es que eran zona de frontera. Particularmente hay una zona, entre las provincias de Granada, Jaén, y también el sur de Castilla-La Mancha, que es la zona con más densidad de castillos de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Consejero, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Esta inversión que la Junta de Andalucía ha destinado para realizar los trabajos de rehabilitación del castillo de Cala demuestran, por un lado, el interés del Gobierno andaluz por conservar y mantener nuestro patrimonio histórico y monumental, y, por otro, la apuesta que se hace, desde la Consejería de Cultura, por fomentar y dar a conocer la riqueza artística y cultural que a lo largo de los siglos se ha asentado en esta zona de Huelva y ha dejado su impronta. Además, no debemos olvidar que en Huelva existe lo que se ha denominado la «Ruta de los Castillos», del que Cala constituye una parada obligatoria para los turistas que deseen visitar y conocer el patrimonio de esta zona de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

