<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cesión de impuestos, Competencias del ejecutivo, Fiscalidad, Hacienda regional, Impuesto, Impuesto sobre la renta de las personas físicas, Política fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000107</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000107. Comparecencia del Excmo. Sr. Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el ejercicio de competencias normativas por parte del Consejo de Gobierno, en el tributo cedido del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, valorando su incidencia real en el bolsillo de los contribuyentes andaluces (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y de esta forma concluimos el punto dos y pasamos al tres, a la solicitud de comparecencia que realiza el Grupo Popular en torno al tributo cedido del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas valorando su incidencia real en el bolsillo de los contribuyentes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para iniciar este debate, el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a hablar de bolsillos, porque habrá contribuyentes que incluso no los usen. Hablaré de la trascendencia que han tenido económicamente las modificaciones que hemos hecho e introducciones en el Impuesto sobre la Renta sobre el patrimonio o sobre las rentas de los contribuyentes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma, como ustedes saben, ejerce las competencias normativas en materia del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas en el marco de un sistema de financiación, el vigente, que está regulado por la Ley 21/2001. Es el marco en el que nos movemos. Y el ejercicio de las competencias normativas —estamos hablando del Impuesto sobre la Renta— se ha desarrollado atendiendo a unos principios generales, desde la vigencia de esta ley —estoy hablando desde el año 2001—, que han sido los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Lo primero, la responsabilidad de mantener un volumen de ingresos, de ingresos públicos, adecuado para desarrollar nuestras competencias; en segundo lugar, acercarnos a los objetivos de política social, es decir, utilizar también la política fiscal como política social; en tercer lugar, la mejora de la progresividad en lo que sea el impuesto —el impuesto general sobre la renta, al ser un impuesto directo, es un impuesto que ha de ser progresivo—, y, por último, la mejora en la distribución de la renta y la riqueza en Andalucía. Con estos objetivos, todas las modificaciones fiscales que hemos venido haciendo en los últimos años han tenido en cuenta también otra serie de criterios; por ejemplo, que la aplicación de los beneficios fiscales llegue a un número de ciudadanos en situación de inferioridad cada vez mayor; modernizar también la administración tributaria, para que sea más eficaz; facilitar el cumplimiento de las obligaciones tributarias de los ciudadanos, a través de la simplificación de trámites y disminución de los costes indirectos, y, por último, reducir el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Con estos principios, los primeros muy referidos expresamente al Impuesto sobre la Renta y el segundo referido a las modificaciones fiscales que puede introducir la Junta de Andalucía, le recordaré las medidas que hemos venido adoptando sobre el Impuesto de la Renta de las Personas Físicas, que está recogido básicamente en tres leyes. Tres leyes aprobadas por esta Cámara: La Ley 10/2002, que era la ley de medidas de acompañamiento de los Presupuestos de 2003; La Ley 18/2003, que era la de los Presupuestos de 2004, y la Ley 12/2006, de Presupuestos de la Comunidad Autónoma. Ahora está el decreto-ley, del que luego hablaré, que ha empezado, si no me equivoco, esta misma mañana a tramitarse en esta misma Comisión, como proyecto de ley, que convierte en proyecto de ley el primer decreto-ley que se aprobó en el Parlamento andaluz. Y en todos ellos, lo que se ha hecho, ni un solo momento, de la presión normativa, y sí deducciones de la cuota, que es aquello para lo que tenemos competencia, que han tenido como destinatarios fundamentalmente las familias, las personas con discapacidad, la compra y alquiler de vivienda y el fomento del autoempleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a las familias, el ejercicio de la capacidad normativa ha incorporado las siguientes deducciones:</parrafo>
        <parrafo>Primero, cincuenta euros por cada hijo menor de 3 años y por cada hijo nacido en parto múltiple al amparo del Decreto de Apoyo a la Familia. Según los datos disponibles —datos del año 2006—, esta medida supone un ahorro fiscal de 221.650 euros y 5.231 beneficiarios.</parrafo>
        <parrafo>Deducciones por adopción de hijos en el ámbito internacional. En concreto, una deducción de 600 euros, siempre que la suma de las bases imponibles general y del ahorro no sea superior a treinta y nueve mil euros en tributación individual o a cuarenta y ocho mil euros en tributación conjunta. Según los últimos datos disponibles, en 2006 se beneficiaron de esta medida 301 contribuyentes, con un ahorro fiscal de 130.550 euros. Quiero decirles que solamente Aragón, Madrid, Castilla y León tienen una medida similar a esta.</parrafo>
        <parrafo>Existe también una deducción de 100 euros para la madre o el padre de familia monoparental. Es una deducción que, como ustedes saben, se puede incrementar adicionalmente con otros 100 euros por cada ascendiente mayor de 75 años que conviva con esta familia monoparental, siempre que generen el derecho a la aplicación del mínimo por ascendientes mayores de 75 años que se establece en la normativa estatal del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas. Esto ha entrado en vigor este mismo año y se prevé que haya beneficiado la medida a 91.571 beneficiarios, con un ahorro fiscal de 9.157.065 euros. Se trata de una medida innovadora sin precedente, que no tiene precedente ninguno en ninguna otra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las personas con discapacidad, quiero decirles que el conjunto de las medidas fiscales que ha aprobado la Junta de Andalucía en todos los tributos sobre los que tienen competencia configura, quizás, el paquete normativo en beneficio de las personas con discapacidad sin duda más amplio de ninguna otra comunidad autónoma. En relación con el IRPF, en las personas con discapacidad, el ejercicio de la capacidad normativa ha supuesto deducciones, sobre la cuota íntegra autonómica del IRPF, de 100 euros para sujetos pasivos con grado de discapacidad igual o superior al 33%, siempre que la suma de las bases imponibles general y del ahorro no supere los diecinueve mil euros en tributación individual y los veinticuatro mil euros en tributación conjunta. Datos disponibles más recientes —2006— muestran que esta medida supuso un ahorro fiscal de 3.177.983 euros, alcanzando a 61.063 beneficiarios.</parrafo>
        <parrafo>Baleares, Canarias y Castilla-La Mancha aplican esta medida pero en condiciones más restrictivas porque exigen que el grado de discapacidad sea superior al 65%. Castilla y León y Galicia no solamente lo limitan a más del 65%, el grado de minusvalía o discapacidad, sino que, además, solo pueden beneficiarse los mayores de 65 años. Y la Comunidad Valenciana restringe a los beneficiarios a ser mayores de 65 años, aunque el grado mínimo de discapacidad es del 33%.</parrafo>
        <parrafo>Existe, asimismo, una deducción de 100 euros para contribuyentes con descendientes o ascendientes con discapacidad. Las comunidades que aplican este tipo de medidas —solo cinco— limitan la discapacidad a un grado inferior al 66%, que es, como saben ustedes, superior al que se ha establecido en Andalucía. Esta es una deducción, ya digo, de 100 euros para contribuyentes con ascendientes o descendientes, pero, por gastos de asistencia por terceras personas a sujetos con discapacidad, hay también una deducción del 15% del importe de la cuota fija satisfecha a la Seguridad Social por el empleador, con un límite de 500 euros anuales por contribuyente; siendo Andalucía la única Comunidad Autónoma que ha implantado este tipo de medidas.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las dos medidas últimas que he citado, no tenemos datos definitivos. Una entró en vigor el 2007; la otra en 2008, aunque se prevé un ahorro fiscal de 5.656.200 euros y 55.401 personas beneficiadas.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la vivienda existen las siguientes deducciones sobre la cuota íntegra: 30 euros para beneficiarios de ayudas autonómicas por adquisición o rehabilitación de la vivienda habitual que tenga la consideración de protegida. Esto es un ahorro de 92.230 euros y 3.088 beneficiarios. Esta es una deducción, además, que no está regulada en ninguna Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Para la adquisición o rehabilitación de vivienda habitual que tenga la calificación de protegida la deducción es, en este caso, del 2% sobre el 4,95% de tramo autonómico de la deducción estatal, lo que supone el 6,95% de las cantidades satisfechas en el periodo impositivo para la adquisición o rehabilitación de viviendas con posterioridad al 1 de enero de 2003. Solo Asturias recoge una medida similar aunque establece una cantidad fija de 109 euros por la deducción.</parrafo>
        <parrafo>Por adquisición, por rehabilitación de vivienda habitual por jóvenes, hay una deducción del 3%, también sobre el 4,95% del tramo autonómico de la distribución estatal, lo que supone el 7,95% de las cantidades satisfechas en el periodo impositivo para menores de 35 años, siempre que la suma de las bases imponibles general y del ahorro no superen los 19.000 euros en tributación individual o los 24.000 euros en la tributación conjunta, y siempre que la adquisición o rehabilitación se refiera a vivienda habitual y se haya iniciado a partir del 1 de enero de 2003.</parrafo>
        <parrafo>Estas dos medidas, adquisición y rehabilitación de vivienda habitual, bien por jóvenes o bien por la calificación de protegida, juntas, suponen un ahorro fiscal de 2.703.712 euros para 34.355 beneficiarios.</parrafo>
        <parrafo>Para el alquiler de la vivienda habitual por jóvenes, la deducción es del 15% de las cantidades satisfechas en el periodo impositivo con un máximo de 500 euros, siempre que sean menores de 35 años, y que las bases imponibles general y del ahorro no superen los 19.000 euros en tributación individual y los 24.000 euros en tributación conjunta.</parrafo>
        <parrafo>El ahorro fiscal es de 1.380.687 euros de 2006 para 10.011 beneficiarios. Solo dos comunidades autónomas establecen medidas parecidas que son Castilla y León y la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Para el fomento del autoempleo en jóvenes emprendedores, existe una deducción de 150 euros para menores de 35 años que se hayan dado de alta por primera vez en el Censo de Empresarios, Profesionales y Otros Obligados Tributarios y que la actividad se desarrolle en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Es necesario mantener esta situación durante un año natural.</parrafo>
        <parrafo>El ahorro fiscal de esta medida en el año 2006 ascendió a 87.780 euros y se beneficiaron 586 contribuyentes. Tres comunidades han establecido este tipo de deducción junto con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para el fomento del autoempleo de las mujeres emprendedoras, la deducción es de 300 euros por mujer emprendedora, dada de alta por primera vez en el Censo de Empresarios, Profesionales y Otros Obligados Tributarios previsto en la normativa estatal, y que la actividad se desarrolle también dentro de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Para tener derecho a la deducción será necesario mantener también esta situación durante un año natural. En 2006, se beneficiaron de esta medida 644 mujeres, con un ahorro fiscal de 193.050 euros. Solo tres comunidades autónomas junto a Andalucía han establecido este tipo de deducción. En Andalucía, además, esta deducción no es incompatible con la que se aplica en caso de que sean jóvenes emprendedores, es decir, jóvenes emprendedores se sumaría a la de mujeres emprendedoras.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, quiero mencionar también que hemos hablado con el Grupo Parlamentario Socialista para incorporar, dentro de este proyecto de ley de medidas tributarias y financieras de impulso a la actividad económica en que se está desarrollando el decreto-ley que aprobó, que convalidó la Cámara, el 1/2008, de 3 de junio, una serie de medidas que paso a comentarles a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Primero, el uso de la capacidad normativa, es decir, el uso de la capacidad de refundir los textos ahora mismo aprobados. Les he citado todas las modificaciones que hemos hecho en la cuota para beneficiar a determinadas personas del Impuesto, general, sobre la Renta de las Personas Físicas y, como ustedes saben, el nuevo Estatuto de Autonomía autoriza al Consejo de Gobierno para que pueda aprobar un texto refundido de estas normas, dictadas en las normativas que les he citado anteriormente: la Ley 10, de 2002; la Ley 18, de 2003; la Ley 3, de 2004; la Ley 12, de 2006; la Ley 23, de 2007, y el decreto-ley antes citado.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma queremos dar cumplimiento, insisto, al artículo 109 del Estatuto de Autonomía para Andalucía y, por tanto, haremos, por primera vez, uso también de esa figura normativa del texto refundido que no tiene antecedentes en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero también le vamos a pedir al Grupo Socialista que incorpore dos medidas nuevas, dos medidas nuevas en forma de enmiendas. Una será la deducción por ayuda doméstica al empleador por las cuotas satisfechas a la Seguridad Social por las personas que trabajen al servicio del hogar cuando trabajen las dos personas que viven o que mantienen convivencia, una deducción del 15%. Y, luego, como dijimos ya también en su momento, la supresión del Impuesto de Actos Jurídicos Documentados a jóvenes menores de 35 años —o, con discapacidad, mayores de esta edad— que compren una vivienda que no sea superior su cuantía a 180.000 euros; o que también sirva para desgravarle todo lo que es el trámite de las escrituras y los gastos notariales o que paguen por actos jurídicos documentados.</parrafo>
        <parrafo>Son, por lo tanto, tres modificaciones que vamos a hablar y a negociar con el Grupo Socialista a ver si pueden incorporarse como enmiendas en la tramitación como ley del proyecto del decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, la Comunidad Autónoma ha ejercido sus competencias normativas derivadas del sistema de financiación y ha querido con ello mejorar la progresividad del sistema fiscal, reducir la tributación de las rentas medias y bajas y favorecer también la redistribución de renta y de riqueza entre los andaluces. Yo ya les he citado las medidas. Las medidas, sin contar las que podamos incorporar de acuerdo con el Grupo Socialista, han beneficiado a más de 260.000 contribuyentes. Estamos hablando de un ahorro fiscal superior a los 23 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, agradecer su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, en nombre del grupo proponente, tiene la palabra el señor Fernández de Moya, que va a intervenir a partir de este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias, señor Presidente. Y, buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y, gracias, señor Vicepresidente y Consejero, por su comparecencia en la Comisión de Economía, Hacienda y Presupuestos para informar del ejercicio de competencias normativas en la parte de lo que significa de la cesión del Impuesto sobre la Renta al ámbito de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, y yo creo que usted y yo coincidimos, que, cuando ha aludido a actos jurídicos documentados, poco o nada tiene que ver con la cuota líquida del Impuesto sobre la Renta. Y ha perdido una magnífica ocasión para pronunciarse sobre si tiene o no previsto llevar a cabo una modificación del tipo de gravamen general en operaciones inmobiliarias, gravado al 7% en esta Comunidad Autónoma, a la compra-venta de viviendas, concretamente, de segunda mano, que representen vivienda habitual para colectivos que lo están pasando muy mal y sobre los que su Gobierno no ha adoptado ni una sola medida de reducción del tipo de gravamen en transmisiones patrimoniales. Por cierto, que aprovecho también, en la medida en la que está usted presente esta tarde en la Comisión parlamentaria, para ver si, de una vez por todas, procede a la actualización de valores reales de mercado cuando hablemos de transmisiones patrimoniales, porque se siguen manteniendo valores tales como 120.000 o 130.000 euros, en aplicación de tipos de gravámenes en el ámbito del Impuesto de Transmisiones Patrimoniales, que escapan sobremanera a la realidad de lo que uno se encuentra a diario en la vida cotidiana, cuando se eleva a escritura pública la compraventa de un bien inmueble, como es una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, espero que en el proyecto de ley que se está tramitando se incorporen, entre otras, esas consideraciones. Y, si no es así, ya le anuncio que mi grupo parlamentario lo va a hacer, vía enmienda, para tocar el Impuesto de Transmisiones Patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo le he pedido hoy la comparecencia en representación de mi grupo parlamentario porque, como usted bien sabe y conoce, el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas es, sin lugar a dudas, el eje, la columna vertebral de lo que significa el sistema tributario en el ordenamiento jurídico español, cuando hablamos de tributos. Le he pedido la comparecencia porque, como usted bien sabe, hay una cesión, en el ámbito de lo que es propiamente la tarifa autonómica, y, de manera muy precisa, hay otra cesión de Impuestos en Sucesiones y Donaciones y en Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados —ya hablaremos otro día de esos impuestos—.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué le hemos pedido esta comparecencia? Porque el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas es un impuesto directo; es decir, no cabe la posibilidad de trasladar la carga tributaria a ningún otro contribuyente —quien realiza el hecho imponible, manifestando capacidad económica, es quien está obligado a tributar—. Pero es que es un impuesto personal y subjetivo; es decir, ha de tener en cuenta las circunstancias familiares y personales que concurren en el sujeto pasivo contribuyente —es decir, la persona que realiza el hecho imponible manifiesta capacidad económica, de forma y manera que la política tributaria se ponga al servicio de la política social—.</parrafo>
        <parrafo>Y es ahí donde yo quiero llevar el debate. Hablar de las deducciones que operan sobre la cuota líquida —es decir, la cuota íntegra, menos las deducciones que determinan la cuota líquida y, posteriormente, la cuota diferencial del impuesto—..., es donde yo quiero ver el efecto redistributivo de la renta, en función de las medidas que aplica el Consejo de Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, señor Consejero, no me haga una intervención sesgada, no me haga una intervención partidista. Porque en la tabla comparativa a que usted va haciendo referencia, cuando ha ido esbozando las distintas medidas tributarias, no deja de ser casualidad que ensalza las que pone de manifiesto el Gobierno de la Junta de Andalucía, pero que, indudablemente, obvia e ignora lo que se produce en otras comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, porque no le interesa.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no voy a entrar en ese debate, fíjese usted, porque el punto de conexión del Impuesto sobre la Renta es la residencia habitual. Y, por lo tanto, en el ejercicio de la autonomía financiera que corresponde, conforme a la Ley 21/2001, a cada una de las comunidades autónomas para habilitar deducciones, es evidente que el contribuyente ha escogido su residencia habitual. Y ese es el punto de conexión del impuesto y, por lo tanto, es conforme se declara el territorio en el cual el contribuyente vive o tiene su residencia habitual.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, he tomado nota, y cuando usted ha hecho referencia al fomento del autoempleo, bien para mujeres o jóvenes emprendedores, he visto cómo ha obviado la referencia, por ejemplo, a Canarias. Claro, yo sí sé por qué la ha obviado, porque, cuando usted habla de lo que es, propiamente, la referencia a la puesta en marcha de una deducción autonómica relativa al autoempleo, desde el punto de vista de lo que significan otras comunidades autónomas, se establecen deducciones muy superiores en cuantía respecto a las que prevé la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque habla usted de la familia, pero es que, por nacimiento, 50 euros. Pero váyase usted a Canarias, porque es que se van de 200 a 800 euros. Pero es que en Castilla y León, que tiene una dispersión geográfica importante, la adquisición de vivienda habitual en el núcleo rural tiene una deducción autonómica del 5% —deducción que ni siquiera existe en la Comunidad Autónoma de Andalucía, que también sabe, en el conjunto de sus 770 municipios, lo que es el mundo rural—.</parrafo>
        <parrafo>Pero —insisto y reitero— yo no voy a entrar en el debate de las tablas comparativas. Lo que quiero saber es el efecto redistributivo de la renta, en base a las deducciones que ustedes ponen en marcha y cuál es su incidencia real, llámele usted en el bolsillo... En definitiva, en la capacidad económica del contribuyente, cuando presenta su declaración de la renta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, para que su intervención esté completa, a mí me gustaría saber..., cuando ha dicho el número de beneficiarios, en función de la deducción autonómica, en la tarifa autonómica del IRPF, saber el número de declaraciones del Impuesto sobre la Renta que se ha presentado en cada periodo impositivo; si no, para mí, esa estadística pierde valor. Yo quiero saber el número real de contribuyentes andaluces que han presentado la declaración del IRPF y cuántos se han beneficiado de esa deducción. No me diga usted tan solo el número de beneficiarios y el impacto presupuestario. Muy bien, ¿y cuál ha sido el número de declaraciones? Porque es que, en las manifestaciones del hecho imponible vía capacidad económica del Impuesto sobre la Renta, es cómo podremos saber, realmente, el impacto de esa medida y el efecto redistributivo de la renta. Porque este es un impuesto progresivo. Claro, la más que proporcionalidad. Y, evidentemente, el contribuyente contribuye en función de la capacidad económica que manifiesta.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros lo que queremos saber —y ahora le voy a hacer una serie de reflexiones con sus datos, porque se lo hemos pedido por artículo 7 desde 2003, barriendo hasta el año 2007— es el impacto real de las medidas que ustedes aprueban, deducciones en el tramo autonómico del Impuesto sobre la Renta y cómo llega eso al bolsillo del contribuyente andaluz. Pero, por favor, déme el dato más importante: dígame el número de declarantes del Impuesto sobre la Renta. Me tiene que decir cuál es el número de contribuyentes que presentan la declaración de la Renta y, sobre el volumen global de declaraciones, veremos cuál es el impacto de la deducción autonómica —en la tarifa autonómica— y, por lo tanto, la determinación de la cuota líquida del Impuesto sobre la Renta.</parrafo>
        <parrafo>Le hemos pedido, señor Griñán, por el artículo 7, la información —a través, evidentemente, de mi grupo parlamentario—. Y yo le voy a dar unos datos; datos que me los ha facilitado usted y que, por lo tanto, están sacados literalmente de las respuestas parlamentarias que le hemos solicitado a través del artículo 7.</parrafo>
        <parrafo>En el IRPF, le hemos pedido las ayudas familiares, las ayudas a VPO, la adquisición de viviendas de protección oficial para jóvenes menores de 35, el alquiler de jóvenes. Y también me gustaría, señor Griñán, que, cuando usted hable de alquiler de vivienda para jóvenes menores de 35 años, diga los límites que se establecen, porque da la impresión de que ustedes aplican una deducción autonómica con un principio de generalidad, y eso no es cierto. Hable de que el límite es el 15%, con un importe máximo anual de 500 euros al año, pero dígalo —es decir, la máxima deducción son 500 euros al año; que, por cierto, quedará sometida a tributación individual en 19.000 euros en base imponible y, en conjunta, en 24.000 euros—; pero no lo haga con carácter genérico, porque tiene una limitación del importe cuando habla de la deducción autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Le hemos pedido autoempleo de mujeres, contribuyentes discapacitados... En definitiva, señor Griñán, en el periodo analizado 2003, 2004 y 2005, nos encontramos con que un 97,18% de los andaluces que presentaron su declaración del Impuesto sobre la Renta no pudieron acogerse a ninguna deducción de la Junta de Andalucía; un 97,18% de las personas que declararon, que presentaron su declaración del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, por su escasa incidencia, quiero destacarle que las deducciones por autoempleo juvenil y entre mujeres afectaron a una media del 0,02% de los declarantes. El número total de declaraciones que usted nos ha hecho llegar a través del artículo 7 es que, en 2003, en 2004 y en 2005, declararon 7.866.622; pero, sin embargo, sobre el total de la posibilidad de acogerse a deducciones autonómicas, el 97,18% no pudo disfrutar de ninguna, sobre un total de contribuyentes de 8.094.897 declarantes. Y es ahí... Sí, sí, 2003, 2004 y 2005, extraído literalmente del artículo 7, conforme a las respuestas parlamentarias que usted nos ha dado. Usted lo niega; después tendrá la oportunidad de poner encima de la mesa otros datos, pero yo tengo aquí las respuestas del artículo 7. Usted después dirá lo que estime oportuno. En la media de 2003, de 2004 y de 2005.</parrafo>
        <parrafo>Si usted acude a otros impuestos donde ha cogido la referencia de Transmisiones Patrimoniales... Sí, ocho millones de declarantes; 2003, 2004 y 2005, sumando la suma de las declaraciones. No, eso es lo que le estoy diciendo, si presta usted...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, yo..., si presta un poco más de atención, me parece que lo he dicho. Afortunadamente, queda recogido en el Diario de Sesiones. Le he dicho, por activa y por pasiva, que, además, son sus datos; con lo cual, si usted los desmiente, no me habrá facilitado una información veraz, lo cual lamentaría profundamente. Lo digo porque estamos en un Parlamento de Andalucía y con una representación parlamentaria de los ciudadanos. Por lo tanto, señor Griñán, yo le pido que se tome la seriedad que requiere este asunto, ¿eh? Estamos hablando de contribuyentes andaluces, no estamos hablando de personas abstractas, con sus datos. Yo sé que a usted le sorprende, a lo mejor no ha hecho estas cuentas, pero yo le estoy dando sus datos.</parrafo>
        <parrafo>Si usted sigue analizando lo que significa la percepción de otras figuras tributarias, como por ejemplo pueden ser las transmisiones patrimoniales, en sus datos —lo digo porque, claro, toca los impuestos que le conviene, pero no todos los impuestos—, del 2004 al 2007, de un total de contribuyentes, el 81,06 tributó al tipo general, y solo el 18,94% se ve beneficiado por algún tipo de gravamen reducido del impuesto, siendo la medida relativa a la adquisición de vivienda, concretamente para jóvenes o discapacitados, la que mayor repercusión tuvo; el 15,16% del total de declaraciones presentadas, periodo 2004-2007, en base a la información que usted nos ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Griñán, yo quiero hacerle una serie de preguntas para después, evidentemente, en la réplica seguir interpelando al Gobierno. ¿Usted realmente cree que el ejercicio de competencias normativas que ha realizado el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía va realmente a aplicar el efecto redistributivo de la renta que persiguen las deducciones autonómicas? ¿Usted realmente cree, señor Griñán, que las familias con menos recursos, las más desfavorecidas, están percibiendo la puesta en marcha de estas deducciones autonómicas? Porque a mí me gustaría recordarle un informe que sacó la Fundación de Cajas de Ahorros, en su número 195. Tomando como referencia el panel de hogares de la Unión Europea, y en un análisis simulado de las deducciones autonómicas aplicables en el conjunto de las comunidades autónomas de España, se hacía una clara distinción de deducciones teóricas y de deducciones reales, y una cosa es la que ponía la norma y otra muy distinta cuando llegaba esa medida al bolsillo del contribuyente, al bolsillo del andaluz, cuando presentaba su declaración del Impuesto sobre la Renta. Y se decía que Andalucía, en deducciones teóricas, estaba la octava, pero que, cuando íbamos a deducciones reales, era la penúltima de España; es decir, el impacto de ese efecto redistributivo de la renta, y le insisto en la expresión redistributivo, porque la conecto con la naturaleza del impuesto, es personal, no hay traslación de la carga tributaria y es subjetivo, tiene en cuenta la circunstancias personales y familiares.</parrafo>
        <parrafo>Yo podría aquí, señor Griñán, y no lo voy a hacer, sacar una tabla comparativa de cómo se tributa en función de una comunidad autónoma u otra y cuáles son las circunstancias que tienen en cuenta unos gobiernos u otros. Y le puedo asegurar que, lejos de la información que usted deliberadamente ha obviado, hay comunidades autónomas que tratan mejor la discapacidad, hay comunidades autónomas que prevén deducciones que ustedes no han puesto en marcha y hay comunidades autónomas que establecen también políticas pioneras en lo que significan, concretamente, las deducciones sobre la cuota líquida en la determinación de la cuota en el tramo autonómico del IRPF. Lo que vengo a decirle hoy aquí es si realmente usted cree que ese impacto se produce en las familias con menor capacidad económica, y si realmente usted cree que el Gobierno de la Junta de Andalucía está ejerciendo de manera global a las familias más necesitadas lo que realmente, evidentemente, requieren, que es una bajada del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, al igual que otros impuestos, Sucesiones y Donaciones y Transmisiones Patrimoniales, y que no se está produciendo como consecuencia de lo que nosotros calificamos como escaso ejercicio de esas competencias normativas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, si suma otro año más, suma cuatro veces al mismo declarante. Dice: ocho millones..., ocho millones de declarantes, porque suma tres años, me ha sumado tres veces el mismo declarante. Obvio, obvio. Ocho millones, tres años, son tres veces el mismo declarante.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, eso, ocho millones. A mí no se me ocurre hacer esas cuentas, se lo aseguro, por un poquito de rigor. Y, ya le digo, si me suma un cuarto año, son 10 millones de declarantes. Por cierto, ¿cuánto se les devuelve?, ¿cuántos con derecho a devolución? Porque, claro, también tendrá que comprobar, de esos declarantes, a cuántos se les ha devuelto, porque entonces eso tendrá que tener en cuenta el neto de lo que se percibe. Pero, mire, yo voy a la mayor.</parrafo>
        <parrafo>Hace —¿cuánto?— cinco meses, seis meses, ha habido unas elecciones en Andalucía, y cada uno llevaba un programa electoral, y había un eje central, que era la fiscalidad, y se ha discutido sobre fiscalidad. Y sobre fiscalidad cada uno ha hecho su oferta, y las que hizo el Partido Socialista, todas y cada una de ellas han sido introducidas en un decreto-ley y van a ser introducidas, ahora, como proyecto de ley. Ese es nuestro compromiso con el electorado. Ustedes pueden tener otro distinto, me parece muy bien, pero no han sido, o no les han creído, o no les ha gustado a los electores. Las propuestas que ustedes han hecho no se les han debido gustar mucho a los lectores, porque han votado nuestro programa fiscal.</parrafo>
        <parrafo>El programa fiscal no consiste en el número de personas, porque la progresividad del impuesto no está precisamente en las deducciones de la cuota. Las deducciones de la cuota son un alivio que uno puede entender en un momento determinado para excepciones, pero el impuesto de la renta es, en la configuración del impuesto, donde está su progresividad. Y le diré otra cosa: cuantas menos deducciones haya, mejor, porque las deducciones, aparte de agujerear el impuesto, lo hacen siempre menos progresivo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso de hacer deducciones de la cuota generalizada, lo que usted está diciendo, sencillamente, es que quiere bajar los impuestos a todo el mundo, y yo le digo que nosotros no somos partidarios de eso, no somos partidarios de eso. Nosotros somos partidarios de una fiscalidad que sea progresiva —es verdad—, que sea el impuesto sobre la renta —claro que es personal—, y nosotros hemos hecho que creemos que debemos hacer en cada momento, no rompiendo lo que es el nervio el nervio fundamental de un impuesto, de un impuesto directo como es el impuesto sobre la renta. Pues por supuesto que sí. Yo le he dicho cuántos eran, doscientas y pico mil personas, no son más. Pero es que creemos que son las doscientas y pico mil personas que hay que atender, familias monoparentales que tienen un problema realmente y que trataremos de solucionárselo, pero no vamos a todo el mundo por igual ni con carácter general, ni lo vamos a hacer, señor Fernández de Moya, ni lo vamos a hacer, ni lo vamos a hacer: vamos a hacer exactamente aquello a lo que nos comprometimos. Por cierto, cuando yo he intervenido, he dicho textualmente, porque lo tengo por escrito: «Para alquiler de viviendas a jóvenes, 15% de las cantidades satisfechas en el periodo impositivo, con un máximo de 500 euros, siempre que sean menores de 35 años y que las bases imponibles, [...] y de ahorro no superen los 19.000 euros en tributación individual y los 24.000 euros en tributación conjunta».</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué me dice que no lo he dicho?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, bien... Pues escúcheme cuando hablo, porque no digo en absoluto nada que no se corresponda con la realidad, digo lo que es la realidad, si no tengo por qué ocultar que eso es lo que exigimos, es que no queremos hacérselo a otros, hemos querido que los destinatarios de esta deducción de la cuota sean estas personas, no otras, y vamos a poder... Bueno, cuando quiera, discutamos a quiénes quieren ustedes que también se les deduzca y por qué, y, sobre todo, al final, cuánto quieren recaudar, cuánto quieren ingresar, qué gasto quieren hacer... Porque esto de la política de: vamos a bajar los impuestos a todos y vamos a dar el gasto social para todos y no vamos a mover ni un euro el gasto, luego no cuadra, luego no cuadra. Por lo tanto, vamos a hacer una apolítica en la que el ingreso se responsabilice del gasto, y eso es lo que hemos venido haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a ir al detalle de tal o cual. Le estoy diciendo: personas con discapacidad, dígame usted una sola comunidad autónoma, una sola, que tenga para personas con discapacidad mejores normas fiscales que las que tiene Andalucía, y la adoptamos, y cambiamos, fíjese usted lo que le digo, en conjunto. En todos los impuestos, en conjunto, personas con discapacidad. La que usted me elija, la acepto, la que usted me elija, pero es que no hay, porque está comprobado; personas con discapacidad en todos los impuestos y en todas las figuras tributarias. Y, además, el Secretario de Hacienda podrá decirle que los colectivos representativos de esas personas le han dicho..., se lo han comunicado al propio Secretario General de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, insisto en lo que le estoy diciendo. Yo, más allá de lo que sean sus propuestas, me parece muy razonable lo que usted propone, dentro de lo que es la propuesta electoral de su partido o la ideología que usted profesa. Yo le digo lo que nosotros estamos haciendo. E, insisto, porque este me parece el dato fundamental y más importante: el Impuesto General sobre la Renta, el señor Lagares, que le asesoró en su reforma, suprimió muchas deducciones, y se las aplaudimos, porque era un impuesto, ya, tan agujereado, tan fácil de deducir cualquier cosa, que al final no tenía ya ninguna progresividad. Y nosotros, por eso, las que estamos introduciendo son pequeñas excepciones, pequeñas excepciones que, entendemos, en un momento determinado, solucionan un problema concreto; pero no podemos hacer deducciones, de tal manera, que lo que supongan es una minoración de la cuota para todo el mundo, porque eso, señor Fernández de Moya, no lo vamos a hacer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Griñán, tiene la rara habilidad de poner en mi boca palabras que yo no he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Tranquilícese, ahora estoy yo en el turno de intervención y esta es la democracia: uno escucha al Gobierno y el Gobierno escucha a la oposición; por lo tanto, tranquilidad absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le he dado el número de contribuyentes sumando los periodos impositivos 2003, 2004 y 2005, por, como se suele decir, economía de ahorro de tiempo. Pero ahora le voy a dar a usted los datos reales en cada periodo impositivo, para que vea usted la efectividad de las medidas de las deducciones autonómicas, en sus datos.</parrafo>
        <parrafo>2003: contribuyentes 2.564.442, el 99,05% no pudieron aplicarse ninguna deducción del Impuesto sobre la Renta.</parrafo>
        <parrafo>2004: 2.602.605, el 96,57% ni una deducción autonómica del Impuesto sobre la Renta.</parrafo>
        <parrafo>2005: 2.700.075, ni una sola deducción autonómica en el Impuesto sobre la Renta.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los datos, señor Griñán que usted ha facilitado a este Grupo parlamentario. Por lo tanto, es evidente que se pone encima de la mesa que, de la media de los tres años, el 97,18% no pudo aplicarse ni una sola deducción autonómica de las que usted habla. Y ahí es donde yo voy, a la incidencia real de esas medidas tributarias. ¿Por qué se centra usted en los contribuyentes con discapacidad, y, por ejemplo, obvia el nacimiento de hijos? Repase usted las tablas comparativas de deducciones autonómicas de nacimiento por hijos. Repase usted las tablas comparativas... Por ejemplo, sin ir más lejos, quiero darle el dato de Castilla y León para el fomento de autoempleo de mujeres y jóvenes: 510 euros o 1.020 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, si ese no es el debate, si es que yo le insisto: el punto de conexión es la residencia habitual, y nos toca vivir en Andalucía —muy a gusto que estamos viviendo en Andalucía, por lo menos, yo, entre ellos— y lo que quiero es analizar al Gobierno de mi Comunidad Autónoma. Si es que podíamos entrar en una guerra desde el punto de vista de cifras y de deducciones —bueno, voy a hablar en un sentido simulado; hoy está usted en la literalidad del término a cualquier expresión que yo emplee—. Es que lo que no quiero entrar es en, como digo, en una batalla, con la finalidad de que no se establezcan agravios comparativos de unas comunidades autónomas con otras. Estamos hablando del ejercicio de competencias que cada Gobierno de cada comunidad autónoma toma libremente en base a la Ley 21/2001. Eso es lo que yo le quiero poner encima de la mesa. Pero lo que quiero es que usted reconozca, aunque sea solo por una vez, que la eficacia práctica de esas medidas, la incidencia real de la redistribución de la renta en la aplicación de esas deducciones autonómicas es muy escasa, no termina de llegar. Yo no hablo de una bajada generalizada de los impuestos. Mire, el Gobierno del Partido Popular, a lo largo de las dos legislaturas en el Gobierno de España, tiene, en su haber, haber hecho reformas estructurales tributarias muy importantes. Tan es así que, ustedes, prácticamente ni las han tocado, empezando por el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas. Yo le reto a que me diga usted una reforma estructural tributaria sobre el tributo, el impuesto por excelencia de nuestro ordenamiento jurídico tributario, el IRPF, que haya hecho el señor Rodríguez Zapatero en casi cinco años respecto a la legislación normativa que se encontró de los gobiernos de José María Aznar. No... Yo le hago esa reflexión, si esto es muy sencillo, y ahí están las leyes normativas, y se publican los códigos tributarios. Lo que vengo a decirle y en lo que quiero hacer especial hincapié es en que son muy escasas, desde el punto de vista del ejercicio de competencias normativas. Y cuando estamos hablando de la parte final, del contribuyente cuando presenta su declaración del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, realmente, qué efecto ha tenido desde el punto de vista de la redistribución de la renta.</parrafo>
        <parrafo>No me hable usted a mí de que la verdadera —se me dice— eficacia de ese efecto redistributivo... Yo no voy a empezar aquí a analizar el mínimo exento ni el mínimo personal, porque eso, evidentemente, obedece a una legislación de la propia normativa estatal. Lo que vengo a hacerle es especial hincapié en que, en el ejercicio de esas competencias normativas, sea en el Impuesto sobre la Renta, sea en el ámbito de Sucesiones y Donaciones, o en Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, nosotros queremos una legislación más avanzada, en beneficio de las personas con menos recursos, en beneficio de las personas que tienen, indudablemente, menos capacidad económica.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han puesto en marcha dos medidas. Han quitado y han suprimido el Impuesto sobre el Patrimonio, que afectaba a 86.000 andaluces. Ustedes han eliminado un impuesto, como es el Impuesto sobre el Patrimonio, y que afectaba a 86.000 andaluces, en la última declaración del Impuesto sobre el Patrimonio en el periodo impositivo del año 2007; y ustedes han puesto en marcha medidas como, por ejemplo, la dotación de 400 euros... Claro, lo que hay que decir cuando se hable de los 400 euros, en el ámbito del Impuesto sobre la Renta, es que tributa porque mejora la base imponible del contribuyente, o es que a mí el año que viene cuando presente mi declaración de la renta no van a estar imputados esos 400 euros; y, por lo tanto, al elevar mi base en la aplicación del tipo puede resultar una cuota superior.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a explicar las cosas como son, señor Griñán. Ustedes pueden, evidentemente, tomar como referencia lo que estimen oportuno, pero, a la hora de la verdad, cuando nosotros estamos hablando de lo que es la base imponible y la capacidad económica del contribuyente, estamos hablando de un impuesto que, por excelencia, es progresivo —yo se lo he dicho: «grava la capacidad económica del contribuyente»— el más progresivo que hay.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, no comparto una opinión que usted ha dado aquí. Las deducciones no agujerean el impuesto. ¿Por qué? La política tributaria tiene que estar al servicio de la política social. ¿Por qué me dice que la Comunidad Autónoma de Andalucía es la más avanzada en deducciones autonómicas en materia de discapacidad, y, al mismo tiempo, me da la vuelta y me dice que no es partidario de agujerear el impuesto? ¿Por qué? Lo que ocurre es que habrá que estudiar, como bien requiere el impuesto y su naturaleza jurídica, las circunstancias personales del sujeto pasivo, del contribuyente. Por eso, tiene una naturaleza jurídica subjetiva, porque se tienen en cuenta las circunstancias del contribuyente. Y eso es lo que nosotros le reclamamos conjuntamente con la capacidad económica. No es malo establecer deducciones autonómicas del IRPF si van orientadas a la política social y a los más desfavorecidos. Siempre encontrará a este grupo parlamentario en la defensa de esas deducciones autonómicas y de esas personas. Pero no me diga que es malo porque eso significa agujerear el impuesto, porque es poner la política tributaria al servicio de la sociedad, que también hay que hacerlo, y eso es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, termino, señor Presidente, agradeciendo su benevolencia, en algo, señor Griñán, que me parece sumamente importante. Vamos a seguir hablando mucho, a lo largo de esta legislatura, de los tributos cedidos. Hoy hemos hablado del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas. Veo que el gran olvidado por parte de la Junta de Andalucía, con diferencia, aparte de las donaciones inter vivos y en las transmisiones de empresas o negocios familiares, de lo que hablaremos en otro día, es el de Transmisiones Patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, señor Griñán, y vuelvo a reiterárselo, que, aprovechando la tramitación del proyecto de ley, establezcan reducciones de tipo de gravamen y actualización de valores que operan, concretamente, sobre ellos, en base a escritura pública por compraventa de bienes inmuebles, para personas desfavorecidas. Les hablo de personas con discapacidad, les hablo de familias numerosas, les hablo de viudas, les hablo de parados de larga duración, les hablo de colectivos que lo están pasando muy mal, que tienen muy mermada su capacidad económica, y que, por lo tanto, necesitan de un Gobierno que no mire hacia otro lado y que tome medidas desde el punto de vista tributario que, evidentemente, rebajen no solo su factura tributaria, sino que pongan la política tributaria al servicio de una política social, evidentemente, para pasar menos apuros de los que a día de hoy tienen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos este debate con la intervención del señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me habla usted del número: que es irrelevante, que es muy escaso, que es muy pequeño... Ahora, ya, me dice que son dos millones y pico los declarantes. Esto de la irrelevancia del número... Imagínese usted cuántos parados de larga duración pagan el Impuesto de Transmisiones Patrimoniales. Debe de haber uno. O sea, que si usted habla de la relevancia del número, mire usted lo que acaba de decir.</parrafo>
        <parrafo>Usted no sé si sabe que, en Transmisiones Patrimoniales, hay tipos reducidos del tres y medio y hasta el dos por ciento. No. No. Sí, para los que hemos decidido, no para los que usted decida, claro. Hombre, para jóvenes que adquieren viviendas, para personas con discapacidad, para viviendas de protección oficial, para adquisición de vivienda en personas... Claro. No. No. Hemos hecho aquellas que nosotros entendemos que teníamos que hacer para Transmisiones Patrimoniales, como la hemos hecho, y la vamos a introducir ahora para Actos Jurídicos Documentados. Es decir, mire, nacimiento de hijos... Se puede dar una bonificación fiscal o se pueden dar 2.500 euros. Sí. Sí. No, 2.500 euros a todos; la deducción fiscal, a pocos. No. No. Los que no pagan impuestos, no; 2.500 a todos. Es decir, es una manera diferente. Usted dice: «haga usted deducciones por hijos» ¿A todos igual la deducción fiscal por hijos? ¿Al que tenga muchos y al que tenga pocos, la misma deducción? ¿Diferentes deducciones según la cuota? ¿Cómo es eso? No. No, 2.500 para todos. 2.500 para todos es lo que ha aprobado el Gobierno socialista, que es bastante más que cualquier deducción fiscal que se pueda hacer. Eso, en la reducción por hijos. Pero lo podemos hacer también en la fiscalidad que usted crea más equitativa, según su criterio. Yo le estoy diciendo que —el Impuesto General sobre la Renta de las Personas Físicas— en su propia configuración es donde mantiene la progresividad.</parrafo>
        <parrafo>Usted, cuando hemos hablado aquí de los 400 euros, dijo, no sé si fue usted o quién fue de su grupo parlamentario, que había un millón de andaluces que no se beneficiaban de esa medida porque no pagaban el Impuesto sobre la Renta. Bueno, mire usted, ya estamos hablando de que hay personas exentas del Impuesto sobre la Renta porque los ingresos que tienen anualmente no les hacen contribuyentes. Ya tenemos ahí un efecto redistributivo, no es necesario meter ninguna deducción de la cuota, está en la propia cuota la progresividad del impuesto. Y nosotros, el que sea más o menos relevante, en términos cuantitativos, es lo que pretendemos. Nosotros no queremos hacer que las deducciones de la cuota sean relevantes por el número, sino por las personas a las que nos dirigimos, y si esas personas son pocas es porque queremos que así sea, porque le aseguro, y con esto termino, que bajo ningún concepto, bajo ningún concepto, vamos a empezar a introducir deducciones en la cuota del Impuesto sobre la Renta que estén eliminando la progresividad de este impuesto, que, por cierto, se regula por una ley aprobada por el Gobierno socialista de 2006.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a suspender brevemente la Comisión para despedir al señor Consejero, y la reanudamos con el punto 4 del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

