<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>402</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000672</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000672. Pregunta oral relativa al plan de austeridad para la Administración andaluza (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que concluimos así el debate de esta comparecencia, por lo que pasaríamos al punto segundo del orden del día, las preguntas con ruego de respuesta oral; en concreto, la primera, que corresponde..., que ha sido formulada por el Grupo de Izquierda Unida, y es relativa al plan de austeridad de la Administración andaluza. Y la realiza, en nombre de este grupo, don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, volvemos otra vez al tema de la austeridad. En fin, modestamente, desde el Grupo de Izquierda Unida no hemos tenido capacidad para meter una comparecencia, como ha sido el Grupo Socialista; sin embargo, nosotros contribuimos desde nuestra..., desde la modestia de nuestro cupo, diríamos, pues, a redondear este debate, en el sentido de que, efectivamente, ya está hecha la parte de información, diríamos, por parte de la Consejera, y, por tanto, me ahorro el recabar toda la información que ya se nos ha dado esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, como quiera que, bueno, pues, nosotros hemos tenido ya bastantes debates a lo largo de la legislatura sobre este tema, pues, efectivamente, ha habido ya compromisos respecto de la eficiencia del ahorro, y, por tanto, diríamos del tema de la austeridad, en un sentido que posiblemente desborde la información que se nos ha dado. Me refiero, en concreto, a que me falta, por ejemplo, un balance sobre los compromisos de ahorro y eficiencia energética, que se adoptaron en algunas de las, en fin, de las resoluciones de este Parlamento, y con motivo de aquellos, aquellos debates, o aquellas entrevistas que hubo entre el Gobierno y los grupos del Parlamento, que en concreto, pues, se planteó y este Parlamento aprobó lo que se tendría que hacer por parte de la Administración andaluza, pues, auditorías energéticas, que se iban a adoptar criterios de requisitos para las viviendas de protección oficial y para la vivienda nueva respecto a esa deficiencia energética; el tema de la flota de vehículos, efectivamente, ya nos ha informado usted respecto de este tema; que se adoptarían también medidas para extender esos compromisos de eficiencia energética a los ayuntamientos y otras corporaciones de ámbito inferior, y que se adoptarían también medidas para que se convirtiesen, o se reciclasen, diríamos, en las instalaciones respecto de los elementos de aislamiento, de climatización, etcétera, etcétera, de lo que es el conjunto de las viviendas, de la construcción de viviendas, ¿no?, estos temas respecto de la eficiencia energética, que no lo he visto en su balance.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, respecto de algo que yo creo que también es importante, por lo menos desde nuestro concepto. Esto de hablar de austeridad es una palabra que puede, diríamos, puede entenderse todo y nada en ello, ¿no?, es decir, por tanto, según el concepto nuestro, pues nosotros entendíamos que austeridad es también el que se adapten criterios de gestión respecto de la contratación que aquilaten mucho cuál va a ser, diríamos, la mayor eficiencia del gasto que se genere a la hora de contratar con determinados proveedores, y en concreto la Cámara de Cuentas ha estado muy pendiente de este tema, ha habido muchos análisis y muchos debates en esta Cámara respecto de este tema, porque se nos decía, se nos dice por parte de la Cámara de Cuentas, y además año tras año, que, efectivamente, a la hora de la contratación negociada, pues, no se pide más que a tres proveedores, y además, prácticamente, no se negocia con ellos, etcétera, etcétera, toda una serie de cuestiones que, bueno, pues en este sentido había mucho camino que recorrer para que haya, efectivamente, un ahorro también por parte de las distintas Administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Si se ha hecho algo en este sentido, respecto de este tema, pues, efectivamente, creemos que tendría que formar parte de este balance.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hay otra cuestión que nosotros queremos..., o por lo menos hemos insistido desde el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, sin duda alguna, el tema del ahorro y de la austeridad en el gasto por parte de las administraciones públicas —es decir, por tanto, de la austeridad pública— es algo en sí mismo beneficioso, ¿no? Sobre todo, en una época en la que hay que tenerlo muy en cuenta por la crisis, etcétera, etcétera, y, por tanto, en este sentido, nos parece bien, estupendo, el que haya un balance, que se hayan ahorrado más de trescientos millones en dos años, etcétera. Todo esto nos parece correcto, nos parece bien; pero lo cierto y verdad es que no habrá un balance completo de esa austeridad si no hay un reflejo en la austeridad también en el ámbito del gasto privado.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, nosotros hemos insistido mucho en que recortar los salarios de los altos cargos de la Administración pública tiene que tener un reflejo también en los altos cargos en el sector privado, de los ejecutivos, de los directivos, de todo lo que son las empresas en función del concepto de responsabilidad social corporativa, etcétera, y, por tanto, en todo ese ámbito la Administración pública debería haber tenido también, desde el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, deberían haberse también cubierto toda una serie de medidas, de flanco de trabajo, para que sea el conjunto de la sociedad, no solamente de las administraciones públicas, la que va recortándose, la que va recortando, porque, desde nuestro punto de vista, nosotros creemos que no habrá un ejercicio honesto de austeridad como medida para salvar la crisis económica si no se traduce en que, efectivamente, las medidas de austeridad del sector público son ejemplarizantes respecto del ámbito de lo privado, y, en este aspecto, aquí nadie habla nunca de este tema —nunca se habla de este tema—, pero lo creemos esencial, y, por tanto, simplemente nos bastaría con que, efectivamente, hubiera, por parte del Gobierno y de la Junta de Andalucía, un recoger el guante de esta cuestión, y, aunque no se haya hecho ahora nada respecto de este tema, que por lo menos se tenga en cuenta que eso debe hacerse para el futuro, o que se tiene presente para futuros balances de esta línea de actuaciones respecto de la austeridad, que nosotros consideramos que es importante, pero que al mismo tiempo puede ser una trampa. Puede ser un debate desenfocado, un debate tramposo, en la medida en que, efectivamente, bajo nuestro punto de vista, para la derecha, de lo que se trata no es de perfeccionar los mecanismos solamente de la Administración pública y hacerlos más eficientes, etcétera, sino, sencillamente, recortar: recortar lo que es el gasto público, también el gasto social, para devolverle al mercado lo que se está gastando en el ámbito de lo público, y, por tanto, como en eso nosotros vamos a ser beligerantes, no vamos a aceptar que haya un juego, en este sentido, tramposo. Queremos que, cuando se hable de la austeridad, se hable desde un punto de vista de este rigor respecto de una palabra que nosotros asumimos, pero que la asumimos solamente en este sentido que acabo de expresar.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, por tanto, sin más... No voy a responder luego, si no se suscita alguna cuestión importante, sino, simplemente, que complete, si es posible, la información en este aspecto, y que se manifieste en nombre del Gobierno con respecto a esta, diríamos, dinámica o a esta perspectiva que he ampliado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues sin duda, señor Vaquero, todo lo que me ha planteado es tremendamente interesante, ¿no? Del tema del eficiencia energética lamento no poder darle la información con más detalle, porque lo consideraba un poco no directamente relacionado con la pregunta que me solicitaba; pero con mucho gusto le podré facilitar la información, porque sí que estamos revisando intensamente, al menos en el ámbito de la Consejería —y seguramente el consejero experto en la materia se lo podría explicar en un ámbito más amplio—, viendo un poco el funcionamiento de los edificios, las prácticas de trabajo..., una revisión que puede parecer a lo mejor, cuando se explica, pequeña, pero que alcanza gran importancia, como tiene la importancia cuando se habla de mantener el clima de lo pequeño, de los hábitos y de lo habitual, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, al menos en la Consejería de Hacienda y Administración Pública, una práctica de uso eficiente de la energía que nos llevó a revisar todos los protocolos de actuación. Igual que le expliqué un día el valor que tenía de tomar la determinación, hablando de austeridad, de que las máquinas impresoras estuvieran predeterminadas para imprimir a doble cara, algo tan sencillo como esto, tenía un impacto importantísimo en términos de ahorro. De hecho, en la última evaluación que hicimos del plan de austeridad concreto de la Consejería, que teníamos un planteamiento de un ahorro de aproximadamente seiscientos mil euros en un periodo de un año, con las medidas, el decálogo de medidas tomadas, teníamos un ahorro de más de un millón seiscientos mil euros. Parte de estas medidas tenían que ver con un uso más eficiente del edificio, un edificio como el de Torretriana, que tienen otras delegaciones también, pero singularmente ese edificio, muchas ineficiencias energéticas.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a poner un ejemplo que le va a parecer..., bueno, que ya he contado aquí, ¿no? El establecer que todos los vehículos, en el catálogo general, tengan una determinada composición y el formar a los conductores en determinadas prácticas conductivas han supuesto un ahorro determinado en la utilización de combustible. Pero es que, en el edificio, toda la reprogramación de la utilización de ascensores, que puede parecer también una simpleza, ha supuesto un ahorro muy importante del consumo eléctrico, en tanto que se programa con mayor carga y con una mejor distribución de utilización de ese elemento.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos los elementos que estamos trabajando en la construcción de nuevos edificios para que sean edificios respetuosos con el medio ambiente, igual que usted sabe que todos los edificios que estamos haciendo —y haciendo un paréntesis, ¿no?—, cuando tienen un determinado volumen, son edificios que tienen... Además incorporamos una guardería, pues entendemos que es otro elemento que no... Sí, usted no me ha preguntado, pero se lo voy a decir también, y con mucho gusto, si usted quiere, yo le voy a dar una contestación con más detalle, porque no tengo preparada toda la amplia gama —no soy experta en la materia, como usted bien sabe—, la amplia gama de medidas que se tienen.</parrafo>
        <parrafo>Hemos trabajado mucho con la Agencia de la Energía, nos ha hecho propuestas en cada edificio —o sea, nosotros hemos revisado con la Agencia en cada uno de nuestros edificios—, todas las delegaciones hemos hecho una auditoría energética, y nos han ido diciendo cuáles son las prácticas que debemos modificar. En esa práctica, que yo se la trasmito desde responsable del patrimonio como una práctica constructiva y de usuaria o utilizadora de edificios administrativos, utilizando aquellos recursos que la Junta tiene para apoyarnos en hacer este uso más eficiente de la energía, lo hacemos, y ya, insisto, con mucho gusto le prepararé una respuesta, sin duda, más completa y más en la medida del interés que tiene su señoría; que no le puedo yo contar con todo lujo de precisión, insisto, más allá de lo que le estoy comentando.</parrafo>
        <parrafo>Me preocupo de una cosa que ha comentado en relación con la Cámara de Cuentas. Yo creo que se va a producir año tras año un error que yo creo que deberíamos aclarar o dejar en su sitio, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros estamos trabajando hace tiempo en lo que es un método de contratación amparado en la nueva Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, que creo que equilibra dos factores importantes: el que las compras se hagan respetando los principios de libre concurrencia, publicidad..., en fin, los criterios, y, a la vez, que haya un margen razonable para la elección por parte de los usuarios o los compradores finales. Esto es posible gracias al establecimiento de catálogos de material homologado o a concursos marco. El concurso marco es un término ya denostado en la legislación nueva, pero viene de la parte un poco de la historia, es decir, concursos en lo que uno establece un catálogo de proveedores con unos precios máximos, a los que cada entidad que compra le puedes dirigir ya por un procedimiento que ya es negociado, ya es de elección: elige, discute, y hace una especie de segundo concurso. Pero eso no es un procedimiento negociado de que yo invito a tres empresas y sobre estas tres empresas hago una decisión, procedimiento, por otro lado, perfectamente legal para un nivel de contratación y que no tiene ninguna discusión más que su correcta aplicación. Sin embargo, estamos utilizando esta palabra, o este concepto, probablemente porque nosotros mismos lo utilizamos en la literatura, porque lo he podido comprobar, de una manera incorrecta, porque no se puede situar que esta práctica, es decir, la compra sobre un catálogo que ha sido objeto de una publicidad, de una concurrencia y de unos procedimientos totalmente reglados, eso, cuando se compra con este método, esto es un procedimiento que nada tiene que ver con el procedimiento [...], nada que ver, y esto se está confundiendo, ¿eh? Cada vez más la compra va por este procedimiento, porque cada vez están más centralizados, a través de la comisión de compras, los catálogos de bienes de los que se nutre el conjunto de la Administración, y cada vez es... Ahora mismo es de obligado cumplimiento para el conjunto de la Administración y las empresas públicas, los entes públicos, se adhieran al catálogo de manera voluntaria. Cada vez se adhieren más a este catálogo porque facilita mucho la compra, sitúa un precio de referencia y da un margen de negociación.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el procedimiento —que, a veces, mal, se llama negociado— que se está utilizando con más frecuencia en la Administración. Pero en ningún caso es un procedimiento que ni burle la Ley de Contratos ni que sea un procedimiento que se aplica inadecuadamente, que implique una inadecuación del uso del procedimiento negociado, que tiene su tope y su indicación. Y sí que tiene cada vez más de un proceso muy ágil de compras a través de lo que es, además, el perfil del contratante, ¿no?, que ustedes conocerán, con plena información para los terceros, y que, por cierto, ha sido bastante bien valorado por las propias empresas con las que nos relacionamos permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>No es un elemento que lleve a la austeridad en el sentido que yo he comentado en mi intervención primera, que me he ceñido a un criterio clásico de utilización de recursos porque es lo que venimos haciendo normalmente; pero yo creo que son prácticas de buena compra que van a permitir y están permitiendo reflexionar y discutir sobre prácticas de responsabilidad social corporativa que puedan incorporarse a la contratación. Y yo creo que eso es una línea en la que tenemos mucho que avanzar y que seguro habrá que avanzar porque entiendo que es lo que los tiempos nos demandan. Los tiempos nos demandan un comportamiento socialmente responsable del sistema empresarial. Y, sin duda, por ese camino iremos trabajando siempre bajo la premisa de entroncarlo en el marco del diálogo social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

