<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>526</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Música, Programación audiovisual, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000399</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000399. Pregunta oral relativa a la retransmisión de conciertos de las orquestas de Andalucía (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la retransmisión de conciertos de las orquestas de Andalucía. Grupo proponente, Grupo Popular, y tiene la palabra el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta. Señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Hay una errata en la página. Pone «transmisión de RNA» y es «RTVA».</parrafo>
        <parrafo>Uno de los objetivos básicos de la radio y de la televisión públicas es la educación, la formación, y, evidentemente, tiene que aprovechar, en el mejor sentido del término, todos los recursos culturales que la Comunidad Autónoma ofrece.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene cuatro orquestas, la de Córdoba, la de Granada, la de Málaga y la de Sevilla, que, como usted bien sabe, están financiadas por los ayuntamientos y por la Junta. Estas orquestas desarrollan un programa, a lo largo de todo el año, muy variado, muy extenso, puesto que son cuatro, y, evidentemente, cada una tiene planteamientos que son diferentes.</parrafo>
        <parrafo>En la televisión y la radio públicas se retransmiten conciertos de las orquestas; pero nosotros consideramos que sería oportuno, y útil, y beneficioso, y, además, cumpliríamos con nuestra obligación, que se estableciera, como los programas de las orquestas se conocen con mucha antelación, para que se pueda abrir el periodo de abonos, al tener conocimiento de esos programas, ponerse de acuerdo con las cuatro orquestas, con sus responsables, para organizar, de una manera sistemática, una programación de música de las cuatro orquestas de Andalucía. Esto no creo, o no creemos, que tenga un coste significativo, pero tendría muchas ventajas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, sería una programación ya articulada, que se podría difundir, desde la radio y la televisión andaluzas, diciendo: Andalucía..., pues vamos a ofrecer, a lo largo del año, pues de la orquesta de Málaga, de la orquesta de Sevilla... Que no digo que no se haya hecho y se haga, pero no de esta manera sistemática, que me parece, o que nos parece, muy oportuna y, además, adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, cumplimos con nuestra obligación de difundir la alta cultura, la cultura de excelencia, entendiéndola en ese sentido, y es una de las obligaciones de la radio y de la televisión públicas. O sea, no tanto es que no se retransmita —que sí que se hace—, sino que se pueda hacer de una manera sistemática atendiendo a los distintos gustos. O sea, por ejemplo, pues si la orquesta de Sevilla programa más contemporánea y la orquesta de Granada, pues más música de periodo romántico, bueno, pues vamos a equilibrar y ver un poco un programa que se puede vender —se puede vender en el mejor sentido del término— tanto para los aficionados como para profesores que tengan interés en que sus alumnos..., su formación musical se mejore, y consideramos que el disponer de cuatro orquestas, pues es una espléndida posibilidad para que radio y televisión andaluzas la aprovechen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Carrasco, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, como usted ha dicho, la RTVA, a través de los distintos soportes —radio, televisión...—, ha dado cobertura a la actividad de las orquestas y ha tenido una dedicación a la música clásica, pues que, en fin, yo valoro como razonable, donde hemos hecho muchas cosas, incluso programas específicos con jóvenes intérpretes... En fin, muchas cosas que usted seguro que conoce y que creo que no tiene sentido ahora que yo les aburra enumerándolas.</parrafo>
        <parrafo>Yo recojo su propuesta, para valorarla, para estudiarla, para ver en qué medida es viable, y me parece de lo más razonable, y la valoraremos para ver si podemos hacer esto que ya hemos estado haciendo atendiendo a este tipo de música, pues hacerlo de una forma más sistemática en función de los programas que tienen las distintas orquestas de Andalucía. En definitiva, recojo su propuesta, lo valoraremos, y veremos si podemos hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Garrido, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, señor Director General, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

