<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>404</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Obras públicas, Provincia de Sevilla, Red ferroviaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000221</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000221. Proposición no de ley relativa a la construcción de un paso subterráneo bajo la línea de ferrocarril convencional Madrid-Sevilla a su paso por Lora del Río como sustitución del paso a nivel de Hytasa (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la segunda proposición no de ley, relativa a la construcción del paso subterráneo bajo la línea de ferrocarril convencional Madrid-Sevilla, a su paso por Lora del Río, como sustitución del paso a nivel de Hytasa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra..., ¿la señora Martínez? Adelante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Paradojas de la vida, volvemos a traer un paso a nivel, en este caso por unas circunstancias bien diferentes, por un paso a nivel ferroviario que hace un par de años fue sustituido totalmente, en su totalidad, efectivamente por la seguridad de los ciudadanos y vecinos de la vecina Lora del Río, en Sevilla, pero que..., bueno, pues, ante el proyecto que se desarrolló por parte de ADIF, lo que ha creado ha sido una barrera insalvable dentro del municipio. Una barrera, un obstáculo que ha supuesto la división del municipio en dos. En vez de plantear una supresión del paso a nivel mediante el planteamiento de que se garantizara la conexión de la trama urbana del municipio de Lora del Río, pues, lo que se hizo fue, sencillamente, eliminar ese paso que ya venía siendo, por la vía de hecho, eliminado desde doce años atrás, poco a poco, desmantelando las barreras automáticas, después las traviesas, etcétera, hasta que, hace dos años, en diciembre de 2008, el paso se cerró mediante una obra que —como digo— lo que ha supuesto ha sido un muro insalvable para los vecinos de Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Es una demanda que ha generado un interés tan grande de los vecinos de Lora que han formado una plataforma para defender el que haya un paso subterráneo bajo esta vía ferroviaria. Se trata de la construcción del paso subterráneo para vehículos y personas, que es necesario hacer a través de la línea de ferrocarril convencional Madrid-Sevilla, en la confluencia de la calle Priora y calle San Vicente con el trazado de la vía pecuaria Cañada Real del Mármol, en dirección al cementerio municipal de Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, es un proyecto de suma importancia para esta comunidad, para esta localidad, ya que la supresión del antiguo paso a nivel por motivos de seguridad lógicos ha propiciado un grave problema de movilidad para el conjunto de la población, sobre todo en lo que se refiere al acceso desde el núcleo urbano al cementerio de la localidad y los barrios ubicados al norte de este municipio, los barrios de Nuestro Padre Jesús, La Petra y El Barrero.</parrafo>
        <parrafo>Además, nosotros creemos que la ejecución de este paso solucionaría el alto grado de embotellamiento que sufre la circulación de vehículos en el tramo urbano que discurre por la avenida Antonio Machado, avenida de Prim, Marcos Urbaneja y avenida de La Campana, al disponerse de un nuevo acceso de entrada y salida, precisamente, por la zona de mayor expansión del núcleo urbano de Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Además, es un proyecto, esto que estamos hablando, este paso subterráneo, es un proyecto contemplado en el Plan General de Ordenación Urbana aprobado en la localidad de Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Por todos estos motivos, y ante reuniones que hemos mantenido con esta plataforma, y ante las acciones que por parte de nuestro grupo en Lora del Río, nuestro grupo municipal, con su concejal a la cabeza, Pilar Pasada, Emilio, etcétera, pues, nosotros queremos hoy traer la reivindicación, la inquietud de esta plataforma ante el paso del tiempo y ante la urgencia que para los vecinos supone el reanudar este paso necesario que, en muchos casos, hace a personas mayores, personas de edad, pues, tener que recorrer kilómetros para, sencillamente, pues ir al cementerio.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de que estamos en un momento en el que, bueno, pues la construcción de un paso subterráneo no supone ningún problema técnico, en absoluto, sino que simplemente es una cuestión de voluntad política que tendría que haberse hecho inicialmente así, cuando se suprimió el paso a nivel, pero que, lógicamente, lo que hay es que restablecer este proyecto, intentar solucionar un problema para estos vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros creemos que el Partido Socialista debería apoyar esta iniciativa. Espero que la apoye, porque nos consta que es un problema de todos los vecinos. La plataforma no se significa por ningún color político, y, por lo tanto, ojalá que de esta Comisión salga esta iniciativa con el impulso de todos los grupos. No puede haber una iniciativa más apolítica que el lograr un paso para los vecinos, que puedan recobrar la movilidad a través del municipio. Por eso nosotros lo que pedimos en esta iniciativa es impulsar desde esta Comisión parlamentaria un acuerdo con ADIF para la redacción, a la mayor brevedad, del proyecto de ejecución del paso subterráneo a través de la vía del ferrocarril Madrid-Sevilla, en el punto de la confluencia de la calle Camino Priora San Vicente, con el trazado de la vía pecuaria Cañada Real del Mármol.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, solicitamos instar a la Consejería de Medio Ambiente a que, por la vía de urgencia, se proceda a la delimitación y deslinde de la vía pecuaria Cañada Real del Mármol, en el tramo comprendido entre la intersección de la citada vía pecuaria con la carretera A-431, a la altura del cementerio municipal de Lora del Río y la línea del ferrocarril convencional Madrid-Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, solicitamos que, igualmente, por la vía de urgencia, se solicite a la Consejería de Medio Ambiente la autorización para la ocupación de los terrenos necesarios para la vía pecuaria Cañada Real del Mármol, que serán afectados por la ejecución del proyecto del paso subterráneo que unirá la mencionada vía con las calles Priora San Vicente del núcleo urbano de Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Y en último lugar, y no menos importante, concretar la programación de la ejecución del paso subterráneo del núcleo urbano de Lora del Río con cargo a los fondos de inversiones del Ministerio de Fomento, de la Junta de Andalucía y de las administraciones implicadas.</parrafo>
        <parrafo>Con esta iniciativa, simplemente nos hacemos eco de lo que es una necesidad en el municipio de Lora, de lo que la plataforma vecinal pro paso a nivel de Hytasa nos ha planteado en las reuniones que hemos mantenido con ellos, lo que nos consta que, además, ha planteado a los otros grupos políticos, de los cuales ha recabado también el apoyo, y, por lo tanto, pues, solicito que en esta Comisión se tenga a bien aprobar esta iniciativa, por el bien de los vecinos de Lora.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí hemos tenido mucho que ver en que se creara y en la movilidad de esa plataforma. Conocemos el tema perfectamente. De hecho, hubo una manifestación el día 8 de mayo. Después lo presentamos también, a iniciativa nuestra, en el ayuntamiento, el día 17; el 26 lo planteamos en la diputación. Y a nosotros nos parece que es vital que eso salga adelante. Yo creo que hay consenso social de todos los grupos políticos, de todas las asociaciones de vecinos y de esta plataforma en concreto. Por tanto, nuestro voto va a ser favorable.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que no está de más empezar recordando que lo que se persigue con esta iniciativa de impulso es algo que escapa a lo que es el ámbito natural de decisión de quienes son destinatarios de cualquier iniciativa de impulso en esta sede parlamentaria, que son el Gobierno andaluz y, concretamente en este caso, la Consejería de Obras Públicas y Transportes de la Junta de Andalucía. Lo que se propone hoy es algo que tiene que decidir en última instancia la Administración central del Estado, el Ministerio de Fomento y, concretamente, el organismo a él adscrito, el administrador de infraestructuras ferroviarias, ADIF, que es algo que se reconoce en el propio texto de la iniciativa, pero que, como decía, creo que no está de más recordar.</parrafo>
        <parrafo>Coincidimos, por tanto, en que aquello que cabe pedir de la Consejería es que haga esas gestiones de interlocución, intermediación con el Ministerio de Fomento, con ADIF, para que la redacción de ese proyecto, que creo que es una voluntad de todos, sea una realidad más pronto que tarde. Y, en congruencia con ello, es por lo que el Grupo Parlamentario Socialista, a quien represento en este debate, ha registrado una enmienda congruente con el texto original, con el punto 1 de la parte dispositiva de la proposición no de ley, pero que en nuestra opinión, además, lo enriquece, aporta algún valor añadido por cuanto que pone en valor las gestiones que ya se han realizado —se indica que se prosiga, que se continúe con ella—; gestiones que la ponente ha omitido en la exposición de la iniciativa, yo creo que pese a conocerla, y que lo que nosotros queremos es destacar el papel protagonista que en ellas ha desempeñado, y seguirá desempeñando, como no puede ser de otro modo, el Ayuntamiento de Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjense que digo «el Ayuntamiento», no el Gobierno de Lora del Río, que tiene, efectivamente, un alcalde, un Gobierno socialista, al frente del mismo. Pero, como digo, me fijo en el Ayuntamiento porque ha sido voluntad de todos los grupos alcanzar una solución que dé respuesta a este problema que ciertamente existe en la población, y consideramos totalmente justificada y justa la petición que en este momento se realiza por la plataforma regional y por el conjunto de fuerzas sociales de la localidad.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que allí existía un paso a nivel, sobre aquella vía férrea, que fue suprimido hace un par de años por voluntad no del Ayuntamiento ni de la Junta de Andalucía, que, aunque hubieran querido, no hubieran podido hacerlo por evidente imposibilidad competencial. El paso desaparece cuando, por motivos de seguridad —y esto es importante también recordarlo: lo ha dicho la señora Martínez—, Adif construye un muro de seguridad a lo largo de la vía férrea, en torno a la vía férrea.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto es cierto, y lo es también la necesidad objetiva de la población de atravesar por ahí, y no por otro sitio, la vía, para así acceder a las barriadas que se han citado, la de Nuestro Padre Jesús, la de El Barrero y la de La Petra, y, sobre todo, y sobre todo, al cementerio municipal. De hecho, como se recoge en la exposición —y lo ha mencionado la señora Martínez—, el vigente plan de ordenación urbana de la localidad prevé la ejecución de este paso subterráneo, tanto para personas como vehículos, con dos carriles para vehículos, uno en cada sentido, y aceras peatonales, que conectaría con la A-431 —que ha sido objeto de debate esta mañana esta vía—, atravesando lo que eran antiguos terrenos de Hytasa. Esto está cargado —esto no se ha dicho por parte de la señora Martínez ni se recoge en el texto de la iniciativa— al desarrollo del correspondiente sector urbanístico, a los servicios generales del mismo, y tiene un coste aproximado o evaluado de unos dos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero no quieran ver en mis palabras un reparo, una excusa en este sentido, a lo que se propone por la iniciativa, porque ya les he adelantado que nuestro propósito es alcanzar un consenso en lo esencial, y si hago mención a esos condicionantes urbanísticos, que los hay, y a las obligaciones que al respecto incumben a unos y a otros, es para que se tengan en cuenta todos los elementos fácticos de la cuestión y de ese modo ser consecuentes con la responsabilidad de cada cual.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento, el Gobierno de Lora —y ahora sí me refiero al Gobierno de Lora—, no ha hecho para nada dejación de sus funciones. No es que la señora Martínez haya manifestado cosa así en la exposición, pero mucho me temo que algo dirá al respecto en el cierre de este debate. Le pese a quien le pese y lo diga quien lo diga, en ejercicio, por supuesto, de su derecho a la libre expresión —ejercicio legítimo—, lo diga el Grupo Popular, lo diga la plataforma vecinal o lo diga quien lo diga, la solución a este problema es una prioridad para el Gobierno local de Lora, para su Alcalde, Francisco Javier Reinoso, y para sus concejales. Y ahora sí, ahora sí —insisto—, sí me refiero al Gobierno local, al Gobierno socialista de Lora del Río: Es una prioridad para ellos. De hecho, el 6 de mayo de 2010, el Alcalde, Francisco Javier Reinoso, mantuvo una reunión con un alto cargo del Ministerio de Fomento, con el Subdirector General de Planificación y Proyectos de la Dirección General de Infraestructuras Ferroviarias, una reunión en la que estuvo acompañado, además, del diputado provincial en infraestructuras de aquí, de la Diputación Provincial de Sevilla, de Francisco Díaz Morillo, y que no es una más sino de las múltiples gestiones que en ese sentido ha hecho el regidor loreño. Pero es que, fruto de esa reunión, he aquí un documento, fechado el 24 de mayo en Madrid, en el cual se manifiesta, —un documento de Adif, del Ministerio de Fomento— lo siguiente: «Le informo de que se va a proceder a incluir dicha actuación» —la de la construcción del paso a nivel, la del proyecto— «en la próxima encomienda al administrador de infraestructuras» —Adif— «con cargo al contrato-programa 2007-2010». Eso se ha manifestado también esta mañana aquí por la señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda. Y ya les digo: El Ayuntamiento ha realizado una labor callada, huyendo de los focos que otros han perseguido, pero diligente, y esa es la consecuencia de esa gestión. Es lo que les estoy manifestando.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, como decía, la Consejería de Obras Públicas y Vivienda se ha involucrado directamente en la resolución de este problema, lo mismo que lo ha hecho la Diputación, en donde se ha aprobado, a nivel de su pleno, una declaración consecuente con lo que hoy se pide —lo ha hecho el pleno también, del Ayuntamiento—, y, además, la Diputación ha sufragado los costes de un estudio geotécnico, la Diputación Provincial de Sevilla, pues la Consejería también se ha implicado, se ha involucrado directamente y dan una respuesta a esta necesidad objetiva de la población loreña.</parrafo>
        <parrafo>Su compromiso ha sido claro y ha sido explicitado en una recentísima visita que la Consejera hacía a la población de Lora con motivo de la entrada en funcionamiento de la nueva variante de la carretera A-431, y a la que se ha hecho alusión esta misma mañana. En esa visita, que tuvo lugar el día 8 de los corrientes, el día 8 de octubre, tuvo ocasión de pronunciarse la Consejera en el Salón de Plenos manifestando que ya se habían mantenido varias reuniones técnicas y se estaba analizando cuál era la fórmula más adecuada para la ejecución. Se estaba a la espera de una reunión con el Presidente de ADIF para concretar definitivamente el proyecto, puesto que la Junta de Andalucía está intermediando entre el Ayuntamiento de Lora del Río y el Ministerio de Fomento para la ejecución de ese proyecto lo antes posible, y hoy mismo ha reiterado la señora Consejera —no sé si en ese momento estaba o no la señora Martínez en la sala— que ha hablado con el Director de Adif para que esto sea una prioridad, la ejecución, la solución a este problema, en los próximos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Así que aquello que viene hoy a pedirnos el Partido Popular mediante esta iniciativa de impulso es algo en lo que las instituciones, el Ayuntamiento de Lora del Río, la Consejería de Obras Públicas y Vivienda de la Junta de Andalucía, sin tener, como decía al principio de mi intervención, la decisión definitiva, la última palabra, por evidentes motivos de incapacidad competencial e imposibilidad competencial, se están involucrando y está siendo una prioridad en su gestión diaria. De ahí la enmienda que hemos propuesto y los términos en que ha sido redactada; es decir, para que se impulsen las gestiones que se vienen realizando para la consecución de ese objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Reparen en una cosa, señorías. La Consejería ha demostrado, con la apertura de esa variante de la A-431 —una inversión de 11,3 millones de euros—, su sensibilidad con los problemas de movilidad de la población de Lora del Río, a la que ha liberado del paso de unos cinco mil vehículos diarios por su casco urbano, con la consiguiente mejora de la movilidad y de la seguridad vial. Ahí tienen el aval de la credibilidad de las gestiones que la Consejería, de la que sido su titular prácticamente hasta hoy y con la persona que venga a sustituirla, harán de cara a dar respuesta a este problema. Ahí hay un aval de la capacidad de interlocución, de la solvencia demostrada con hechos.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado también de una pasarela que conectará con la variante y con el paseo que hay sobre el puente de hierro. Son hechos, y esto va a tener lugar durante 2011 —lo ha manifestado así esta mañana la Consejera—, son hechos, y es bueno recordar una vez más aquel refrán de «obras son amores y no buenas razones». Creo que al Partido Socialista, al Grupo Socialista, al Gobierno andaluz, los avala, en este sentido, la credibilidad que les proporcionan los hechos, y por eso nosotros solicitamos de la portavoz del Grupo Popular que acepte esa enmienda, manifestando que no votaríamos ninguno de los restantes puntos porque son cuestiones que son ajenas a lo que aquí se está ventilando. Son cuestiones relacionadas con la Consejería de Medio Ambiente, en un caso sobre una vía pecuaria que...</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, estamos hablando de cosas que quedaron en casco urbano, y por el que no ya no existe paso desde hace ya muchísimo tiempo. Y en cuanto al último punto, porque se pide ya que se concrete la ejecución. Si estamos pidiendo, en el punto primero, que se programe el proyecto, no vamos a pedir ya que se programe también la ejecución del mismo. Creemos que es incongruente. Por eso hemos planteado esa enmienda, e incluso estaríamos dispuestos a que por parte del Grupo Popular se nos planteara —termino ya, Presidente— alguna fórmula intermedia si no lo ven del todo claro, siempre en aras —que creo que ha quedado manifiestamente claro por parte del Grupo Socialista— de llegar a un acuerdo. Si no es así, entenderemos que quien quiere utilizar esto como ariete político de cara a la convocatoria electoral de 2011 es el Grupo Popular, y no quiere llegar a un acuerdo en la senda a que han llegado otras instituciones para dar una solución a esta demanda, como decía al principio, totalmente justa y justificada de la población de Lora y de sus instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, le recuerdo que tiene una enmienda sobre la que debe posicionarse.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ha iniciado el portavoz socialista tratando de desviar el centro del asunto hacia otras instancias, hacia otras administraciones a las que les compete, desviando el centro de atención hacia el Estado. No obstante, es un problema de una infraestructura que afecta a un municipio de Andalucía; es un problema sobre un paso a nivel, sobre una vía férrea, sobre una resolución de un nudo viario y ferroviario.</parrafo>
        <parrafo>Además, como bien ha dicho, es una propuesta de un plan general, y, por lo tanto, me parece que el sitio donde traemos esta iniciativa es perfectamente oportuno. Y es oportuno también porque, aunque Adif es el competente en este caso, nosotros lo que pedimos es impulsar ese acuerdo con Adif para que se redacte el proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y la iniciativa tiene más puntos. En el segundo punto, y en el tercero, se habla de la Consejería de Medio Ambiente; por lo tanto, estamos en el ámbito de la Junta de Andalucía, en el ámbito de la Consejería de Medio Ambiente. Por lo tanto, nada más oportuno que el sitio donde estamos intentando apoyar la resolución de este problema de los vecinos de Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Estos temas son complejos, porque afectan a distintas administraciones, a distintas consejerías. Pero lo que sí hace falta es una voluntad política. Y me parece que la iniciativa del Partido Popular, hoy aquí, lo que pretende es, sencillamente, que se escuchara la voz de estos vecinos y que se resolviera este problema.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco a Izquierda Unida el apoyo que va a hacer, y nos consta que está trabajando en el municipio para este asunto. Pero, en relación al Partido Socialista, insisto, nos gustaría —porque así nos lo ha expresado también la plataforma— que esta iniciativa saliera adelante. Pero, claro, yo no he hecho mención a la enmienda, porque he dejado la oportunidad de que el portavoz se expresara sobre la misma.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista nos hace una enmienda al punto número uno, y ahora, en su intervención, explicita que sobre los puntos dos, tres y cuatro nos va a votar en contra; o sea, no los admite. Por lo tanto, la enmienda es una enmienda de calado, en la que nos elimina tres partes fundamentales del problema, puesto que uno de los problemas es la vía pecuaria, y ese asunto habrá que resolverlo con la implicación de la Consejería de Medio Ambiente y, en definitiva, del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no entiendo por qué el Partido Socialista no quiere apoyar estos tres puntos, puesto que estos puntos son necesarios para resolver el problema. Realmente, el portavoz no ha explicado en su intervención qué es lo que le impide votar a favor de que esta Comisión se pronuncie en relación a la vía pecuaria, de que se solucione el problema, de que se deslinde y en que se pueda, finalmente, construir ese paso subterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el punto número uno, lo que hace el portavoz... Realmente, es tan leve el matiz que introduce el Partido Socialista, que lo que hace, textualmente, es introducir una alusión a las gestiones que viene realizando el Ayuntamiento de Lora del Río, su alcalde, en relación con esta iniciativa. Por lo demás, el punto es exactamente el mismo. Entonces, yo comprendo y me parece bien que el Partido Socialista apoye a su alcalde, pero, quizás, este no es el momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros no tenemos por qué modificar este punto. En el sentido, además, de que todos esos trámites, todas esas iniciativas, que acaba de poner de manifiesto el portavoz socialista, que ha hecho el alcalde en relación a Adif y a las reuniones mantenidas el 6 de mayo y el 24 de mayo, pues, realmente, es que el municipio los desconoce. La Plataforma Pro Paso a Nivel de Hytasa lo desconoce. Entonces, es el alcalde más oculto y menos transparentes de los que aquí podamos traer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, solamente, el hecho de que el portavoz nos haya dado cuenta de estos trámites, pues creo que es bueno conocerlo. Pero, realmente, permítanme que ustedes apoyen a su alcalde, y lo hagan porque será en beneficio, si realmente consigue esos trámites, de todos los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho que hace una labor callada y diligente. Y tan callada. Señor portavoz del Partido Socialista —y le leo, literalmente—: «Con ello, le quiero decir que tenemos poca confianza en nuestro alcalde, y que queda patente la nula implicación de este, hasta el momento, en luchar por una solución definitiva al problema planteado y presentar soluciones concretas al mismo. A más abundamiento, ni tan siquiera ha sido posible que presente un informe técnico con las actuaciones necesarias en el transcurso de los dos últimos años en que hemos insistido por activa y por pasiva en la necesidad del mismo». Esto es de ayer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le pido al Partido Socialista que apoye a su alcalde en las instancias en las que le tenga que apoyar, pero que apoye la iniciativa aquí, en el Parlamento, porque es una cuestión de matiz. Y me parece que la iniciativa está suficientemente bien redactada, correcta, rigurosa y, sobre todo, con los datos que nos ha aportado la plataforma, los vecinos de Lora. Nosotros, lo que queremos es que salga adelante.</parrafo>
        <parrafo>Le he ofrecido al Partido Socialista... Le pido al Partido Socialista que si el problema es que tenemos que introducir la palabra..., las gestiones que se han ido realizando, pues yo no tengo inconveniente en que introduzcamos esa enmienda, siempre que el Partido Socialista apoye la iniciativa en su conjunto y declare la voluntad política de que, realmente, esta solución salga adelante, que es lo que, realmente, nos gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Yo, es lo que tengo que decir. Ahora votemos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, lo que se vota es la enmienda. Pero yo creo que no se puede condicionar la propia enmienda. La enmienda es la enmienda, ¿se acepta, o no se acepta? No se acepta.</parrafo>
        <parrafo>Pues no se acepta. De acuerdo, pues se mantiene la iniciativa en su redacción original. ¿De acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

