<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>191</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Área metropolitana, Impacto ambiental, Industria minera, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000008. Pregunta oral relativa a la recuperación y regeneración en Albaida del Aljarafe, Sevilla (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les informo que se va a alterar el orden del día, el punto número 2 de las preguntas, también a la señora Consejera, a propuesta del autor de la iniciativa, de la primera de Izquierda Unida, por tanto pasaría a la última, y estaríamos, entonces, en el punto 2.2, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a la recuperación y regeneración en Albaida del Aljarafe, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el autor de la iniciativa, el señor Jaime Raynaud, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues doy por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que me hace este diputado dice así: ¿Tiene conocimiento la Consejería de Medio Ambiente del comienzo de las obras de recuperación y regeneración del área degradada por actividad minera en Albaida del Aljarafe, Sevilla, según proyecto redactado por la Consejería?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, evidentemente sí, claro que tenemos conocimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, mire, señora Consejera, ante todo, muchas gracias por su escueta respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Pero la verdad es que me quedaría bastante más satisfecho si me dijera usted, y me hubiera podido decir que la obra la está haciendo un outsider, algún voluntario que se hubiera introducido en el previo, o incluso el propio ayuntamiento por su cuenta y riesgo. Y voy a tratar de explicarme, por qué la pregunta, pues aunque pudiera parecer incongruente, no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, nosotros respecto a este proyecto, al que no nos oponemos en el fondo, porque creemos que es un proyecto de regeneración interesante, un proyecto de regeneración necesario, y así ha quedado de manifiesto en las intervenciones de nuestro grupo municipal en el Ayuntamiento de Albaida, pues, a pesar de ello, es un proyecto que está plagado de irregularidades, cuando no de ilegalidades en su tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Y el tema viene de largo, el tema viene de largo. Mire, yo le voy a recordar que en el mes de mayo de 2006, en esta Cámara, efectuamos una pregunta por escrito, hicimos una solicitud, mediante artículo 7 del Reglamento de la Cámara, con petición del proyecto, y le preguntábamos a la anterior Consejera, hoy Presidenta del Parlamento, si podía el Gobierno andaluz —una de las preguntas— librar fondos para la actuación sobre un terreno que no es propiedad municipal en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a leer la respuesta por escrito que doña Fuensanta Coves remitió en el mes de noviembre de 2006, y dice:</parrafo>
        <parrafo>«Los trabajos de regeneración se proyectan sobre una superficie de 3,50 hectáreas, que son terrenos de titularidad municipal, mientras que las restantes cuatro hectáreas también afectadas por vertidos se delimitan como vertederos que corresponden a propiedad privada, y sobre los que se actuaría en el caso de que todos los terrenos pasasen a ser de titularidad pública. La superficie contemplada en el proyecto de restauración representa en total unas siete hectáreas y media, y decía que el citado proyecto estaba pendiente de que se verifique que cumple con todos los requisitos necesarios.» Esto, señora Consejera, 27 de noviembre del año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, posteriormente, y a lo largo de ese tiempo —mayo de 2006, marzo de 2007—, en los plenos municipales que se celebran en Albaida, pues la Alcaldesa viene insistiendo una y otra vez —aquí tengo copia literal de las actas—, una y otra vez, sobre..., bueno, la vía libre, sobre los trámites para inscribir La Barranca en el registro —La Barranca es el nombre de donde se está actuando—, y, ante una pregunta de un concejal del Grupo Popular, que le dice: «¿Está ya concedido?», la Alcaldesa responde que sí, y que solo está a falta de que digamos que se puede empezar. Se empezaría en octubre y se terminaría para mayo del año que viene. «El proyecto lo redactó Medio Ambiente en enero de 2005 y nos han concedido la subvención».</parrafo>
        <parrafo>Esto trascurre u ocurre a lo largo de 2006 y 2007. Pero, bien, sorprendentemente, la Alcaldesa estaba no diciendo la verdad, estaba manifestando que ya se tenía la titularidad pública sobre la totalidad de los suelos y, sin embargo, a pesar de ello, la Consejería anuncia la licitación de la obra completa en el BOJA del 18 de febrero del año 2008, sacando el proyecto a concurso por importe de 860.000 euros. Aquí están la resolución de la Consejería de Medio Ambiente y la copia del BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Yo preguntaría, señora Consejera, si el Ayuntamiento la había engañado a usted, si la Consejería tenía conocimiento o se estaba fiando de lo que decía el Ayuntamiento de Albaida del Aljarafe.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente hay una resolución de dejar sin efecto esa licitación, una resolución extraña. Fecha, 14 de abril de 2008. Pero, sin embargo, en el mes de agosto de ese mismo año se adjudica definitivamente la obra, con un presupuesto de licitación de 860.000 euros, y la adjudicación por importe de 767.228 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, le recuerdo que le queda un minuto nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por lo tanto, verdaderamente sorprendente la actuación de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo le pregunto: ¿Cómo es posible que se licite una obra el 18 de febrero de 2008 sabiendo que la titularidad del suelo no era pública en su totalidad? Le recuerdo la Ley de Contratos del Sector Público, artículo 110. ¿Por qué se han comenzado las obras en el mes de febrero del presente año y se han suspendido posteriormente, que es la situación en la cual está ahora, afectando a pequeños propietarios que se ha demostrado que no han podido, el Ayuntamiento, demostrar la titularidad pública del suelo, que incluso se ha iniciado un expediente de expropiación que, sorprendentemente, luego ha sido revocado en el pleno municipal y no se ha llevado a cabo esa expropiación?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, se ha infringido gravísimamente lo que es el artículo que le habla a usted de que, para iniciar, aprobado el proyecto y previamente a la tramitación del expediente de contratación de la obra, se procederá a efectuar el replanteo del mismo y comprobar la realidad geométrica de los suelos y la disponibilidad de los terrenos. ¿Cómo comienza la Consejería de Medio Ambiente una obra en la cual no ha sido demostrada la disponibilidad de los terrenos?</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta; termino, señora Consejera. ¿Tendrá algo que ver en esta actuación de la Consejería el que el proyecto era un proyecto de la oferta electoral de la alcaldesa de la localidad en los pasados comicios municipales y que, a la sazón y en estos momentos, la alcaldesa es una diputada en el Congreso por el Partido Socialista Obrero Español y Secretaria de Igualdad en el Comité Federal del Partido Socialista? ¿Cuál hubiera sido el comportamiento y la actitud de la Consejería de Medio Ambiente si esa alcaldesa hubiera sido del Partido Popular?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe su señoría finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Hubiera llevado a cabo esa dejación, con los gravísimos perjuicios que en este momento nos encontramos con la obra finalizada?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta; muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor diputado, no entiendo por qué hace usted esta pregunta si lo que quería era decir lo que ha dicho ahora mismo, y, desde luego, ninguna solicitud de información, que es para lo que se hacen las preguntas. Usted trae —habrá que saber si es cierta o no, pero trae— toda la información en un histórico que creo que se ha remontado al año 2005 o 2006. Entonces, la incongruencia es absolutamente suya: hacer una pregunta aquí diciendo que si tengo conocimiento, como consejería, de unos trabajos de los que ahora le voy a dar todos los detalles, y así podemos contrastar si vienen bien con los que usted trae. Pero, bueno, usted no quería hacer ninguna pregunta, ni ninguna solicitud de información. Es decir, esto es una cosa que..., no sé, un instrumento que ustedes utilizan, o una herramienta, para terminar haciendo la glosa que ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, volviendo a la pregunta, que es lo que usted ha firmado y la iniciativa que ha calificado la Mesa y que está en el orden del día, y no el mitin que nos ha regalado en el último minuto.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta por una obra que fue adjudicada. Quiero recordarle que, en el histórico que usted trae, de 2006, esta Consejera no estaba en esta responsabilidad, cosa que tampoco tiene importancia, porque ustedes siguen en el pasado, y, por lo tanto, anticiparle o recordarle que soy Consejera desde abril de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Y paso a contestarle a la pregunta, por poco interés que tenga para usted haberla hecho.</parrafo>
        <parrafo>La obra se adjudicó el 31 de julio de 2008. Importe: 767.228,09 euros, que podrá usted comprobar, si es lo que usted traía también ahí en sus papeles, de los cuales, hasta ahora, se han certificado 68.176,70 de obra ejecutada. El plazo de ejecución era, inicialmente, doce meses. La disponibilidad parcial de los terrenos la tuvimos a partir del 19 de noviembre de 2008. En la actualidad, el Ayuntamiento, como usted muy bien también nos ha informado aquí a nosotros, mantiene un litigio con los particulares sobre la titularidad de los terrenos sobre los que se proyecta esta obra sobre la que usted me pregunta, de manera que la actuación de la Consejería, que está en el grado de ejecución que le acabo de decir, se condiciona a la disponibilidad de los terrenos, de la totalidad de los terrenos, y para ello estamos manteniendo las reuniones y los contactos necesarios con el consistorio para asegurarnos que este verano podamos ya tener la titularidad registrada de los terrenos, porque, si no los tenemos, como usted también nos ha indicado, no podremos continuar con la ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: el Ayuntamiento está en interlocución permanente con los propietarios, tiene el compromiso de terminar siendo el titular de los mismos y, por lo tanto, que terminemos este proyecto a final de año.</parrafo>
        <parrafo>Quiero añadirle algo más. Estos terrenos —que creo que usted no lo ha apuntado— están en una vía pecuaria. Bien. La vía pecuaria no está deslindada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Llegado el momento —digo para completar el archivo informativo—, llegado el momento, vamos a proceder al deslinde de esa vía pecuaria, acordando con el Ayuntamiento, y, por supuesto con quien representa y eligen los ciudadanos en las urnas, que es su Alcaldesa, el destino y el uso de estos terrenos. Un terreno —quiero terminar diciéndole— que es patrimonio de Andalucía, que así lo va a seguir siendo, pero que, además, va a estar al uso y disfrute de todos los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

