<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>309</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Ordenación rural, Política agrícola, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-001016</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-001016. Pregunta oral relativa a las políticas de desarrollo rural en la provincia de Huelva (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la tercera pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Tanto el proponente como la Consejera han utilizado seis minutos en su primer turno de intervención. Por tanto, no hay segundo turno de intervención. Si el Reglamento dice que las preguntas son cinco minutos, pues, para tener un segundo turno, hay que dejar un poquito de tiempo para intervenir en el segundo turno.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera pregunta, relativa a política de desarrollo rural en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora María Lourdes Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Junta de Andalucía ha iniciado una nueva fase, dentro del marco de las políticas de desarrollo rural, con una inversión que asciende a 989 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber cómo valora la apuesta por los grupos de desarrollo rural y en qué medida van a incidir estas políticas de desarrollo rural en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Bueno, quiero decirle...</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Iba a intervenir sin que me diera la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, quiero hablarle de las políticas de desarrollo rural en la provincia de Huelva, que, especialmente, como en el resto de provincias, van a tener una especial importancia para este territorio. Durante el periodo en el que ya está puesto en marcha este programa, que culmina en 2013, más el cumplimiento de lo que es la norma n+2, nos lleva hasta 2015, por el que se impulsará el desarrollo de varias líneas de actuación para la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, mediante la puesta en marcha del Programa Andaluz de Desarrollo Sostenible del Medio Rural. Este programa contempla un amplísimo abanico de medidas integradas en planes de actuación. Los grupos de desarrollo de la provincia de Huelva se encargarán de su aplicación, contribuyendo a dinamizar social y económicamente estas comarcas rurales, en las que residen, en estas comarcas, en torno a trescientos sesenta mil habitantes.</parrafo>
        <parrafo>El primero de los que hemos puesto en marcha es el Plan de Actuación Global. Para su ejecución, los cinco grupos de la provincia de Huelva cuentan con una primera asignación de 20,7 millones de euros hasta el año 2011. Luego habrá una segunda asignación hasta la finalización del programa.</parrafo>
        <parrafo>Estas inversiones se destinarán a impulsar la diversificación de la economía de las comarcas rurales, promoviendo una amplia variedad de iniciativas empresariales, así como proyectos que contribuirán a la dinamización social y cultural de los pueblos. Con la puesta en marcha de estas estrategias en la provincia de Huelva, se espera estimular la iniciativa empresarial atrayendo inversiones privadas que superen los 18,5 millones de euros y que permitirán crear en torno a unos 1.400 puestos de trabajo, empleos nuevos.</parrafo>
        <parrafo>También se apoyarán medidas, en el ámbito de la cooperación provincial, orientadas a impulsar el turismo de calidad, fomentando nuevos modelos productivos, y a mejorar la puesta en valor del patrimonio cultural y natural de las comarcas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en los territorios rurales de Huelva se pondrá en marcha el Programa de Desarrollo Sostenible, fruto de la aplicación de la Ley de Desarrollo Sostenible del Medio Rural. Esta ley permite movilizar un importante volumen de recursos públicos de la Comunidad Autónoma y del Gobierno de España, implementando una serie de instrumentos.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno pasado aprobó la delimitación de las 11 zonas. El 22 de septiembre se aprobó la delimitación de estas 11 zonas, y en Huelva fueron delimitadas las zonas del Andévalo y Cuenca Minera y Sierra de Aracena y Picos de Aroche. En estos momentos, se están diseñando los planes que articularan las actuaciones necesarias para revitalizarlo.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, están los proyectos piloto Faro, que también van a activar una serie de iniciativas importantes en el entorno de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Con estas tres iniciativas, el Programa de Desarrollo Rural nos dará una buena diversificación, espero, de las zonas rurales onubenses.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, de nuevo, la señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera, por la información.</parrafo>
        <parrafo>Creo que las cifras y los datos que usted ha puesto encima de la mesa, sobre todo con esta primera asignación de esos 20,7 millones de euros, reflejan, una vez más, la apuesta que el Gobierno andaluz hace por el mundo rural de Andalucía y de la provincia de Huelva, con esos 989 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un esfuerzo inversor muy importante que hace la Junta de Andalucía para continuar apoyando la actividad agraria, que tanta importancia tiene en la provincia de Huelva. Y tanto es así, que me consta que usted, nada más que acabe la Comisión, se irá a Huelva, concretamente a Cartaya, para asistir a la VIII Feria de la..., de la feria y de los cítricos.</parrafo>
        <parrafo>Así que desde mi grupo valoramos muy positivamente estas políticas que sí que están formando nuestro medio rural, porque mejoran la calidad de vida de los habitantes de las zonas rurales y permiten que la población se quede en estos pueblos, mantienen a la población en el medio rural y hacen que nuestros pueblos sean buenos lugares para vivir, para trabajar, para invertir, creando muchísimos puestos de trabajo —1.400 ha dicho usted—. Y, en este sentido, los cinco grupos de desarrollo rural de Huelva juegan un papel fundamental, por la repercusión que tienen sobre la población y la economía de estas zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>Así que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le animamos a seguir trabajando en esta línea por el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

