<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>53</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ciudad, Deporte, Política de turismo, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000092</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000092. Pregunta oral relativa a la Ciudad Europea del Deporte en Marbella, Málaga (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto número 2 de la Comisión, con las preguntas con respuesta oral en la misma.</parrafo>
        <parrafo>La primera es relativa a la Ciudad Europea del Deporte, en Marbella, la provincia de Málaga, la proponente doña María Ángeles Muñoz Oriol, del Grupo Parlamentario Popular y la asume el señor Oblaré Torres. Cuando quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, señor Presidente. Muchas gracias. Intentaremos ser correctos en el uso del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero. Bueno, en primer lugar, desear que todos los diputados hayan tenido unas fenomenales vacaciones y hayan venido con las pilas cargadas. También, tener un recuerdo de las víctimas del accidente de aviación que hubo en Barajas, en el mes de agosto, especialmente de las víctimas andaluzas. En tercer lugar, también condenar que los terroristas quisieran atentar contra la tranquilidad de la Costa del Sol, como suelen hacer casi todos los años, pero que no lo han conseguido. Justificar, bueno, excusar a la diputada que hacía esta pregunta, y asumirla como no puede ser de otra forma, relativa a la capitabilidad de Marbella como Ciudad Europea del Deporte. Hablar de Marbella, pues imagino que todos saben cuál ha sido el devenir de Marbella durante estos años y la normalidad que está adquiriendo después de las pasadas elecciones municipales y el trabajo que está haciendo denodado nuestra compañera, Ángeles Muñoz, Alcaldesa de la ciudad, pues ha hecho que esta ciudad sea la primera ciudad andaluza que sea nominada, premiada, con la capitabilidad de Ciudad Europea del Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Y mi pregunta es conocer cuáles son los planes de su Consejería para colaborar con la realización de este evento y cuáles son sus proyectos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Oblaré Torres.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde el Gobierno andaluz nos felicitamos por esta designación de Marbella, como de cualquier otra ciudad andaluza, para este evento.</parrafo>
        <parrafo>Usted bien conoce que nosotros, desde el Gobierno andaluz, estamos apoyando a Marbella, así lo reconoce su propia alcaldesa, de una manera singular y muy destacada. Y vamos a continuar haciéndolo con los objetivos finales, entre otros, de poner en valor las potencialidades y atractivos inmensos que tiene ese municipio.</parrafo>
        <parrafo>Las relaciones institucionales de la Junta de Andalucía y el Ayuntamiento de Marbella, si usted me lo permite, son buenas. Y en ese orden, esta Consejería, durante el año 2009, va a continuar con el apoyo a este municipio a través de las diferentes actuaciones ya programadas, contribuyendo así a la mejora de su sistema deportivo. De la gestión, la larga y tremenda por la lamentable gestión de los gobiernos de Jesús Gil, Marbella estuvo privada de la dotación de unas adecuadas instalaciones deportivas. En este sentido, su señoría conoce perfectamente cuál ha sido el gran esfuerzo de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones solicitadas en la convocatoria del año 2008 para convenir instalaciones deportivas: construcción de una piscina municipal en Fuente Nueva, San Pedro. Importe de la inversión solicitada: 2.750.000 euros. Importe de la subvención que da la Junta de Andalucía: 1.375.000 euros. Campos de césped artificial del polideportivo Serrano Lima: 231.627 euros pone la Consejería. Construcción de piscinas municipales en Miraflores. Importe subvencionado: 1.050.000 euros. Eventos desarrollados o en desarrollo: XII Torneo Internacional de Pesca de Altura, Copa Andalucía y Copa Príncipe de Asturias, Priester Ciudad de Marbella, Día Nacional del Triatlón, L Campeonato de España de Petanca Tripletas Clubes Primera Categoría, Triatlón de Marbella clasificatorio para el Campeonato de España, Triatlón Gran Prix de Andalucía de Gimnasia Rítmica Marbella 2008, Trofeo Ciclista Ciudad de Marbella, Open Nacional Ciudad de Marbella de Tenis en Silla de Ruedas, Copa Marbella Fiesta Internacional de Fútbol. A esto habría que añadir el Centro de Especialización de Tecnificación Deportiva, que depende de esta Consejería y que estamos apoyando este centro con 25.000 euros, en el año 2207, y, 27.500 en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, actualmente, desde el Consejo Superior de Deportes, se ha aprobado una subvención de 79.000 euros para los gastos de gestión, funcionamiento e inversión.</parrafo>
        <parrafo>Además, con el motivo de esta designación, y tras recibir las peticiones del Ayuntamiento de Marbella, vamos a colaborar en la celebración de los siguientes acontecimientos deportivos. En el ámbito internacional: II Gran Prix de Gimnasia Rítmica y el Sénior Cup de Tenis. A nivel nacional: Copa Príncipe de Asturias de Pesca Deportiva, Copa del Rey de Triatlón y Open de Golf de Andalucía. Y a nivel autonómico: II Gala de Deporte Base.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré Torres tiene un tiempo</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No sé si me queda mucho tiempo. Simplemente, pues…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tres minutos, para su información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, por la certeza.</parrafo>
        <parrafo>Pues, lógicamente, todos sabemos que en Marbella tienen las arcas, les han dejado las arcas bastante vacías. Han expoliado el ayuntamiento, y, los recursos con los que cuenta el Ayuntamiento de Marbella son limitados. Por eso era la solicitud, desde el ayuntamiento, de su colaboración. Ya, en la Diputación de Málaga se trasladó una moción, en este sentido, y se aprobó por unanimidad. Y la idea del ayuntamiento es que la Consejería se implique y se complique en la realización de este evento y esta nominación de Marbella consiga que la ciudad atraviese, ya, los senderos de normalidad que cualquier municipio desea. Yo creo que Marbella, este verano, puede sacar pecho con los resultados turísticos también. Yo creo que Marbella ha tenido unos excelentes resultados. Y creo que el año que viene con la realización de estos eventos y su implicación, significará que Marbella, por fin, logre la normalidad, ya sea con la realización de todos estos eventos extraordinarios y su colaboración, así como en la colaboración en los ordinarios del funcionamiento de la Concejalía de Deportes del Ayuntamiento de Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muy brevemente para decirle que sabe usted que desde el año 2006 se firmó un convenio turístico con el Ayuntamiento de Marbella, analizando su situación, en la que hemos puesto 10 millones de euros que paga exclusivamente la Junta de Andalucía, es decir, esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, decirle que la relación turismo-deporte nos parece muy importante y estamos apostando por grandes eventos. Creo que tiene un gran retorno y, en esa medida, nos alegramos de que a Marbella se le haya concedido esta posibilidad que, desde luego, va a contar con el aliento y la colaboración del Gobierno andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

