<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política sanitaria, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000086</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000086. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre las actuaciones en materia sanitaria en la Sierra de Cádiz (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las actuaciones en materia sanitaria en la Sierra de Cádiz, para lo cual tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yendo de la parte general a la parte más puntual, o más territorial, en materia sanitaria, decirles, señorías, que el área geografía a la que hacemos mención en esta comparecencia, la Sierra de Cádiz, está conformada por un conjunto de municipios, 19 en concreto, con una población de 119.239 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Tradicionalmente, señorías, esta zona, al igual que ocurre con otras áreas de la Comunidad, ha tenido problemas de accesibilidad a determinados servicios públicos, derivados de la distribución particular de estos núcleos de población, y también de las barreras naturales que conforman el paisaje que da lugar a lo que denominamos como zona o Sierra de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, yo creo que podrán ustedes comprender fácilmente que constituye una prioridad para la Consejería de Salud garantizar, favorecer el acceso a este tipo de servicios, en las mejores condiciones de calidad, y en igualdad en relación con el resto de ciudadanos de nuestra Comunidad. Para ello, y en el ámbito de nuestras competencias se ha realizado, y venimos desarrollando, una importante inversión, tanto en la distribución de recursos como también en las infraestructuras que mejoren los servicios sanitarios que se prestan en la Sierra de Cádiz y que también se han disfrutado por la mayor parte de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, en los últimos años se han incorporado distintos recursos que resuelven la mayoría de los problemas de salud de los ciudadanos, y que son una referencia habitual y cotidiana para la mayor parte de los usuarios. Concretamente, se han firmado diversos convenios de colaboración, fundamentalmente con la Diputación de Cádiz, en la que se han puesto en marcha 20 nuevos centros de salud, en municipios de La Janda, de la Sierra y de otras comarcas de la provincia. Y, concretamente, en la Sierra de Cádiz hemos construido nuevos centros en: El Bosque, Espera, Grazalema, Zahara de la Sierra, Algodonales, Coto de Bornos, La Muela, Villaluenga o Benaocaz. Asimismo, señorías, están en distintas fases de proyecto los centros de Bornos, Torre Alháquime, El Gastor o los de Santiscal y Jédula, en Arcos de la Frontera, que se van a incorporar a la red de primaria, a lo largo de 2009 y 2010. A ello tenemos que añadir obras de mejora y de remodelación en los casos de Puerto Serrano, Barrio Bajo de Arcos, Villamartín, Olvera, Arcos y Ubrique, y hasta un total de 13 centros en la zona, lo que ha supuesto una inversión de más de medio millón de euros solo en el ejercicio presupuestario anterior.</parrafo>
        <parrafo>A todas las actuaciones se van a incorporar dos nuevos centros de salud. Lo vamos a hacer en Arcos y en Ubrique; está pendiente de la cesión de terreno, y nos va a permitir la descongestión de los actuales centros, y disponer de mayor espacio para las consultas de especialidades en estos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Ya se ha incorporado, señorías, en Ubrique, medicina interna, y queremos extender este modelo a otras especialidades como ginecología, oftalmología o traumatología, para municipios de Ubrique y también de Arcos.</parrafo>
        <parrafo>También en la línea de potenciar el servicio de atención primaria hemos ido incorporando salas de fisioterapia en distintos municipios, concretamente en Ubrique, en Arcos, en Villamartín, en Olvera o en Alcalá del Valle, lo cual nos ha permitido, señorías, que los habitantes de estas localidades no tengan que moverse, no tengan que desplazarse a los hospitales de referencia para recibir estos servicios. Hemos evitado, señorías, a partir de estos dispositivos, en torno a treinta y cinco mil desplazamientos que se hubieran efectuado hacia los hospitales que acabo de comentar.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, también, para favorecer la accesibilidad a los servicios sanitarios, hemos puesto en marcha, a través de la Unidad Móvil del Programa Detección Precoz del Cáncer de Mama, en los municipios de Sierra de Cádiz, dispositivos para que 10.000 mujeres puedan pasar una revisión periódica, sin que ello le conlleve, como decía, un desplazamiento adicional.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, me gustaría trasladarles que todas las zonas de la Sierra cuentan con gabinete de odontología, con la incorporación de uno último que hemos realizado en el municipio de Alcalá del Valle, y que, por tanto, espero que haya favorecido la prestación bucodental para todos los ciudadanos que tengan derecho a esta prestación.</parrafo>
        <parrafo>En todos los centros de salud también existen en estos momentos desfibriladores, coxímetros, pulsiosímetros o monofilamentos, que hemos incorporado, con 15 eco doppler, que han permitido que, en las cabeceras de las zonas básicas de salud, tengamos ya un equipamiento que permita la atención a la mayoría de los problemas que se presentan.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, por otra parte, señorías, 9 de cada 10 usuarios de la Sierra tienen ya aplicación de historia de salud digital y de receta electrónica; uno de cada dos prescripciones se realizan ya a partir de esta receta electrónica, y, por tanto, evitamos que el ciudadano, solo para renovar el tratamiento, acuda a nuestras consultas de medicina de familia.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, los servicios de Salud Responde han permitido más de trescientas mil visitas para petición de citas de consulta de medicina de familia o de pediatría. Por tanto, señorías, no han tenido que acudir a lo que, tradicionalmente, hemos llamado mostradores para poder obtener una cita, a propósito de la atención que iban demandando.</parrafo>
        <parrafo>También en el uso de las nuevas tecnologías hemos puesto en marcha, desde los centros de salud, el acceso on line de analíticas que se realizan desde el hospital de Jerez, para que, de la misma forma que ocurre en la retinografía digital, que ya existe en Villamartín y en Ubrique, también se puedan enviar imágenes a los oftalmólogos del hospital para valorar o para descartar distintas patologías. Asimismo, se está trabajando en la incorporación de telemedicina en las áreas de dermatología o en las áreas de radiodiagnóstico, de manera que se pueda facilitar la interconsulta entre facultativos.</parrafo>
        <parrafo>A todas estas actuaciones, señorías, que ya se venían realizando en la Sierra de Cádiz, en la mejora de la prestación de servicio sanitario, hemos incorporado, o hemos presentado, un plan de actuaciones, que hace poco tuve la ocasión de poder presentar, en la comarca y en la propia Sierra de Cádiz, que yo creo que dan respuesta a algunas de las líneas de mejora que queríamos profundizar, y, por otra parte, algunas demandas que se estaban trasladando, desde colectivos ciudadanos de la propia Sierra, en la que se planteaban, o se nos pedían, que hiciéramos un esfuerzo inversor que permitiera la mejora de la atención sanitaria sobre estos municipios. De esta manera, señorías, en colaboración con el Hospital Virgen de las Montañas, será posible, en un plazo breve de tiempo, que los propios especialistas del hospital puedan recetar los medicamentos con el modelo de receta del sistema sanitario público, y, por tanto, evitar la visita al médico de familia cuando el especialista del hospital concertado ha prescrito un tratamiento. Estimamos que, en torno a ciento veintiocho mil personas, anualmente, se van a beneficiar de esta medida.</parrafo>
        <parrafo>También, en términos de facilitar el uso de servicio sanitario se va a implantar un nuevo modelo de obtención de cita con el médico especialista del hospital, desde el propio centro de salud, evitando, en este caso, la llamada telefónica al propio hospital. Estimamos que a 30.000 citas anuales se les puedan dar respuesta, o dar cumplimiento, a través de este nuevo modelo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, estamos avanzando en los niveles de coordinación entre profesionales de atención primaria y especialistas del hospital, a fin de permitir la continuidad asistencial y la consulta de acto único, para que, en la medida de lo posible, los ciudadanos cuando acuden al hospital lo puedan hacer la misma mañana, resolver su problema de salud y evitar tener que volver para recoger resultados, o simplemente para que se les informe de los contenidos de las pruebas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la incorporación de nuevos servicios sanitarios, está prevista la puesta en marcha —son nuevas prestaciones— de un hospital oncohematológico, con sede en Villamartín, de forma que los especialistas del hospital de Jerez se van a desplazar hasta el hospital Virgen de las Montañas para la consulta o para la dispensación de los tratamientos. Esto nos va a permitir, señorías, evitar en torno a mil doscientos desplazamientos de ciudadanos hacia el hospital de Jerez, para esta finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, vamos a facilitar los servicios sanitarios a pacientes que requieren hemodiálisis, que también, en la actualidad, se tienen que desplazar al hospital de Jerez. En este sentido, vamos a implantar un centro de diálisis en Arcos que va a beneficiar a la mayor parte de las personas sometidas a diálisis, ya que un volumen importante de ellas procede de localidades pertenecientes a la sierra. En concreto, serán 150 personas las que se van a beneficiar de esta nueva cartera de servicios que estamos planteando para la sierra, que podrán, al año, unos ciento cincuenta enfermos renales beneficiarse de la prestación, concretamente, de la propia localidad.</parrafo>
        <parrafo>De igual manera, vamos a adecuar en Villamartín un hospital de día, de salud mental, que va a beneficiar a otros 300 pacientes al año, concretamente, para concretar o para complementar la unidad de salud mental que ya existe en esta ubicación geográfica. Vamos a incrementar, por lo tanto, plantillas, espacio e inversiones para que esa cartera de servicios se pueda desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, vamos a poner en marcha un helipuerto homologado para la toma de tierra de equipos aéreos del 061, incluso horario nocturno, lo que va a mejorar la accesibilidad para la atención a las emergencias y el traslado de pacientes a distintos hospitales.</parrafo>
        <parrafo>En beneficio también de la accesibilidad se ha ampliado el itinerario del transporte público hasta la entrada del hospital de Villamartín, al objeto de que los ciudadanos no tengan que tener gastos añadidos o molestias ocasionadas con motivo del lugar donde el autobús los dejaba, que es el medio de transporte, habitualmente público, más utilizado por parte de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, señorías, que la información que he suministrado en esta comparecencia les permita visualizar el esfuerzo político y de inversión que la propia Consejería de Salud ha estado desarrollando en la Sierra de Cádiz, que nos va a permitir, yo creo, por una parte, en primer lugar, evitar desplazamientos innecesarios de los ciudadanos por parte de gestiones que, en este momento, bien ligado a receta electrónica, historia de salud, salud responde, cita previa, ocasionaba una molestia añadida de tener que hacer esta gestión directamente en su propio centro sanitario; mejorar todas estas prestaciones nos va a permitir que el ciudadano no tenga que perder tiempo, si me permiten la expresión, para poder tener una cita en tiempo y en forma, y, en segundo lugar, una ampliación de la cartera de servicios que se venía prestando en la sierra, con un hospital de día oncohematológico, un hospital de día de salud mental, diálisis y también la llegada de especialidades al centro de salud de Ubrique, en un mayor volumen del que se venía desarrollando en algunas de las especialidades que se venían planteando; igualmente, en el centro de salud de Arcos. Son obras y mejoras, en el caso del primero, que requerirían de un mayor volumen de espacio de lo que necesitamos ampliar el centro de salud, actualmente, de Ubrique, por lo que se solicitó, en mi última visita a la sierra, al Ayuntamiento de Ubrique que dispusiera de terreno céntrico —este elemento es tremendamente importante— que permitiera que los ciudadanos no se tuvieran que desplazar para sus problemas habituales hacia el exterior del municipio. Saben sus señorías, lo hemos discutido en esta Comisión, que las propuestas que habían llegado por parte del Ayuntamiento de Ubrique eran terrenos que se encontraban en lugares donde se dificultaba el acceso de ciudadanos, que habitualmente son personas mayores y que, por lo tanto, tenían que depender de un medio de transporte que les permitiera desplazarse hacia el exterior del municipio. Por lo tanto, reiterar la necesidad de tener una ubicación geográfica, una sección de terreno, en el centro del municipio, que nos permita que los ciudadanos con estas mejoras no solamente no se beneficien, sino que se perjudicaran porque tuvieran que desplazarse para lo que es simple, para lo que no es complejo, hacia el exterior de la propia localidad.</parrafo>
        <parrafo>Decía, señoría, que espero que con todo este tipo de novedades que se incorporan en el Plan de la Sierra, que se ha presentado hace escasamente una semana, tengamos ocasión de mejorar la satisfacción de los ciudadanos y también de incrementar el número de actos profesionales que se desarrollan in situ, sin necesidad de que los ciudadanos se desplacen hacia los hospitales de referencia, en algunas ocasiones al hospital de Jerez y en otras ocasiones al hospital de Ronda. Pero de nada serviría que todas esas prestaciones se desarrollaran si no logramos mejorar también las conexiones, la red de transporte que existe entre los municipios de la sierra, porque, como repetimos en más de una ocasión, señorías, lo importante no es solamente poner en marcha todos estos dispositivos, sino que lo importante es tener la posibilidad y tener la ocasión de que la red de transporte pueda permitir que los ciudadanos no tengan que emplear toda una mañana para que puedan llegar a su punto de destino, a su punto de atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar Andrades, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Disculpe, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, como no puede ser de otra forma, darle las gracias por ese esfuerzo importante que desde su Consejería se viene haciendo para mejorar la atención sanitaria de esa población importante, como usted ha dicho aquí, de la comarca de la Sierra de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Hay, yo creo, con la exposición que usted ha hecho y, bueno, con la presentación que ya se hizo anteriormente allí, a los ciudadanos, de las distintas mejoras que se van a hacer, mejoras que significan ampliación de plantilla, como usted ha dicho, ampliación de espacios, inversiones importantes, todas ellas encaminadas a mejorar ese servicio que se presta a este conjunto de ciudadanos. Bueno, me parece que queda claro el gran esfuerzo que se hace en esa planificación que desde su Consejería se está haciendo para esta comarca.</parrafo>
        <parrafo>De alguna manera, yo esperaría, no voy a repetir cada una de las medidas y cada una de las mejoras que usted ha anunciado aquí que se van a poner en marcha, hago una valoración positiva de ellas... Son, usted sabe, el conflicto y la polémica que hay en torno a hospital público, sí; hospital público, no; también a especialistas en Arcos, especialistas en Ubrique, especialistas en… Y esa planificación nosotros entendemos, los ciudadanos de la sierra yo creo que también, entienden que tiene que ser una planificación más técnica que dejándose llevar por las necesidades que cada uno puede entender que tiene en su municipio.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que con esta serie de medidas que, de alguna manera, vienen a dar respuesta, no porque haya sido ese el motivo, sino porque sí es verdad que la plataforma existente o el  movimiento ciudadano existente allí se dirigió al Defensor del Pueblo, y el Defensor del Pueblo lo que vino a decir es que se hiciera un estudio para ver cuáles eran las mejoras que necesitaba el servicio sanitario que se prestaba en la comarca de la sierra y se valoraran y se vieran, por parte de la Consejería, qué actuaciones había que poner en marcha para que el servicio que se presta fuera homologable al que se presta en cualquier otra comarca.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que con estas medidas y estas actuaciones eso es así. Yo creo que se ha dado cumplimiento..., que la voluntad de la Consejería ha coincidido con el sentir que el Defensor del Pueblo exponía en sus recomendaciones, en la propuesta que hacía, que era que se creara ese grupo de trabajo donde se dieran esas necesidades. Y yo creo que hoy, con las actuaciones que usted ha anunciado que se van a poner en marcha, se da respuesta a esas recomendaciones que hacía el Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo espero desde aquí que los grupos políticos que hoy están escuchando esas medidas que se van a poner en marcha también se alegren de ello, hagan un reconocimiento, reconozcan esa mejora y ese esfuerzo que se está haciendo, retiren algunas de las iniciativas que hay aquí para la mejora, justamente, de esos servicios, puesto que entiendo que no tienen mucho sentido. Y, bueno, entiendo que se da respuesta, por otra parte, también al tema de las especialidades, que era una de las banderas de las reivindicaciones que hay allí.</parrafo>
        <parrafo>Ahora la pelota no está en la Consejería; yo creo que la pelota, ahora, está en el tejado del ayuntamiento, y ahora, quizás, las reclamaciones deberían hacérsele al ayuntamiento. Por parte del Ayuntamiento de Arcos, donde van a ir especialidades, también condicionadas a que se acondicione el espacio, se ponga el espacio disponible. Sé que ese espacio está disponible y que eso está encaminado; pero, en el caso de Ubrique, pues no es así: no hay todavía una idea clara de en qué espacio o dónde se puede habilitar ese desdoble del centro de salud, necesario no solamente para las especialidades, sino porque es un centro que se creó en 1987, con una cartera de servicios absolutamente distinta, que hoy está saturado, y que, a día de hoy, aunque, en la demagogia que se utiliza sobre todo esto, se diga, desde los partidos políticos, y también por parte de la plataforma, por parte del movimiento este, se diga que hay espacio suficiente porque hay tres despachos libres por la mañana y nueve por la tarde, no es verdad: no hay espacio suficiente para que esas especialidades, esos especialistas vayan a Ubrique y den el tratamiento adecuado a los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ahora es urgente que el Ayuntamiento de Ubrique ponga a disposición ese suelo para hacer ese centro de salud, y que lo ponga en el sitio donde desde la Consejería se vea que es el lugar adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que se ha hecho una propuesta de algunos espacios, que nosotros no compartimos, porque no creemos que sean los adecuados. Es muy fácil hacer propuestas a sabiendas de que ninguna de ellas reúne las condiciones adecuadas, simplemente porque no interesa que esta polémica que existe en este momento en torno a esa mejora sanitaria en Ubrique desaparezca, porque eso está ocultando otros problemas de los que no queremos hablar y que también existen en nuestra localidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo, desde luego, entiendo que, ahora, esa plataforma y esos partidos políticos que vienen aquí a reclamarle a usted mejoras sanitarias para Ubrique y para la comarca de la Sierra de Cádiz deben dirigirse, en el caso concreto de Ubrique, al Ayuntamiento de Ubrique, para que, con la máxima urgencia, ese centro de salud se pueda hacer y esos espacios para que los especialistas, en el momento en que estén disponibles, puedan pasar consulta estén allí para prestar esos servicios a los ciudadanos de Ubrique. Me parece que es importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, hay otra cosa. Entre las mejoras que usted ha planteado, yo tengo que hacer una valoración muy positiva de todas ellas, pero hay algunas que me gustaría recalcar. Me parece muy importante lo del helipuerto, y me parece muy importante que, además, creo —tengo entendido— que es el único de Andalucía que va a contar con permiso para vuelos nocturnos. Tengo entendido que es así y me parece que es un avance importante para el servicio que se presta en la Sierra de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa que, en ningún momento, desde ese movimiento ciudadano o desde ese señor que se hace portavoz de los ciudadanos de Ubrique pidiendo las reclamaciones, nunca lo ha hecho, nunca lo ha creído importante, y yo creo que es la parada del autobús en la puerta del hospital. Desde el Ayuntamiento no se ha dado ni un paso para que eso sea así. Decía que eso no era importante ni era de su competencia. Además, literalmente dijo que no se iba a sentar con nadie para conseguir eso, porque no era importante. A mí me parece importante, en este caso, no solamente para los ciudadanos de Ubrique, sino para los de otros municipios, que, igualmente, utilizan el servicio público para ir hasta el hospital, y que, bueno, pues, en vez de dejar el autobús a dos kilómetros y tener que hacerlo caminando o coger un taxi, pues el autobús los va a dejar en la puerta del hospital. Me parece bastante importante.</parrafo>
        <parrafo>Y me parece bastante importante ese esfuerzo que se va a hacer para que las recetas se puedan hacer allí, ese esfuerzo que se va a hacer para el acto único, ese esfuerzo que se va a hacer, en definitiva, para mejorar la asistencia sanitaria a todos los ciudadanos de la Sierra; me parece que es de valorar y es de reconocer el esfuerzo que se está haciendo por aquí, que se está haciendo por parte de su Consejería, y me parece que los ciudadanos de la Sierra nos podemos dar por satisfechos si, en ese hospital, sea público o sea concertado, se presta un servicio igual que si viviéramos en cualquier otra...</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que había unos aspectos que eran muy mejorables —siempre seguirán siendo..., todo lo que tengamos seguirá siendo mejorable, porque, mientras haya otras cosas que podamos tener, pues podremos ir pidiendo—, pero no solamente en la Sierra de Cádiz, sino en todas partes. Es algo en lo que nunca terminaremos.</parrafo>
        <parrafo>Me parece que sería un error el tema del hospital público, porque, bueno, pues, ahora mismo, en construir un hospital, pues entiendo que, desde ahora hasta que se viera funcionando, pues tardaría un tiempo que no creo que debamos perder, y, si el servicio que este va a prestar va a ser el mismo, no creo que haya diferencia en que se preste desde lo concertado o se preste desde un hospital que fuera público.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, a mí me gustaría, lo mismo que ha habido tantas críticas y tantas reivindicaciones, que ahora se hiciera un reconocimiento al esfuerzo que desde su Consejería se está haciendo para la mejora sanitaria, tanto en Ubrique como en la Sierra de Cádiz, de la misma forma que se viene haciendo para todos los andaluces. Nosotros, desde la Sierra de Cádiz, tampoco pretendemos ser más que nadie. Con sentirnos igualmente atendidos, igualmente ciudadanos, igual que si viviéramos en otro sitio, yo creo que nos debemos dar por satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, yo pediría desde aquí que nos dejemos ya de demagogia, que nos dejemos de querer tapar con este tema inventado otros problemas que hay en el municipio de Ubrique, y, una vez más, darle mi agradecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, solamente para resaltar tres elementos que de forma un poco más profunda ha puesto en valor la señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Decir, en primer lugar, señorías, que el Gobierno de Andalucía, evidentemente, es sensible a las demandas ciudadanas, pero tiene que ejercer con responsabilidad la atribución de competencias. Esto significa que imagino que, si les preguntáramos a todos los ciudadanos de Andalucía si pretenden y si quieren que en su municipio existan todos los servicios sanitarios a su disposición, imagino que responderían que sí, ¿verdad? Es como una pregunta con trampa, ¿no?: a todos nos gustaría tener lo más posible todo lo que pudiera mejorar o todo lo que pudiera atender nuestras necesidades sanitarias. Pero, señorías, el Gobierno socialista tiene que hacer una planificación con criterios de equidad, universales, de gratuidad, de planificación, y esto significa que, por tanto, aquellos que creemos profundamente en un sistema público, universal y gratuito para todos los ciudadanos tenemos la obligación de administrar los recursos que se ponen a disposición de este sistema, de manera que provoque la mayor equidad colectiva, la mayor igualdad social, y que se haga con sostenibilidad para el propio sistema. Sería imposible que en el mundo hubiera un sistema público, universal y gratuito para todos los ciudadanos si colocáramos en cada municipio, en cada barrio, en cada domicilio de los ciudadanos, todos los dispositivos asistenciales y sanitarios necesarios para poder solucionar los problemas de salud que se planteen.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que aquellos que abogan por ese tipo de demagogia en el fondo no creen en un sistema público, y en el fondo lo que están intentando trasladar es una expectativa ilimitada sobre un servicio que tiene como pieza y como piedra angular, ideológicamente, la necesidad de hacer una planificación racional que permita que los impuestos de los ciudadanos repercutan en todos, y eso obliga a que tengamos que ser muy escrupulosos y muy estrictos en la puesta en marcha de dispositivos que hagan sostenible ese sistema a lo largo del tiempo. Si no, si estuviéramos permanentemente atendiendo sin ton ni son a esas demandas, al final alguien tendría que concluir que el sistema no es sostenible y tendría que poner en marcha un modelo sanitario distinto para la Comunidad Autónoma. Evidentemente, señoría, es un tema que no solamente no vamos a compartir, sino que, en la medida en que podamos, no vamos a consentir que se pueda desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señoría, trasladar que, evidentemente, la realidad es terca como una mula, y esto significa que, para poner en marcha estas medidas, hay algunas actuaciones que ahora les corresponde a aquellos que tienen las competencias. Usted conoce, además, lo rigurosa que es la Consejería a la hora de plantear su volumen de inversiones —no podría ser de otra manera; estamos hablando de dinero de todos los ciudadanos—. Realmente, si creyéramos que hay espacio disponible en los centros de salud de Ubrique y de Arcos, no habría habido una planificación de ampliación del centro de salud. Es que este debate, señoría, si usted me permite, es como un poco esperpéntico, ¿no? Si la Consejería..., el Ayuntamiento, han trasladado en diferentes ocasiones con otro argumento. En ese caso era el colapso, la saturación, la apretura, la necesidad de tener un nuevo dispositivo. ¿Realmente su señoría cree que, si la Consejería creyera, a su vez, que hay espacio disponible en el centro de salud, hubiera optado por un nuevo centro de salud? Yo creo que el argumento se deshace por sí solo.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante ahora es que el Ayuntamiento no escurra el bulto, sino que, efectivamente, ceda unos terrenos adecuados. Y no vale cualquier terreno, porque, en términos sanitarios, uno no puede irse a un pinar para la construcción de un centro de salud, o no se puede ir a las afueras de la ciudad, porque eso obligaría a tantas personas mayores a tener que utilizar un coche privado o un transporte público solo para desplazarse hacia un centro sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, señorías, a mí me gustaría, desde este Parlamento y desde la oportunidad que tenemos de hablar de este tema, trasladar un mensaje de tranquilidad a los puestos de trabajo del hospital concertado de Pascual. Hay, en relación con todos estos debates, con todos estos rumores, una intranquilidad —legítima— por parte de los ciudadanos que trabajan, muchos de ellos pertenecientes a la comarca, en el hospital concertado de Pascual, el miedo o la intranquilidad en los momentos de crisis que vivimos, de que se pudiera hacer un planteamiento, por parte de la Consejería, distinto del que se ha venido haciendo hasta ahora. No lo vamos a hacer. Lo trasladé en la sierra de Cádiz y lo digo ahora también. No partimos de cero, partimos de una situación en la sierra en la que existe un hospital concertado en el que la Consejería ha planteado la necesidad de que mejore la cartera de servicios que pone a disposición de los ciudadanos para que funcione, en términos de calidad y en términos de prestaciones, de la misma manera que cualquier otro hospital comarcal que venga desarrollando su trabajo en la sierra. El planteamiento, cuando ya existe un hospital —no estamos hablando de cero, estamos hablando de que existe un hospital compuesto de trabajos asociados—, plantear dudas, intranquilidad e incertidumbre o debate en torno a esta cuestión, lo único en que está derivando, señorías, es en trasladar ese tipo de incertidumbre a los propios trabajadores del centro. Y desde aquí les quiero mandar un mensaje de tranquilidad en relación con que la política de concertación que la Consejería tiene con el hospital ubicado en Villamartín no está previsto, en ningún caso, modificarla y, por tanto, los puestos de trabajo, en lo que se refiere a políticas de concertación, permanecerán inalterables por decisión política de la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Cualquier otro debate, señoría, comparto con usted que es un debate que solo traslada intranquilidad y solo traslada preocupación y desmotivación a los propios profesionales del hospital.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

