<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>370</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Trabajo voluntario, Voluntariado social, Voluntariado internacional</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000210 8-10/APC-000214</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000210 y 8-10/APC-000214. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre el balance final del II Plan Andaluz del Voluntariado (pág. 15).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000210</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000210. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, , a fin de informar sobre el balance final del II Plan Andaluz del Voluntariado.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000214</numero_expediente>
        <extracto>*	8-10/APC-000214. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Gobernación y Justicia, a fin de informar sobre el balance final del II Plan Andaluz del Voluntariado,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, D. Fidel Mesa Ciriza, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, Dña. Susana Díaz Pacheco y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ya al segundo punto, al debate agrupado de dos iniciativas: una solicitud de comparecencia llevada a cabo por el Consejo de Gobierno y otra solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista, en torno al balance final del II Plan Andaluz del Voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, de nuevo, la palabra el señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, señorías, comparezco hoy ante esta Comisión, a petición propia y por la iniciativa, también, del Grupo Socialista, para informarles sobre el balance final del II Plan Andaluz del Voluntariado 2006-2009, un plan que fue aprobado en el Consejo de Gobierno del 4 de abril de 2006, en el que se ha articulado todo el conjunto de políticas públicas a favor del fomento de la participación ciudadana y del movimiento del voluntario de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En más de una ocasión he tenido la oportunidad de adelantarles que el voluntariado es uno de los ejes vertebradores del actual tejido social andaluz y que, además, constituye la mayor expresión del compromiso y de la solidaridad de los andaluces y de las andaluzas. Lo que, desde la Consejería de Gobernación, hemos denominado acción voluntaria organizada es un instrumento que nos permite incrementar el bienestar de la sociedad y, sobre todo, un verdadero complemento de la acción pública. Y esto es, señorías, porque estamos convencidos de la necesidad de implicación de la sociedad civil organizada a favor del bien común, con independencia de los poderes públicos, que es una de las tareas principales, importantes, que desarrolla el mundo del voluntariado de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2000, con la creación de la Agencia Andaluza del Voluntariado y la aprobación de la Ley Andaluza 7/2001, del 12 de julio, del Voluntariado, se respondía, por un lado, al innegable interés general de lo que significaba el voluntariado y, por otro, a la propia reivindicación de un sector en constante evolución en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, cuando se inician los trabajos de coordinación con otras administraciones públicas, Estado, diputaciones provinciales, ayuntamientos, universidades andaluzas, Confederación Andaluza de Empresarios, sindicatos UGT y Comisiones Obreras, que, sin duda, han ido reforzando los apoyos dirigidos a todo el movimiento asociativo del voluntariado; por lo tanto, estos planes integrales del voluntariado nacen con la vocación clara de implicar a todos los sectores mencionados y mejorar los cauces de comunicación y los instrumentos de encuentro entre las asociaciones, buscando la articulación social en Andalucía y la cohesión en el seno de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tras un análisis profundo de la ejecución del I Plan Andaluz del Voluntariado, se elaboró el II Plan Andaluz del Voluntariado 2006-2009, de cuyo balance hoy les informo. Este II Plan incluyó a todos los territorios de Andalucía, de manera que los consejos provinciales de voluntariado, las comisiones técnicas provinciales y las asociaciones de voluntariado de cada provincia diseñaron los criterios, las medidas y las principales iniciativas que debía recoger el plan. Es decir, hubo una participación muy importante, muy activa del mundo del voluntariado en realizar las medidas recogidas en el II Plan del Voluntariado Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Además, este plan partía de un diagnóstico, hecho también por el mundo del voluntariado, la realidad del voluntariado en Andalucía, donde se había producido el aumento del número de asociaciones, el incremento de la oferta formativa y la disponibilidad de recursos públicos y privados para la gestión del voluntariado y, por último, la mayor implicación de la comunidad universitaria y la presencia activa de la mujer en la actividad del voluntariado, hecho que quiero destacar como un elemento muy positivo en este campo del asociacionismo, de voluntarios de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Esta realidad traía aparejados determinados retos que la redacción del II Plan planteó como objetivos fundamentales, como objetivos básicos de actuación, de manera que se ha trabajado sobre estos asuntos preferentemente.</parrafo>
        <parrafo>Así, durante la ejecución del segundo plan, se ha avanzado en la promoción del asociacionismo y de la participación ciudadana impulsando un voluntariado de calidad, y así lo avalan los datos, señorías. El número de asociaciones, una vez finalizada la vigencia de este II Plan Andaluz del Voluntariado, ha alcanzado la cifra de 4.861, y ya son 405.505 personas voluntarias. Los números confirman que el número de voluntariado se ha duplicado en una década, y todo ello se ha conseguido gracias al planteamiento de los objetivos generales recogidos en el plan cuya consecución se ha producido al llevarse a cabo las actuaciones recogidas en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados confirman el éxito, un éxito de la ejecución, un éxito de todo, y la idoneidad, y nos ha servido como base, de una manera idónea, para la aprobación del tercer plan.</parrafo>
        <parrafo>Primero, en el área de sensibilización y promoción del voluntariado, se pretende, a través de las medidas recogidas en esta área, concienciar a la sociedad andaluza sobre los valores de solidaridad y civismo que inspiran la acción voluntaria organizada, así como la promoción y el reconocimiento de la participación de la ciudadanía en la acción pública. Sirvan de ejemplo las ediciones cuarta, quinta y sexta del Congreso Andaluz del Voluntariado, donde se congregaron y participaron aproximadamente unas tres mil personas representantes de las asociaciones de voluntariado andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En el área de la formación e investigación, que se ha contribuido con ello a conocer con mayor rigor las necesidades y las demandas en el sector, y a mejorar, mediante una adecuada oferta formativa, la gestión y la calidad de sus actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido se debe valorar la dotación de una red de observatorios para la participación y el voluntariado, que une redes asociativas, universidades y ayuntamientos, para generar conocimiento cada vez más preciso sobre una realidad que es absolutamente cambiante. Además, el II Plan del Voluntariado también ha logrado profundizar sobre aspectos esenciales en el voluntariado, como es la formación. Los informes de evaluación que anualmente se han elaborado demuestran que Andalucía cada vez está más preparada para desarrollar programas de voluntariado con mayor calidad, lo que demuestra el valor añadido del esfuerzo que cada consejería ha realizado en el ámbito de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el área de coordinación y cooperación. Esta tercera área favorece la colaboración entre las iniciativas pública, privada y social en el intercambio de experiencias, con la creación de redes, plataformas y órganos de interlocución, y facilita los recursos para la realización de sus programas en los diferentes campos de actuación.</parrafo>
        <parrafo>El II Plan del Voluntariado ha creado una red de centros de recursos para el voluntariado y las asociaciones; un total de 19 puntos de referencia donde las personas y asociaciones aprenden y comparten recursos, se informan y consultan oportunidades para participar en su entorno más cercano. En esta red ya llevamos invertidos más de un millón de euros, y será también una medida que forma parte del III Plan del Voluntariado, que comprenderá el periodo 2010-2014 y que el Consejo de Gobierno aprobó el pasado marzo.</parrafo>
        <parrafo>Es de destacar, en estas líneas generales, que durante la aplicación de este II Plan del Voluntariado 2006-2009 la Junta de Andalucía ha destinado más de seis millones de euros a apoyar los proyectos de las entidades sin ánimo de lucro de Andalucía; proyectos cuyas principales actuaciones han sido programas de formación, campañas de difusión del voluntariado, la creación y mantenimiento de las páginas web de las asociaciones y adquisición de equipamiento informático.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como observarán con los datos que hoy les he trasladado, es evidente que la Junta de Andalucía ha estado a la altura del esfuerzo que se realiza desde la sociedad civil. Los 41.244.010 euros previstos inicialmente en dotación en este segundo plan se han incrementado hasta llegar a ejecutar un total de más de ochenta y seis millones de euros, un 109% más.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, reconocer la relevancia social de la acción voluntaria es reconocer el principal, el papel principal del voluntariado como motor de impulso de la participación ciudadana, pieza clave, además, en toda sociedad moderna y democrática.</parrafo>
        <parrafo>No quiero terminar esta intervención sin hacer llegar mi reconocimiento a todo el sector y a cuantos han aportado compromiso e ilusión en el trabajo que estamos haciendo entre todos. Estoy convencido de que, con la experiencia y los buenos resultados alcanzados por este segundo plan, conseguiremos entre todos que el nuevo tercer plan del voluntariado sea igualmente un éxito.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Creo recordar que esta es la segunda ocasión en que esta Comisión estudia y analiza el desarrollo del II Plan Andaluz del Voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero trasladar la posición de mi grupo, el Partido Popular, y transmitirles esta tarde nuestro afecto, nuestra gratitud, nuestro profundo reconocimiento y nuestra solidaridad a los más de cuatrocientos cinco mil voluntarios que trabajan en las más de cinco mil asociaciones de voluntarios que configuran la red andaluza de voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha escrutiñado perfectamente lo que podrían ser los principios básicos de la planificación del II Plan de Voluntariado; perfectamente ha definido el programa de promoción y sensibilización, de cooperación y coordinación, de investigación y de formación. Y, si a usted le parece bien, yo voy a pasar a analizar lo que desde el punto de vista del Partido Popular significan estos tres objetivos que nos habíamos planteado desde el inicio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la promoción y sensibilización, el reconocimiento: no le gusta al Partido Popular ser cicatero en el reconocimiento que este plan ha desarrollado en cuanto, como decía antes, a la promoción y sensibilización. Los datos son incuestionables, se ha duplicado tanto el número de voluntarios como de asociaciones, por lo que desde este escaño yo le traslado la enhorabuena.</parrafo>
        <parrafo>En otro sentido, en los otros dos programas del plan, francamente, discrepo frontalmente. No estamos de acuerdo en lo que ha sido la cooperación y la coordinación: el plan no ha cooperado con otras consejerías. De hecho, las asociaciones de voluntarios han manifestado siempre su discrepancia en cuanto a la distinta oferta de subvenciones de las distintas consejerías. Es una reivindicación histórica que nos ha hecho llegar el sector y que yo esta tarde aquí le traslado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la implicación de las empresas o de otros agentes que pudieran colaborar en torno al movimiento de voluntariado, señoría, también un rotundo fracaso. El voluntario ha puesto todo, todo lo que tenía a su alcance, unos medios muy escasos, muy poca planificación, y es por lo que en este apartado, en este objetivo, francamente suspendo, o suspendemos, la gestión del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la investigación y a la formación, señoría, pues lo mismo: igual, muy mal. No se conocen... O al menos, si se conocen, peor el delito, porque no se han llegado a cubrir los objetivos que desde las distintas asociaciones u ONG planteaban en torno a la aplicación y cumplimiento, perdón, del Plan de Voluntariado. ¿Por qué? Porque las asociaciones son, precisamente, las que han transmitido, a lo largo de sus publicaciones o sus apariciones en prensa, las carencias endémicas que venían padeciendo. Así, ellas mismas han denunciado la falta de recursos, la dependencia financiera, la dependencia de formación y de coordinación de espacios, de infraestructuras, de vehículos; han reivindicado también más dotación para los ayuntamientos —como le decía antes, una convocatoria única de subvenciones—; han denunciado también la sobrecarga de trabajo que tienen dentro de sus organizaciones, la escasa experiencia en red de las mismas, la escasa presencia de las organizaciones pequeñas en los consejos provinciales de voluntariado y la inestabilidad laboral del personal que tienen que contratar. Usted no me va a negar estas necesidades porque incluso usted, en una comparecencia anterior, públicamente las reconocía. Y ese es el sentido en el que tenemos que ir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, estamos hablando de un sector muy heterogéneo, con unas necesidades endémicas, como decía antes, funcionales, de base. Y a mí lo que me gustaría esta tarde, a modo de conclusión positiva, es trasladarle que hay que olvidar un poco los despachos. El trabajo nos agobia a todos y hay que pisar la calle y estar en la calle y cooperar y ver cómo trabajan estos voluntarios.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, desde el año 2008, vienen detectando, como decía antes, muchas deficiencias financieras, pero es que el drama, señoría, está en la calle. Cruz Roja y Cáritas reconocían este invierno la falta de recursos abrumadora que tienen. Están atendiendo... Este invierno han atendido a un 23% más de personas, que están literalmente en la calle. Y la falta de recursos les ha obligado a valerse muchas de veces de recursos propios, en un gesto más de los voluntarios, de su solidaridad, de su implicación con los más débiles y con los más frágiles; a poner parte de su dinero, aparte de lo que ya ponen de trabajo y de su formación, para intentar paliar estas deficiencias endémicas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando también de sectores muy marginales. Estamos hablando de gente que necesita nuestro apoyo más que nunca. La crisis está sometiendo a muchísimas familias, a muchísimas personas, en Andalucía, a la más extrema pobreza. Y es precisamente el corazón de los voluntarios, el trabajo de los voluntarios, el que está ahí, a pie de calle. Y nosotros tentemos que procurar que ellos lo pasen lo mejor posible, para que no sigan sufriendo. Encima de que ya colaboran de manera altruista con la Administración, asumiendo competencias que son de la Administración, encima que no tengan que ir poniendo recursos propios para ayudar a estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Como le decía antes, estamos hablando de sectores como son la exclusión social, los colectivos marginales, las etnias raciales, los problemas de género, de seguridad ciudadana, de discapacitados, de inmigrantes, de medio ambiente, de la cultura, de los mayores... Señoría, es un amplio campo de acción, es la propia configuración de la sociedad andaluza que reclama más que nunca nuestro esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, estos balances se deslizan someramente sobre la cruda realidad de la labor que están desarrollando nuestros voluntarios y las dificultades inherentes que están encontrando en el desempeño cotidiano de su trabajo. Muchos servicios se cubren deficitariamente y la frustración y la impotencia la absorben los voluntarios, como les decía anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted ha reconocido hoy que al principio el plan estuvo dotado de 41 millones de euros y que se ha ido ampliando a lo largo del ejercicio, el desarrollo del plan, hasta 86 millones de euros. Y a mí me gustaría que usted me contestara hoy, de esos 86 millones de euros, que es una cantidad importante, ¿cuánto ha llegado en realidad a los que están en contacto directo con la gente?</parrafo>
        <parrafo>Porque no se puede hacer... No, no, señoría, no. No minimice usted la intervención que estoy teniendo porque me parece muy sustancial. Me parece muy importante saber qué dinero de verdad ha llegado a los propios implicados, a los propios voluntarios. Le agradecería que me contestara a esa pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la previsión, al posible III Plan de Voluntariado Andaluz... Desde luego, yo solo tengo acceso a lo que a través de la prensa he podido ir recopilando, al parecer el presupuesto estaría en torno a los 77 millones de euros. Si me equivoco, usted, después, en su intervención me corrige. Esto supondría, de cara al posible plan 2010-2014, pues una reducción de un 9,4% del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, simplemente, hacer un llamamiento a la reflexión: si la demanda de servicio ha aumentado, el número de asociaciones y voluntarios también, la satisfacción no ha sido todo lo recomendable y el presupuesto inferior, esta ecuación solo nos traslada que hemos de aprovechar más y mejor los recursos de los que disponemos, eliminar gastos superfluos e innecesarios y ser mucho más operativos.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como les decía antes, estamos hablando de un colectivo muy grande, muy heterogéneo, con muchas dificultades, muchas inquietudes también, pero lo que de verdad tiene grande, grande, es su corazón. Señoría, eso no hay presupuesto que lo reconozca ni dinero que lo pague.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde aquí, aprovechar esta intervención para transmitirle nuestra lealtad en colaboración con el posible III Plan de Voluntariado, trasladarle aquellas sugerencias que nos pueden hacer llegar personas voluntarias con las que tenemos contacto y, desde luego, hacerle un llamamiento para ver si es posible que seamos un poco más eficaces de lo que lo hemos sido en el pasado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene a continuación la palabra la señora Castillo, supongo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Supone bien, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quiero agradecerle el balance que ha hecho del II Plan del Voluntariado en Andalucía, pero, sobre todo, felicitarle por tener el tercero en marcha, porque eso es una garantía y es el resultado.</parrafo>
        <parrafo>Después de dos planes en Andalucía, de una década trabajando la agencia, de una ley que ha desarrollado, de un compromiso absolutamente firme y de una voluntad política en todos los que le han antecedido, ahora yo creo que tiene usted la suerte de dirigir en su Consejería todo lo que supone —usted lo definía muy bien— la mayor expresión de compromiso y de solidaridad con los hombres y mujeres de esta tierra. Más de cuatrocientos mil andaluces y andaluces que no están esperando que se les pague con nada; que no permitirían el pago de una acción absolutamente altruista y que no tienen, en este sentido, yo creo ninguna necesidad de formar parte de la demagogia o de la crítica destructiva, cuando se habla, por parte de la portavoz del Grupo Popular, de rotundo fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, desde el Grupo Socialista, felicitarle, agradecerle la información que nos ha dado y, desde luego, animarle a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Son 10 años. Desde el año 2000, Andalucía se pone a la cabeza en España con la creación de la Agencia Andaluza del Voluntariado. Y desarrolla inmediatamente después una ley que nos pone también por delante, a esta Comunidad Autónoma, en el compromiso y en el apoyo a esa acción altruista que hacen los hombres y mujeres de Andalucía. Lo hace de una manera coordinada con todas las administraciones públicas: con el Estado, con las diputaciones, con los ayuntamientos, con las universidades, con la Confederación Andaluza de Empresarios, con los sindicatos. En definitiva, reforzando ese apoyo al movimiento asociativo y voluntario que tiene nuestra tierra y afianzando el trabajo en red. Un trabajo que, magníficamente, a través de las asociaciones, han puesto en marcha, pero que se ha facilitado, que se ha hecho posible, desde esa coordinación que la agencia viene haciendo en los últimos 10 años.</parrafo>
        <parrafo>Se crean —usted no los acaba de decir— en todos los territorios de Andalucía, en todas las provincias, consejos. Unos consejos que han permitido, a través de las comisiones técnicas y de las asociaciones de voluntarios en cada provincia, diseñar, escuchar, establecer los criterios, la hoja de ruta, las iniciativas que, en definitiva, usted finalmente ha llevado a ese tercer plan del que creo que tenemos que sentirnos muy satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es muy importante también valorar la experiencia que, en estos 10 años, y, sobre todo, después del segundo plan, se hace del diagnóstico de la realidad y que usted también nos cuenta aquí esta tarde. Porque, bueno, lo reconocía también la portavoz del Grupo Popular, decía que en el apartado de promoción no puede haber ninguna duda porque el dato de aumento de doblar en el número de personas, en Andalucía, su compromiso con el voluntariado y de superar ya las 5.000 asociaciones, pues es un dato que ella misma decía que no se puede refutar. Bueno, y yo me pregunto: Si ese es el dato y no se puede refutar, ¿cómo se puede decir, inmediatamente después, que hay un rotundo fracaso en todo lo demás? ¿Es que ese dato solo sirve para dar carta de naturaleza a la promoción? ¿Es que ese dato no es refutable o irrefutable para el resto del contenido del desarrollo de los planes? ¿O es que hay que decir «rotundo fracaso» pegue o no pegue o deje de pegar?</parrafo>
        <parrafo>En fin, creo que la demagogia con la que se utiliza... Le pido rigor. La demagogia con la que se utiliza un dato, para decir que sí se ha cumplido con el objetivo número uno del plan, que era la promoción, y que no se cumple en el resto... Me parece que es una absoluta falta de rigor, que lleva a la demagogia y que en absoluto merece el movimiento asociativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, el diagnóstico de la realidad nos dice que aumenta el número de asociaciones, que se incrementa la oferta formativa y, por lo tanto, aumenta la calidad en la formación de los voluntarios y voluntarias en Andalucía; se dispone de más recursos públicos y privados, y se pide una mayor implicación a la comunidad universitaria, así como se destaca también la presencia de la mujer.</parrafo>
        <parrafo>El 60% de los voluntarios, en Andalucía, son mujeres. Y la mayor implicación en la comunidad universitaria —señor Consejero, usted no lo ha dicho, pero a mí me gustaría aportarlo desde el Grupo Socialista—... Toda la parte del voluntariado medioambiental que se desarrolla en Andalucía tiene una experiencia magnífica, precisamente, en implicar a la comunidad universitaria, y lo hace desde el año pasado, desde el año 2009, implicando a alumnos, alumnas, profesores y profesoras, y personal de administración y servicios. Creo que es el camino; camino que, por otro lado, nos han indicado los propios voluntarios, para que lo siguiéramos desde la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Son resultados que confirman el éxito de un plan primero, segundo y, ahora, un tercero puesto en marcha, y que, por lo tanto, las distintas áreas que se han desarrollado han supuesto un compromiso y una voluntad firme del Gobierno andaluz, dedicando, en el área de sensibilización y promoción, por ejemplo —que hasta el Partido Popular reconoce—... Invirtiendo, como digo, un total de más de dieciocho millones de euros, o, lo que es lo mismo, el 21% de la inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Que, en el área de formación e investigación, usted nos decía que se han invertido, en el periodo 2006-2009, más de nueve millones de euros, o, lo que es lo mismo, un 11% de la inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Que se ha potenciado la red de observatorios de participación y voluntariado, y que en el área de coordinación y cooperación con todas las administraciones se ha destinado, en el periodo 2006-2009, casi cincuenta y nueve millones de euros, o, lo que es lo mismo, el 68% de la inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Todo se puede mejorar. Estamos trabajando siempre de manera continua para que los cambios y las mejoras se produzcan, pero, desde luego, estos son unos resultados magníficos y que nos ponen en una situación de reto y donde ya el listón, y el compromiso, la voluntad del Gobierno andaluz se mide de nuevo para este tercer plan del periodo 2010-2014. Que, en líneas generales, va a seguir dando respuesta a lo que demandan los colectivos, a lo que demandan las asociaciones.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señorías, permítanme, toda la acción del voluntariado es importante en todos los ámbitos. Es un trabajo altruista y un trabajo de personas que sirven a la comunidad, a los que le rodean, y que tiene siempre una implicación —o ha tenido, históricamente, una implicación— permanente, progresiva y que ha ido creciendo, año tras año, en el ámbito del medio ambiente, de mejorar nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo decía en su exposición: máximo exponente de generosidad para trabajar por los demás, para completar la labor de las administraciones y de los profesionales de la acción social. En ese sentido, es importante saber que en Andalucía hay más de cinco mil hombres y mujeres implicados en el voluntariado medioambiental, que dedican cada año más de doscientas mil horas de su tiempo a mejorar sus entornos; que trabajan en campos de voluntariado, durante sus vacaciones, para regalar ese tiempo a la mejora del entorno que disfrutamos todos; que lo hacen en Sierra Nevada, en las Marismas del Odiel, en Sierra Mágina, en el Parque Natural de la Breña y Marismas de Barbate, en Doñana, en la Sierra de las Nieves, en la Bahía de Cádiz o la Sierra de Huétor, perfectamente organizados desde hace, en algunos casos, más de veinticinco años, como es el caso de lo que llevan en Puente de Piedra anillando a los flamencos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la labor de hombres y mujeres que aman su tierra y dedican su tiempo a que esa naturaleza privilegiada, de la que disfrutamos en Andalucía, se mejore, y se mejore con su esfuerzo y con su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, simplemente, hacer un reconocimiento a todos ellos, porque llevan mucho tiempo mejorando todo el entorno que disfrutamos el conjunto de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, volviendo a agradecer la implicación que el Gobierno andaluz y que usted hoy aquí, como responsable, representan, tienen con el movimiento de voluntarios.</parrafo>
        <parrafo>Que haber aumentado, en el segundo plan, el 109% más del compromiso de la dotación presupuestaria —y obras son amores, y no buenas razones— supone el dato más fiable, el compromiso más potente y la voluntad más firme de que los voluntarios, en Andalucía, han contado siempre, y van a seguir contando, en este tercer plan que usted hoy nos anuncia, con el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Cerrará la comparecencia el Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, señora Castillo, gracias por sus palabras y por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Estoy completamente de acuerdo con usted cuando ha dicho la facilidad con la que la Consejería trabaja en relación con esta área tan importante y en relación con lo que está relacionado con el mundo del voluntariado en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Estar dotado y tener unos instrumentos para desarrollar ese trabajo, como tiene Andalucía, facilita, indudablemente, esa tarea y esa responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Una ley de voluntariado como la andaluza, la Agencia Andaluza del Voluntariado, la experiencia que hemos desarrollado a lo largo del primer plan, el segundo plan y el desarrollo también del tercer plan —indudablemente, ahí coincido con usted— nos permite desarrollar una responsabilidad, desde la Consejería de Gobernación, muy positiva en este periodo de tiempo, de esos diez años de experiencia de relaciones con la organización de voluntarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ese nivel de relación puedo certificárselo por los encuentros que hemos tenido y por los foros en los que ha participado la Consejería de Gobernación, desde una posición autónoma, crítica... Son unas relaciones positivas, en estos momentos, con todas las organizaciones, muy plurales también desde el punto de vista de su posición, de su pensamiento... El movimiento asociativo del voluntariado es muy plural en nuestra Comunidad Autónoma, y eso es lo que yo creo que fortalece aún más, todavía, y pone a Andalucía entre las comunidades pioneras desde el punto de vista de todo lo que está relacionado con este trabajo solidario, generoso y altruista que desarrollan esas más de cuatro mil ochocientas asociaciones de voluntarios en nuestra Comunidad... Esos más de cuatrocientos cinco mil ciudadanos y ciudadanas que trabajan en distintos ámbitos de ese movimiento asociativo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vaya por delante mi coincidencia con su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Isac, yo creo que no exagero, en la línea de lo que le estaba contestando a la señora Castillo, si digo que las organizaciones, el mundo del voluntariado de Andalucía es un movimiento asociativo que está muy vivo. Y yo creo que, en ese sentido, puedo interpretar de sus palabras que hay una coincidencia en la intervención, en mi primera intervención, y eso, indudablemente, lo demuestran los datos con los que yo me he referido a cómo se ha incrementado en una década el número importante de personas, hombres y mujeres, que participan en nuestra Comunidad Autónoma. Hemos pasado de ciento y pico mil personas que participaban en estos movimientos organizativos a más de cuatrocientos cinco mil, y eso yo creo que es lo que le da fuerza, lo que reafirma y lo que pone en evidencia la fortaleza del mundo del voluntariado en nuestra Comunidad Autónoma. Ya no estoy tan de acuerdo con usted cuando dice que hay una situación de crítica por parte del movimiento asociativo del voluntariado de Andalucía desde el punto de vista de la cooperación, de la relación, del apoyo, de los recursos que la Junta de Andalucía, que la Consejería de Gobernación, utiliza para poner en marcha todos estos planes, estos proyectos que desarrollan todos estos colectivos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y hace usted una pregunta. Me dice en qué se ha gastado la Consejería de Gobernación los 86 millones de euros, dónde han ido a parar. Pues, mire, han ido a parar a financiar, a subvencionar todos esos números de proyectos tan importantes, tan importantes, que han desarrollado y que están recogidos en los compromisos, en los objetivos del II Plan del Voluntariado de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que en este plan participan varias consejerías, que desarrollan programas distintos, y participa la Dirección General, a través de las direcciones generales de Cooperación Internacional para el Desarrollo. No le voy a relatar, porque en el plan está recogido —puede usted tener acceso al mismo—, no le voy a relatar el número de proyectos que han sido financiados a través de la Dirección General de Cooperación Internacional para el Desarrollo, donde ha participado un número importante de organizaciones de voluntarios en estos proyectos y en estos programas. Participa la Dirección General de Infraestructuras y Servicios Tecnológicos, con un número importante de acuerdos de colaboración con entidades de voluntarios; participa la Agencia Andaluza del Voluntariado; participa la Dirección General de Políticas Migratorias, también con un número importante de medidas, de investigación, de estudios y de informes, desarrollados también por las universidades, en subvenciones, en materia de arraigo, en inserción y en promoción social con personas inmigrantes. Más de ciento siete subvenciones se han desarrollado en este programa. Y participa también la Dirección General de Actividades y Promoción Deportiva, con un programa..., con programas muy importantes relacionados con el voluntariado en el mundo del deporte. Y la Dirección General de Salud Pública y Participación; la Dirección de Servicios Sociales e Inclusión, con cursos de formación de personas mayores en voluntariado social, cursos de formación de universitarios en el voluntariado social, fomento de la participación en programas sociales de ámbito europeo... Participa también el Instituto Andaluz de la Juventud, con un número importante también de programas en el campo del trabajo en materia de voluntariado, y, por último, participa —y ha hecho referencia a ello la señora Castillo— la Dirección General de Participación y de Información Ambiental, desarrollando una serie de actividades y programas muy importantes en este campo y en este ámbito. Y también —y con esto quiero terminar—, a través de financiación, de subvenciones a programas propios, a proyectos desarrollados, presentados, recogidos también en la financiación del II Plan Andaluz de Voluntariado, presentados por las distintas organizaciones del voluntariado de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay dos maneras de financiar estos proyectos, dos maneras de subvencionar estos proyectos: una a través de la financiación de los proyectos presentados por las organizaciones de voluntarios, y otra a través de financiación de medios para las nuevas..., de recursos para un programa de nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Para la financiación de proyectos se han financiado, o se han subvencionado, 1.612 proyectos, y para la subvención o financiación de todo lo que está relacionado con los medios para las nuevas tecnologías, 1.110 proyectos. Globalmente, para estos programas, para estos proyectos que han presentado las organizaciones de voluntarios, se han utilizado, se ha financiado globalmente con una subvención de más de seis millones de euros y más de dos mil setecientos proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, sinceramente —y termino—, que tenemos que sentirnos todos —el Gobierno, el grupo político que sustenta al Gobierno, oposición— satisfechos, satisfechos con los trabajos que desarrollan esas más de cuatro mil ochocientos organizaciones de voluntarios de nuestra Comunidad, esos más de cuatrocientos cinco mil mujeres y hombres que, de una manera altruista, que de una manera solidaria, que de una manera generosa, responden a veces a situaciones allí donde la Administración no llega, allí donde la Administración no llega, y, afortunadamente, tenemos, precisamente, otros colectivos para responder a esa demanda de una sociedad tan compleja como es la sociedad andaluza; una sociedad moderna y compleja, con problemas diversos, como es la sociedad de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto tercero del orden del día, preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, la primera de ellas, la relativa al futuro inmediato de los actuales centros de menores de Andalucía, ha sido retirada por el grupo parlamentario que la solicitó.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

