<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>228</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Iglesia, Patrimonio arquitectónico, Provincia de Cádiz, Rehabilitación de edificios</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000697</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000697. Pregunta oral relativa al santuario Nuestra Señora Reina de los Ángeles en Jimena de la Frontera, Cádiz (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista, relativa al santuario Nuestra Señora Reina de los Ángeles, en Jimena de la Frontera. Tiene la palabra por el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Cañero Pedroche.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a principios de septiembre tuvo lugar la reapertura del santuario de Nuestra Señora Reina de los Ángeles en el municipio de Jimena de la Frontera, en Cádiz, concretamente en la barriada de La Estación. El edificio data del siglo XV y fue en origen un monasterio franciscano, objeto de reforma en los siglos XVII y XVIII. Está dentro de la estética barroca de la época, aunque con elementos mudéjares en el claustro.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad conserva la iglesia, el claustro y dependencias para el culto a la virgen que han sufrido un proceso de rehabilitación de dos años. Señor Consejera, ¿en qué ha consistido la rehabilitación y cuál ha sido la inversión que ha realizado la Consejería de Cultura?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias nuevamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hablábamos hace solo unos minutos de la relación y la conexión entre la cultura o el patrimonio y el medio natural o medio ambiente. Y este es, sin duda, uno de esos casos en los que se integra a la perfección en el corazón del paisaje, en este caso del parque natural de Los Alcornocales, un patrimonio que tiene su origen, como usted bien señalaba en la fundación en el siglo XV por parte de los franciscanos de un monasterio.</parrafo>
        <parrafo>El tiempo y el uso lo habían convertido en un edificio complejo, incluso en su interpretación, ¿no? Ha dicho usted muy bien que, además de la iglesia, alberga un patio interior y una serie de dependencias, algunas de ellas casi sin que se explicara muy bien el uso, pero todo eso además enmarcado por una portada claramente con pretensiones de ser un gran edificio, una gran muestra patrimonial. Quizás por eso, quizás por su grandeza, el estado en el que nos lo encontramos era francamente lamentable. Había sufrido un grado de deterioro que casi casi ponía en riesgo su conservación. Pero, a pesar de eso, decidimos asumir también el compromiso de lo que nosotros denominamos una restauración integral, que es aquella que yo digo que empieza por el llamador de la puerta y termina en el culmen de la espadaña del campanario.</parrafo>
        <parrafo>También el hecho de que el santuario esté ubicado fuera del conjunto histórico de Jimena lo tenía desprovisto de mecanismos específicos para su protección, ¿no? Y todo eso indicaba, bueno, una cierta urgencia en la intervención. Y en este caso fue la actual Ministra de Igualdad, y antes Delegada de Cultura —se ha mencionado antes como ocasión de otro asunto—, la que, de una manera creo que muy convincente trabajó por conciliar distintos actores para que pudiésemos llevar a cabo esa rehabilitación integral, ¿no? En el bien entendido de que el compromiso de la conservación del patrimonio es un compromiso que todos debemos asumir, trabajó para sumar el interés de los titulares; en este caso: la diócesis, el Ayuntamiento de Jimena y también la hermandad que tiene allí su sede, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho por lo tanto una rehabilitación sustentada en la firma de un convenio, que se firmó el 24 de noviembre del año 2006; es decir, en tres años hemos hecho una intervención, que... A mí, de verdad, cuando hablo de estas cosas me gustaría que tuviesen la oportunidad de verlas, porque creo que es como mejor se puede comprobar el grado de ese proyecto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho una rehabilitación integral con un presupuesto de 1.374.905,17 euros. Tanto la Consejería de Cultura como el Obispado de Cádiz y Ceuta hemos aportado 628.819,70 cada uno, y el importe restante —121.266,26— ha sido aportado por el propio Ayuntamiento de Jimena.</parrafo>
        <parrafo>La restauración además creo que es un éxito en cuanto a que el proyecto ha sabido respetar en todo momento los elementos originales del inmueble, hasta el punto que en el resultado final ha aportado algunos elementos que, bueno, apenas si eran vistos, o que estaban ocultos entre los elementos arquitectónicos, y también ha podido mostrar una cara absolutamente espléndida, tanto del claustro como de la espadaña y de la linterna que hay en la cubierta.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señorías, que no podemos evitar ni frenar el paso del tiempo, pero sí intentamos que sus demoledores efectos sobre nuestro patrimonio sean los menores posibles. Por eso acometemos este tipo de intervenciones con la conciencia de que intervenciones como esta, sin la colaboración del Ayuntamiento y de la Diócesis, hubiesen sido simplemente imposibles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra la señora María Dolores Cañero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera, por la información que nos ha facilitado. Y desde este Grupo Parlamentario Socialista la seguimos animando a conseguir, como en este caso, no solo la implicación de su Consejería sino también de todos los colectivos interesados en la restauración y rehabilitación del patrimonio histórico de Andalucía, que, como en este caso, abarca desde aportaciones de ciudadanos particulares, ayuntamientos, convenios con otras entidades y, cómo no, como ha dicho también, con el convenio que están realizando con la diócesis.</parrafo>
        <parrafo>También queremos agradecer al equipo que ha trabajado en la rehabilitación, por la magnífica labor realizada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estamos interesados, a su vez, en que, en la medida de lo posible, continúen con el proceso rehabilitador de dicho santuario, ya que no solo acoge celebraciones religiosas, sino que también acoge actividades culturales, como es el Festival de Música Clásica de Jimena.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también el importante esfuerzo económico realizado, sin el cual no hubiese sido posible que dicha labor se realizara, y que refleja la importancia que la Junta de Andalucía da, entre otros temas, a la puesta en valor de nuestro patrimonio histórico, que forma también parte de la cultura de Andalucía y que hace que todos los andaluces y no andaluces disfrutemos de la riqueza cultural de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y para finalizar, muchas gracias de nuevo por la labor realizada en Jimena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Solo para apuntar que este tipo de rehabilitaciones han de llevar, desde luego, aparejado luego un uso también cultural, y, en este caso, las dependencias, desde luego, son muy hermosas para poder acoger parte de la programación de ese festival de música.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo eso, sino que estoy convencida de que podrá rendir también desarrollo económico al municipio, porque algunas de las dependencias que hemos logrado poner en valor, que son espacios amplios y diáfanos, espero que, por parte de la diócesis, sé que así lo está pensando, puedan ser utilizadas, incluso, para algún otro uso de hostelería, de hospedería, de restauración, de uso turístico que, en definitiva, se convierta en un atractivo más de ese hermoso pueblo del Parque de los Alcornocales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues, muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y hacemos cinco minutos de receso y continuamos con la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

