<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>531</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Oleaginosos, Política agrícola, Producción agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000006. Dictamen de la Comisión sobre el proyecto de ley del Olivar de Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <votacion>Votaciones: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. D. Vicente Perea Florencio, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se abre la sesión de esta Comisión de Agricultura, día 7 de septiembre de 2011, un poquito más de las once horas.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos con el primer punto del orden del día, proyecto de ley del Olivar de Andalucía. El motivo de la inclusión, el Dictamen de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y puesto que no está el portavoz de Izquierda Unida, se ha acordado con los portavoces que, si estuviera después del turno de intervención del Partido Popular, intervendría después del turno de intervención del Partido Popular. Y si no está, pues no intervendría.</parrafo>
        <parrafo>Entonces..., por tanto, tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Armijo Higueras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por estas fechas, antes de que esta ley entrara en la Cámara, las asociaciones profesionales de olivareros más importantes alertaban que los agricultores no podían aguantar más. COAG recordaba, en noviembre de 2010, a la nueva ministra que iba a ser muy difícil soportar un tercer año de pérdidas, y le exigía que solicitara en Bruselas la activación del almacenamiento privado, así como la actualización de los umbrales que provocan su desencadenamiento automático, y denunciaba que la campaña que estaba a punto de cerrarse concluía con unas pérdidas de casi 700 millones de euros para el sector, y que los ingresos de los productores apenas alcanzaban el 75% de los costes de producción.</parrafo>
        <parrafo>Con esta situación, el Consejo de Gobierno, con más de tres años de retraso desde el anuncio de su presentación, aprueba un proyecto de ley para el olivar que es acogido, entre otras consideraciones por el sector, como un proyecto de ley innecesario, vacío y nulo para la modernización del sector.</parrafo>
        <parrafo>Asaja lamentaba que se obviaran las mejores propuestas por el sector olivarero, acusaba a la Consejería de Agricultura de adolecer del talante y de la capacidad negociadora necesaria para emprender un proyecto tan importante de reestructuración. Y al mismo tiempo exigía lograr que Bruselas diera su visto bueno a la puesta en marcha del sistema de almacenamiento privado, y manifestaba que había que encontrar una solución urgente al principal problema del sector: el hundimiento de los precios en origen del aceite y de la aceituna de mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y además también anunciaba que si el texto no sufría un cambio radical en su presentación en el Parlamento, pediría al Defensor del Pueblo y a los grupos parlamentarios que presentasen un recurso ante el Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>A día de hoy, señor Presidente, señoras y señores diputados, el olivar se encuentra atravesando la crisis de rentabilidad más aguda de su historia por los bajos precios a los que se tiene que vender el aceite. Esta es una situación que se ha visto agravada por el incremento desmesurado de los gastos de explotación, donde han tenido especial incidencia los derivados de la subida del IVA que ha realizado el gobierno socialista de Zapatero, y que ha puesto al alza precios de productos tan necesarios para el olivar como: los energéticos, electricidad y combustible, los fitosanitarios, los abonos, la maquinaria, los aperos, las herramientas, los vehículos de motor y, por último, el incremento desmesurado de los precios del riego que ha propiciado el Grupo Socialista con la aprobación de la Ley del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia de estos y otros motivos más de la mitad de las explotaciones, especialmente las de montaña y las de secano, que suelen ser las menos productivas, desde 2007, con la complicidad e impasibilidad del Consejo de Gobierno, han dejado de ser rentables.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación se hace más necesario que nunca que la Administración autonómica realice un esfuerzo decidido de apoyo al sector olivarero. Pero, evidentemente, la ley que debatimos hoy y que el Grupo Socialista respalda no es la solución con su actual texto. Y hoy, aquellos que han votado que no a las múltiples iniciativas que sobre el olivar ha presentado el Grupo Parlamentario Popular en este Parlamento, ahora nos pretenden convencer que la solución es una ley sin consenso y tan poco elaborada que hasta su texto se ha presentado con faltas de ortografía al Consejo Consultivo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Presidente, señoras y señores diputados, ¿consideran sus señorías que puede ser la solución a los graves problemas que padece el sector del aceite de oliva una ley interina que deja todo aplazado a la aprobación de un plan director que, entre otras cosas, se debió presentar hace mucho tiempo? El sentido común nos dice que no, y nuestro grupo cree que no.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede ser la solución una ley que no cuenta con una financiación presupuestaria y no viene acompañada de una memoria económica suficiente? ¿Cómo puede ser la solución una ley que carece de las subvenciones necesarias y no aprueba, para una reconversión, que se haga posible que el olivar tradicional pueda competir con las plantaciones de olivar intensivo y superintensivo, al mismo tiempo que proteja al olivar de montaña y al ecológico en aquellas explotaciones que, por su alto valor medioambiental y su condición orográfica, hagan imposible su rentabilidad? ¿Cómo puede ser la solución una ley que no realiza inversiones en infraestructuras hidráulicas que permitan otorgar nuevas dotaciones suficientes de riego para que el olivar tradicional pueda reconvertirse y dar beneficios? ¿Cómo puede ser la solución una ley que no apuesta claramente por el mantenimiento de las ayudas europeas y que no realiza mejoras fiscales a las inversiones y amplía el concepto de gastos deducibles? ¿Cómo puede ser la solución una ley que no crea ayudas a la promoción del producto ni a la apertura de nuevos mercados, a través de convenios entre la Junta de Andalucía, la interprofesional del aceite y las sociedades del sector? O que no financia la apertura de nuevas vías de desarrollo de investigación en el sector, tanto para la búsqueda de nuevas variedades más productivas, así como para el control y erradicación de plagas, y que no favorece y apoya a las agrupaciones de productores como forma de facilitar una concentración de la oferta ante el desequilibrio actual de la demanda en el mercado del aceite de oliva. No puede ser la solución, señoras y señores diputados, señor Presidente, una ley que no venga acompañada también de una normativa en materia de comercio, que evite la especulación y la venta de productos agrícolas por debajo de los costes de producción, a la vez que actúe contra las mezclas, instaurando la obligación de la identificación del origen del producto en el envase, dentro del marco de un programa de lucha contra el fraude de la comercialización del aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señoras y señores diputados, estando así las cosas, el día 2 de marzo de 2011, en el debate de la totalidad, la Consejera comenzaba su intervención descubriendo las verdaderas intenciones que alberga el Grupo Socialista con la presente ley. La Consejera dijo —y cito textualmente—: «... un proyecto de ley muy importante para el Gobierno y para esta Consejera, también para el sector». Pues bien, llevaba razón, y así ha sido hasta ahora: Para el Gobierno socialista, un ejercicio de propaganda política, pues de otra manera no se entiende la ligereza de financiación con la que se nos ha presentado. Para la Consejera, importante, pues le ha permitido durante un tiempo disimular su incapacidad para solucionar los problemas, los graves problemas que ahogan al sector. Y, por último, como reconocía también la Consejera, por último, repito, para el sector, que no ve en el texto de esta ley la solución a los males que desde hace tanto tiempo lo tienen arruinado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señorías, también la Consejera agradeció, entre otras, la participación de las organizaciones profesionales agrarias, de Asaja, de COAG, de UPA, de FAECA, de Infoliva y de la Confederación de Empresarios de Andalucía, y en eso solo se quedó el reflejo de sus aportaciones para la mejora de esta ley, pues poco o nada se ha incorporado de las intervenciones que hicieron ante esta Comisión en el trámite de comparecencias, que para el Grupo Popular fueron muy importantes y hemos reflejado en nuestras enmiendas, y que, según parece, para el Grupo Socialista solo han quedado en puro trámite.</parrafo>
        <parrafo>También, señoras y señores diputados, para concluir su intervención, la señora Consejera centró los objetivos a conseguir en dos ejes fundamentales: El primer eje, dijo, el eje de la competitividad; la segunda clave, el fomento del olivar en regadío, para aumentar la producción y la renta; en tercer lugar, la apuesta por la eficiencia energética; en cuarto lugar, el impulso de los programas de investigación, innovación y formación, así como la introducción de nuevas tecnologías; en quinto lugar, la concentración de la oferta, y, en sexto lugar, la calidad.</parrafo>
        <parrafo>El segundo eje, dijo también, el de la sostenibilidad y proporcionar desde las Administraciones públicas una atención que responda claramente a las necesidades de los olivareros. Enumeró objetivos como la multifuncionalidad y la diversificación de las explotaciones agrícolas; incrementar las rentas no agrarias de los olivicultores; la producción ecológica integrada, para promover una gestión sostenible de los recursos naturales, especialmente agua y suelo, y contribuir a la lucha contra el cambio climático desde los territorios del olivar; habló de planes de nuevos riegos, y terminó con fomentar el empleo de calidad, mediante políticas que mejoren las condiciones de trabajo, con especial atención a la formación de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está concretado esto en su proyecto de ley, señores diputados del Grupo Socialista? En ninguna parte. Su texto no concreta nada. Parece como si la Consejera hablara de lo que ella debió encargar, pero que no le despacharon.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, es un auténtico desvarío este ejercicio de simulación de objetivos que no se ven reflejados en ninguna parte del texto. Y permítanme la licencia, señoras y señores diputados, pero más bien parece que los dos ejes de ese carro de los que hablaba la Consejera hayan seguido el mismo camino que el carro de Manolo Escobar, que en el texto de esta ley se lo robaron, pero no a la Consejera: a los agricultores a los que previamente el Grupo Socialista se los había vendido. Pero para eso estamos nosotros aquí: para que no engañen más a los olivareros.</parrafo>
        <parrafo>Decía brillantemente mi grupo parlamentario, por medio del señor Fernández de Moya, en el debate de totalidad, que existían diez razones poderosas para pedir la devolución del texto legislativo al Consejo de Gobierno. A las diez que en su día expusimos, debemos añadir 117, por medio de las enmiendas —85 de modificación y 32 de adición— que ha presentado este grupo parlamentario, de las que la Ponencia solo ha venido a aceptar 15, quedando vivas, por ahora, 112..., perdón 102, que este grupo va a mantener para su debate final y su defensa en el Pleno de la Cámara, que pensamos negociar hasta el último momento, pues en su aprobación se encuentra, estamos convencidos, la transformación de esta ley, necesaria para tener un contenido..., para que la ley pueda tener un contenido y pueda ser útil al sector.</parrafo>
        <parrafo>Así, en nuestras enmiendas se destaca que el futuro del olivar debe vincularse a su rentabilidad, fundamentalmente, en base a la obtención de mayores producciones y menores costes de explotación; que hay que partir de la relevancia que tiene el apoyo económico para la reconversión del olivar tradicional, por medio del establecimiento de ayudas complementarias y el asesoramiento en todos los ámbitos de la actividad económico para el olivar menos productivo y su rentabilidad; que hay que destacar la importancia de la colaboración público-privada en todos los ámbitos del olivar y su futuro; que hay que especificar la importancia del logro de un mayor progreso social, asociado a la mejora de la renta agraria, que debe ser el resultado, entre otros, del crecimiento de la rentabilidad de las explotaciones olivareras; que hay que vincular el modelo que se establece en la presente ley con el marco establecido en el Estatuto de Autonomía para Andalucía, de manera que esta ley no solo debe suponer un avance, sino el paso definitivo para garantizar el mantenimiento y mejora del olivar tradicional, sin olvidar la necesariedad de promover y poner en valor el patrimonio asociado al territorio del olivar; que hay que señalar que los instrumentos a los que se refiere el Título Primero son fundamentales, pero que el desarrollo del propio Plan Director del Olivar puede dar lugar a otros, y destacar su carácter como instrumento de participación y elaboración público-privada; que hay que incidir en el carácter voluntario, para ambas partes, del contrato territorial de zona rural y en la asunción de compromisos, también, por parte de la Administración autonómica; que hay que señalar la importancia de las medidas indicadoras de la rentabilidad, competitividad, calidad, sostenibilidad y eficiencia, y destacar la doble vertiente de modernización y reconversión en la reestructuración de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, le ruego vaya concluyendo cuando pueda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... y la importancia del riego para la rentabilidad de las explotaciones olivareras; que hay que destacar la magnífica calidad de los aceites y el reconocimiento internacional de la aceituna de mesa producidos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas modificaciones y otras muchas más aportaciones por medio de nuestras enmiendas culminan en la adición de un nuevo título, el Título VI, que regula ni más ni menos que la financiación, aspecto fundamental que el proyecto de ley del Gobierno no contempla y que, para el Grupo Popular, es de suma importancia para lograr los fines que persigue la presente ley y desarrollar lar medidas de modernización y reestructuración que son necesarias para el sector y que potenciarán la reconversión, la multifuncionalidad y la diversificación del cultivo del olivar, así como de todas las industrias afines y las propias del sector.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Con la aportación de nuestras enmiendas, esta ley debe ser un marco normativo para la modernización del olivar andaluz, una modernización que vaya ligada a la generación de empleo, al mantenimiento y mejora de la renta agraria y al uso eficiente del agua, otorgando la debida consideración a todos los denominados subsectores en el texto del Gobierno, y que en la realidad son sectores, por su importancia, a pesar de su inclusión en el más genérico del sector del olivar.</parrafo>
        <parrafo>También nuestras aportaciones tienen en cuenta los productos derivados a los efectos de la consideración que se hace de los consumidores en el ámbito de la aplicación de la presente ley, lo mismo que nuestras enmiendas hacen distinción entre cultivo de la aceituna y producción de aceite de oliva y de la aceituna de mesa, y hacen mención también específica a la mejora del nivel de vida en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido también nuestra intención con la modificación aportar, aclarar que la delimitación del territorio del olivar se efectuará en el Plan Director del Olivar y en el marco de las previsiones geográficas.</parrafo>
        <parrafo>La mejora de la renta agraria debe ser el objetivo fundamental de la presente ley, ligada a un incremento de rentabilidad en las explotaciones olivareras, como consecuencia de la incorporación del valor añadido de las mismas al precio del aceite y de la aceituna de mesa en los canales de comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Más, si es importante el uso eficiente del agua y de la energía, también lo son para nuestro grupo las actuaciones de modernización de los regadíos, con el objeto de contar con mayor dotación de riego y hacer las explotaciones olivareras más rentables, asegurando con ello el futuro del olivar en Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>También nuestro grupo ha tenido en cuenta que hay que aclarar el concepto de «residuos del olivar y su aprovechamiento energético para valorarlo aún más y destacar la necesidad de potenciar y fomentar la biomasa».</parrafo>
        <parrafo>En este sentido —concluyo— en el ámbito económico, para nosotros el papel de las administraciones públicas debe ser visible y reconocido por el mercado, ya que el futuro del olivar dependerá en gran parte de su apoyo y de la capacidad de colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señalamos que uno de los fines fundamentales que debe recoger la presente ley es incrementar el valor añadido, especialmente en los primeros eslabones, y así garantizar la rentabilidad de las plantaciones agrícolas.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra intención es concretar que el olivar es un soporte económico y social del medio rural fundamental para Andalucía, y por ello incidir en su doble carácter económico y social. Así, el concepto del valor añadido tiene que vincularse a las actuaciones público-privadas.</parrafo>
        <parrafo>Había, pues, mediante estas enmiendas, señores y señoras diputados, que vincular el progreso social y la mejora de la calidad de vida…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Armijo, le ruego que vaya concluyendo cuanto antes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un segundo, señor Presidente. Le agradezco su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>En cuestión del valor cultural hemos señalado la importancia de la divulgación del patrimonio de bienes muebles e inmuebles derivados del cultivo del olivar, especificando el interés cultural que tiene el cultivo del olivar. Y, por último, señalar el aprovechamiento energético de los residuos del olivar y su consideración como fuente de energía renovable.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Presidente, señoras y señores diputados, como expresé al principio de mi intervención, nuestra postura va a ser la de defender nuestras enmiendas en el pleno y, en razón a la postura del Grupo Socialista, votaremos esta ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora, por parte del Grupo de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si alguien tenía dudas de cuál era la opción política del PSOE, con el pacto que se acaba de hacer en Madrid para poner el déficit cero, o el endeudamiento cero, en la Constitución, pues yo creo que, con esto, por si alguien tenía dudas —espero que se les quite—, estamos delante de un partido que defiende el capitalismo a capa y espada y las políticas neoliberales. Esas políticas neoliberales son las que nos han aparecido en los treinta últimos años y la política agraria ha sido una política pro capitalista. La llamada Revolución Verde nacida en los años cincuenta. Y ese modelo agrario, pues ha sido un fracaso, puesto que no ha resuelto ni el problema del hambre ni el problema del paro. Ha arruinado al pequeño campesino, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Cuando entramos en el Mercado Común, en el año 1986, se empiezan a producir los cambios, se empiezan a producir una serie de cambios que nos van a hacer un daño terrible. El primer intento lo hace Fischler, con la OCM del año 1998, que ya pone en cuestión todo el sistema de control del mercado y de almacenamiento público y de precios mínimos de garantías, etcétera. Además, la cantidad máxima garantizada tampoco responde al sector. A pesar de que este sector apoyó con huelgas, con marchas, etcétera, ese fue el primer fracaso. Después, en el año 2003, hubo otro fracaso, cuando todavía se desvinculan más las ayudas a la producción, de todos los cultivos, y específicamente del olivar. Y, por último, el chequeo 2008. Yo creo que eso ha sido ya la puntilla.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué sucede? Que estás políticas generales se han cargado los precios mínimos en garantía, el almacenamiento público y el que se puedan controlar los precios, por debajo de los cuales no se permitía o se almacenaba ese aceite. Ahora ¿qué ha sucedido? Pues que el almacenamiento privado ha sido un fracaso. Primero porque lo que establece, el 1,7, es unos litros..., eso es precio de ruina, y la consecuencia es que, en los tres últimos años, tanto en la aceituna de verdeo como en el aceite, se están obteniendo precios por debajo de los costos de producción, y cuando se vende por debajo de los precios de producción solo nos lleva a la ruina.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la situación que tenemos. Una situación que significa que más de un 30% de los trabajadores que antes trabajaban en un olivar ya no trabajan; una situación en la que la pequeña explotación familiar está yendo a la ruina y en la que solamente los grandes aguantan; una situación absolutamente lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Y, en esa situación, y con la perspectiva de la próxima PAC 2013-2020, viene esta ley. Y viene, esta ley, yo creo que a blanquear la tumba donde va a morir el olivar si no lo remedia nadie. Y nos parece que no lo va remediar nadie y no lo remedia esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley no aborda los grandes problemas que tiene el sector. Yo preguntaría en voz alta —y me gustaría que me respondiera, en este caso el partido del Gobierno—: ¿Aborda esta ley, o piensa abordar de alguna manera —porque en el texto hasta ahora no, a no ser que se modifique en el próximo pleno—, aborda esta ley el problema de la política de precios? Porque, si no se aborda la política de precios, todo lo que estamos haciendo aquí son pamplinas, ¿eh? No lo puedo decir más claro, no lo puedo decir más claro.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, ¿puede la ley abordar el tema del almacenamiento privado, que la Junta se comprometa a almacenar, cuando pase de un precio mínimo, el almacenamiento público y gratuito al servicio de los olivareros? ¿Sí o no? ¿Va a plantear el tema, la posibilidad de que se tenga un trato especial para los olivares de montaña, o de una pendiente por encima de la cual en este momento el olivar no aguanta y tenemos otra vez la amenaza del arranque de olivos? Yo creo que no lo aborda la ley ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, encima, la ley no tiene dinero. Cómo vamos a plantear la reforma, o la adecuación de un sector, sin dinero. A mí me parece que eso es un cuento para dormir ingenuos. Sin dinero no hay política, y menos transformación de un sector tan importante como el olivar, donde somos líderes mundiales. Que, desgraciadamente, no hemos ejercido ese liderazgo en el terreno político, ni los gobiernos PSOE, que han sido los mayoritarios a lo largo de los años, ni los gobiernos PP cuando estuvieron. El olivar no se ha defendido, ni se ha defendido a Andalucía. Nosotros no tenemos política propia. Y yo creo que esta ley es la gran oportunidad, pero ha faltado valor. Esta es una ley cobarde.</parrafo>
        <parrafo>La gran oportunidad era haber hecho la ley que nosotros queremos que se implante en Europa. Nosotros, junto con la ministra del ramo, hacer un acuerdo a nivel estatal donde fijáramos los mínimos donde creemos que el aceite, la aceituna de mesa, el olivar, se pueden defender. Por el camino que va, y parece que la agenda que nos viene en el futuro, que es todavía más desvinculación con la producción, pues parece ser que viene a peor, y el olivar no aguanta, el olivar no aguanta en esa situación. Una buena parte del olivar está ya en peligro de muerte. Ahora mismo, ¿eh? El olivar que llaman marginal, pero que es el olivar tradicional, que no es marginal, es el olivar que se criaba en secano, en una zona que, o sembrabas olivar, o el terreno se tenía que haber dejado de barbecho, porque no son posibles otros cultivos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que estamos delante de un tema muy importante; yo creo que es carácter y esencia de Andalucía, desde el punto de vista económico, desde el punto de vista social, desde el punto de vista cultural, y a mí me parece que no hemos ejercido hasta ahora, desde que entramos en la Unión Europea, el papel que Andalucía, con respecto al olivar, tiene que cumplir.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay alternativas? Claro que sí. Pero tendremos que inscribir esas alternativas en una PAC diferente a la que tenemos. Es una PAC en la que se contemple la autosuficiencia alimentaria de Europa. No es de recibo que Europa sea el primer importador de alimentos del mundo: no es de recibo. Y no es de recibo que nosotros no podemos sembrar incluso más olivos, o no nos subvencionen la siembra de más olivos, cuando realmente se consume un 3% en el planeta. Y tendríamos que dar ayudas al consumo, que también las quitaron, y ayuda a la exportación, que también despareció.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que, al menos, tendríamos que producir aceite suficiente para alimentar a Europa, aceitunas de mesa suficiente para alimentar... Y eso sería en dirección a una política agraria donde la soberanía alimentaria se primara, donde las ayudas fueran en función… —me avisa cuando me falte un minuto. Pues ya—, vayan en función del empleo y del medioambiente. Es decir, que las ayudas vengan orientadas a la producción —ayudas a la producción—, y ayudas que tengan en cuenta el empleo, directamente a quien más empleo cree y a quien mejor cuide el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pensamos que esta no es la ley..., que esta ley es pazguata, que esta ley tendría que ser referente, que nosotros fuéramos valientes, y que levantáramos esa bandera, y esta ley no levanta ninguna bandera. Esta ley es de sometimiento a las directrices del Fondo Monetario Internacional, del Banco Mundial y la Organización Mundial del Comercio. Y ese modelo agrícola ha muerto. Y, desde luego, a Andalucía y a la política mediterránea, al olivar en concreto, los lleva a la muerte y a la ruina.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo, sobre todo por haber sido estricto con el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien, quisiera comenzar la intervención contestando a los grupos, pese a que el señor Gordillo se marche. Espero y confío en que luego pueda oírlo en los vídeos que están colgados en la página web o a través del Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba el señor Gordillo de ese pacto que se produce y que une a la derecha con la izquierda, un pacto que no une a la derecha y a la izquierda. De esas uniones sabe bien el señor Gordillo y sus compañeros de Extremadura, si quiere hablar de esas cuestiones. Pero no es esto lo que nos trae a esta Comisión, nos trae el Dictamen de la Ley del Olivar. Y por entrar en algunas de esas cuestiones y por acercar al señor Gordillo a la realidad, por dura que esta sea. Porque, como siempre le digo, se pueden hacer ensoñaciones, y a todos nos gustaría un mundo mejor, donde los salarios fueran más justos, los trabajadores tuvieran mejores condiciones. A todos nos gustaría ese mundo ideal, pero la realidad es la que es, y a veces es dura y tozuda.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de si esta ley puede arreglar el problema de los precios. Señor Gordillo, o usted desconoce esa cuestión, o simplemente está haciendo demagogia. Porque de sobra sabe usted que nuestra Comunidad no tiene capacidad legislativa ni competencial para poder regular los precios, vienen determinados desde Europa, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted del almacenamiento privado, que no es la panacea, señor Gordillo, no nos engañemos. Bien es cierto que puede solventar algún problema puntual en la política de precios. Es cierto, cuando se produzca un desplome de los precios. Pero sabe usted que eso también se regula desde Europa, señor Gordillo, desde Europa. Donde, por cierto, gobierna la derecha, una derecha que, tanto usted como yo sabemos que se preocupa muy poco la agricultura, que le interesa bien poco la agricultura y los agricultores. Por tanto, señor Gordillo, o lo desconoce o quiere usted hacer demagogia. Y como yo sé que usted no lo desconoce, me tengo que quedar con la segunda parte, que es lanzar muchas proclamas al aire, regalar muchos oídos, pero la realidad es la que es, y es que no tenemos capacidad para regular algunas de esas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Porque la otra opción, señor Gordillo, como siempre le cuento, es que es nos salgamos de Europa, que nos salgamos de Europa. Y, por tanto, establezcamos nosotros nuestras condiciones. Pero si estamos en Europa, sometidos a un mercado común, sometidos a una OCM del mercado del aceite de oliva y del olivar, tendremos que estar en él para lo bueno y para lo malo, para lo que nos gusta y lo que no. Y, señor Gordillo, le recuerdo que son muchas las ayudas que vienen de Europa para el olivar. Y no sé yo si nos conviene salirnos de Europa y perder esas ayudas por tener esa capacidad de poder fijar precios y de poder fijar el almacenamiento privado. Creo que no nos compensa, señor Gordillo. Lo que sí tendremos que hacer es ser fuertes ante Europa para poder regular, de una manera adecuada, el almacenamiento de precios y para poder poner veto a esa política comercial que está hundiendo al sector.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto al señor Armijo. Mire, señor Armijo, tanto usted como yo sabemos cuál es el fondo de su posicionamiento en torno a esta ley y en torno al sector. Tanto usted como yo lo conocemos. Y yo sé que ustedes tienen que revestirlo de otras muchas cuestiones para no contar la realidad. Pero tanto usted como yo sabemos que es un problema de modelo, que usted quiere otro modelo muy distinto, que además sabe usted que no cuenta con el beneplácito de la mayoría de los agricultores. Pero eso no puede contarlo. Y, por tanto, vienen y nos cuentan nuevamente que la ley no resuelve el problema de precios. Lo podían resolver sus compañeros de la derecha europea, donde tienen la mayoría, donde podrían fijar una política comercial distinta, donde las grandes superficies y las grandes distribuidoras no se estuvieran comiendo al sector y no estuvieran jugando con los precios y las rentas de los agricultores. Ustedes cuentan con esa mayoría en Europa para poder cambiar las normas de la competencia. Por tanto, no venga usted a querer otorgar a una ley una capacidad que, de sobra sabe usted, que no tiene, porque viene determinada desde Europa.</parrafo>
        <parrafo>Viene usted también a contarnos que la ley no resuelve el problema del almacenamiento. Claro que no, porque eso, insisto, señor Armijo, viene desde Europa, y, le repito, donde gobiernan sus compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Tantos viajes que da el señor Arenas a Bruselas, pues podía tratar de convencer a los eurodiputados del Partido Popular y a la mayoría de derechas del gobierno europeo para que tratara mejor al sector del olivar, en lugar de venir aquí con esas proclamas y con esa demagogia, tratando de engañar al sector. Porque los olivareros no tienen por qué saber de quiénes son las competencias a la hora de regular precios, pero usted sí que lo sabe, y usted sí que lo podía situar en su contexto, que es el europeo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, ¿esta ley sirve? Claro que sirve, claro que sirve, porque estamos reorientando al sector, le estamos diciendo al sector hacia dónde tiene que ir. Y hacia esa dirección van encaminadas las ayudas que aparecen en esta ley y las medidas que están contempladas en esta ley. Hacia una dirección que haga que el sector del olivar y de la aceituna de mesa sea más competitivo y que pueda orientar su producción a las necesidades que tiene el mercado. De eso habla esta ley y para eso hay medidas dentro de nuestro ámbito competencial. Evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, señor Armijo, es que yo sé que usted en el fondo lo que tiene es un problema con el modelo que esta ley promueve y trata de garantizar, que a usted no le gusta que esta ley trate de garantizar un olivar tradicional. No lo quiere. Por eso, usted lo que hace es tachar y anular la ley en su conjunto, porque la ley quiere garantizar un olivar tradicional y asegurar la renta de los olivareros que tienen una plantación tradicional. Hacia eso va la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, no hacen nada más que inventarse excusas. Que esta ley no tiene presupuestos. Miren ustedes, el Partido Popular en Madrid, cuando gobernaba el señor Aznar, aprobó una ley tan importante como la Ley Orgánica de Educación sin un euro de presupuesto, sin memoria económica alguna. ¿Invalidaba eso la ley, por eso era menos importante? Ustedes se recorrieron España hablando de las bondades de esa ley, que no tenía presupuesto, una ley para la educación del país. Y esta ley, ¿que no tiene presupuesto? No, señor Armijo, lo tiene. Porque hay presupuesto para mejora de regadíos, del regadío del olivar también; presupuesto para la modernización de explotaciones, las explotaciones de olivar; hay presupuesto para ayudar y fomentar el crecimiento de las industrias agroalimentarias, como son las del aceite de oliva; para la modernización de las cooperativas, para su unificación, cooperativas oleícolas; para la promoción y la calidad, del aceite; para la promoción del aceite y de la aceituna de mesa fuera de nuestro país, en otros mercados, abriendo nuevos mercados. Para todo eso hay presupuesto, señor Armijo, para todo eso hay presupuesto. Lo único que ocurre es que ustedes no lo quieren ver y se buscan una excusa para tratar de tachar esta ley de ineficaz, que no lo es. Porque a ustedes, ciertamente, les preocupa que esta ley se apruebe, porque viene a asegurar un modelo que es muy distinto al que ustedes quieren, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Porque el verdadero motivo de su rechazo a la ley, señor Armijo, es el concepto de asimetría, señor Armijo. Eso es lo que a ustedes les preocupa. Que esta ley dice que los apoyos públicos a los olivareros irán de manera asimétrica, y eso es lo que a ustedes les preocupa. Eso es lo que a ustedes les preocupa. Porque lo que queremos, de una vez por todas, es cambiar ese modelo. Porque, mire, usted, que es de Jaén como yo, sabe bien cómo se reparten, por ejemplo, las ayudas que vienen desde Europa. Le voy a dar un dato que seguramente conoce: en 2009, campaña de pago único de 2009, en Jaén, 366 millones de euros directamente a los bolsillos de los agricultores, las ayudas europeas. Bueno, pues de esos 366 millones, 183, casi la mitad, se los repartieron 6.882 olivareros; la otra mitad, más de 96.000 olivareros. La mitad de la tarta se la comen 6.800 olivareros y la otra mitad tienen que repartírsela entre más de 96.000. Y eso es lo que queremos cambiar con este modelo, eso es lo que queremos cambiar con esta ley, y eso es lo que a ustedes no les gusta. Ustedes quieren que las grandes explotaciones sigan recibiendo mucho, aunque puedan ser viables y costeables, y que los pequeños agricultores sigan teniendo el mismo modelo que tienen ahora. Eso es lo que ustedes quieren cambiar.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso vienen a hablarnos de reconversión. Y, miren, no pudieron evitarlo, no pudieron evitarlo, señor Armijo. Porque cuando ustedes presentaron, en el debate..., en el primer debate que tuvo la ley en el Pleno, cuando ustedes presentaron esa enmienda de totalidad, pudimos descubrir claramente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sicilia, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>..., pudimos descubrir claramente cuál era su modelo, qué es lo que había detrás de esa palabra de reconversión. Ya sabemos lo que hay, porque lo dejaron muy clarito en ese texto que ustedes presentaban a esa enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes hablaban de reconversión. Y les voy a decir lo que había detrás.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes quieren ayudas para reconvertir, sí, para que las pequeñas tierras tengan que ser vendidas porque la reconversión no les conviene. Porque, ¿me quiere usted explicar cómo un olivarero, que tiene 300 olivos..., 400.000, puede asumir el gasto que supone arrancar las plantas, plantar nuevas, introducir regadíos y esperar unos cuantos años a que esas plantas crezcan y den producción? ¿Me quiere usted decir qué agricultor puede costear eso? Claro, el modelo que ustedes plantean: «El que no pueda hacerlo, que los venda».</parrafo>
        <parrafo>Por eso, ayudas para que se puedan adquirir nuevas tierras, para hacer grandes explotaciones; ayudas para regadío, rebajas fiscales... Eso es lo que ustedes plantearon en su enmienda de totalidad, esa es la reconversión de la que ustedes hablan y la que, por cierto, plantea una organización sectorial. Porque usted habla del sector, que no se ha contado con el sector. Pero también le hemos oído la intervención. Usted, cada vez que hablaba del sector, hablaba de Asaja. Yo, cuando hablo del sector, hablo de todas las organizaciones agrarias: Asaja, COAG y UPA, no solo de Asaja, que es el modelo que usted trae aquí, porque el sector no ha echado para atrás esta ley. Asaja, sí, porque le plantea esa reconversión a usted, que viene, usted aquí a defenderla. Tanto UPA como COAG de lo que hablan es de defender un modelo de olivar tradicional, ese olivar del que dependen más de doscientas cincuenta mil familias, ese olivar que está implantando en más de trescientos pueblos y del que viven más de trescientos pueblos, ese olivar que da riqueza a nuestros pequeños pueblos, a los talleres de nuestros pequeños pueblos, a las tiendas de herbicidas, a las tiendas de productos fitosanitarios de nuestros pequeños pueblos... A eso es lo que esta ley viene a dar vida. Y a la mano de obra femenina... A eso es a lo que viene a dar vida esta ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sicilia, le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino de inmediato. Simplemente, ya, con las enmiendas que proponemos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, señor Armijo, aunque yo sé que a ustedes no les gusta el modelo, no vamos a tratar de..., no vamos a descansar ni un segundo en buscar el mayor consenso posible, porque esta es una ley importante, que marca el camino al sector. Y, en aras de poder buscar ese consenso, es por lo que mi grupo —tal como ya le ha comunicado— le acepta, aparte de aquellas enmiendas que ya se aceptaron en la Ponencia, les va a aceptar la enmienda número 148, la enmienda número 150, la 154, la 155, la 156 y la 162. Y le he propuesto transaccionar las enmiendas —que también ya usted conoce, puesto que en el día de ayer les pasé..., se les pasó el texto que se les ofrecía—..., las enmiendas 54, 61, 65, 69, 72, 80, 83, 107, 108, 113, 119, 122, 125, 129, 142 y 149. Y, a Izquierda Unida, la transacción de las enmiendas números 16, 18, 30, 46 y 51.</parrafo>
        <parrafo>Porque, insisto, aunque sabemos, señor Armijo, que su modelo es bien distinto, creemos que la importancia que tiene esta ley para nuestra tierra, para los agricultores de nuestra tierra, es lo suficientemente clara como para que tratemos de llegar a un punto de encuentro y seamos capaces de aprobar esta ley con el mayor consenso y con las mejoras que podamos aportar cada uno de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>¿Acepta Izquierda Unida algunas de las...?</parrafo>
        <parrafo>No.</parrafo>
        <parrafo>¿Y el Partido Popular acepta...?</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, nosotros aceptamos las enmiendas que nos aceptan. Y de las transaccionales queríamos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Las enmiendas que nos aceptan son las 148, 150...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Eso está claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y, de las transaccionales que nos proponen, voy a pasar a enumerar las que aceptamos y las que no aceptamos:</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda número 54, no la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 61, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 65, no la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 69, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 72, no la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda número 80, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda número 83, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 107, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 108, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 113, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 119, no la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 122, no la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 125, no la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 129, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 142, no la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>La transaccional a la enmienda 149, sí la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PEREA FLORENCIO, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿A la 107 ha dicho que sí?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces, vamos a pasar a votar...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pasamos a votar el listado de enmiendas a Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, el listado de enmiendas aceptadas al Partido Popular, que serían las 148, 150, 154, 155, 156 y 162, y también las transaccionales, también aceptadas por el Partido Popular, que serían las 61, 69, 80, 83. 107, 108, 113, 129 y 149.</parrafo>
        <parrafo>¿La 119...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PEREA FLORENCIO, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La 129...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PEREA FLORENCIO, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y la 149. ¿Vale?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y la 149.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 16 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, el resto de las enmiendas que no han sido aceptadas al Partido Popular son: la número 54... Bueno, pues todas las demás.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PEREA FLORENCIO, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Las demás. Esa, más todas las demás.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esa, más todas las demás.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, pasamos a votar el dictamen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PEREA FLORENCIO, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con las enmiendas incorporadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Exactamente.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 9 votos a favor, un voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PEREA FLORENCIO, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un pequeño receso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hacer un receso de dos minutos solamente para que se incorpore la Consejera a la Comisión. Por tanto, hacemos ese receso.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

