<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>274</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Diabetes, Enfermedad</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000811</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000811. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Salud, a fin de informar sobre la situación y la evaluación del Plan Integral de Diabetes de Andalucía (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Dolores Blanca Mena, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día. Pasamos a la siguiente solicitud de comparecencia de la señora Consejera, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre la situación y evaluación del Plan Integral de Diabetes en Andalucía, para lo cual tiene de nuevo la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, como saben, en la Comunidad Autónoma desarrollamos una estrategia por la que planteamos abordar un conjunto de patologías por su incidencia, es decir, por el número de personas que están afectadas, y porque sus consecuencias o los efectos derivados de padecerla tienen una repercusión significativa en términos de salud y de calidad de vida de los pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Esta estrategia se basa en la elaboración y puesta en marcha de lo que llamamos «planes integrales», mediante los que intentamos dar una respuesta global desde todas las perspectivas que se relacionan con la enfermedad, y también, por tanto, desde una visión multidisciplinar que nos permita responder a todos los problemas que se derivan de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que, sin duda alguna, la diabetes constituye una de estas patologías, tanto por la extensión como por el impacto en las personas, y también en la sociedad, y porque el crecimiento en los últimos años, y todos los efectos colaterales, justificaban su abordaje desde un punto de vista integral. De hecho, señorías, diabetes fue uno de los primeros planes integrales que se puso en marcha en el conjunto de la Comunidad, al objeto de poder establecer prioridades claras en relación con la prevención, la promoción y el abordaje de la enfermedad. Se desarrolló, de hecho, el I Plan Integral de Diabetes, que nos ha permitido, yo diría, un avance importante en la atención a esta enfermedad en la Comunidad, con una disposición de recursos que ha permitido acumular experiencia y también que representa ya un camino importante para actuar en el futuro con iniciativa y objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Tras este periodo, señorías, hemos realizado una evaluación, hemos detectado áreas, donde tenemos que seguir trabajando para mejorar el modelo, y también hemos incorporado dichas mejoras a nuevas estrategias que en este momento se han presentado.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el primer plan posibilitó una mejor atención a la enfermedad en nuestra Comunidad, y también nos permitió la puesta en marcha de dispositivos asistenciales que han resultado ser de una gran utilidad, como hospitales de día de diabetes, o la detección precoz de retinopatía diabética, o la implantación de la atención podológica al pie diabético. También este plan fue la guía para el impulso de la investigación en diabetes en nuestra Comunidad, teniendo, para este plan, una especial atención la investigación con células madre, que, como sabe su señoría, en los experimentos realizados, justamente el área de la diabetes ha sido uno de las que más ha sido publicada, puesto que ha sido uno de los problemas que se ha abordado para la regeneración de las células que producen insulina en el marco de la investigación con este tipo de material celular.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, hemos mejorado el instrumento para mejorar la coordinación o para intensificar la coordinación con el ciudadano, como ha sido Informarse.es Salud, Salud Andalucía 24 horas, o talleres informativos y escuelas de pacientes. Por eso, el desarrollo de este primer plan nos permite, yo creo, tener una visión clara de cómo se ha desarrollado la atención a la diabetes en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la implantación de los procesos asistenciales, señorías, este plan ha permitido que más de cuatrocientas sesenta mil personas se incorporen en uno de los procesos, fundamentalmente en lo que se refiere a los parámetros de calidad, en determinaciones bioquímicas y exploraciones de ojos y pies; 460.000 pacientes sobre una población objetivo que se estima en torno a seiscientos mil pacientes, en el que, quizás, señorías, el objetivo conseguido más significativo ha sido que al inicio de este plan teníamos aproximadamente un 30% de personas con diabetes en nuestra Comunidad que desconocían tener esta enfermedad y, después de la puesta en marcha del plan, esa cifra se ha disminuido en un 11%, lo que pone de manifiesto que se ha diagnosticado precozmente en muchas ocasiones esta enfermedad, y, por tanto, hemos puesto tratamiento desde el primer momento que permite retrasar o minimizar la aparición de complicaciones.</parrafo>
        <parrafo>También, como decía, hemos puesto en marcha hospitales de día que nos han permitido iniciar o mejorar el comienzo de tratamiento con insulina, controlar la implantación de bombas de infusión, atención al pie diabético grave, y otras situaciones de descompensación que no requieren ingreso, es decir, que no se necesita que la persona permanezca varios días en el marco de la hospitalización, pero que tampoco pueden demorarse a una consulta ni realizarse determinadas técnicas en este ámbito, por lo que este dispositivo se ha mostrado como muy eficaz a la hora de dar una atención integral a la persona que, teniendo una diabetes, presentaba algún tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>En este momento tenemos seis hospitales de día, en los hospitales de especialidades, y, en concreto, en el Puerta del Mar, en Virgen del Rocío, en Macarena, Virgen de la Victoria, San Cecilio y en el hospital Virgen de las Nieves.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, se han puesto en marcha 702 tratamientos con las bombas de infusión de insulina, que sabe su señoría que fue una técnica que se incorporó de forma primera en nuestra Comunidad Autónoma y que nos permite el mejor control de las personas que no tienen un buen control de la diabetes con los métodos tradicionales, porque su tipo de diabetes hace que haya un descontrol metabólico que necesita un ajuste permanente de la dosis de insulina que se está inyectando o que se está dispensando para su organismo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hemos incorporado la realización de nuevos derechos en materia de personas con diabetes. En este sentido, es muy importante la detección precoz de la retinopatía diabética, en donde hemos realizado un esfuerzo que nos ha permitido dotar a los centros de salud con 104 retinógrafos, y también en las unidades hospitalarias de endocrinología, en donde tenemos, además de esta dotación, equipos de angiografía y equipos de laserterapia.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos incluidos ya 116.000 pacientes en este programa de detección precoz, y se han realizado más de cien mil retinografías a lo largo de la puesta en marcha del programa. Ello nos ha permitido diagnosticar retinopatías en el 8,6% de los pacientes estudiados, es decir, lesiones precoces que nos van a permitir retrasar la aparición de ceguera del diabético, que es una de las complicaciones que intentamos evitar con la puesta en marcha de este plan. Igualmente, se ha iniciado la implantación de la atención podológica, a través de conciertos que se han desarrollado con clínicas podológicas, en donde le puedo decir que ha recibido atención un total de 11.000 pacientes, en donde se les ha dado cuidado al pie y también información complementaria de cómo controlar las lesiones que se producen en este ámbito al objeto de evitar la complicación que puede tener una herida o cualquier otra lesión podológica, que hace que, al final, la infección recurrente provoque la amputación del miembro, que es otra de las complicaciones que se intenta evitar con motivo del abordaje del plan.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, en relación con la investigación, decía que esta patología es una de las que mayor impacto tiene en materia de investigación en nuestra Comunidad. Se han priorizado los proyectos que tienen que ver con la diabetes, y, de hecho, se han financiado un total de 62, con una inversión de más de un millón seiscientos mil euros, y actualmente tenemos en marcha un proceso de investigación con células madre embrionarias que justamente se centra en la obtención de células productoras de insulina. Y también en este marco estamos desarrollando ensayos clínicos en terapias avanzadas en donde la diabetes tiene un papel prioritario, porque estamos ya con algunos proyectos en marcha, y previsto aprobar otro, 12 proyectos en total en nuestra Comunidad, durante el próximo año, que van a estar en relación directa con la atención a las complicaciones de las personas que tienen diabetes.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas líneas estratégicas, señorías, yo creo que nos pueden permitir afirmar que, en lo que se refiere a atención sanitaria, se han mejorado de forma razonable, de forma considerable, los instrumentos y la accesibilidad de los pacientes para tener una mejor atención y una atención más cercana.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los apartados relativos a información, prevención y promoción, decirles que a través de Salud Responde se han recibido... Se puso en marcha el servicio de información, en donde hemos recibido más de 1.400 llamadas, de las que más del 70% fueron resueltas en el mismo momento, en la consulta que el paciente realizaba. Y espero que hayan sido de satisfacción por parte de la persona que en ese momento tenía la duda o la incertidumbre. Del mismo modo, se han realizado 50 campamentos de verano, con un total de 2.000 participantes, siendo especialmente importante esta actividad, porque son niños y niñas que lo que se intenta es educarlos en cómo tienen que alertarse ante los síntomas que les permitan conocer que en ese momento tienen un mal control de la enfermedad, que les permita tomar alimentación en aquellos casos en donde tienen una clara descompensación, o que les permita ajustar la dosis de insulina y además convivir con el tratamiento de una manera normalizada, sin que eso dificulte sus relaciones sociales, sus relaciones de convivencia y, por tanto, su desarrollo normal como niños y como niñas.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, para profundizar también en este manejo de las personas con diabetes, hemos puesto en marcha una actividad primera en el conjunto del Estado, la Escuela de Pacientes, de la que ya han participado 92 personas, que nos ha permitido no solo poder darles una información personalizada sino conocer las expectativas de las personas con diabetes, al objeto de incorporarlas en el conjunto de las actuaciones de prevención y de información que estamos desarrollando en el conjunto de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Hemos, también, dotado un mayor número de profesionales que se dedican a la atención a esta enfermedad. Y, en concreto, se ha incrementado en 16 el número de endocrinólogos que participan de la atención sanitaria en nuestra Comunidad Autónoma, lo cual nos ha permitido también mejorar de forma significativa la ratio de pacientes/especialista, que ya se sitúa en 1,43 por cada 100.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hemos dado cursos de formación, sobre todo en la parte que tiene que ver con la retinografía digital, y también aquellos elementos en donde Atención Primaria ha cobrado un protagonismo fundamental.</parrafo>
        <parrafo>En este breve resumen, señoría, espero haberle dado una idea, al menos global, de cómo se ha desarrollado el I Plan de Diabetes, que ha sido el preámbulo para el desarrollo o la presentación del II Plan, que hace escasamente unos días tuvimos ocasión de comentar y de presentar a los profesionales del sistema sanitario público, y en donde se han planteado una serie de medidas en las que vamos a abundar. Vamos a profundizar en aquellos elementos en los que el I Plan ha detectado áreas de mejora, como comentábamos, fundamentalmente en lo que tiene que ver con el grado de conocimiento de la enfermedad, la información acerca de la misma y, por tanto, la perspectiva que permita seguir en el futuro trabajando en el entorno de la diabetes como problema fundamental de salud y también en la mejora de la calidad de la atención que se presta y de la necesidad de seguir comprometiéndonos con el conjunto de la sociedad andaluza, pero, sobre todo, de las personas que teniendo diabetes, o cuyos familiares tienen diabetes, necesitan tener una pauta de actuación clara, no solo en relación con la atención a la enfermedad sino también con los cuidados normales que tienen que tener en relación con dieta, actividad física y desarrollo de la actividad normal o cotidiana, al objeto de que la presencia de una enfermedad crónica no dificulte el desarrollo de una vida cotidiana, y que se puede hacer con absolutas condiciones de normalidad con el resto de la población.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Dolores Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tanto las tasas de morbimortalidad de la diabetes en Andalucía como los aspectos psicosociales de la enfermedad, que ponen de manifiesto lo difícil que es el día a día de una persona diabética, así como sus complicaciones, que producen lesiones irreversibles en el cerebro, en los riñones, en el corazón, en los ojos —produciendo ceguera—, y también amputaciones de miembros, justifican sobradamente la puesta en marcha del Plan Integral de Diabetes en Andalucía. Un gran acierto del Gobierno andaluz a través de la Consejería de Salud, y que le da cobertura a casi 500.000 diabéticos en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En la Conferencia de Saint Vicent, organizada por la Organización Mundial de la Salud, se dice que, para abordar con eficacia este importante problema de salud, el sistema sanitario debe hacer posible a las personas diabéticas una atención continuada, integral, multidisciplinar y de calidad, con la disponibilidad de todos los recursos necesarios y una coordinación eficaz entre los distintos niveles de atención. Y eso, señora Consejera, es lo que ha conseguido la Consejería con la elaboración y puesta en marcha de este plan integral, que además de cumplir los compromisos establecidos en el II Plan de Salud, supone una importante herramienta para actuar de forma integral y efectiva frente a este importante problema de salud como es la diabetes.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Integral de Diabetes de Andalucía no ha sido solo un documento íntegro y operativo, sino que, a juzgar por el balance del plan que usted nos ha presentado hoy durante su comparecencia, ha cumplido con eficacia sobrada su propósito de establecer directrices, estrategias, objetivos y nuevas líneas de actuación realistas y factibles, dirigidas a dar respuesta a las necesidades de los andaluces y andaluzas que padecen esta enfermedad. También a través de la cumplimentación de los objetivos establecidos en este plan, su Consejería ha puesto en marcha numerosas actuaciones, muchas de ellas respondiendo a las expectativas de los pacientes y familias, y que han supuesto un gran esfuerzo del sistema sanitario público de Andalucía, con la implementación de nuevas estructuras y recursos sanitarios. Esfuerzo que ha merecido su recompensa, porque se han conseguido importantes logros de gran trascendencia para mejorar la calidad de vida de las personas diabéticas, y también para crear un marco de atención estable que posibilite mantener la tendencia descendente de la morbimortalidad por diabetes en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También se ha hecho posible la prevención y detección precoz de los casos de ceguera por retinopatía diabética, los de insuficiencia renal asociada a la diabetes, así como los de amputaciones de miembros por complicación de dicha enfermedad. Igualmente, se han puesto en marcha nuevas e innovadoras actuaciones dirigidas a los niños diabéticos y a las mujeres embarazadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es una realidad que todas estas actuaciones, a las que usted ha hecho referencia, contribuyen en gran medida a consolidar el marco de calidad establecido en el sistema sanitario público de Andalucía, cumpliendo una vez más los compromisos adquiridos con los ciudadanos del Gobierno socialista andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señora Consejera, quiero hacer especial hincapié sobre tres elementos que al Grupo Parlamentario Socialista nos parecen muy prioritarios, y todos los esfuerzos que se les dediquen serán pocos. En primer lugar, la captación activa, que ya se está haciendo, y hay que continuar formando y concienciando a los profesionales para ello. En segundo lugar, seguir impulsando lo más posible las medidas de prevención dirigidas a los factores de riesgo de la diabetes. Y, en tercer lugar, la necesidad prioritaria de que los pacientes diabéticos conozcan la gestión de su enfermedad, ya que ello, como todos sabemos, es fundamental para evitar riesgos y complicaciones a través del autocuidado. Por lo cual, señora Consejera, es una prioridad fomentar al máximo una educación diabetológica de calidad y proporcionarles todos los medios necesarios para que los andaluces diabéticos sean capaces de aplicar sus propias medidas de autocuidado.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, quiero, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista y en el mío propio, felicitar a todos los profesionales sanitarios que están participando en este plan, en la atención de los diabéticos y también en la investigación sobre la enfermedad. Igualmente, al Gobierno andaluz y a usted, señora Consejera, y a su Consejería, por el buen trabajo realizado en la protección de la salud de los diabéticos, y animarla para que lo haga extensible en el II Plan Integral de Diabetes de Andalucía, como usted ya ha establecido al final de su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene usted la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, para compartir con la señora Blanca Mena la necesidad de no bajar la guardia y seguir intensificando las actuaciones en materia de diabetes. Y además, yo creo que aprovechar para, cómo no, mandar un mensaje de esperanza a las personas que tienen esta enfermedad. Hoy por hoy la diabetes no es una enfermedad que se cure. No tenemos todavía instrumentos terapéuticos, medicamentos o tecnología que nos permitan que, cuando una persona es diagnosticada de diabetes, podamos resolverle su problema de salud. Pero, sin duda, ya hay muchas posibilidades de mejorar la calidad de vida de estas personas, tanto en tiempo de esperanza de vida como en lo que es prevenir la aparición de complicaciones que, digamos, es la base fundamental en la que se pivota el plan. Para ello comparto la prioridad del Grupo Socialista de que la captación activa de personas con diabetes tiene que ser uno de los elementos importantes a trabajar en los centros sanitarios, sobre todo en el nivel de atención primaria. El hacer una buen interrogatorio, un buena [...] de las personas que llegan a nuestros centros de salud, nos permite descartar la aparición de determinadas enfermedades, y, por lo tanto, en aquellos casos en donde existen determinaciones analíticas que permiten saber no solo si hay una persona que pueda tener una diabetes de las que se llaman silentes, que todavía no han tenido síntomas, o que tienen ya una diabetes incipiente, que empieza a tener síntomas, el buen control y ya hay técnicas que se están poniendo en marcha en la comunidad, como hemoglobina diclosilada, que, en este momento, se está acreditando a los laboratorios para que el parámetro de calidad sea común en toda la comunidad autónoma. Todas esas medidas nos permiten tener la seguridad de que las personas tienen un control riguroso sobre la enfermedad y, por otra parte, nos permiten también el buen control de la misma, prevenir la aparición de los problemas más importantes que usted ha referido, que, sin duda, repercute muy negativamente en la calidad de vida de las personas con diabetes.</parrafo>
        <parrafo>La prevención, usted lo decía, es un elemento fundamental. Y hay determinados factores de riesgo que condicionan la aparición de diabetes para el futuro. Esto significa, por ejemplo, que las personas y, sobre todo, los niños que tienen obesidad tienen un riesgo muy superior de tener diabetes, con lo cual, tenemos que trabajar no solo en mejorar la atención, sino, sobre todo, en ser capaces de concienciar a la población con medidas sencillas, con mensajes claros que permitan poner en marcha, antes de que aparezca la enfermedad, medidas que establezcan un freno al crecimiento de este tipo de patologías en el mundo desarrollado, en donde elementos como la alimentación desequilibrada o el sedentarismo hacen que la aparición de diabetes u otras enfermedades crónicas tengan un especial interés.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señorías, seguimos haciendo una apuesta fundamental por la investigación. El marco de la investigación con células madre y, en este caso, embrionarias tiene un especial interés porque, como usted sabe, hay evidencias que nos permiten establecer que, solo a partir de la regeneración del tejido, podremos curar definitivamente la enfermedad. Por tanto, en Andalucía seguimos trabajando sin descanso, sobre todo los equipos de investigadores, donde hay elementos que permiten ser moderadamente optimistas, siguen trabajando en el ámbito de la posibilidad no solo de poder recuperar un páncreas cuando se ha producido la enfermedad, sino también cuando se produce amputación del pie o cualquier otra consecuencia no deseada de la diabetes, el poder regenerar ese tejido, al objeto de que pueda recobrar o recuperar su funcionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, seguiremos trabajando en esa dirección. Y unirme y extender el agradecimiento también a todos los profesionales del sistema sanitario, que están haciendo del plan su propia guía de actuación y que son el alma real que permite mejorar la calidad de vida de los pacientes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

