<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>453</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de la mujer, Mujer, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000793</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000793. Pregunta oral relativa a la Unidad de Igualdad de Género (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, a propuesta del Grupo Socialista, relativa a la Unidad de Igualdad de Género.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, seguimos hablando de igualdad, a la misma vez que lo hicimos en las primeras de las preguntas del Grupo Socialista. Sabemos que lograr la igualdad plena entre hombres y mujeres, en todos los ámbitos de la sociedad, es uno de los objetivos fundamentales tanto del Gobierno andaluz como del Gobierno de la Nación. Y sabemos que desde la Consejería y desde el propio Instituto de la Mujer se está trabajando de forma muy intensa en ello.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las iniciativas y las actuaciones que se llevan a cabo dentro de la Consejería y del Instituto, y una de ellas es por la que se interesa el Grupo Socialista en el día de hoy, en esta Comisión, y es, concretamente, la Unidad de Igualdad de Género.</parrafo>
        <parrafo>A través de la Ley 12/2007, de 26 de diciembre, para la promoción de la igualdad de género en Andalucía, la Junta de Andalucía ya comenzó a trabajar para establecer una estrategia general de actuación en materia de igualdad entre hombres y mujeres, mediante la creación... Fue la primera de las unidades que se creó de igualdad de género dentro de la Consejería y dentro del Instituto de la Mujer, cuya misión es la de impulsar y coordinar diferentes actuaciones para la integración de la perspectiva de género en la planificación, gestión y evaluación de las diferentes perspectivas.</parrafo>
        <parrafo>El pasado año, a través del Decreto 275, de 27 de abril, por el que se regula la Unidad de Género en Andalucía... Bueno, pues ya se extendió esta Unidad de Género a las diferentes consejerías de nuestra comunidad autónoma. Concretamente, sabemos que en el año 2001 ya se puso en marcha en el Instituto de la Mujer, y al Grupo Socialista le gustaría conocer con más profundidad la valoración que hace el Consejo de Gobierno de la puesta en marcha de estas unidades en el conjunto de los servicios administrativos de la Junta de Andalucía, así como las funciones específicas que van a cumplimentar estas unidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, decirle que, evidentemente, se enmarcaba dentro también de la propia Ley de Igualdad y del Plan Estratégico la creación de estas Unidades de Género en cada una de las consejerías, con el objetivo de agilizar al máximo los procesos y los procedimientos, sobre todo, de cualquier normativa, cualquier ley y cualquier orden que se esté elaborando en dichas consejerías.</parrafo>
        <parrafo>No era... O era más difícil, o menos operativo, el que fuera el Instituto Andaluz de la Mujer, que era el que se encargaba hasta este momento de evaluar el impacto de género de cada una de la normativa, de cada una de las consejerías... Lo lógico era agilizar ese trabajo formando y conformando un grupo que sea, en la propia Consejería, el que introduzca desde el primer momento la perspectiva de género en la normativa correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Saben que Andalucía, además, fue la primera comunidad autónoma que estableció un informe de impacto de género en los presupuestos. Yo creo que es importante que lo tengamos en cuenta en todas y cada una de las normativas, pero me parece que es fundamental tener también en el presupuesto, pues, la función de esas unidades, que ya están todas conformadas en todas y cada una de las consejerías, que ya han pasado también por distintas jornadas de formación las personas que han sido designadas en cada una de las consejerías, están trabajando en ese asesoramiento para la elaboración de los informes.</parrafo>
        <parrafo>Esa labor es fundamental, porque tienen que promover las competencias que cada consejería tiene asumida al respecto, el desarrollo, ejecución y evaluación de cada una de las acciones que se incluyen el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Desde la aprobación del decreto, todas las consejerías empezaron a desarrollar ese trabajo. El día 13 de octubre tuvimos unas jornadas, donde se puso en común mucho de la formación específica y de las cuestiones comunes que tienen que afectar a cada uno de esos informes, y luego, lógicamente, pues la especificidad de las circunstancias de cada una de las consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dado un paso más, que valoramos como clave hacia la transversalidad, que se vincula así a todas las políticas del Gobierno a este principio, con la implicación de todos y cada uno de los departamentos.</parrafo>
        <parrafo>En este recorrido de fondo hacia la igualdad real, Andalucía una vez más se sitúa a la cabeza, y somos la primera comunidad autónoma en crear las denominadas Unidades de Género en todas las consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de igualdad son ya, por tanto, competencia de todos los departamentos del Gobierno autonómico. El Instituto Andaluz de la Mujer tiene un papel coordinador, pero hay una apuesta de totalidad del Gobierno por incluir, por tener en cuenta, en cada una de las políticas que se desarrollan desde todas y cada una de las consejerías, el que tengan una repercusión positiva en la vida de hombres y mujeres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

