<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Administracion institucional, Ayuda a las empresas, Desarrollo económico</materias>
    <numero_expediente>8-09/PE-005214</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PE-005214. Pregunta escrita relativa a los ingresos que percibe el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía, dependiente de la Agencia IDEA, por la prestación de los servicios de asesoramiento a las empresas (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a los ingresos que percibe el Centro de Negocios por la prestación de los servicios de asesoramiento de empresas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se le pregunta al señor Consejero qué ingresos recibe el Centro de Negocios de Empresa de Andalucía por la prestación de los servicios de asesoramiento a las empresas, desde su creación hasta la fecha, con desglose por año, pidiéndole que, por favor, especifique si esos ingresos..., quién los cobra, quién los materializa, que en la anterior pregunta no lo ha dejado claro, si alguna de las tres, si la Agencia IDEA, si Fagia o Experience Management Group.</parrafo>
        <parrafo>Y también le pediría al señor Consejero que al terminar la Comisión, si es tan amable, podamos ver el enlace que nos facilita, y podrá comprobar personalmente que es que la página web de la Agencia IDEA, donde manda al Centro de Negocios, o la página web del Centro de Negocios, no está preparada para dar esa información que tan detalladamente, y así se lo agradezco, nos ha proporcionado sobre el coste de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo insisto en lamentar que, si no va bien la página web, no sé si hay algún ordenador disponible y podemos verlo ahí, en ese momento... Verá, es una cuestión en la que, en el ámbito parlamentario, qué quiere que le diga..., no puedo tener una respuesta por mucho que lo intente. Solo más allá de lamentar que no pueda funcionar la página web en este momento.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, el Centro de Negocios de Empresas de Andalucía ha recibido los siguientes ingresos: por alquiler de salas y despachos, 2007, insisto, el Centro de Negocios de Empresas de Andalucía, que efectivamente está bajo la responsabilidad de Fagia, empresa participada al cien por cien por Idea, ha recibido, en el año 2007, 41.445 euros; en el año 2008, 29.533; en el año 2009, 90.965; en el año 2010, 46.247.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Si no me equivoco mal, el señor Consejero ha contestado sobre los ingresos por el alquiler, pero esta pregunta se refería, concretamente, a los ingresos percibidos por la prestación de los servicios de asesoramiento, excluyendo el alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, tengo en mi ordenador portátil el enlace a la página web, y es que no hay esa posibilidad contemplada. No es que funcione mal la página web: es que no constan esos datos. Es un error de configuración de la página web, donde falta información fundamental para el buen funcionamiento del centro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, es cierto que le he respondido, y asumo el error, por ingresos de alquiler de salas y despachos. Le pido disculpas por ello.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos por prestación de servicios de asesoramiento, efectivamente, a empresas han sido 50.416 euros en 2008 y 38.706 euros en 2009. Respecto al otro punto, todo lo más que puedo hacer es indicarle que los servicios vinculados a esta consejería me indican lo contrario, y yo no tengo ningún inconveniente en que, justamente cuando acabe la sesión, podamos aclarar la vinculación con los enlaces necesarios, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

