<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>64</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. María José López González.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Política social, Transporte de viajeros, Transporte público</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000426</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000426. Pregunta oral relativa a bonificación en los desplazamientos de personas mayores (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Isabel Muñoz Durán y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la bonificación en los desplazamientos de personas mayores.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Igualdad y Bienestar Social tiene encomendada la promoción de políticas y actuaciones dirigidas a las personas mayores. Dentro de esas actuaciones, tienen creo que un especial peso las medidas dirigidas a un mejor envejecimiento, al envejecimiento activo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas personas mayores necesitan de atención y otras muchas necesitan de actuaciones que mejoren su calidad de vida; entre estas, creemos que se encuentra perfectamente la bonificación de los desplazamientos de las personas mayores en autobuses interurbanos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello nos gustaría saber cuántos desplazamientos se han subvencionado por parte de la Consejería y cuántas empresas de transporte de viajeros mantienen acuerdos con la Junta a estos efectos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, decirle que la tarjeta Andalucía Junta-65 se puso en marcha en el año 2001, y en este momento ya es utilizada por más de novecientas setenta y un mil personas mayores en Andalucía, de las que más del 55% son mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un documento totalmente gratuito, que permite a las personas mayores acceder, de forma ágil y directa, a servicios, ayudas y descuentos, como el Servicio Andaluz de Teleasistencia, el descuento de un 55% en la bonificación por la compra de productos ópticos y del 50% al 65 en la compra de audífonos, o el acceso a actos lúdicos y culturales. Entre ellos se encuentra también el programa de bonificación en transportes interurbanos, yo diría que probablemente el más importante dentro de todos, transportes interurbanos B-50, al que se refiere, además, su pregunta, sobre todo porque se observa cómo de forma progresiva nuestros mayores, afortunadamente, cada día viajan más, y los vemos precisamente, año a año, en la evaluación que hacemos del presupuesto de este programa.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros mayores constituyen el grupo de edad con mayor proyección de crecimiento. En la actualidad los avances en salud y en la calidad de vida, en general, permiten una mayor esperanza de vida, y, evidentemente, hacen uso, también, de otros muchos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Se hace, entonces, necesario posibilitar oportunidades para disfrutar, al mismo tiempo, de los años. No solo hay que darle años a la vida, sino, sobre todo, hay que darles vida a los años. Por lo tanto, el viaje por motivos de ocio, de visitas a familiares, culturales o de otro tipo contribuye a mantener el bienestar físico y psíquico de las personas mayores, de ahí la importancia de este programa al que me he referido; un programa que se creó en el año 1993 para dar respuesta a la proposición no de ley del año 1988, aprobada por este Parlamento en sesión celebrada —le digo datos para la historia— los días 13 y 14 de diciembre del año 1988, que permite a los beneficiarios un 50% de descuento en el precio del billete en desplazamientos por Andalucía realizados en transporte interurbano de viajeros y por carretera.</parrafo>
        <parrafo>Desde el segundo semestre del 2001, han sido casi treinta y ocho millones los viajeros, o los viajes que se han hecho y que han contado con la bonificación prevista en ese programa, habiéndose ahorrado las personas mayores casi cuarenta y un millones de euros, que, evidentemente, han sido abonados por la Junta de Andalucía, por la Consejería, a las empresas de transporte que tienen establecido el convenio de este programa.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad son 80 empresas de transporte las que tienen formalizados convenios con la Junta de Andalucía para atender este transporte bonificado. Entre ellas se encuentran todas las que podemos considerar como grandes empresas de transporte de viajeros en Andalucía: Alsina Graells Sur, Damas, Empresa Casal, Corporación Española de Transporte, Transportes Generales Comes, Grupo Linesur, Los Amarillos, etcétera, garantizando de esta forma que queda abierto prácticamente la totalidad de los municipios de Andalucía; o sea, están cubiertos todos.</parrafo>
        <parrafo>Si nos referimos al año 2007, el último ejercicio cerrado, en dicho periodo, 334.000 personas mayores realizaron un total de 6.250.000 viajes, que fueron objeto de bonificación, con 7 millones de euros de bonificación, solo en el año 2007. Sevilla, Granada y Málaga son las provincias andaluzas con un mayor número de usuarios y usuarias, el 50% de todos está en estas tres provincias.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al sexo de las personas que se han beneficiado de este programa, el 54,62 son mujeres, las mujeres viajan más, y el 45,38 son varones. Y la edad de las personas que han hecho uso de este transporte, mayoritariamente son personas mayores de 70 años.</parrafo>
        <parrafo>Durante el primer semestre de este año, se subvencionaron 2.600.000 desplazamientos de personas mayores. Solo en los seis primeros meses del año 2008, se han invertido 2.830.000 euros en la bonificación de este transporte.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

