<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración municipal, Financiación pública, Hacienda local, Modo de financiación, Relación interadministrativa</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000193</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000193. Proposición no de ley relativa a financiación de los ayuntamientos andaluces (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 4.º: rechazada por 1 voto a favor, 9 votos en contra, 7 abstenciones.
Votación del resto de la iniciativa: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder, según se ha acordado anteriormente con los portavoces, a la votación de las dos proposiciones no de ley y al final del debate de la segunda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a comenzar con el debate de la segunda proposición no de ley, propuesta por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía y, en su nombre, para defender la propuesta tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vengo a defender esta proposición no de ley desde la rabia mal contenida, pero desde la serenidad que requiere tener que defender en sede parlamentaria lo que creo que es un clamor desde hace prácticamente 30 años. Porque yo creo que de la financiación de los ayuntamientos se viene hablando desde el año 1979, 1980. Todos los gobiernos prometieron que se abordaría este Plan de Financiación, el Pacto Local, pero, desgraciadamente, nunca se hizo. El principal responsable es el Gobierno del PSOE que ha estado 18 años gobernando en Madrid. Hay una parte de culpabilidad del PP porque estuvo también 8 años; pero, básicamente, del PSOE y, por supuesto, responsabilidad en Andalucía, total, puesto que: 26 años de gobierno del PSOE en Andalucía. Pero la Historia no mueve el presente ni el futuro. Lo importante es el presente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la situación de los ayuntamientos está en la UCI. Usted puede hablar con cualquier alcalde de Izquierda Unida, del Partido Andalucista, del Partido Popular, del PSOE, y todos les dicen lo mismo: «No puedo pagar a los funcionarios, tengo que pedir un préstamo para poder pagarles. No puedo pagar la Seguridad Social. No puedo pagar a Hacienda y, por lo tanto, no puedo recibir otras ayudas. No sé qué vamos a hacer». Y, además, con la crisis económica se agrava la situación. Las víctimas de esa crisis, que no existía pero que ahora existe, tienen nombre y apellidos y carné de identidad. Y la primera Administración con la que se tropieza es la Administración local. Te vienen familias, que hacen ya muchos años que no se veían, pidiéndote que les pagues el recibo de la luz porque Sevillana se la corta. Familias de trabajadores que ganaban 1.000 euros cada uno, que ahora uno de ellos ha perdido el trabajo, básicamente albañiles, y que no pueden pagar la hipoteca y que les amenazan los bancos con quitarle su vivienda. Que vienen los inmigrantes que antes tenían trabajo y ahora no tienen trabajo. Que vienen muchos pequeños campesinos que pensaron que la entrada en la Unión Europea iba a significar un cambio profundo y que, desgraciadamente, se ha producido una reconversión salvaje de la agricultura andaluza, y parece que cada vez es a peor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas pequeñas empresas —cooperativas o familiares—, que trabajaron debajo de las grandes inmobiliarias, que también están en la ruina. Y el ayuntamiento no tiene ninguna respuesta. Por tanto, creemos que es la hora, ante esta crisis económica, de que se aborde esto. Y no vale que se diga: «Se va a abordar. Vamos a hacer una nueva Ley de Régimen Local, vamos a hacer un nuevo pacto local», sino que hay que abordarlo, y ya, inmediatamente. Sencillamente porque, cuando uno está a punto de morir, o se le da un masaje al corazón o se muere. Y yo creo que los ayuntamientos están en esa situación. Creo que, de eso, todo el mundo es consciente.</parrafo>
        <parrafo>Y no pueden valer achaques, precisamente, a la crisis, que no hay dinero. Sí hay dinero —150.000 millones de euros— para reflotar la banca y las inmobiliarias; creo que puede haber 10.000 millones para reflotar a la mayor empresa pública que, en estos momentos, existe en Andalucía, que son los 800 ayuntamientos. Por tanto, sí que hay, sí que hay esa posibilidad. Sí que la hay. ¿Cómo? Interviniendo. ¿Cómo? Convirtiendo al ayuntamiento en vertebrador para crear industrias, para crear agroindustrias, para potenciar la agricultura y para tener fondos suficientes para abordar a los que se quedan en desempleo, a los que reclaman servicios, y no se les puede asistir.</parrafo>
        <parrafo>En esta proposición no de ley, le hemos planteado algo muy sencillo, lo elemental, lo que creo que sí se puede abordar. Le hemos planteado que el Fondo de Compensación, el fondo de Nivelación, se aumente al ciento por ciento, y alguien puede pensar que es una barbaridad. Se parte de que ese fondo es ridículo y, por tanto, subir el ciento por ciento no sería una cantidad demasiado importante, pero sería algo para poder seguir subsistiendo.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos que también se mejore el Fondo de Cooperación Municipal. Le pedimos que las obras actuales, que antes se financiaron de otra manera, cuando intervenía la Junta de Andalucía, cuando intervenían las diputaciones o cuando intervenía el Gobierno central, pero ahora nos referimos..., porque es aquí, las diputaciones y la Junta de Andalucía..., pues, se financien al ciento por ciento, no al 50%, como se está haciendo ahora. Y eso depende de la Junta de Andalucía. Y, en este momento de crisis, eso se puede hacer mañana, si se quiere. Y se puede hacer que los fondos del PER, que fueron, en un momento determinado, una gran ayuda a los ayuntamientos, porque había dinero suficiente en los proyectos que se presentaban para hacer la obra y sobraba dinero para emprender otras obras —es decir, además de hacer infraestructuras, eran como una especie de boca a boca, desde el punto de vista financiero, para los ayuntamientos—, hoy se han convertido en una rémora. ¿Por qué? Porque, desgraciadamente, cada ayuntamiento, cada municipio, se endeuda cada vez que recibe fondos del PER, porque solamente se financia el 30% de los materiales, y para terminar la obra hace falta un 70%, y hay que terminar la obra porque, si no, no te vuelven a financiar el año siguiente. Nosotros pedimos, por tanto, eso, que creemos que es elemental.</parrafo>
        <parrafo>Y pedimos algo que, quizás, no haya estado bien expresado... Aquí el punto cuarto de esta proposición no de ley quizás no se haya expresado bien, pero yo lo voy a intentar traducir, para que se entienda. Lo que nosotros pedimos es que se cree una tasa —y, por eso, instamos a Madrid; no depende de aquí—..., una tasa a las compañías eléctricas igual al gasto de luz, de electricidad, de los servicios esenciales —alumbrado público y agua—. No de todo..., de cualquier gasto, sino de servicios esenciales. Creemos que eso es posible también, porque eso es otro problema que tenemos los ayuntamientos, que es que no podemos pagar la luz; que es que Sevillana —hoy, Endesa— nos corta la luz, y son muchos los ayuntamientos que no pueden pagar la luz.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que pido en esta proposición no de ley. Pero yo vengo aquí representando a los alcaldes y cargos públicos que hemos estado tres días aquí encerrados, en sede parlamentaria, pacífica, civilizada y democráticamente —hemos estado en asamblea permanente— y los que llevamos dos días amarrados a la puerta de la..., a la puerta principal, pero dejando espacio para... Que lo podríamos haber cerrado, si hubiéramos querido, por supuesto; lo hemos dejado, para que pudieran salir los coches y las personas por las otras dos salidas y entradas que había a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que nosotros pedimos es mucho más profundo, como ustedes comprenderán. Pero yo quisiera que, al menos, se aprobara esta proposición no de ley, porque creemos que es el mínimo de los mínimos. Porque nosotros, ¿qué es lo que pedimos? Yo creo que también lo piden todos los ayuntamientos: que en los presupuestos de este año de la Junta de Andalucía figuren, al menos, mil millones de euros sobre los que ya están presupuestados; mil millones de euros. Y pedimos que a Madrid se inste para que se haga una enmienda, para que haya otros mil millones de euros, porque creemos que es el mínimo, sabiendo que los ayuntamientos de Andalucía deben 6.000 millones..., están entrampados en 6.000 millones. Al menos, 2.000 millones para poder seguir adelante. Que nos dé tiempo, tiempo, para hacer ese pacto local, que signifique que los dineros se repartan justamente. El Estado recauda un 80%; tiene prácticas de gasto de un 20% en sus atenciones, en sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que el dinero tendría que repartirse —y en eso nos tendríamos que parecer a Europa— en el 33% para el Estado central, 33% para las autonomías y 33% para los ayuntamientos. Eso es lo que estamos pidiendo. ¿Por qué nosotros pagamos IVA —los ayuntamientos—, que no desgravamos, y todos los servicios nos cuestan un 16% más caro? ¿Por qué no es posible que los ayuntamientos tengan capacidad legal, para poder nosotros mismos poner impuestos directos, para que pague más quien más tiene y menos quien menos tiene, y no solamente que nos limiten a los impuestos indirectos? ¿Por qué no es posible, por qué no es posible, que los ayuntamientos dispongan de suelo para sus infraestructuras, siempre que sean para servicios públicos y para viviendas baratas y asequibles para los trabajadores? ¿Por qué no es posible?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros queremos hacer, desde aquí, una llamada de atención. Queremos decir, desde aquí, que pedimos disculpas si a alguien hemos podido molestar. Pero decimos —y lo digo desde aquí— que tenemos que hacer lo que hacemos, porque ya está bien de palabrería; hace falta trigo. Y yo espero... Y ustedes tienen la oportunidad ahora de demostrar —estamos tranquilamente debatiendo— si son posibles, al menos, estas mínimas medidas; por supuesto que serían el comienzo de otras. Con esto no se soluciona el problema a los ayuntamientos, pero sí sería un..., en fin, una pequeña respiración boca a boca, para salvar el cadáver en que se está convirtiendo la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular está de acuerdo con la filosofía, el fondo y la angustia que también transmite esta iniciativa, ¿no? Una angustia que, como todo el mundo sabe..., porque todos tenemos algún alcalde —desde el Partido Andalucista, Izquierda Unida, Partido Socialista y el Partido Popular; o, incluso, independiente— que te dice, diariamente, los problemas que están pasando los ayuntamientos para prestar unos servicios que, cada vez, son más grandes; que, cada vez, son más costosos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>De lo que se trata, en definitiva, es de llamar la atención, a través de esta iniciativa, de la necesidad de reordenar el gasto de la Junta de Andalucía, y priorizar su atención hacia las corporaciones locales, que son —y en nada voy a sorprender con lo que digo— la Administración más próxima y más cercana. Los ayuntamientos, durante mucho tiempo, tienen que asumir muchos servicios que, en el 33% de los casos, no son propios; son competencia de la Junta de Andalucía y no tienen los recursos suficientes para prestar dichos servicios. En definitiva, esta iniciativa, señorías, viene a poner el dedo en la llaga en un gran debate —en un debate que se tenía que haber abierto hace mucho tiempo—, que es el debate de la descentralización administrativa en España y en Andalucía, y el gran pacto local, que nunca llega. Yo creo que es un problema de calado el hecho de que hoy, aquí, volvamos a insistir en la necesidad que tienen los ayuntamientos de tener más ingresos para prestar sus servicios.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hablar de un nuevo modelo de financiación local, que sea paralelo al gran modelo de financiación autonómica que se está debatiendo —o intentando debatir— en la Administración del Estado, porque los ayuntamientos necesitan recursos económicos, y la situación, que viene agravada con la crisis, como decía el señor Gordillo, es ruinosa y es absolutamente crítica. Digo en ayuntamientos de todos los colores políticos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, es el momento también de prestar atención no ya a la letra pequeña de esta iniciativa, que también, sino a lo que pretende. Y pretende, señorías, abrir el debate sobre la necesidad de que en los Presupuestos de la Junta de Andalucía para 2009 haya más fondos para los ayuntamientos; pero también, señorías, abre el debate sobre incumplimientos que tenemos que empezar a realizar en este Parlamento, y tiene que ser el Gobierno de la Junta de Andalucía el que cumpla primero el Estatuto de Andalucía. Y eso significa, señoría, una nueva ley de descentralización administrativa que regule las transferencias y delegación de las competencias a los ayuntamientos, y eso, señoría, tendría que ir acompañado con los recursos suficientes financieros para poder hacer efectivo ese tipo de competencias.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señorías, también tenemos que abordar una nueva ley de régimen local que regule relaciones entre la Comunidad Autónoma y las corporaciones locales; una ley de participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma. Ahora mismo, lo que sabemos por lo dicho desde el Gobierno no tiene muy buena pinta. Se está hablando de la posibilidad, que nunca sería anterior a junio, de que los ayuntamientos puedan tener acceso a parte de esos tributos locales, de esos tributos regionales, dependiendo de una decisión del Gobierno de España. Pero, en definitiva, señorías, tenemos que abrir esa posibilidad de participación, como digo, de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma: un fondo de compensación con un calendario de pago para los llamados servicios impropios.</parrafo>
        <parrafo>Yo antes hacía referencia a que hay que hacer frente al 33% de actuaciones que realizan los ayuntamientos y que no son de su competencia —entre ellas la Ley de Dependencia— y que siguen haciéndole el trabajo a la Junta de Andalucía sin recurso económico alguno, el Fondo de Cooperación Municipal de la Comunidad Autónoma, para intentar que sea más objetivo y solidario su reparto. Hay muchas dudas sobre la forma de distribución de ese Fondo de Cooperación Municipal, y tenemos que centrar las bases para dar y dotar a dicho fondo de más objetividad y más solidaridad. Y, señorías, pagar los gastos pendientes de los convenios de la Administración andaluza y las corporaciones locales incluyendo el abono del capital y los intereses derivados de los préstamos concertados y de los avalados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos hablando de una relación de cosas que los ayuntamientos vienen reclamando durante mucho tiempo, a través de la FAMP y a través de la FEMP, y hasta ahora no hemos tenido una respuesta eficaz y contundente por parte de un Gobierno que presume mucho de municipalismo, pero sigue sistemáticamente, año tras año, maltratando a los ayuntamientos, con una política antimunicipalista en lo que significa la distribución del gasto de las políticas que, como digo, redacta en todos sus presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>No hay motivos para pensar que el Gobierno del señor Chaves vaya a cambiar de rumbo, los ayuntamientos van a seguir siendo los grandes perjudicados de la financiación en España, y lo que trata esta iniciativa, expuesta por el señor Gordillo, no era ni más ni menos, como decía, que llamar la atención sobre la situación crítica que padecen muchos ayuntamientos, que tienen que prestar servicios diariamente y se tienen que enfrentar también diariamente a la financiación de los mismos sin que haya reparo por parte del Gobierno de la Nación, del señor Zapatero, y mucho menos del Gobierno autonómico de la Junta de Andalucía, que, como digo, presume mucho de municipalismo, pero, a la hora de dar trigo, el trigo es bastante escaso. Y a los presupuestos me remito.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que también tendríamos que plantearnos el calendario de pago de las deudas que sostiene la Junta de Andalucía con muchas corporaciones locales, que es una cosa de justicia, y, en definitiva, señorías, saldar así muchos cobros pendientes a los que los ayuntamientos no pueden hacer frente, porque la Junta de Andalucía, en la mitad de los casos o en muchos casos, no reconoce esas deudas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, estamos ante un gran problema, un problema de primera magnitud, que el Gobierno socialista tiene que asumir y que tiene que encarar con prontitud, porque, de no ser así, señorías, los ayuntamientos entrarían en bancarrota, no habría solución para que prestasen sus servicios, y eso habría que endosarlo a la responsabilidad, la única responsabilidad del señor Chaves y del señor Rodríguez Zapatero, y, sobre todo, el Estatuto de Andalucía, que también mandata que se cumpla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra el portavoz en este asunto, el señor Paniagua.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a debatir una iniciativa sobre la financiación de los ayuntamientos andaluces, en este caso a propuesta de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo les quisiera recordar, tanto al portavoz de Izquierda Unida como al del Partido Popular, que el Partido Socialista está liderando los nuevos modelos de financiación local, tanto el que se está acometiendo en el ámbito de la Nación como el que se está realizando por parte de la Junta de Andalucía. Pero lo hacemos, señor Gordillo, con menos ruido, lo hacemos con menos espectáculo, pero al mismo tiempo lo hacemos con mayor responsabilidad y rigor que el que en estos últimos días ha llevado a cabo su formación.</parrafo>
        <parrafo>Y este planteamiento que llevamos a cabo para la modificación de la financiación local lo hacemos también para intentar atender la demanda planteada por las corporaciones locales, porque somos conscientes de la grave situación en la que se encuentran las corporaciones locales andaluzas, como las de cualquier otra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando le decía que lideramos el proceso, se lo voy a intentar justificar posteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Usted, en primer lugar, plantea en su parte dispositiva aspectos relacionados con la Junta de Andalucía —usted los ha citado, y, con la idea de no perder mucho tiempo, no los volveré a citar—; pero yo creo que se puede concluir de su intervención que piensa que el tema de la financiación local lo tiene que resolver única y exclusivamente la Junta de Andalucía, porque el aspecto que plantea sobre la Administración General del Estado... Después podré detenerme con mayor intensidad para ver el alcance realmente que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que obvia, por lo tanto, lo contemplado en nuestra Constitución Española, que recoge que tiene que ser la Administración General del Estado, tienen que ser las comunidades autónomas, y también las corporaciones locales, los que aborden la situación de la financiación local. Y aquí también hay una gran coincidencia con el planteamiento que hace el Partido Popular: solamente la Junta de Andalucía debe resolver los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías de Izquierda Unida, ¿ustedes se creen el Estatuto de Autonomía? Yo le tengo que reconocer que fueron una fuerza determinante para que en este Parlamento saliese un texto que, cumpliendo los requisitos contemplados en el anterior Estatuto de Autonomía, pudiese tener la tramitación en las Cortes Generales, y, consecuentemente con ello, poder disponer de un Estatuto moderno, que dé respuesta a las exigencias de la sociedad de ahora. Pero le reitero: ¿Usted se lo cree, el Estatuto de Autonomía? Porque, si usted se lo creyese, debe ser consciente de que fruto de la promulgación del mismo y fruto de la elaboración de la Ley de Concertación Local se contempla en el mismo la constitución de una mesa de concertación local andaluza en la cual se tienen necesariamente que abordar todos los aspectos que estén relacionadas con la financiación de los ayuntamientos o con cualquier otro aspecto que esté relacionado con ello.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría de Izquierda Unida, señoría del Partido Popular, ¿no les parece que sería conveniente que ustedes plantearan ante ese órgano cuáles son las propuestas reales que es conveniente debatir para que se pueda llevar a cabo la modificación de la financiación local de los ayuntamientos andaluces desde la dimensión de la propia Comunidad Autónoma? Evidentemente, ustedes son muy libres de traer a este Parlamento cualquier iniciativa que al respecto consideren; pero yo les diría que, si realmente nos creemos los órganos que se derivan de un Estatuto de Autonomía, no intentemos ningunear a ninguno de los que como consecuencia del mismo se están constituyendo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, en la primera sesión de la Comisión de Coordinación celebrada el pasado mes de mayo, consecuencia de las elecciones autonómicas del mes de marzo, la Consejera informaba de cuáles eran los objetivos políticos de la Consejería para este periodo, y le diré, por ejemplo —pueden recurrir al Diario de Sesiones para constatarlo—, que en ella se comprometía a constituir el Consejo Andaluz de Concertación Local. Les puedo decir que el día 30 de junio se constituyeron. Es un órgano en el que hay una representación paritaria de la Junta de Andalucía y de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Próximamente, me parece que el próximo día 5, van también a tener otra sesión.</parrafo>
        <parrafo>¿No le parece conveniente que, si creyeran en ese órgano, en el cual ustedes están presentes, debieran plantear allí aquellos temas que consideren convenientes para que, desde el mayor acuerdo posible entre las fuerzas políticas presentes en ese órgano, se pueda determinar cuál sería la dirección que tiene que tomar la nueva financiación local andaluza?</parrafo>
        <parrafo>También se comprometía la Consejera a llevar a cabo, a plantear ante este Parlamento, la ley de modernización de los grandes núcleos de población. Saben ustedes que ya se ha producido el debate general en el Pleno, y estamos ya abordándolo desde la dimensión de la tramitación parlamentaria, para que, antes de que finalice el año, pueda tener luz esa ley. Saben ustedes que se comprometió también allí a llevar a cabo la elaboración de la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma andaluza, y fruto de un debate posterior, en el mes de junio, adquiríamos el compromiso de que esa ley entrara en este Parlamento y tendrá su aprobación a lo largo del primer semestre del año que viene, con financiación también en el año 2009. Y saben ustedes también que en esa Comisión se comprometía la Consejera a elaborar la Ley de Régimen Local adquiriendo, posteriormente, también el compromiso con el mismo periodo o tiempo que les decía anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso les diría, fíjense ustedes, en materia de municipalismo el avance tan importante que se ha producido en Andalucía, y todo ello por decisión y liderazgo del Grupo Parlamentario Socialista y del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por eso les decía anteriormente, señorías, que en materia de municipalismo no nos pueden estar dando lecciones para abordar los graves problemas que tienen las corporaciones locales. Porque, además de ello que le digo, con vistas a futuro, un futuro próximo, cercano, si quieren les puedo recordar también todas las actuaciones que se han acometido con anterioridad, que, por el tema del factor tiempo, simplemente se las citaré.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que les conviene que les recuerde, nuevamente, que somos la única Comunidad Autónoma que tiene puestos en funcionamiento planes de saneamiento y que, por ejemplo, solamente a los dos últimos, 2001-2002, se han acogido a ellos 588 municipios, lo que representa el 76% del total de las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo decir también que disponemos de un plan de cooperación municipal que durante los últimos periodos de la anterior legislatura experimentó un crecimiento del 40% y de esta forma somos la Comunidad que aporta con diferencia mayor dinero para las corporaciones locales andaluzas, siendo más del doble, el doble que la Comunidad catalana —que es la que nos seguiría— y más del triple de la valenciana. Y ahí, además, se contemplan partidas para actuaciones de competencias propias y exclusivas de las corporaciones locales. Por eso les decía anteriormente que no pueden dar lecciones; sin que eso signifique que no reconozcamos las dificultades que tienen las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el Fondo de Nivelación, el crecimiento en el anterior periodo fue del 216% y tenemos el compromiso para el siguiente año de tener el 25%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, son muchas las actuaciones que en esta materia se han acometido y que, además, estamos comprometidos para seguir acometiéndolas con fuerza y con impulso a lo largo de los próximos tiempos, fundamentalmente, a lo largo del próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, ustedes también plantean algunos aspectos relacionados con la Administración central, y ese aspecto, fundamentalmente, lo ha centrado, en su intervención y en su proposición no de ley, diciendo que quieren que se modifique la Ley de las Haciendas Locales para que las compañías eléctricas abonen la totalidad de los gastos derivados en materia de electricidad de los ayuntamientos y de cualesquiera edificios dependientes de los ayuntamientos. ¿Y por qué ese concepto y no otro, señor Gordillo? ¿Usted piensa de verdad que el problema de la financiación local, desde la responsabilidad y competencia de la Administración General del Estado, es que las compañías eléctricas paguen la luz de los ayuntamientos y de los edificios que dependan de los ayuntamientos? ¿Ese es el concepto de la medida? ¿Esa es la dimensión y el conocimiento de la problemática de la financiación local que tiene usted para plantear solo y exclusivamente ese tema? ¿Es que no tienen más ideas, realmente, que plantear para que la Administración central pueda también abordar este tema? ¿Tan pobre de ideas, de verdad, tienen ustedes esta materia? Le reitero que, en ese sentido, seguro... Y usted ha intentando de alguna forma cambiar un poco su iniciativa con la intervención que ha tenido, pero lo que está escrito está escrito, como se suele decir.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que debiera ser conveniente, entre otras cosas... Que a lo mejor dentro de poco ustedes pueden encontrar o no alguna idea nueva para la financiación local desde la Administración central. Si quieren, tráiganlo aquí y no les quepa la menor duda de que estaremos encantados de debatirlas también con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al mismo tiempo, también aquí le quiero hacer un recordatorio, yo no sé si usted sabrá o no —quizá no, no estuvo presente— que en el Senado, el día 10 de junio, se debatía una moción a iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista en la que se instaba al Gobierno de la Nación para que, de alguna forma, se reformarse el modelo de financiación local desde su ámbito competencial para con la Comunidad Autónoma. Digo que quizá no, porque su grupo político estuvo ausente en esa sesión del Senado. ¿Tan poca importancia le daban a la financiación local como para tampoco estar presentes allí en ese momento? No obstante, como forman parte de la mesa paritaria formada por la FEMP...</parrafo>
        <parrafo>Si me permite, puedo seguir, si no hay problemas, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señorías, permitan que el señor Paniagua concluya su intervención...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo, en esta materia, sencillamente que en esa Comisión bilateral FEMP y Gobierno está presente Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, como yo creo que posiblemente esta iniciativa no prospere en esta Comisión —desde luego no va a contar con el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista—, yo lo que sí le diría, si tan convencido está de que la situación de la financiación local desde la perspectiva de la Administración General del Estado se resuelve con ella, como están presentes en esa Comisión bilateral, trasládele la iniciativa a su grupo político para que allí la defienda. Y me gustaría ver, desde luego, cuál sería la cara que ponen sus representantes en la FEMP al ver qué es lo que piensa Izquierda Unida desde Andalucía para resolver el tema de la financiación local.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero finalizar —y señor Presidente, le agradezco su interpretación, como suelo decir, de la medida del tiempo— con dos consideraciones sobre algunas cuestiones de importancia de este último momento. Yo creo que conviene que se traslade claramente qué es lo que pretende modificar Izquierda Unida desde la Administración central en materia de financiación local, para que así se sepa claramente cuál es su proyecto. Y, en segundo lugar —y termino—, estamos en democracia, y los parlamentos, señorías, son lugares o deben ser lugares de diálogo, de debate, de encuentros y desencuentros, de confrontación de programas con los que hemos concurrido las fuerzas políticas ante los ciudadanos, y todo ello creo conveniente que se realice con la mayor de las exigencias hacia las instituciones, pero, al mismo tiempo, desde el mayor respeto para con la institución. Hagamos grande este Parlamento y apelo, por lo tanto, señoría de Izquierda Unida, a la responsabilidad, que creo que no debe ser una gran exigencia que se le plantee a un responsable político, y desde esa responsabilidad hagamos todas las formaciones políticas que, con la fuerza del diálogo, repito, la fuerza del diálogo, ocupe permanentemente ese diálogo esta casa, que es la casa de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Y para concluir el debate, también volvemos al grupo proponente, el señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Agradecer al señor Fuentes su sensibilidad que, desgraciadamente, no encuentro en el señor Paniagua. Nos ha contado otra vez el cuento de las habas que nunca se acaba. No se puede en 10 minutos ser más demagogo y eso también creo que es una falta de respeto a la situación de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>De la forma, señor Paniagua, ¿le parece a usted una buena forma que a un alcalde electo de Puerto Serrano se le tire como si fuera un saco de cemento a la calle? Y hay imágenes en su televisión, que es Canal Sur. ¿Eso sí son buenas formas? ¿Eso no merece ninguna reprobación ni ninguna tirada de orejas, señor Paniagua? ¿O es que no se atreve?</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes que son los líderes. Llevan 26 años liderando el entierro de los ayuntamientos, ¿no? Hay que tener poquísima decencia política para decir una cosa como esa cuando llevamos ahí, alcaldes elegidos tan democráticamente como cualquiera y en el sentimiento de todos los alcaldes de Andalucía —y usted lo sabe y los suyos también—, pidiendo que no podemos aguantar. ¿No se enteran ustedes? Que no me hable de que se reúna la Comisión; reúnanse las comisiones para que no se haga nada. La Comisión que va a estudiar ya en el semestre del próximo año... ¿Y, en el presupuesto del 2006, qué? No me ha contestado usted. ¿Ustedes no pueden aumentar los fondos del PER al cien por cien de los presupuestos? ¿No pueden? Por lo visto no pueden, me está diciendo que no. Yo voy a decir ahora en la calle que no. Usted ha dicho que de los fondos del PER, que no se aumente... Y usted ha dicho que no a que las obras que hace la Junta de Andalucía en esta situación, al menos coyuntural de crisis profunda, que cuando se hace una instalación deportiva no se le cobre al ayuntamiento un 50% porque no la pueden pagar. ¿O no se enteran ustedes? ¿O ustedes no hablan con sus alcaldes? No hable usted conmigo, que soy un radical y, en fin, no soy fiable... Vamos, tengo tantos votos como usted; a lo peor, más que usted. Pero, desde luego, fíese de los suyos, que sí son fetén; fíese de los suyos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué le dicen sus alcaldes? ¿Qué le dicen en Écija, o en Lebrija, o en cualquier parte de Andalucía? ¿Qué le dicen sus alcaldes? ¿O es que ustedes no escuchan a los alcaldes? Ustedes no han sido municipalistas; ustedes han sido enterradores del municipalismo, porque son un régimen y no quieren ninguna voz discordante, ni siquiera la de vuestros propios alcaldes. A ustedes les molestan sus alcaldes, además de los demás, porque no quieren nada autónomo; quieren controlarlo todo, todo. ¿Por qué no ceden competencias desde las diputaciones, que cada vez es una cueva más de políticos fracasados? Y, muchas veces, otra cueva de otras cosas. Impresentable. ¿Por qué no ceden esas competencias?</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes: «No tienen más que ideas andaluzas». No, es que les he planteado las mínimas que ustedes pueden hacer, porque eso no tienen que hacer ningún cambio; simplemente, un simple decreto. Mañana... El viernes, cuando presenten los presupuestos, lo pueden hacer; y les estoy pidiendo el chocolate del loro. Si no nos da usted eso, ¿qué nos va a dar? ¿Esperar otra vez? ¿Se le puede pedir esperanza al que lleva 25 años esperando? Pero ¿cómo se puede tener ese cinismo, señor Paniagua?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no lo comprendéis. Se va a subir un 25% el fondo de [...]. Pero ¿usted sabe la cantidad ridícula que eso significa? El 25% es una ridiculez; una ridiculez elevada al 25%; más ridícula. Dicen: «No, es que hemos hecho un plan con las diputaciones». ¿Usted sabe que con ese plan, que ha sido como el parto de los montes, resulta que en ese..., no paga los sueldos de los funcionarios de un mes? Pero ¿qué ayuda es esa? Por lo menos financie usted un año. Ustedes no se enteran, son como los elefantes: torpes, ciegos e insensibles para con las necesidades de los de abajo.</parrafo>
        <parrafo>Y los que están ahí en la calle, señor Paniagua, son cargos elegidos democráticamente y, por tanto, gente responsable y gente que sabe lo que quiere. Y el problema ya no es que los ayuntamientos tengan poco dinero, tengan pocos medios; es que no pueden atender lo que ustedes han creado. Porque ustedes tendrán alguna parte de culpabilidad de la crisis tendrán también.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí no podemos decir que, cuando las víctimas se movilizan, porque no pueden aguantar más, se les diga: «Ay, es que no guardan bien las formas». Y los que provocaron las víctimas, ¿esos sí guardaron bien las formas? Y ustedes han sido verdugos de esta situación, porque han tenido 18 años de gobierno en Madrid y 25 en Andalucía, y ustedes se han reído continuamente de los ayuntamientos; se han reído no de los ayuntamientos, sino de las personas que están detrás, necesitando recursos mínimos para poder subsistir. Venimos aquí en nombre de nuestros vecinos, señor Paniagua; a eso venimos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y el Parlamento no puede ser solamente charlatanería; el Parlamento tiene que dar respuesta concreta a los problemas concretos. Y este es un problema concreto. Y ustedes tendrían que ser —porque eso es el Parlamento— controladores, ustedes también, del Gobierno. Y si el Gobierno lleva 25 años incumpliendo y es la asignatura pendiente que tenemos los ayuntamientos —que es la financiación, porque hemos demostrado madurez política—, dennos ustedes la oportunidad de darnos la madurez económica. No hay autonomía ni soberanía política con dependencia absoluta económica. ¿Alcaldes pordioseros? ¿Eso es lo que usted quiere, que los alcaldes estén todos los días delante del Presidente de la Diputación, delante de los delegados, de rodillas, y si eres amigo del delegado, te da dinero, y si no, no te da dinero? ¿Alcaldes haciéndole la pelota, humillados? ¿Eso es lo que usted quiere? ¿Y a eso le llama usted democracia? A eso le llama usted régimen antiguo; nada tiene eso que ver con la democracia. Eso se llama caciquismo, caciquismo político, que ustedes ejercen con los vuestros también; con todos, señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Lamento mucho que usted haya hablado en ese tono. No desprecie usted más a los ayuntamientos, haga algo. Dígame o haga usted lo que sea por que en los presupuestos de 2009 aparezca algo, alguna cosa —aunque sea minúscula—. ¿De qué nos va a hablar? ¿Solamente del 25%...? ¿Ya no hay más? Que esto lo veníamos oyendo también hace ya bastantes meses. Si es que con esto no es suficiente; si es que con esto no es suficiente, señor Paniagua. Haga usted una encuesta. Yo le reto a que si usted hace una encuesta secreta, se la pongo en sus manos, entre los ayuntamientos de su partido y no le dicen que esto es, bueno, un engaño más, un insulto a su dignidad... Si no se lo dice el 90% de los alcaldes del PSOE, usted pídame lo que quiera a cambio, porque todo el mundo lo piensa. Y si no se lo dice usted, será porque, como decía Guerra: «El que se mueve en la foto, no sale». Será por eso, porque, si no, no tiene... Y yo sé que a ustedes les ha llegado, porque la cosa ya no tiene disimulo. ¿Qué quieren ustedes, la bancarrota? ¿Qué quieren ser ustedes, los protagonistas del entierro de los ayuntamientos? ¿El que tengamos que despedir trabajadores? ¿Eso es lo que ustedes quieren? Y ya se está pronunciando. Oye, y cuando un ayuntamiento, porque está desesperado, provoca un expediente de regulación de empleo, va rápidamente el Delegado de Trabajo y de Empleo diciendo: «No, no se puede hacer». Entonces, ¿qué se hace? Van ustedes de guardias civiles. Pero, bueno, ponedme dinero, yo no... Porque... No hay ni un solo trabajador que sobre en los ayuntamientos, porque son trabajadores que prestan servicios. Pero, si no se pueden pagar, ¿qué hacemos?</parrafo>
        <parrafo>Usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quieren ustedes que hagamos para que lo comprendan?  Nos hemos movido desde la no violencia activa de Gandhi. En ningún momento hemos hecho ninguna violencia ni la vamos a hacer; correremos riesgo nosotros. Por tanto, eso es ético, eso es democracia profunda. Aprenda usted un poquito de la Historia, del presente y del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, reclamar desde la no violencia algo que es justo, eso es profundamente democrático y profundamente humano.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, ¿pide usted la palabra por algún...?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, pero vamos a proceder a la votación, si les parece, en primer lugar, de la anterior proposición no de ley y, en segundo lugar, votamos la proposición no de ley que se acaba de debatir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo. Hemos intentado hacer, como decía el señor Paniagua, una interpretación amplia del horario y de los tiempos que corresponden a cada uno, pero entiendan que no podemos exceder en demasía de los tiempos acordados. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, la votación de la proposición no de ley propuesta por el Grupo Popular. ¿Votos a favor? ¿Abstenciones? ¿Votos en contra?</parrafo>
        <parrafo>Proposición no de ley presentada por el Grupo de Izquierda Unida. ¿Votos a favor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Fuentes tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, sí. Para solicitar votación separada del punto cuatro, por entender que no encaja en el ámbito autonómico. Es más propia de una negociación entre la FEMP, las eléctricas y el propio Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El resto de puntos entiendo que se votarían conjuntamente.</parrafo>
        <parrafo>Pues, votamos el punto cuatro. ¿Votos a favor? ¿Abstenciones? ¿Votos en contra?</parrafo>
        <parrafo>El resto de puntos de la proposición no de ley de Izquierda Unida, ¿votos a favor? ¿Abstenciones? ¿Votos en contra?</parrafo>
        <parrafo>Pues entiendo que quedan concluidos los debates y, por tanto, termina esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

