<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>78</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000135</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000135. Proposición no de Ley relativa a las reformas urgentes en el colegio público San Sebastián, de Palma del Río, Córdoba (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 8 votos a favor, 9 en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Vamos a continuar ya con el punto cuarto, proposiciones no de ley. Si les parece, vamos a votar al final las dos y vamos a debatir, por lo tanto, la primera de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Le damos la bienvenida al señor Fuentes, don Salvador Fuentes, a quien le voy a dar la palabra para que nos explique y nos presente la proposición no de ley relativa a reformas urgentes en el colegio público San Sebastián de Palma del Río —su pueblo, ¿verdad?—.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues para ello tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>No encuentro palabras para definir cómo gestiona usted la Presidencia y el cariño que nos tienen a mi grupo y a mí personalmente —son muchos años ya, don Paulino—. Y al tajo, ¿no? Son temas de pueblo, como usted bien sabe, ¿no?, y el pueblo tira.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la proposición no de ley que este grupo humildemente presenta a la Cámara y a esta Comisión es el resultado de una movilización que en junio de este año realizaron los padres y madres del colegio público San Sebastián en Palma del Río, como comentaba el Presidente de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los padres se movilizaban entonces porque entendían que se había incumplido un acuerdo del año 2006 —le estoy hablando dos años y medio después de ese acuerdo, de febrero de 2006—, donde, de alguna forma, la Delegación de Educación llega a constituir una comisión mixta, formada por la AMPA, profesores, técnicos municipales y la propia Delegación de Educación, y elaboran un proyecto de reforma para adaptar el centro a las nuevas necesidades educativas.</parrafo>
        <parrafo>La asociación afirmaba en junio que, a principios de este año, de 2008, se mostró ese proyecto, que no era el definitivo, y todo hacía pensar entonces que la reforma no seguía el curso previsto. A los padres les llamaba la atención que los tiempos no coincidían con la comisión mixta y con los acuerdos que allí se formalizaron, hasta el extremo de que esa manifestación, esa propuesta reivindicativa, se hace con el título Por un colegio digno, queremos las obras ya.</parrafo>
        <parrafo>Los padres, como digo, se movilizaron en junio, y fuentes del colectivo protestaban por la demora en los trabajos, ya que se les prometió en verano de 2007, es decir, para el anterior curso escolar estaba previsto el curso de las obras, eso no fue así, e insistían en la necesidad de un aula matinal u un comedor para conciliar la vida familiar y laboral, ya que era un colegio con mucho empaque —allí estudié yo, y muchos como yo— y estamos hablando de 430 alumnos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Los padres exigen ese calendario oficial, con el inicio y plazo de las obras y la ejecución de las mismas en tiempo y forma, ya que la paralización condicionaba el funcionamiento del colegio, y, además, indicaban también que el curso, del que ahora estamos ya prácticamente en su inicio, no contaría con el comedor. El aula matinal creo que sí, pero advertían de la carencia de mobiliario, de la carencia y la imposibilidad de poner en marcha un plan de lectura y biblioteca. En definitiva, dos años y medio después de aquella comisión mixta, de aquel acuerdo con la delegación, ayuntamiento y padres de alumnos, no se hizo absolutamente nada, y los profesores se movilizaron con los criterios que yo acabo de exponer.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa se registra el 18 de junio, como sus señorías saben, en sede parlamentaria, recogiendo la inquietud de esos padres. Al día de hoy, hay lagunas, lagunas en la ejecución de aquellos compromisos, porque también son compromisos abiertos al Ayuntamiento. El Ayuntamiento nos consta que ha cumplido con su tarea, con sus deberes, pero la Junta no.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, nosotros creemos, señorías, que sigue siendo absolutamente factible la propuesta de esta PNL instando al Consejo de Gobierno a poner en marcha con carácter de urgencia, hoy, las obras de reforma previstas en aquel colegio, porque entendemos que es de justicia y es una necesidad imperiosa de eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor García Rodríguez va a intervenir.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Por parte de Izquierda Unida, tiene la palabra el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para manifestar nuestro apoyo a esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y por parte del Grupo Socialista tiene la palabra doña María Araceli Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo, en nombre del Grupo Socialista, para posicionar a mi grupo ante esta proposición no de ley que presenta el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, usted tiene que saber, porque eso se ha reiterado en esta Cámara una y otra vez, que la Junta de Andalucía puso en marcha el Plan Mejor Escuela, que tenía una dotación de 1.200 millones; que ese plan obedece a una planificación previa, tanto de las demandas escolares como de las necesidades de modernización de los centros educativos; plan en que no solamente se iban a acometer infraestructuras de nueva planta, sino, como he dicho, de modernización de infraestructuras educativas, y siempre con unos criterios de actuación debidamente objetivados y no actuando de forma coyuntural.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es la reforma pertenece al segundo programa, que en Córdoba se iba a intervenir en 263 centros —es decir, en el 75% de los centros—; que, efectivamente, uno de ellos era el colegio que nos ocupa hoy, el colegio San Sebastián, de Palma del Río, y que, concretamente, en Palma del Río, en su localidad, usted conocerá que la Consejería de Educación, desde el año 2006, porque se aprobó el plan en el año 2005, desde el año 2006, ha realizado varias actuaciones en el colegio Santa Ana, en el Vicente Nacarino, en el Primo de Rivera —en este último era la adaptación del comedor—, en el IES Antonio Gala, y en el San Sebastián también, adaptándole el aula matinal.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2007, ¿eh?, se planificó una importante intervención, dentro del Plan Mejor Escuela, en el colegio San Sebastián, para la reforma, ampliación y construcción del comedor, cuyo presupuesto es de 755.000 euros; es decir, una inversión importante, una importante intervención que usted también sabe que necesita de un proyecto. Proyecto que necesita unos trámites de elaboración; que, efectivamente, se creó esa comisión... Porque en Palma del Río, curiosamente —y yo se lo puedo decir, porque así en mi etapa también se hizo—, el Ayuntamiento potencia —el Ayuntamiento de Palma antes, con el anterior Alcalde, Salvador Blanco, y ahora con José Antonio Ruiz Almenara— que existan como unas comisiones para que, cuando hay cualquier tema educativo, se pueda solucionar el problema dentro de esa comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se presentó el proyecto, un proyecto importante, un proyecto que necesita sus trámites de elaboración, de revisión, de modificación y aprobación definitiva —es decir, no es la reforma que ahora explicaré del aula matinal—, y, en definitiva, estamos hablando de una obra pública que tiene que tener todos los controles necesarios. Pero no controles en cuanto al proyecto, sino también en todo su proceso de adjudicación del proyecto de obra que debe hacerse por su trámite reglamentario.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, el Grupo Parlamentario Socialista quiere destacar el trabajo coordinado y responsable que siempre ha realizado, en este caso —y estoy hablando de Palma del Río; será porque lo he puesto de ejemplo en muchas ocasiones— de la Junta de Andalucía y del Ayuntamiento de Palma. Nunca han echado balones fuera. El Ayuntamiento de Palma sabe que tiene responsabilidad en el mantenimiento de los centros educativos, y siempre ha llevado a cabo lo que es su responsabilidad. Incluso me va usted a permitir decir que la apuesta del Ayuntamiento de Palma por la educación de niños y niñas palmeños es tal que incluso ha realizado inversiones que tal vez no le correspondiesen ni fuesen de su competencia. Pero ese es un ejemplo de la gran apuesta por la educación del Ayuntamiento de Palma del Río.</parrafo>
        <parrafo>Como he dicho, son muchas las actuaciones llevadas a cabo en los centros de la localidad, tanto por la Junta de Andalucía como por el Ayuntamiento. Y, mire, señor Fuentes, en este centro, en el colegio San Sebastián en concreto, en esa mesa y en ese acuerdo a que se llegó, efectivamente el Ayuntamiento realizó, ya el año pasado, una reforma integral por valor de 103.000 euros, y tiene prevista, incluso, la construcción, con fondos Feder, de un salón de usos múltiples por valor de 225.000, en ese trabajo coordinado. A eso hay que añadirle la importante ampliación que va a realizar la Junta de Andalucía; como le he dicho, más de setecientos mil euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, señor Fuentes, después de su intervención, me va a permitir que le diga que en este caso llega tarde. Yo me remito a lo que se registra en el Parlamento y lo que dice la exposición de motivos de su proposición no de ley, y, aunque es de Palma y antiguo alumno de este centro, tenía que haber actualizado los datos. Lagunas no hay, y le voy a demostrar por qué no hay.</parrafo>
        <parrafo>Me va a permitir que le diga que, a la fecha de hoy, 16 de octubre, que es lo que viene en su proposición no de ley —usted lo ha rectificado; siempre rectificar es de sabios—, no es verdad lo que dice de que los padres y madres de Palma del Río siguen movilizándose. Es decir, los padres y madres no se están movilizando, y, además, están informados del proceso.</parrafo>
        <parrafo>También habla usted —y lo pone así como un poquito en duda— de que, para el curso 2008-2009, dice en su proposición no de ley, no iba a contar con aula matinal. Entonces... Usted lo pone en duda. Yo le puedo decir que cuenta con aula matinal, que el colegio San Sebastián cuenta con un aula matinal desde este curso. Además, le puedo decir que la empresa a la que se le ha adjudicado este servicio es Gp Servicios Educativos; un contrato que firmó el director del centro, porque tiene competencia y autonomía para firmarlo, el día 16 de septiembre, porque la obra de adaptación y el equipamiento... Bueno, me va a permitir: el equipamiento lo tenían desde el año pasado. Es decir, las obras de adaptación del aula se hicieron en este verano, y el equipamiento estaba. Luego se ha puesto en funcionamiento en este curso escolar. Y, además, le voy a informar de cómo están las obras. Usted podía haber hecho una pregunta escrita y se hubiera enterado exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente se encuentran en fase de licitación la reforma y ampliación. La licitación, que cuenta con un presupuesto de 755.000 euros, comenzó el día 1 de septiembre, y finalizó el plazo reglamentario de oferta el día 29, y se han presentado, afortunadamente, 25 empresas, porque usted sabe también que uno de los riesgos en este tipo de obras es que se quede desierta la obra. Es difícil que con 25 empresas se quede desierto.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el proceso y el trámite administrativo son complejos —los que estamos aquí por lo menos hemos ido aprendiendo a lo largo del tiempo que es complejo—, que debe ser transparente, y que debe contar con todas las garantías procedimentales. Y, en cuanto al comedor que solicita la comunidad educativa, lo tienen incluido en esa reforma, y la propia comunidad educativa lo sabe, y está previsto que las obras de reforma y ampliación del colegio comiencen antes de la finalización del año. Ya le he dicho que ha terminado el plazo —29 de septiembre—, y ahora mismo se está en proceso de abrir los sobres de las 25 empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Fuentes, yo sé que usted no lo suele hacer mucho, pero algunos compañeros suyos la verdad es que sí, y últimamente más, y creo que deberían dedicarse a los verdaderos problemas que tienen los andaluces y las andaluzas —en este caso los cordobeses y cordobesas—. Y de verdad que no lo digo tanto por usted. Creo que deberían no mostrar tanto interés por algo que ya está en fase de solución y arrimar un poquito más el hombro, no encender la mecha y no crear incertidumbre y falsas alarmas. Es decir, usted no es de los muchos, pero yo le tengo que decir que en otras ocasiones compañeros suyos sí lo han sido.</parrafo>
        <parrafo>Así que el posicionamiento del Grupo Socialista creo que está claro: he dado argumentos suficientes por los que no vamos a apoyar la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Para rematar el asunto tiene la palabra el señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que confesarle que le tengo más aprecio a la señora Carrillo que a usted, ¿eh? [Risas.] Como es de mi pueblo... Independientemente de que no esté de acuerdo con lo que ha dicho, ¿no?, como suele pasar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, la interpretación que usted hace de los hechos no coincide con la realidad —y permítame que se lo diga, ¿no?—.</parrafo>
        <parrafo>Yo acabo de hablar con el concejal nuestro en Palma del Río, y la versión que me da de lo que usted ha dicho no es como usted la ha dicho, o por lo menos hay cosas que usted no ha dicho con total precisión.</parrafo>
        <parrafo>Las obras no se han iniciado dos años después: no se han iniciado. No fui yo el que llegó a un acuerdo con los padres: fue su Delegación de Educación. No voy a entrar aquí en el cambio de Consejería. Fue una delegación de Educación, que llega, se sienta con los padres, plasman un acuerdo, y, cuando se realiza esta proposición no de ley, señora Carrillo, se recoge en prensa la inquietud de aquellos padres. Y entonces, señora Carrillo, se estaban movilizando.</parrafo>
        <parrafo>Yo me he permitido hasta poner entrecomillado el título de su movilización, y yo me he limitado también, porque sabía lo que usted me iba a contestar —como siempre—, que me iba a decir que no, y le he dicho cómo abanderaban ellos esa movilización. Se sentían engañados; se sentían, de alguna forma, que no se habían hecho las cosas que se prometieron en su momento. Y nosotros recogemos aquí lo que ellos dijeron a los medios de comunicación: más leal y más coherente con la realidad no se puede ser, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa es que ustedes tarden mucho tiempo en poner en marcha lo que prometen.</parrafo>
        <parrafo>Que abran los sobres dos años y medio después, pues nos parece..., no sorprendente, porque estamos acostumbrados —todos sabemos del proceso lento—, pero, en cualquier caso, son casi tres años después, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —punto primero—, no se han iniciado las obras. Punto segundo, el acuerdo llega, o su plasmación, tres años después; un retraso que en junio, señora Carrillo, hace tres meses. Es la segunda Comisión de Educación que tenemos. Yo no puedo abrir el Parlamento en agosto para pedir que se agilicen las obras porque me va a calificar usted de alarmista; porque en agosto no está abierto el Parlamento, señora Carrillo. Entonces, yo tengo que adaptarme a la agenda de este Parlamento, y cuando buenamente podemos es cuando reclamamos lo que los ciudadanos nos dicen que reclamemos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, sigue siendo, perfectamente, loable esta iniciativa. Pero es que, además, no hay comedor, señora Carrillo; y ustedes prometieron el comedor en el año 2007. Reconozcan y hagan un ejercicio de autocrítica: no han cumplido con lo que prometieron a los padres. Por eso estamos aquí todavía. Y, además, le invito a que llame al alcalde, que sí he dicho en mi intervención que el alcalde —junto con la oposición, porque yo también he sido concejal de ese ayuntamiento— sí hay..., tiene mucha sensibilidad con la educación pero el ayuntamiento cumple y la Junta no cumple, Señora Carrillo. Y eso lo tiene usted que reconocer; si no, estaría ya hecho el comedor, porque la sensación que tienen los padres es que las obras siguen paradas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además le digo una cosa: cuando se inicien las obras, si se inician, que tenemos todas las dudas del mundo, porque no tenemos mucha fe en ustedes, en tiempo y en plazo, las obras se iniciarán y se ejecutarán cuando esté funcionando el colegio y eso es lo que los padres querían evitar. Y, si no, que le faciliten el acuerdo de febrero del año 2006. Los padres querían evitar, a toda costa, que las obras no se realizasen en funcionamiento del colegio, por el riesgo que eso conlleva para la familia docente, para los alumnos, para los padres y para las madres.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, señora Carrillo, que su urgencia, la urgencia de su Gobierno, no es la urgencia que tienen los padres y que tiene el pueblo de Palma del Río. Esa es la diferencia entre usted y yo, entre ustedes y nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo una cosa: no nos dedicamos a alarmar. Si yo..., mejor forma con la que yo me he intentado explicar aquí, y la forma con la que estoy intentando replicarle a usted... Ni eso señala ningún indicio de alarmismo ni voy a crear ningún problema a los padres y a las madres, lo que sí se van a llevar los padres y las madres es la contestación del Gobierno socialista después de dos años y medio. Van a ver lo que ustedes dicen, lo que ustedes opinan y la interpretación de la realidad y la urgencia que ustedes tienen en el colegio y la que están sufriendo ellos, y que el pueblo juzgue, señora Carrillo, y que el pueblo juzgue.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se puede decir una cosa y hacer otra. No se puede llegar a un acuerdo con los padres... Y que gracias a los padres y a su movilización, desgraciadamente, ustedes han precipitado los acontecimientos. Ya veremos si ustedes, al final, consiguen hacer las obras que tanto tiempo prometieron y que no llevan todavía a su inicio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

