<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>391</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Ejecución del presupuesto, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000472</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000472. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre el balance presupuestario correspondiente al primer semestre de 2010 (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, Dña. María Flor Almón Fernández, Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por lo tanto, y sin más, pasamos al primer punto del orden del día de la Comisión, que es una solicitud de comparecencia formulada por el Grupo Socialista a fin de que se informe sobre el balance presupuestario correspondiente al primer semestre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Según me comenta el Letrado, el portavoz del Grupo Socialista solo va a emplear un turno de intervención. Bueno, pues para que se sepa. Y, en primer lugar, tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo a tener la primera intervención sobre la comparecencia que me ha pedido el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Voy a darles la información: recoge la liquidación consolidada de los presupuestos a 30 de junio del año 2010 correspondiente a la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y a sus sociedades filiales, Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio, a través de las cuales se prestan los servicios de televisión y de radio respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Esta exposición va a constar de dos apartados: por un lado el presupuesto de explotación, y por otro el presupuesto de capital.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de explotación, como saben, recoge el nivel de realización de los gastos e ingresos a 30 de junio del año 2010. Y el presupuesto de capital informa sobre las inversiones llevadas a cabo a dicha fecha.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de explotación presenta una estructura similar a la cuenta de pérdidas y ganancias en las que se recogen los gastos e ingresos del periodo. Por tratarse de un estado de ejecución consolidado por el método de integración global, no se incluyen, como es preceptivo, ni los gastos ni los ingresos derivados de la facturación entre las empresas del grupo ni las transferencias de financiación que RTVA realiza a sus sociedades filiales, ya que en ese caso supondrían ingresos para una de las empresas y gastos por el mismo importe para otras.</parrafo>
        <parrafo>Los gastos a 30 de junio del año 2010 ascienden a 119.962.639,59 euros, que, con respecto a lo presupuestado para el ejercicio 2010, representan un 50,2% de ejecución del gasto. Esto supone un ahorro o una disminución del gasto de 4,8 millones de euros con respecto a la ejecución de gastos a junio del año 2009; es decir, un 3,84% menos.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos del periodo ascienden a 115.614.646,35 euros, habiéndose ejecutado, por lo tanto, el 48,38% del presupuesto de ingresos del ejercicio del año 2010, lo que supone una disminución del 0,48% con respecto a junio del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto supone una liquidación negativa, a 30 de junio del año 2010, de 4.347.993,24 euros, lo que representa una desviación del 1,82% del presupuesto de explotación del ejercicio y una reducción de un 49,33% de las pérdidas con respecto a junio del año 2009, que, como saben, eran de ocho millones quinientos y pico mil euros.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que a continuación analice la evolución de los principales epígrafes que componen este presupuesto de explotación.</parrafo>
        <parrafo>Principales gastos. Dentro de los gastos más importantes una de las partidas más importantes es la de aprovisionamiento. Este apartado recoge los gastos derivados del consumo de mercaderías, de materias primas y otras materias y otros gastos externos directamente relacionados con la producción. Entre ellos figuran gastos de compra de derechos y producciones así como servicios directamente relacionados con la producción de programas, como son asistencias técnicas, cámaras, iluminación, decorados y colaboraciones. La ejecución en esta partida de aprovisionamiento asciende a 45.339.710,38 euros, que frente al presupuesto del ejercicio representa un porcentaje de reducción..., de ejecución, perdón, no de reducción, del 53,55%.</parrafo>
        <parrafo>Gastos de personal. Los gastos de personal han ascendido a 48.334.327,54 euros. Los principales conceptos incluidos en este epígrafe son las retribuciones del personal, los seguros sociales y otras cargas sociales que incluyen la parte proporcional de las pagas extra devengadas en el ejercicio. Este importe supone un nivel de realización prácticamente equilibrado ya que representa el 50,18% del importe presupuestado para el ejercicio 2010. En relación con la ejecución presupuestaria, a junio del año 2009 los gastos de personal se han incrementado un 0,32%.</parrafo>
        <parrafo>Otros gastos de explotación. En este apartado se recogen los gastos por servicios exteriores, tributos, variación de provisiones y otros gastos de gestión corrientes, ascendiendo su importe a 30 de junio a 20.471.706,61 euros, lo que representa un 43,28% del importe presupuestado por este concepto, y supone un ahorro del 15,53% sobre el gasto ejecutado por este mismo concepto en junio del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Los servicios exteriores, entre los que figuran los derechos de propiedad intelectual, los circuitos tanto de emisión como de producción, los gastos generales y de mantenimiento de los distintos centros —limpieza, vigilancia, mantenimiento, suministros, etcétera— y los de gestión de ventas de publicidad han ascendido a 20.244.866 euros, lo que supone un nivel de realización del 43,43% de las estimaciones anuales, valoradas para este concepto en 46.614.702 euros. Con respecto a junio del año 2009, la ejecución a junio del año 2010 ha supuesto un ahorro del 15,6%.</parrafo>
        <parrafo>En tributos, se consignan todos los tributos: el IBI, IAE, Impuesto de Circulación, tasas radioeléctricas, etcétera. Y, a 30 de junio, en esta partida se han devengado 256.424 euros, lo que representa un 51,12% del importe presupuestado para el ejercicio, que eran 501.655 euros.</parrafo>
        <parrafo>Como otros gastos, se han recogido las pérdidas por deterioro, la variación de provisiones por operaciones comerciales registradas al cierre del ejercicio —aquí su signo puede ser positivo o negativo, según el sentido de la variación—, y otros gastos de gestión corriente. Se presupuestó un importe neto de 178.805 euros en negativo, mientras que a 30 de junio de 2010 se ha consignado un importe positivo de 29.583 euros.</parrafo>
        <parrafo>Amortización del inmovilizado. En este apartado se incluye la dotación para amortizaciones técnicas y las correspondientes al fondo documental, calculadas con base a los coeficientes de amortización vigentes. A 30 de junio de 2010 se han consignado unos gastos de 5.803.848,92 euros, lo que supone un 54,45% respecto del total presupuestado para 2010. La amortización del fondo documental ha supuesto en este período 2.185.925,45 euros.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora a hablarles del capítulo de los Ingresos. Importe neto de las cifras de negocios. Este apartado, el más importante de los ingresos propios, incluye los importes de ventas netas deducidos, obviamente, los descuentos de agencias y rapel, que corresponden a las ventas de publicidad, y los procedentes de prestación de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Estos ingresos a 30 de junio de 2010 han sido de 27.758.079,36 euros, que frente a los 62.981.073 euros presupuestados, para todo el ejercicio 2010, representa un nivel de realización del 44,07%.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos netos por venta de publicidad a terceros ascienden a 25.856.399,1 euros, siendo su detalle por empresas el siguiente, el detalle de los ingresos por publicidad: En RTVA, 238.022 euros; en Canal Sur Televisión, 23.852.472 euros, y en Canal Sur Radio, 1.765.903 euros que dan un total, como les he dicho, de 25.856.399 euros.</parrafo>
        <parrafo>Esto representa un nivel de ejecución en ingresos publicitarios del 45,12% sobre el importe presupuestado por este concepto y un 35,16% más que en junio del ejercicio anterior. Hemos incrementado los ingresos publicitarios en más de un 35% respecto a la misma fecha del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Otros ingresos de explotación. En este apartado se presupuestan los ingresos por servicios diversos. Las eventuales subvenciones de otras administraciones para diversas finalidades y las transferencias de financiación de explotación.</parrafo>
        <parrafo>Estas transferencias se corresponden con la financiación de la Junta de Andalucía y las recibe la Agencia Pública de la Radiotelevisión de Andalucía para la financiación de las actividades del grupo.</parrafo>
        <parrafo>A 30 de junio se han registrado ingresos por 86.740.654,08 euros, siendo el importe previsto para el ejercicio de 175.021.801 euros, lo que representa un 49,56% del importe presupuestado. De estos ochenta y seis millones y pico que corresponden a ingresos por transferencias de explotación, perdón, de este importe, 86.186.462 euros corresponden a ingresos por transferencias de explotación.</parrafo>
        <parrafo>La imputación de esta cantidad, la imputación contable se realiza sobre la base del principio del devengo y no del cobro, de modo que hemos registrado el 50% del importe total presupuestado.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora al presupuesto de capital. El presupuesto de inversiones total para 2010 es de 11.044.500 euros e incluye las inversiones financieras de RTVA y sus Sociedades Filiales, Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio, por un importe de tres millones de euros, que si las deducimos del importe total que les he comentado, el presupuesto de capital consolidado presenta unas previsiones de inversión de 8.044.500 euros.</parrafo>
        <parrafo>El desglose de este presupuesto de inversiones para el 2010 es de tres millones en inversiones financieras, como les he dicho, cinco millones del fondo documental, y 3.044.500 euros en inversiones reales.</parrafo>
        <parrafo>La financiación de la Junta de Andalucía prevista para el capítulo de Capital consolidado de la agencia pública en este año 2010 es de 1.650.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>A 30 de junio se ha procedido a efectuar por parte de RTVA las inversiones financieras previstas de tres millones de euros, cuya distribución ha sido de dos millones, en Canal Sur Televisión, y de un millón, en Canal Sur Radio.</parrafo>
        <parrafo>Las altas en el fondo documental en este período han ascendido a 2.724.336,99 euros, lo que representa el 54,49% de las previsiones anuales por este concepto.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución de las inversiones reales asciende a 1.202.463,72 euros, lo que representa un 39,50% sobre el total del ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Si desglosamos por empresas estas inversiones reales en la RTVA han sido 643.343,21 euros; en Canal Sur Televisión, 537.156,03 euros, y en Canal Sur Radio, 21.964,48 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, entiendo que estas son las principales magnitudes de ejecución del presupuesto a 30 de junio de 2010, como saben, un presupuesto restrictivo tanto en el capítulo de Capital como en el capítulo de Explotación. Y permítanme que ponga el acento en el apartado de explotación ya que, teniendo una financiación de la Junta de Andalucía significativamente inferior a la que tuvimos en 2010, hemos conseguido hasta la fecha, hasta el 30 de junio de 2010, una reducción en el déficit, por tanto, hemos mejorado el resultado económico de la empresa. Es cierto que sigue siendo deficitario, seguimos teniendo un déficit a 30 de junio de 4.347.993 euros, pero no es menos cierto que lo hemos reducido en casi un 50% respecto a la misma fecha del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo una transferencia de la Junta de Andalucía para explotación inferior a la del año pasado manteniendo el nivel de empleo, manteniendo el servicio público que prestamos incrementando, como hemos incrementado, los ingresos por publicidad en un 35%, obviamente, esto es lo que nos ha permitido conseguir mejorar este resultado económico que quiero destacarlo, porque es fruto del esfuerzo de todas las personas que trabajamos en la RTVA. Y creo que es de justicia que lo resalte.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Director General. Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Escuchando la intervención del Director General, nadie puede poner en duda de buena fe que se está haciendo un ejercicio serio, riguroso, de austeridad en la Radiotelevisión española.</parrafo>
        <parrafo>Un déficit acumulado en los seis primeros meses de poco más de cuatro millones de euros, lo que supone una importante reducción respecto al mismo período del año anterior, y ya lo ha dicho usted, con menos subvención por parte de la Junta de Andalucía. Se han conseguido mejores resultados, que puede calificarse de notable, puede ser la mitad del déficit acumulado en los seis primeros meses del año 2009. O sea, comparando semestre con semestre la ejecución de este período, como digo, se puede calificar de notable y teniendo en cuenta la especial relevancia de estos momentos económicos. No hay una situación económica boyante, el mercado publicitario sigue renuente y la captación de recursos ajenos a través de publicidad u otros servicios está siendo compleja todavía en estos momentos, aunque es verdad que ya empiezan a aparecer síntomas de recuperación y eso se nota también en la cuenta de resultados que presenta en este primer semestre.</parrafo>
        <parrafo>No nos vamos a solazar ni a congratular con este déficit, solamente reconocer el trabajo, porque nuestro objetivo real es el equilibrio cero, pero sería injusto no valorar el esfuerzo que se ha hecho por el director general y el equipo de la RTVA por el conjunto de los trabajadores y trabajadoras de la RTVA en esta situación de especial dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Y esto nos permite alumbrar un cierre de ejercicio 2010 bastante positivo si lo comparamos con los años anteriores, posiblemente tengamos un nivel de déficit muy, muy inferior, incluso, al que ya se cosechó en el año 2009; eso sí, siempre dando un buen producto, siempre respetando la función de servicio público y otro dato muy importante, como es el mantenimiento de la plantilla.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, desde el Grupo Socialista tenemos que constatar que están dando resultado las políticas de contención y optimización del gasto que se están poniendo en marcha por la casa en los últimos meses. Este resultado es fruto de una gestión que mira, sin lugar a dudas, por cada euro de dinero público que se pone a disposición de la RTVA. No es casualidad, es fruto del trabajo. Insisto, es el resultado del esfuerzo y del rigor que se está desplegando por parte del equipo directivo de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos los elementos que se han puesto sobre la mesa para intentar contener el gasto, para hacer frente a la menor capacidad de ingreso que había en estos momentos de crisis económica, desde el Plan de Austeridad 2009-2010, que en conjunto va a suponer un ahorro en torno a 12 millones, negociación con productoras que supuso también la rebaja de un 10% del presupuesto destinado a la compra de productos ajenos, también al aumento de la producción propia, que es una consecuencia lógica de la optimización de los recursos que tiene la casa.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, aprobado en el último Consejo de Administración la semana pasada, un nuevo organigrama que supone una reducción concluyente de los cargos directivos: de 44 se pasa a 36; es decir, se rebajan ocho cargos directivos, que supondrán un ahorro adicional a la cuenta de resultados de la Radiotelevisión de Andalucía de casi medio millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto es importante dentro de un contexto de mantenimiento de los puestos de trabajo. Tenemos el mismo nivel de empleo que en el año 2008. Aquí no se hace como en otras cadenas autonómicas —por ejemplo Telemadrid—, que, en estos últimos meses, pues, se han desprendido de más de 200 trabajadores, sino que aquí se mantiene la plantilla en un esfuerzo..., con dificultad por parte de la dirección, para cuadrar las cuentas, pero haciendo un esfuerzo por respetar el empleo que genera la principal industrial de comunicación en Andalucía y posiblemente de España.</parrafo>
        <parrafo>Se va, en definitiva, en la dirección acertada, se está haciendo un ejercicio de rigor económico y eficiencia que no es nuevo, aunque ahora, con la crisis, se está haciendo o se está dando un paso más, se está haciendo mucho más exigente por mor de las mayores dificultades que encontramos en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y perdonen la inmodestia, pero me tengo que hacer una autocita en relación a una comparecencia pasada en este Consejo de Administración, al hilo de un debate con el Grupo Popular, que siempre lo ve todo en catástrofe, siempre lo ve todo en negro, y, cuando hablamos de la ejecución presupuestaria en el año 2009, ya le avisaba de que no era momento ni de alarmismo ni de demagogia, porque decían que las bases para el futuro estaban puestas. Y, efectivamente, esta ejecución presupuestaria, en este primer semestre del año 2010, demuestra que se estaban poniendo las piedras para hacer un buen edificio, para construir desde el rigor y desde la austeridad unas buenas cuentas de la RTVA para el mejor servicio de la ciudadanía de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y esto está aquí, sobre la mesa. Y ya, bajando al detalle de lo que es, bueno, la intervención, los datos que ha aportado el Director General respecto al primer semestre, tenemos una situación de equilibrio razonable de ingresos y gastos; ingresos ejecutados al 48,4% y gastos, a un 50,2%. Hay una desviación de un 1,8%, que viene a ser prácticamente testimonial, y las principales partidas de gastos se sitúan en torno al 50%; es decir, se están ajustando, el Director General y su equipo, a la previsión que teníamos a través del documento de presupuestos para el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Los ingresos, con la dificultad que existe aún en el mercado, pues, caen, respecto al mismo periodo de año anterior, solo un 0,48%. Y ahí hay que tener en cuenta que se han recibido del orden de ocho millones de euros menos por parte de la subvención de la Junta; es decir, que se ha ingresado más en este periodo; que el año 2009 fue un punto de inflexión en cuanto a la inversión publicitaria; en el año 2010 se está retomando, posiblemente, no solamente porque exista una recuperación en el mercado, sino también porque existe una actuación más contundente por parte de la RTVA, buscando nuevos caladeros comerciales y también poniendo en marcha nuevas vías de negocios.</parrafo>
        <parrafo>En el capítulo de publicidad son siete millones más que el año pasado por estas fechas, que no es poco, que no es poco. Si no, que se lo pregunten a otras cadenas autonómicas o a otras cadenas privadas.</parrafo>
        <parrafo>Es un dato que, sin lugar a dudas, tenemos que reconocer; es decir, prácticamente en este periodo se ha cumplido la previsión de publicidad, estando en torno al 45% de lo previsto en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Esta estrategia de publicidad, lógicamente, tiene que seguir dando sus resultados, y la mejor receta para garantizar ingresos publicitarios es la audiencia. De ahí el axioma lógico de, a más audiencia, más ingresos, que es una regla de tres muy simple.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la estrategia que tenemos que tener en el futuro: desplegar todas nuestras potencialidades, desde el respeto de servicio público, para conseguir la mayor audiencia posible, también en un mercado donde la fragmentación está haciendo mucho más difícil la competencia. Hay más rivales, más adversarios, en este mercado, y, lógicamente, la tarta a repartir es menor. Pero, aun así, considero que tenemos que seguir haciendo que nuestra principal prioridad, aparte de cumplir con nuestros deberes de ajuste y de control presupuestario, sea pelear por la audiencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Un breve apunte, porque también es significativo lo que es capítulo de capital. El presupuesto de capital, las inversiones reales se sitúan en torno al 40% a mitad de año. Esto quiere decir que la austeridad no está reñida con la inversión. Seguimos apostando por hacer más competitiva, desde un punto de vista técnico, la Radiotelevisión de Andalucía, a través de la serie de inversiones que se pueden ver en el Anexo de Inversiones de lo ejecutado hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estos son datos que demuestran que la RTVA sigue siendo la cadena más barata de España, a razón de 21 euros por habitante, un hecho que es contrastable con otras televisiones públicas autonómicas de otras comunidades. Y no solamente la más barata, sino que también la más saneada, la que tiene mejor musculatura financiera, la que cuenta con más recursos y la que ha demostrado tener más capacidad para afrontar y superar las situaciones complejas, como han sido las que hemos vivido en los últimos meses de crisis económica, que, por suerte, ya estamos dejando atrás.</parrafo>
        <parrafo>Ahora hay un grito desde tribunas conservadoras, poniendo en solfa todo lo que ha supuesto, o lo que supone y debe suponer en el futuro, el papel de los medios públicos autonómicos en el Estado Español. Está claro que hay una estrategia para desprestigiar al conjunto de las televisiones autonómicas, blandiendo, ondeando una cifra de 1.600 millones de euros de déficit global de todas las televisiones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Eso, como primera foto, pues, daría pie a tener una conclusión absolutamente desenfocada de la realidad. Cuando bajamos a la letra pequeña y vemos los datos pormenorizadamente, observamos que, de esos poco más de 1.600 millones, 1.300 millones de deuda los tiene Valencia y más de doscientos, concretamente 210, los tiene la Comunidad Autónoma, a través de Telemadrid. Es decir, entre esas dos televisiones, acaparan más del 90% de la deuda del conjunto de todas las televisiones y radios autonómicas. Con lo cual, la conclusión es: «No nos metan a todos en el mismo saco, que cada palo que aguante su vela».</parrafo>
        <parrafo>Datos significativos de cómo se gestiona una televisión o de cómo se gestiona otra:</parrafo>
        <parrafo>Esa deuda de Valencia, esos más de 1.300 millones que tiene la Radiotelevisión valenciana, suponen unos gastos financieros anuales de 50 millones de euros; 50 millones de euros. Cuántos colegios, cuántos centros de salud, cuántas atenciones a dependencias se podrían hacer si en Valencia hubieran tenido una buena gestión desde la televisión pública. Porque eso lo pagan todos y cada uno de los valencianos y de las valencianas.</parrafo>
        <parrafo>Está tan mal la situación financiera de la Radiotelevisión de Valencia que, en el mes de junio, tuvieron que cortar la señal satélite por impago al operador que suministraba el servicio.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad de las televisiones y radios autonómicas en las comunidades gobernadas por el Partido Popular: el despilfarro, la ausencia de control y el disparar con pólvora del rey. Esa es la diferencia. Aquí se hacen esfuerzos de austeridad, se ponen en marcha medidas de recorte del gasto, se optimizan los recursos, se rebaja el organigrama, con tal de ir recabando fondos y allegando fondos en la línea de seguir manteniendo una propuesta, una parrilla de calidad, tanto en la radio y en la televisión como en Internet, para atender a la demanda real de la ciudadanía de Andalucía. En otros sitios se dispara, se actúa de manera diferente, y se apuesta, de una manera gratuita y responsable, por llevar a esos medios públicos a la asfixia y al colapso financiero.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad, y ahí es donde hay que medir a una opción, o a una forma de gobernar, y a otra forma de gobernar, lo que se hace en un sitio y lo que se hace en otro, y resulta que, en ese sentido, el Grupo Popular tiene muy poca credibilidad y no puede dar ningún ejemplo de cómo gobiernan los medios públicos en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>No todos somos iguales, hasta tal punto que la propia Generalitat de Valencia y la auditora Ernst &amp; Young dictaminaron, hace poco más de un año, que la Radiotelevisión de Valencia estaba desarrollando un modelo inviable. Y lo decía la propia Generalitat —o sea, no lo decimos desde el Grupo Socialista— y lo dice una firma con autoridad internacional, como es la consultora o la auditora Ernst &amp; Young. Esa es la realidad. Cuando se pongan aquí datos sobre la mesa, hay que contrastarlos, no vivimos en un mundo aislado. Esto es ¿comparado con quién? Y comparado con el entorno audiovisual autonómico la RTVA saca muy buena nota.</parrafo>
        <parrafo>Y nos consta que estos datos que ha presentado hoy el Director General le van a provocar un sofocón a más de uno: a los que están más preocupados en destruir y en desprestigiar la RTVA que en aportar soluciones, o al menos una crítica constructiva, que es lo que se echa de menos a menudo en esta Comisión —y lo veremos, seguramente, a continuación—. Es de justicia reconocer el trabajo que se está haciendo en el conjunto de la RTVA, en línea de la austeridad, del rigor económico y de la eficiencia y la eficacia en el uso del dinero público puesto al servicio de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Algunos disfrutan con las malas noticias, y se regodean, sean de la RTVA o sean de cualquier ámbito. Cuando se conocen cifras del paro, hay a algunos a los que se les pone la sonrisa de oreja a oreja, de una manera irresponsable. Bueno, allá ellos. Es una cuestión de responsabilidad política; es una cuestión de estar en el pellejo de los demás, no intentar montarse a lomos de la crisis para llegar a unos objetivos electorales, que todavía los tienen muy lejos, ¿no? Y ahora, más que nunca, hace falta un reconocimiento —y ahí emplazo al Grupo Popular— al esfuerzo que está haciendo la RTVA; una RTVA que está trabajando en la línea de ser un servicio público rentable y eficaz: público, rentable y eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Por último, aprovechando esta Comisión de la RTVA, ya que tenemos un debate abierto sobre el futuro de las televisiones autonómicas y que el Partido Popular ha desvelado su hoja de ruta, el PP apuesta por las privatizaciones. Lo ha bendecido Rajoy. Se lanzaron como avanzadilla la Presidenta de Madrid y la Secretaria General, Dolores de Cospedal, y posteriormente salió Rajoy pontificando la petición o la posibilidad de privatización de las televisiones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el Grupo Popular todavía no ha dicho nada. Estamos esperando una respuesta, cuál es la posición del Grupo Popular, del Partido Popular de Andalucía, respecto a la propuesta nacional de su partido. ¿Está dispuesto o no a privatizar la RTVA si gobernara en Andalucía? No creo que haga falta la respuesta: seguro que sí. El Partido Popular nacional ya ha decidido que las televisiones autonómicas son un estorbo, y no valoran el servicio público...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vázquez, tiene que terminar. Ya se le ha acabado el tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo. Un minuto, un minuto para concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, es que no le quedan dos: no le queda ninguno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Puede terminar en medio minuto. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—O medio minuto, voy a acabar en medio minuto.</parrafo>
        <parrafo>No hace falta que yo se lo diga, ya lo tienen decidido: el futuro pasa por la privatización. Si gobernaran en Andalucía, venderían Canal Sur al mejor postor.</parrafo>
        <parrafo>Por eso les da igual exactamente el esfuerzo que haga el actual equipo directivo en defensa del interés general de la RTVA y de la contención del gasto y del miramiento porque la RTVA, que es un patrimonio de todos, siga estando en primer nivel de competencia entre los medios audiovisuales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le rogaría al Grupo Popular —y con esto ya termino— que dejen de jugar con este patrimonio de todos los andaluces y andaluzas y se dediquen a trabajar codo con codo, porque eso será beneficio para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Ya, para terminar con esta comparecencia, tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Yo seré breve.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerle la intervención al señor Vázquez por lo que supone de reconocimiento del trabajo y del esfuerzo que se está haciendo en la RTVA por parte de los mil setecientos trabajadores, mil seiscientos y pico. Y comentar una de las cuestiones que ha comentado, sobre el déficit a 30 de junio y sobre el objetivo, que es el equilibrio presupuestario y el déficit cero, y, obviamente, ese es el objetivo, y es lo que nos gustaría. De momento no ha sido posible, y hay que tener en cuenta la situación, la crisis económica y la disminución en la subvención de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA es una empresa grande, compleja, con muchas obligaciones, y, obviamente, tenemos que cumplir con todas esas obligaciones. Hemos tenido, como he dicho, una reducción en la subvención, y, si nos intentáramos ajustar para conseguir un equilibrio presupuestario, seguramente no podríamos cumplir con todas nuestras obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Confiamos en que estos presupuestos restrictivos sean coyunturales del momento en el que estamos viviendo, y que en un futuro no muy lejano podamos tener una subvención que, junto con los ingresos publicitarios, nos permita alcanzar ese equilibrio presupuestario y ese déficit cero que todos deseamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

