<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>121</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Arbol, Deforestación, Protección del bosque, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000087</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000087. Pregunta oral relativa a la tala de árboles en el término municipal de El Puerto de Santa María, Cádiz (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos...</parrafo>
        <parrafo>No, no le queda tiempo, ya ha consumido usted los dos turnos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a pasar a la pregunta número uno —que se alteró el orden del día—, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa a la tala de los árboles en el término municipal de El Puerto de Santa María, Cádiz. Para ello tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ayer se hubieran cumplido 106 años del nacimiento de Rafael Alberti, una de cuyas obras más conocidas se llama, precisamente, La arboleda perdida. Lo que para Alberti era una especie de pérdida de su infancia y de su recuerdo en el tiempo y en la memoria, hoy, lamentablemente, para muchos portuenses es una realidad física: El Puerto ha perdido gran parte de su masa forestal.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le preguntamos de qué información dispone esa Consejería sobre el alcance cualitativo y cuantitativo de la deforestación en el término municipal de El Puerto desde 2000 hasta la fecha, y qué actuaciones piensa emprender en el futuro para evitar la deforestación en El Puerto de Santa María, que esta deforestación continúe.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor García, ayer se cumplían 106 años del nacimiento de Rafael Alberti, y en Andalucía celebramos el día 16 de diciembre, entre otras cosas por esa efeméride, como Día de la Lectura.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la pregunta que me hace, señoría, que a su vez son tres preguntas en una, no tengo, como usted comprenderá, ningún inconveniente, más allá del exceso de tiempo que puede suponer que en una iniciativa de este calado se hagan tres preguntas en una, que suponga casi como una comparecencia, y teniendo en cuenta, además, que también ha hecho usted esta pregunta por escrito, y que me consta que tiene la respuesta, permítame, entonces, que intente resumir.</parrafo>
        <parrafo>Coincido con usted en que la deforestación es una de las principales amenazas con las que nos enfrentamos, por los riesgos que representa, y le estamos plantando cara a ese fenómeno. Le estamos plantando cara con una política activa, incentivando la protección de nuestros bosques y recuperando nuestras masas forestales. De los casi doscientos millones de euros dedicados al Plan Infoca, casi el 80% se va a dedicar, en esta ocasión, a la limpieza y a la repoblación de nuestros montes.</parrafo>
        <parrafo>Pero entrando en el fondo de su iniciativa —el alcance de la deforestación de El Puerto de Santa María—, me ciño, como le indiqué antes, a la información que le hemos remitido, y que daba cuenta de las actuaciones llevadas a cabo en los pinares de ese municipio desde el día 1 de enero del año 2000 hasta septiembre de 2005. En esa relación a la que hago referencia, y por la que usted me preguntaba...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... le indico también cada actuación, el asunto, el tipo de actuación, el informe o denuncia, la oficina, la fecha y el número de registro.</parrafo>
        <parrafo>Hemos remarcado y diferenciado los reconocimientos finales de los diferentes trabajos forestales, y también les hemos relacionado las 26 actuaciones que se han llevado a cabo desde octubre de 2005 hasta 27 de mayo de 2008 —insisto: en lo expuesto, en estos momentos, sobre los expedientes de autorizaciones de las fincas forestales expresadas—, todo ello contando, señorías, con el Plan de Prevención de Incendios, de acuerdo a la ley de 1999, de Prevención y Lucha contra Incendios Forestales de 2001, y, por supuesto, con el Reglamento de Prevención y Lucha contra Incendios.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones que les hemos relacionado en esa respuesta cumplen la Ley Forestal de Andalucía; la Ley 2003, de la Flora y la Fauna Silvestres, y del resto de la legislación medioambiental que aplicamos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y como ocurre en muchos sitios, no solo en El Puerto de Santa María, la Consejería de Medio Ambiente actúa velando por la protección de las masas de árboles y aplicando las leyes ambientales en vigor, sancionando, por tanto, cuando se incumplen tales normas, como cualquier administración, pero con una peculiaridad: todos nuestros expedientes sancionadores, señorías, comportan la obligación legal añadida de restaurar los terrenos afectados.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y en lo relativo a los expedientes sancionadores tramitados por la Consejería, sobre los que ya les he relacionado en la anterior iniciativa a la que les hice referencia, tengo de nuevo aquí —pero me temo que carezco de tiempo para expresárselo— todos y cada uno de los expedientes en curso. Termino, señorías: No solo estos expedientes dan idea del control que estamos llevando a cabo en el municipio de El Puerto de Santa María.</parrafo>
        <parrafo>Como no puede ser de otra manera, me comprometo a mantener esa vigilancia y esa protección de las masas arbóreas en El Puerto de Santa María —como le decía antes—, conforme a toda la legislación, a la Ley Forestal y a las autorizaciones, que en ningún caso vamos a otorgar al margen de esa autorización.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidenta. Y gracias, señora Consejera, por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo de hacer tres preguntas en una es lo que contempla el Reglamento para este tipo de pregunta oral en Comisión. Entiendo que quizás la respuesta... Y acepto que, efectivamente, ha respondido, por lo menos una parte de la segunda pregunta por escrito, si bien le tengo que decir que la respuesta es bastante imprecisa y difícil de entender, lo cual se compadece... Sí, realmente, ya tendremos ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Yo le agradecería que, si tiene datos actualizados, que no es para leer en este momento, me los pasase, para poder así comprender un poco mejor esa respuesta, porque se compadece con un escrito dirigido desde su Consejería a un grupo de ciudadanos de El Puerto donde se dice que no se poseía —este es de fecha de abril de 2008—, en abril de 2008, dicen ustedes que no poseen información completa de las sanciones emitidas en el periodo 2000-2007. Si esto lo comparo con la respuesta, entiendo que la respuesta sea difícil de entender. Espero que en este momento me pueda actualizar los datos y que esa información esté completa, que no estaba completa en la fecha anterior.</parrafo>
        <parrafo>Pero me llama la atención también el que, por ejemplo, en relación —y es una de las cosas a las que hacemos alusión en el preámbulo de la pregunta— a una cantera, en concreto a una cantera que está en la carretera de El Puerto a Rota, que se conoce con el nombre de cantera Minervo, cuando se habla de la restauración, la respuesta de la Consejería viene a ser que se solicite información a la Delegación Provincial de Innovación Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, es posible que el plan de explotación de la cantera, que incluye la restauración, o debe incluir la restauración, sea en parte, al menos, competencia de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa; pero nos parece que, si una parte de contenido claramente medioambiental, como es la restauración forestal y paisajística, no se cumple, algún tipo de intervención tendría que haber desde esta Consejería, con independencia de que lo que es estrictamente la vigilancia del cumplimiento del plan de explotación le corresponda a la Consejería de Innovación. Pero, si no se procede, como está ocurriendo, a la restauración forestal y paisajística, algo tendrá que decir esta Consejería, más allá del «diríjanse a la Consejería de Innovación».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hay también otra cuestión en relación con esto, y es que ustedes han llegado a decir por escrito que no les consta que se haya tramitado expediente de restauración en El Puerto de Santa María entre 2000 y 2007; o sea, entre 2000 y 2007 no hay ningún expediente de restauración forestal y paisajística, con la de canteras que se están explotando y con la de impactos importantes que han tenido lugar en El Puerto de Santa María. Yo creo que... Simplemente, se lo planteo para que si le parece tome nota, y creemos que no solo basta vigilar lo que es la tala, lo que es la deforestación, que también y en primer lugar, pero hay que vigilar y comprobar que los proyectos de restauración forestal se llevan adelante, porque es que, si no, pues claro, lo lógico sería impedir la explotación.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, el tema es el siguiente: en El Puerto de Santa María, en este momento, se está procediendo a la revisión del plan general; una revisión del plan general..., que esperemos que, evidentemente, desde el punto de vista forestal sea más serio, más riguroso que lo fue el anterior del año 1992. Pero ahí es muy importante la labor de vigilancia de esta Consejería a la hora de emitir los preceptivos informes sobre el documento de revisión del plan. Porque el plan general anterior permitió desaguisados completos, permitió...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, tiene que concluir. Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... permitió lo que ha ocurrido y que he denunciado al principio: que se pueda hablar en El Puerto de la arboleda perdida.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esperamos de esta Consejería rigor y seriedad en el informe del plan general. Y esperamos que no vuelvan a ocurrir actuaciones como esa, en la que, por una tala sin autorización de 1.000 pinos piñoneros, a la misma empresa de la cantera a la que me he referido y que no ha restaurado, se impusiese la tremenda multa de 300 euros; es decir, 30 céntimos por pino talado y no restaurado. Creemos que esto no es política de protección forestal ni de restauración y regeneración forestal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, para ser riguroso y poderle contestar a todo lo que plantea, que, por supuesto, está dentro del Reglamento; pero que coincidirá conmigo en que tres preguntas en cinco minutos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Eso era lo que le iba a indicar, que usted es libre como diputado de elegir las iniciativas que crea oportunas, pero que a mí me parece que sería, en orden al rigor y a la eficacia, mucho más operativo que estas preguntas que hoy no han quedado terminadas de responder por mi parte, usted las tramitara por escrito, porque tenemos toda la información para dársela y para que cualquier cuestión que, a la vista de esa respuesta, no esté suficientemente dada por parte de esta Consejería se pueda, también, plantear de manera oral.</parrafo>
        <parrafo>Así que le indico, simplemente, que volveremos con este tema, cuando usted lo crea oportuno y conveniente, a controlar la acción de la Consejería y del Gobierno en El Puerto de Santa María.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el turno de preguntas, señorías, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

