<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>361</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Jaén, Zona verde</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000206</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000206. Proposición no de ley relativa a la puesta a disposición de los jiennenses del parque periurbano del Cerro de las Canteras de la ciudad de Jaén (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de las personas titulares de esta Mesa, os damos la bienvenida y, en especial, el agradecimiento por la reciente elección de que fuimos objeto para dirigir esta Mesa. El agradecimiento por la unanimidad en la aceptación de las tres personas que ocupamos esta Mesa, pues queremos que ese ambiente de unanimidad reine a lo largo de todo el periodo de legislatura que nos toque gestionar, junto a vosotros, esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y sin más, y reiterando mi agradecimiento antes de proceder al orden del día, pues quiero informaros de que ha tenido registro de entrada un escrito del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Convocatoria por Andalucía, por el que se solicita la retirada de su proposición no de ley referida al cese de los vertidos de fosfoyesos. En consecuencia, decae el punto primero, el 1.1, del orden del día de la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Procederíamos, por tanto, al debate de la proposición no de ley relativa a la puesta a disposición de los jiennenses del parque periurbano del Cerro de las Canteras, de la ciudad de Jaén, cuya iniciativa corresponde al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, y cuyo portavoz es el señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, y vaya, como no podía ser menos, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el deseo del mayor de los éxitos a los miembros de la Mesa en la dirección y en los trabajos en el ámbito de la Comisión parlamentaria de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes. Trae el Grupo Parlamentario Popular una proposición no de ley que, como bien ha dictado el Presidente, bajo el título de puesta a disposición de los jiennenses del parque periurbano del Cerro de las Canteras, en el ámbito de la capital del santo reino, de la ciudad de Jaén, fundamentalmente lo que pretende no es sino, una vez más, poner a disposición del conjunto de la sociedad jiennense un pulmón verde, poner a disposición del conjunto de la sociedad jiennense una zona de expansión, en la que, bajo el Gobierno de José María Aznar, del Partido Popular, en el año 2002, se colocó la primera piedra y se empezó a proyectar una inversión pública de 2,6 millones de euros, en lo que significaba un acuerdo de colaboración entre los Ministerios de Hacienda y los Ministerios, en este caso, de Medio Ambiente. Se trataba, nada más y nada menos, que de conseguir que un estercolero, un vertedero, pasara a ser un gran pulmón verde de la ciudad de la Jaén, una gran zona verde para disfrute del conjunto de los miles de jiennenses.</parrafo>
        <parrafo>Fue, insisto, reitero, en el año 2002, cuando se coloca la primera piedra —en el año 2003 se acometen las actuaciones— y una inversión global que rozaba los casi tres millones de euros, 500 millones de las antiguas pesetas. Gobernaba entonces en España el Partido Popular y gobernaba en la ciudad de Jaén el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Quiero citar claramente, y de una manera nítida, la fecha porque es en marzo de 2004 cuando se produce el cambio del Gobierno de España, y es en la primavera de 2007 cuando se produce el cambio de Gobierno entre socialistas y comunistas en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2006 terminan las obras de acondicionamiento del entorno y del tratamiento paisajístico y recreativo del parque del Cerro de las Canteras. En ese momento, gobernando la ciudad de Jaén el Partido Popular, pero el Gobierno de España en manos del Partido Socialista, y, en consecuencia, la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir en manos también del PSOE, se solicita por la Administración local que se proceda, a través de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, al enganche a la red pública municipal de aguas del Ayuntamiento de Jaén, situación esta que fue desechada de plano por el entonces Gobierno socialista de España y también por la propia Confederación Hidrográfica del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando ya del año 2006. Por lo tanto, nada más y nada menos que habían transcurrido tres años desde que se habían llevado a cabo la actuación y acondicionamiento de dicha infraestructura, y dos años de Gobierno del señor Zapatero en España.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2008, la entonces Ministra de Medio Ambiente visita la ciudad de Jaén y dice, textualmente: «Se va a poner en marcha un proyecto para que el parque pueda ser regado sin agua potable», si bien en esa visita no anuncia todavía la cesión al Ayuntamiento jiennense de la infraestructura objeto de debate.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, el Director General de Aguas, el señor Palop, en ese momento, dice que, en el proyecto de la acometida de lo que significa, nada más y nada menos, que el riego del parque, se recogerá agua del río Jaén, para, después de un tratamiento adecuado, destinarla al riego del parque, y que, a través de la Confederación, ejecutarán dicha obra para que sea una realidad en el verano de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles a sus señorías, en este momento de mi intervención, y yo sé que a nadie se le escapa, que estamos a 25 de mayo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, la propia Ministra Narbona establece y dice en los medios de comunicación de la ciudad de Jaén «que su departamento tiene en marcha otro proyecto en la zona, para el aprovechamiento del agua residual del río Jaén, en el riego por goteo subterráneo». Pero nada dice de la entrega a la ciudad de Jaén del parque. Además, precisa que se realizaría en un plazo no dilatado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ya en abril de 2009. Se vuelve a retomar el proyecto después de casi siete años de la colocación de la primera piedra, proyecto aparcado por el Partido Socialista, en detrimento, evidentemente, de los jiennenses, que no disfrutan de esa zona verde.</parrafo>
        <parrafo>Y surge el planteamiento de la Agencia Andaluza del Agua, dependiente de la Consejería de Medio Ambiente, heredera de la mayor parte de las competencias transferidas en virtud de lo que significa el organismo de cabecera de cuenca de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, la cual se compromete a desbloquear el proyecto y ejecutar una red de abastecimiento de agua para riego, que capte el agua no potable de los ríos. Es más, el Delegado de Medio Ambiente en Jaén, señor Castro —hemeroteca, abril de 2009—, dice textualmente que «están muy avanzados los trámites y que les darán la solución definitiva».</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a recordarles a sus señorías que hoy es 25 de mayo de 2010, que el parque está cerrado y que los jiennenses no podemos disfrutar de él.</parrafo>
        <parrafo>En el repaso de la hemeroteca, la verdad es que hay declaraciones de socialistas que no tienen ningún desperdicio, desde el punto de vista político, en lo que ha representado un auténtico engaño al conjunto de la sociedad jiennense, las idas y las vueltas del PSOE, tanto hoy, en el Gobierno local municipal —quién les ha visto y quién les ve—, como en el Gobierno socialista de España a través de la Confederación Hidrográfica y de la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Teletipo del 7 de junio de 2006 —teletipo de 7 de junio de 2006, a punto de cumplirse cuatro años—. «La señora Peñalver reconoce el esfuerzo que se ha hecho por el Ayuntamiento de Jaén, y avalado por el Gobierno de José María Aznar, para llevar a cabo la dotación de esa infraestructura al conjunto de los jiennenses».</parrafo>
        <parrafo>Día 25 de agosto de 2007. «El parque de Las Canteras será abierto en breve». Agosto de 2007, a punto de cumplirse tres años.</parrafo>
        <parrafo>Día 14 de enero de 2008. «Apertura del parque de Las Canteras».</parrafo>
        <parrafo>Día 15 de enero de 2008. «La señora Peñalver dice ahora que el parque de Las Canteras se regará con agua no potable». Era la misma que, en la precampaña de las elecciones municipales, se ponía a las puertas con pancartas pidiendo la apertura inmediata en la primavera de 2007. Pero, claro, ya habían cambiado el color político y ahora tocaba hacer otro discurso.</parrafo>
        <parrafo>Visita de la Ministra, señora Narbona. Febrero de 2008 —febrero de 2008—. «El parque del Cerro de las Canteras, más cerca de los jiennenses». No me resisto a leerle el subtítulo. «La Ministra Narbona dice que se cederá en breve al Ayuntamiento». Febrero de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Agosto de 2009, 28, día de San Agustín —para más señas, en el conjunto de la provincia jiennense, una fecha señalada en lo que significa el municipio de Linares—. «Un incendio intencionado quema el Cerro de las Canteras». Y fíjense ustedes lo que dice el hoy responsable de urbanismo. «Están a punto de fraguarse y licitarse por la Junta de Andalucía las obras de abastecimiento, y podrán comenzar antes de que concluya el año». Agosto de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y ya el remate, después de tanto desaguisado, 20 de enero de 2010 —20 de enero de 2010—, lo que se nos venía diciendo desde el año 2007, que era ya inmediato que se cedía en breve, que se realizaban las acometidas de agua no potable —fíjense, en enero de 2010—, ahora se nos dice que se están estudiando por la Junta de Andalucía la licitación y las obras de ejecución para la captación de agua no potable de los ríos Jaén y Guadalbullón para que este parque no tenga que ser regado con agua potable.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que le ocurre al Partido Socialista en sus distintas esferas? Que, como es una obra que inició el Gobierno de José María Aznar, como es una obra que pusieron en marcha el Gobierno local y el Gobierno de la Nación española de la mano del Partido Popular, no pueden, bajo ningún concepto, reconocer la apuesta que significó, en el Plan Hidrológico Forestal destinado a la provincia jiennense, con una dotación presupuestaria de 120 millones de euros, su apuesta por la ciudad de Jaén y por una zona verde. Por eso lo mantienen cerrado a cal y canto, nada más y nada menos que por el resentimiento que tienen hacia las infraestructuras puestas en marcha por los gobiernos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en el ámbito de esta Comisión, lo que les pedimos a la Junta de Andalucía y al Gobierno de España son dos cosas muy sencillas. Al Gobierno de España, que, a través del hoy llamado o denominado Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino, acometa, a la mayor brevedad posible, la cesión al Ayuntamiento jiennense de esta infraestructura, y a la Agencia Andaluza del Agua, que deje fundamentalmente de marear la perdiz y de tomarles el pelo a los jiennenses, con la única finalidad de que acometa de manera inmediata la licitación y ejecución de los proyectos de abastecimiento para el riego de agua no potable a partir del tratamiento de las aguas de los ríos Jaén y Guadalbullón. En suma, lo que le pedimos —y voy terminando, señor Presidente— al conjunto de esta Comisión parlamentaria, y, evidentemente, al grupo mayoritario que sustenta al Gobierno en el ámbito de esta Comunidad Autónoma, es que, a la mayor brevedad posible, ponga encima de la mesa esa infraestructura para disfrute de los jiennenses, para que los jiennenses tengamos ese pulmón y esa zona verde que, indudablemente, significa apostar, una vez más, como ya lo hizo el Gobierno del Partido Popular, por recuperar un vertedero, una escombrera, para el uso público, para el disfrute y para la satisfacción de tener un gran pulmón verde en la capital jiennense.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>En aplicación de las previsiones reglamentarias, correspondería el turno al portavoz del Grupo Parlamentario Izquierda Unida-Convocatoria por Andalucía, y, al no encontrarse presente, decae su derecho a intervención y, por la misma aplicación del Reglamento, correspondería el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Socialista, a su portavoz en esta ocasión, el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y cómo no, señor Presidente, trasladarle la enhorabuena y deseo de éxito en el devenir de los trabajos de esta Comisión, tanto a usted como al resto de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad en parte lo que dice el señor Fernández de Moya: Hicieron un parque. Lo que ocurre es que, en la ciudad de Jaén, el Gobierno municipal del Partido Popular de estos últimos 12 años en los que estuvieron gobernando en la ciudad se caracterizó por una cuestión, y es por hacer las cosas a medias. Hicieron un parque, pero se olvidaron de cómo regarlo. Bueno, hicieron una propuesta al Ministerio, una propuesta muy coherente, que era regarlo a través de agua potable, regarlo con el sistema de abastecimiento público. Para que sus señorías se hagan una idea, eso supondría veinte mil litros al día. Esa era la propuesta del Partido Popular, que quiere que se abra ese gran pulmón verde a costa de gastar litros, litros y litros de agua potable; un recurso que, como bien sabemos en Jaén y en nuestra tierra, en Andalucía, es un recurso..., vamos, que podemos derrochar. Pero es más, es que, aunque pudiéramos derrocharlo, que no es el caso, ¿tiene alguna lógica regar un parque que necesita veinte mil litros de agua al día para mantenerlo con agua potable? Pues esa era la propuesta del Partido Popular cuando se les planteó que cómo íbamos a regar. Cuando el Ministerio le plantea al Ayuntamiento de Jaén cómo regamos el parque, pues la respuesta fue «con agua pública», con agua potable: la que cualquier jiennense puede utilizar para su abastecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Ante eso, pues, evidentemente, el Ministerio dice que no es ni lo más lógico, ni lo más coherente, ni, desde luego, lo mejor para la ciudad, y por eso lo que se plantea es hacer un proyecto para poder regar ese parque; un proyecto que consiste en hacer pozos que puedan coger el agua de los ríos Jaén y Guadalbullón y poder aprovechar esa agua no potable de esos ríos para regar ese gran parque; un proyecto que incluye construir una tubería de impulsión, una tubería que impulse el agua desde esos ríos, desde esos pozos, hasta el cerro, y allí unirlo al sistema de riego por goteo, y, por tanto, que el riego del parque se haga, como es lógico, con agua no potable, con agua que puede ser aprovechada de los ríos que pasan cerca de este parque.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad: Ha habido que hacer un proyecto, porque el PP dejó las cosas a medias; la solución que planteaban no tenía ningún sentido, y lo que vamos a hacer, y lo que va a hacer la Junta de Andalucía porque así se ha comprometido, es hacer esos pozos, hacer esa tubería, elevar el agua hasta el Cerro de las Canteras, poner en marcha, construir dos depósitos que almacenen esa agua, unirla al sistema de riego, y, por tanto, regar por goteo ese parque, que, como digo, son veinte mil litros de agua al día lo que se necesita. Y cuando esas obras estén realizadas, pues se cederá al Ayuntamiento, para que lo gestione y para que lo disfruten los ciudadanos. Y eso es lo que se está haciendo, y está en los proyectos y está pendiente de licitación. Es decir, no se ha parado de trabajar, se está pendiente de licitación.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, podremos coincidir en que se podría haber aligerado algún plazo, se podría haber ido más rápido... Bueno, es muy fácil pedir prisa a quienes hicieron las cosas mal, a quienes dejaron las cosas a medias, porque podían haber hecho eso ustedes, porque, desde luego, no sé cómo iban ustedes a explicar a los ciudadanos de Jaén que gastaban 20.000 litros al día para regar ese parque con agua potable. Lo más lógico es hacer lo que les estábamos planteando y lo que la Junta ha planteado: pozos para captar el agua, tubería que eleve el agua hasta el parque y depósitos para almacenarla. Un proyecto que está hecho, definido, que sabemos el coste —que va a ser casi un millón de euros—, y que está pendiente de licitación. Como digo, por tanto, no vienen ustedes a plantearnos nada nuevo, lo único que vienen a hacer es a tratar de mejorar aquello que fueron incapaces de hacer. Pero que ya está hecho, señor Fernández de Moya, ya está hecho ese proyecto. Falta esa licitación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, en fin, esta es la preocupación que tiene el Partido Popular por el de Medio Ambiente. Ese gran pulmón verde que quiere el Partido Popular. Una preocupación que en Jaén conocemos bien. No les importa regar con agua potable. Pero, bueno, lo sabemos bien porque dejaron Jabalcuz, un paraje digno de ver, digno de disfrutar, un paraje natural magnífico, lo dejaron en manos de la especulación inmobiliaria, plantaron pinos en otro gran parque que inauguraron unos días antes de las elecciones municipales... Bueno, no inauguraron, hicieron una visita, por aquello de bordear la legislación que impedía las inauguraciones. Y transplantaron pinos en una época, en mayo, que era muy propicia para trasplantarlos. Pocos meses después, semanas, se secaron. Daba igual, estaban asegurados. Ya ellos se preocuparon de asegurar esos pinos para luego poder volver a comprar otros y plantarlos en el momento adecuado. Lo importante era inaugurar el parque, daba igual el medio ambiente, daba igual cargarse unos cuantos pinos. O, bueno, la piscina de La Salobreja, miles de litros se perdían al día, miles de litros se perdían al día en esa piscina porque había una avería que durante años no se preocuparon en arreglar. Pero daba igual que se perdiera el agua, un agua que los cálculos nos dicen que podría haber abastecido a 585 familias al año con lo que esa piscina perdía. Esa es la preocupación del Partido Popular por el medio ambiente en Jaén, por tener espacios verdes y por tener lugares de los que poder disfrutar del esparcimiento. Esa es la preocupación del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nos trae esta iniciativa. Vamos, nos trae esta iniciativa para que el señor Fernández de Moya pueda seguir haciendo su campaña municipal allí en Jaén. Ese es el único sentido que tiene esta iniciativa, no tiene más. El candidato a las elecciones municipales, bueno, pues tiene que poder poner en marcha alguna rueda de prensa para que allí, en la capital, bueno, pues puedan recordar cuál es su gestión. La recuerdan y la saben bien, fue concejal del ayuntamiento, y saben bien cuál ha sido la gestión del Partido Popular en los 12 años que estuvo gobernando.</parrafo>
        <parrafo>¿Mantenimiento de colegios? Inexistente. Se caían. Colegios apuntalados, clases en los gimnasios; pero no clases de gimnasia, clases de cualquier otra disciplina, de cualquier otra materia, en los gimnasios, porque los colegios estaban apuntalados. Echaron abajo lo que iba a albergar el Museo de Arte Íbero. Lo echaron abajo porque construyeron un parking, que tuvieron atemorizada a la población de alrededor durante varios meses, y, a consecuencia de ese buen trabajo, se nos vino abajo la antigua prisión provincial, que tenía como fin albergar el Museo de Arte Íbero.</parrafo>
        <parrafo>La plaza Coca de la Piñera. Quitaron una plaza, una fuente, nos la vallaron, y dejaron aquello como un auténtico estercolero, un auténtico estercolero por donde corrían las ratas. Hay que preguntarles a los vecinos cómo estaba esa plaza, una plaza que es la que da pie a la estación de autobuses. Esa era la magnífica impresión que se llevaba un visitante a la ciudad de Jaén: una valla por donde corrían las ratas. Eso es lo que hizo el Partido Popular en los 12 años.</parrafo>
        <parrafo>Los parques estaban abandonados, como el parque de Santa Isabel. ¿Y ahora hablan de parques? Plantaban pinos que iban a secarse a las pocas semanas, pero otros parques los dejaban abandonados por completo.</parrafo>
        <parrafo>Dejaron sin pagar a proveedores casi 50 millones de euros. Esa es la gestión del Partido Popular. Esa es la preocupación del Partido Popular. Miren ustedes, dejaron 50 millones sin pagar a los proveedores, mientras que constan facturas por dietas en el Ayuntamiento de Jaén; comidas, facturas de comidas, con vinos de 54 euros la botella; viajes a Sevilla de algún concejal, en el que se incluía una factura de una mariscada en Cádiz, o viajes a Nueva York para promocionar la catedral, que consistía en que en la Maratón de Nueva York tres personas se pusieran una camiseta con el lema de la ciudad. Mire, entre miles de personas... Seguramente la publicidad fuera buenísima, pero para eso se gastaron 21.000 euros. 14 bolígrafos compraron y se gastaron en esos 14 bolígrafos 1.087 euros. Inauguraron un césped artificial, una inauguración magnífica, que costó la inauguración 38.000 euros. Es decir, evidentemente, esto ha hecho que la deuda del ayuntamiento sea de las más grandes que podemos encontrar. Es que estuvieron a punto de quebrar el ayuntamiento, 300 millones de euros de deuda, esa es la gestión del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señor Fernández de Moya, usted aquí tratará de traer todas las iniciativas que quiera de Jaén, y hace muy bien en traerlas, como diputado de la provincia que es, para tratar de demostrarle a la población jiennense que usted es un magnífico gestor y se preocupa mucho por la capital. Pero su gestión en el ayuntamiento, y la de sus compañeros, en los 12 años que estuvieron al frente del ayuntamiento, delata todo lo contrario, todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando. Mire, señor Fernández de Moya, se lo decía al principio, ustedes han sido expertos en los 12 años que gobernaron en dejar las cosas a medias:</parrafo>
        <parrafo>Coca de la Piñera, que ya hemos arreglado la plaza, una plaza funcional, cómoda, que da un aspecto nuevo, y que puede ser utilizada por los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Las instalaciones deportivas del Felipe Arche, dejaron una escombrera, vestuarios sin agua. Ya están a punto de inaugurarse esas instalaciones, porque tuvimos que arreglarlas.</parrafo>
        <parrafo>Y poder tener financiación, porque han dejado un agujero tan enorme que es imposible poder llevar a cabo algunos..., arreglar algunas de las barbaridades que ustedes hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Las instalaciones de la Policía Municipal, era una vergüenza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sicilia, le pido, por favor... Ya ha transcurrido el tiempo previsto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino de inmediato.</parrafo>
        <parrafo>En fin, ya le he dicho, señor Fernández de Moya, expertos en hacer las cosas a medias.</parrafo>
        <parrafo>Y no se preocupe, el Cerro de las Canteras, que ustedes dejaron a medias, porque le faltaba el sistema de riego, será un Gobierno socialista, el de la Junta de Andalucía, con un Ayuntamiento socialista, gobernado por una alcaldesa como Carmen Peñalver, la que dé solución a ese problema que ustedes dejaron y que puedan, por fin, disfrutar los jiennenses de ese magnífico parque.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, Presidente, por su benevolencia en el tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Desde la ignorancia de esta Presidencia, y por tanto pidiendo perdón, en las intervenciones procuren ajustarse a la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En aplicación del Reglamento, tiene la palabra el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo solo voy a dedicar dos minutos y medio a hacer unas reflexiones que me parecen sumamente importantes, que no eran objeto de la proposición no de ley, pero que, indudablemente, ante la intervención embustera, de poca clase y de absoluta desvergüenza política del señor Marín, me veo en la obligación de contestar.</parrafo>
        <parrafo>Sería bueno que el señor Marín saque las facturas de las comidas del Asador Donostiarra llevadas a cabo por el equipo de Gobierno socialista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, perdone, señor Presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sicilia...</parrafo>
        <parrafo>No, digo porque el señor diputado, el señor Sicilia, para que identifique bien el objetivo. [Risas.] Para que..., para que se centre usted bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para que se centre usted. No quería impedir los adjetivos, que también le conmino a que los adjetivos sean...</parrafo>
        <parrafo>Eso es.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sicilia, señor Sicilia, sería bueno que saque la factura de la comida del Asador Donostiarra de los concejales socialistas en Jaén capital. Sería bueno que usted saque también la factura de las dietas de la señora Peñalver a actos políticos del Partido Socialista en Torre del Campo, pagados por todos los jiennenses. Sería bueno que usted, cuando hable de Jaén, sepa de lo que habla.</parrafo>
        <parrafo>¿A usted no se le cae la cara de vergüenza, en términos políticos, de hablar del Museo de Arte Íbero, cuando eso fue cedido por el Gobierno de España, con el Ministro de Hacienda a la cabeza, Cristóbal Montoro, y un alcalde del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, yo creo que usted, lo primero que tenía que haber hecho en su intervención era pedir disculpas porque en su pueblo, en Bailén, una senadora, en su pueblo, dijo que no se creía las cifras del paro y que los parados jiennenses iban en BMW. Lo primero que tendría que haber hecho es pedir disculpas, porque eso es tener muy poca vergüenza, en términos políticos. Pero, fíjese usted que no ha hecho ni una sola alusión a esas declaraciones vergonzosas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ya que se sacan los viajes a Nueva York, ¿por qué no saca los viajes de Zarrías en este Parlamento? Lo que nos ha costado... No, no, no. Lo que nos han costado, señor Sicilia, a todos los andaluces y a todos los jiennenses los viajes de Zarrías, las vacaciones pagadas del señor Zarrías. Señor Sicilia, tenga usted un mínimo de decoro y venga a contar a esta Cámara la verdad, no venga usted a mentir ni a ser el quitavergüenzas de la señora Peñalver en la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, por cierto, hay que ver, usted, la poca vergüenza, en términos políticos, que tiene de hablarme a mí de medio ambiente. Pero si en Jaén desgobierna la ciudad el dúo de la motosierra, la señora Peñalver y el señor Cano. El tranvía ha talado árboles centenarios. El otro día, en la Salobreja, han talado árboles que tienen 50 y 60 años.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede venir usted a esta Cámara a mentir, señor Sicilia? Me habla a mí de Jabalcuz. Pero si la señora Peñalver fue quien, con su voto, en el año 1994, siendo teniente de alcalde y con un alcalde socialista, el señor De la Torre, llevaron a cabo el plan especial de Jabalcuz. Señores socialistas, no mientan.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a decir una cosa: Claro que los jiennenses nos conocen, por eso ustedes no han ganado. En los últimos doce años, no han tocado bola en la capital. Y les voy a decir una cosa: el año que viene, van a volver a perder, y van a pasar a la oposición, y van a ser miles de jiennenses los que les digan que ya está bien de despilfarro.</parrafo>
        <parrafo>¿Me habla usted a mí de deuda? ¿Me habla usted a mí de deuda? ¿Sabe usted cuál es la deuda de la Junta de Andalucía con la capital jiennense, en los últimos diez años? Pues, 1.527 millones de euros en infraestructuras que nos deben a los jiennenses. Y usted actúa no como diputado por Jaén; usted actúa como comisario político del Partido Socialista, defendiendo esa discriminación a los jienenses, tratándonos una vez más como jiennenses de segunda o de tercera categoría, y a usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señoras y señores Diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... en términos políticos, no se le cae la cara de vergüenza de venir a hacer aquí una intervención que es mentira desde la a hasta la zeta y hablar de todo menos del parque del Cerro de las Canteras? Pues yo le voy a hablar del parque del Cerro de las Canteras.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted cómo está el parque del Cerro de las Canteras: cerrado a cal y canto. Estas fotos están tomadas en el día de ayer. Esa promesa que ustedes hacían desde el año 2006, desde el año 2007, que sería cedido en breve, ¿dónde está? ¿Dónde está para el disfrute de los jiennenses? ¿Dónde han puesto ustedes encima de la mesa que este pulmón verde de la ciudad en un barrio...? Un barrio que, por cierto, la señora Peñalver no puede visitar mucho. Ya le contarán algunas anécdotas si algún día algún socialista va por allí, de que, cuando le hablan a la señora Peñalver: «Siéntese usted aquí» y le ofrecen su casa, ella dice: «No, no, no» y los mira por encima del hombro. Esos son los socialistas que hay en Jaén. Lo que pasa es que eso usted aquí no lo cuenta, en la Comisión de Medio Ambiente, pero lo saben los jiennenses, que es lo que le interesa al proyecto político del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Que usted me viene aquí a mí a hablar de deuda? Fíjense, señorías, esto sí que es una auténtica vergüenza. Y, como me intuía la intervención del señor Sicilia, pues, claro, al final, como usted lo ha sacado, yo se lo voy a sacar.</parrafo>
        <parrafo>Presupuestos del Ayuntamiento de Jaén, de ese que gobiernan socialistas y comunistas, la coalición de perdedores, porque ustedes no ganaron las elecciones en el 2007. Concesiones administrativas: por el parque acuático, 1,58 millones de euros, y por el parking hípico, 13,1 millones de euros. Aquí tienen las concesiones administrativas en plena construcción. ¿Y me habla usted a mí de rigor presupuestario? ¿Me habla usted a mí de puesta en marcha de proyectos para la ciudad de Jaén, cuando ustedes presupuestan, con cargo a este aparcamiento que se está construyendo, 2.000 millones en concepto de ingresos, y ni siquiera está a disposición de los jiennenses? ¿Y presupuestan —tomadas ayer las fotos— con cargo al parque acuático? Mírelo aquí. Yo sé que, claro, usted ni siquiera levanta la cabeza porque le da vergüenza de la gestión de los socialistas y comunistas en la ciudad de Jaén. Cogen aquí 1,2 millones de euros, y fíjese usted como está esta infraestructura: está en obras.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos a ver, señor Sicilia, tenga un poco de rigor cuando venga al Parlamento de Andalucía, no actúe como tapavergüenzas de una gestión que es nefasta en la ciudad de Jaén y que, indudablemente, en lo que se refiere al parque del Cerro de las Canteras, yo quiero pedirle la voluntad política de que apruebe esta proposición no de ley, de que la apruebe.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo he traído a la Cámara iniciativas que, fundamentalmente, han pretendido contribuir al desarrollo de Jaén. Trajimos la Facultad de Medicina, y ustedes dieron marcha atrás y la tuvieron que votar; trajimos el Grado Superior del Conservatorio de Música, y ustedes la tuvieron que votar. Y, claro, le voy a decir algo que es muy importante: ¿Sabe usted por qué yo traigo aquí las iniciativas? Porque soy diputado por la provincia de Jaén y porque, además, son competencia de la Junta. ¿A usted eso le extraña? Yo entiendo que a usted le extrañe, porque la señora Peñalver fue muy mudita en esta Cámara a lo largo de los siete años que estuvo como diputada en este Parlamento, porque no trajo ni una sola iniciativa en defensa de los intereses de Jaén. ¿Sabe usted por qué no las trajo? Se lo voy a decir yo: porque, siendo candidata a la alcaldía en el 2005, y diputada también en esta Cámara, se encerró con Chaves, se encerró con Zarrías y dijo: «A Jaén, ni agua, ni una inversión, ni una infraestructura». Pero le voy a decir una cosa: A pesar de eso, perdieron las elecciones. ¿Sabe usted por qué? Porque no era contra el PP: era contra miles de jiennenses que demandaban la puesta en marcha de esas infraestructuras, y ustedes se las negaban.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fernández de Moya...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente, en treinta segundos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo vengo hoy aquí a defender una iniciativa que es de justicia, una iniciativa en la que ustedes no han creído, un barrio al que tienen discriminado. Y yo lo único que le pido, por coherencia política, es que, si usted está de acuerdo, como ha manifestado en su exposición, con los acuerdos que aquí se someten a votación, los voten de manera favorable. Esta es la duodécima proposición no de ley que traigo al Parlamento de Andalucía, de la ciudad de Jaén, en los últimos ocho meses, y a todas, a todas, han votado que no. Eso del partido del no, cuando lo dice Griñán, yo me río, porque el PSOE de Andalucía vota que no a todo lo que traemos desde la capital de Jaén, en defensa del presente y del futuro de la ciudad de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen ahora una nueva oportunidad de votar a favor. Vamos a ver si, de una vez por todas, consiguen, nada más y nada menos, que la posibilidad de que esta infraestructura salga adelante, aunque la hiciera el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Presidente. Bien, pues termino, señor Presidente, y no voy a intentar ni siquiera agotar los cuatro minutos.</parrafo>
        <parrafo>Una cosa, por favor: yo vivo en la zona de influencia del parque Felipe Arche, yo vivo en la zona de influencia del parque Felipe Arche, usted hace mal en decir lo que ha dicho, porque, claro, usted no conoce a los jiennenses que allí viven. A mí me paran... No, no, a mí, sí, sí, pues, entonces le voy a decir algo que es sumamente importante: ¿Sabe usted que lleva cerrado más de mil días? Bien. ¿Sabe usted que el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, nada más tomar posesión, retiró una partida presupuestaria de 600.000 euros porque la había puesto encima de la mesa el Ministro de Hacienda, Cristóbal Montoro, para la capital de Jaén? Bien. ¿Sabe usted quién hizo La Fuentezuela, en el año 1994, con José María de la Torre y Carmen Peñalver de teniente de alcalde? El Partido Socialista. ¿Saben sus señorías qué pasa con La Fuentezuela? Pues que los socialistas se confundieron en las infraestructuras, nos dejaron un metro por debajo la altitud y no puede albergar ni competiciones nacionales, ni competiciones internacionales. Pero, no contentos con eso, nos hicieron un velódromo al revés, y, como nos hicieron un velódromo al revés, allí los chavales van con sus bicicletas a reírse de la nefasta gestión del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, infórmese bien, infórmese bien de Jaén. Y le voy a decir una cosa: su intervención ha sido penosa, vergonzosa, demagógica y lamentable, y, lo que es peor, no ha puesto encima de la mesa ningún discurso positivo, ni constructivo, para el presente y el futuro del parque periurbano del Cerro de las Canteras. No maltraten más a los jiennenses, no discriminen más a los jiennenses. Voten a favor de esta proposición no de ley, que pretende contribuir a que la ciudad de Jaén, a pesar del dúo de la motosierra, Cano-Peñalver, Peñalver-Cano, tenga un nuevo pulmón verde.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya. Y ruego me disculpe, porque creí que la segunda intervención era de cinco minutos, y es un error de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pero, vamos, se han cumplido los tiempos, tanto en la primera como en la segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>No existen ni enmiendas, ni petición de votación separada; por tanto, procede la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Dado que está la próxima convocatoria fijada a las 18 horas, se procede a la suspensión de la Comisión, y podemos tomar una café hasta la referida hora.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

