<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>147</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del espacio, Política de vivienda, Política económica, Recesión económica, Situación económica, Vivienda, Coyuntura económica, Rehabilitación de edificios, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000007 8-09/APC-000027</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000007 y 8-09/APC-000027. Debate agrupado de las comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar de las medidas de vivienda, rehabilitación, suelo y espacios públicos desarrolladas por su Consejería y a través de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía para hacer frente a la actual situación de crisis (pág. 10).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000007</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000007. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre las medidas adoptadas por la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio para hacer frente a la situación actual de crisis,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000027</numero_expediente>
        <extracto>*	8-09/APC-000027. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, , a fin de informar de las medidas de vivienda, rehabilitación, suelo y espacios públicos desarrolladas por la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio a través de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía en la actual situación de crisis.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, continuamos con los trabajos de esta Comisión, con el punto segundo del orden del día, relativo a comparecencias por parte del Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio ante esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un debate agrupado de dos solicitudes de comparecencia, una por parte del Grupo Popular y otra solicitud del Gobierno, en las que, por una parte, se pide información acerca de las medidas que contempla la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio para hacer frente a la situación actual de crisis, y a petición del Gobierno para informar de las medidas de vivienda, rehabilitación, suelo y espacios públicos desarrolladas por esta Consejería a través de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía en la actual situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Para exponer ambas comparecencias tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, efectivamente, agrupando las dos iniciativas, en este caso la del Grupo Parlamentario Popular y la mía a petición propia, en primer lugar analizar, espero que de una manera suficientemente amplia a juicio de sus señorías, el conjunto de medidas, o las principales de ellas, que se están adoptando desde el ámbito de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio y de su Empresa Pública del Suelo, la herramienta ejecutiva de esta Consejería, en dos niveles de concreción: por un lado, en lo que significa incidir en el aparato productivo en Andalucía en relación con el desarrollo de los distintos planes y programas que constituyen el objeto de actuación en esta legislatura por parte de mi departamento, que básicamente están entre los objetivos del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, y también en todo lo que se deriva del impulso de los planes subregionales de ordenación del territorio. Igualmente, la actuación, las actuaciones que, evidentemente, mayor incidencia pueden tener en lo que significa un escenario económico de crisis son todas aquellas que ponen en carga actuaciones a iniciativa y a gestión del propio presupuesto de la Consejería y también de las inversiones que desarrolla su Empresa Pública del Suelo. Todas ellas, sin duda, son generadoras de empleo y, además, afectan al sector claramente más castigado por la crisis, como es el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, en definitiva, de movilizar todos los recursos y herramientas administrativas y ponerlas al alcance, en definitiva, de los mejores resultados posibles, pero también, como no puede ser de otra manera, de la consecución de los objetivos sociales y los objetivos de política de vivienda, de rehabilitación o de espacios públicos que tiene y en los que se centra el ámbito de trabajo de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>La primera de las herramientas es, sin duda, hacer uso y ejecución del Presupuesto 2009 que esta Consejería tiene; presupuesto sobre el cual ya tuvimos una comparecencia específica el 4 de noviembre del año pasado, y que con la incorporación de la Empresa Pública de Suelo, significa ejecutar una inversión del entorno de 822 millones de euros. En 2008 ejecutamos, Consejería más EPSA, en torno a unos 639 millones de euros. Por tanto, no es este un mal año, todo lo contrario, es este un año en el que tenemos capacidad presupuestaria suficiente como para desarrollar una actuación yo creo que bastante ambiciosa. La movilización de estos recursos es lo que nos va a poder ofrecer datos de generación de actividad que espero que sean de interés de sus señorías, a mí me da la impresión de que son suficientemente potentes como para que, al menos, pongamos nuestro granito de arena en todo lo que es actividad pública importante desde este departamento.</parrafo>
        <parrafo>Además, yo creo que es un indicador —como sus señorías hacen continuamente mención— del nivel de ejecución de los distintos departamentos de la Junta en esta materia. Yo creo que el nivel de ejecución del pasado año, 2008, es importante para tener en cuenta exactamente cuál va a ser nuestra capacidad de acción con ese presupuesto. El año 2008 el presupuesto, en este caso ejecutado en obligaciones, fue de un 93,1%, y en disposiciones del 97,9%. Por tanto, con estos datos a 31 de diciembre de 2008, espero que nuestra capacidad en 2009 siga en estos términos y, por tanto, con un nivel de ejecución bastante alto.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de ver la acción combinada, por un lado, de la ejecución de presupuestos por la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, y de la propia Empresa Pública del Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes me preguntan exactamente: ¿cómo hacen frente ustedes a una situación de crisis? Pues, además de lo que significa materializar inversiones o ejecutar presupuestos, hay claramente papeles diferenciados, y en la acción combinada de ambos yo creo que va, en definitiva, el éxito de la operación.</parrafo>
        <parrafo>Por parte de la Consejería, aparte de lo que significa la ejecución de los propios presupuestos que tienen cada uno de sus centros directivos, sin duda tiene una importancia fundamental —y yo creo que hemos hecho hincapié en ella desde el inicio, desde el arranque de esta legislatura—, el ser capaz de aprobar los instrumentos normativos, los instrumentos de planificación y también llegar a los acuerdos suficientes para materializar, en este caso, una ejecución mucho más ágil y la posibilidad de una gestión mucho más ágil, por parte de los sectores productivos, de su capacidad de inversión. ¿A qué me estoy refiriendo? Me estoy refiriendo a lo que tantas veces hablamos como agilización de procedimientos, o como salvar obstáculos que son importantes para el desarrollo de determinadas actividades o determinadas inversiones, como puede ser la adaptación de planeamientos urbanísticos.</parrafo>
        <parrafo>En la primera parte, en lo que significa la agilización de procedimientos, puedo asegurarles que los equipos de la Consejería de Vivienda se han empleado a fondo en estos meses, para intentar —y aún nos quedan algunos elementos de actuación importantes—, para intentar movilizar y modificar aquellas normativas que entendiéramos podían modificarse para simplificar procedimientos, para agilizar trámites de lo que es uno de los elementos fundamentales, el primero de ellos, sin duda, la construcción de vivienda protegida y, por tanto, todo aquello que fuera llamado a facilitar los procedimientos de calificación de esas viviendas, así como otras actuaciones en relación con esa materia —suelo, etcétera—, ha sido uno de los objetivos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, y creo que coincidirán conmigo, es muy importante el tiempo dedicado y el esfuerzo a conseguir concertar con los agentes económicos y sociales, en el ámbito de nuestras competencias, todas las medidas que se llevarán a cabo. Desde la concertación entendemos que es como pueden conseguirse, sin duda, mayores elementos de avance y mayores elementos de interés por parte de los promotores privados en ejecutar los proyectos y acometer y beneficiarse de las ayudas que el propio plan concertado prevé.</parrafo>
        <parrafo>Por último, sin duda, también hemos necesitado y estamos empleando un tiempo bastante importante en lo que significa la financiación de estas actuaciones y el trabajo con las entidades financieras. No estamos en un escenario ni mucho menos sencillo, todo lo contrario, y por tanto no solo consiste en ver cómo se cambian continuamente las previsiones de crecimiento o cómo se van moviendo los distintos indicadores económicos a nivel internacional, sino que también consiste en un trabajo de día a día, en el que podamos hacer un seguimiento de cuál es, en este caso, la viabilidad de las distintas calificaciones que vamos llevando a cabo por parte de la Consejería respecto a los distintos promotores privados o públicos, y ver en qué medida obtienen respaldo financiero; en analizar también, y hacerlo con nuestra Empresa Pública del Suelo, en qué medida podemos colaborar con los promotores privados en respaldar financieramente alguna de las operaciones, o, incluso, en cómo resolver con las entidades financieras determinado tipo de problemas que ellos entiendan que pueden ser elementos que obstaculicen una normalización del crédito o del respaldo a las operaciones de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todas esas cuestiones no se materializan económicamente en presupuestos, pero son enormemente importantes desde el punto de vista de lo que significa actuar frente a una situación de crisis para movilizar y remover los obstáculos desde el punto de vista de la consecución de objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, sin duda, en la crisis todo el mundo se fija en las obras, se fija en la generación de empleo directo, en las actuaciones sobre el terreno. ¿Cuáles son esas?, ¿quién las ejecuta? Masivamente o de manera más amplia, claramente a través de nuestra herramienta de empresa pública que tiene, digamos, el nivel de ejecución de las políticas que desarrolla la Consejería en materia de promoción de suelo y vivienda, de rehabilitación urbana y gestión del parque público de vivienda en alquiler, y, también, en lo que significa el desarrollo de las políticas de espacios públicos.</parrafo>
        <parrafo>La Empresa Pública del Suelo de Andalucía hace ahora veinte años desde su nacimiento. Yo creo que no es mal momento en este caso, y yo les he acompañado algunas diapositivas para ver algunos de los datos o indicadores que me parecen relevantes a la hora de ver cuál es, digamos, nuestra disposición de actuaciones en una situación como la que tenemos a lo largo de 2009, compleja, para que vean que no les miento si les digo que este año, desde el punto de vista de producción y desde el punto de vista de capacidad de desarrollo de actuaciones por parte de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía, estamos con seguridad en el mejor, en el año más potente de la Empresa Pública del Suelo en sus 20 años desde que comenzó a funcionar. Esto es como consecuencia de haber ido, sin duda, concentrando un volumen de recursos, pero también un nivel de confianza y de formación y de capacitación de sus recursos humanos, que la hacen ahora mismo una herramienta enormemente indispensable para el desarrollo de las políticas de vivienda y de las políticas que desarrolla esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y por ello, yo me he permitido, de alguna forma, el que conozcan las actuaciones que vamos a desarrollar a lo largo de 2009, atendiendo, si les parece, a lo que es, por ejemplo, las actuaciones sobre el terreno que se desarrollan, o que desarrollamos, a través de la empresa pública en esos distintos epígrafes de actuación: promoción de suelo, promoción de viviendas, rehabilitación urbana, espacios públicos y equipamientos. Eso significa tener en carga ahora mismo, o lo que llamamos en el ámbito de la empresa en producción, 8.087 actuaciones en marcha. A medida que vaya facilitándoles la información verán cómo la Empresa Pública del Suelo en estos momentos, aparte de haber incrementado y diversificado su producción respecto a años anteriores y haber incorporado nuevas líneas de actividad, especialmente las de rehabilitación urbana y gestión del parque público de viviendas, ha intensificado también alguna serie de actuaciones en materia de promoción, pero también de puesta en el mercado de suelo para el desarrollo de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Además, desde el mes de noviembre de 2008, a través de una orden de desarrollo del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, la Empresa Pública del Suelo se ha constituido en órgano gestor de la Agencia Pública de Alquiler para garantizar una mayor agilidad en la tramitación, concesión y abono de ayudas del alquiler. Y también, de alguna manera, hemos intentado que esta empresa se consolide, en este caso, como una organización que no..., su actividad no se reduzca solo a la producción de bienes sino también a ofrecer servicios a los ciudadanos más importantes, a través de la gestión del patrimonio residencial que se le ha transferido o a través de una gestión delegada de determinadas encomiendas por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Si analizamos la evolución, en este caso en lo que significa el crecimiento de recursos globales que EPSA ha movilizado en los últimos años, veremos realmente a qué me refería cuando les decía que en 2009, sin duda, el nivel de movilización de recursos de la Empresa Pública del Suelo es el mayor de su historia. Estamos viendo que en los últimos dos, tres años, hemos pasado de una movilización de recursos, por ejemplo, en 2007, en donde se produce el gran despegue de la empresa, de 340 millones de euros, a 445 en 2008 y a 593 millones en 2009. Esto significa un aumento del 53% en lo que a movilización de recursos se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Y haciendo, digamos, una labor de síntesis respecto a lo que estas actuaciones suponen en el territorio de Andalucía, en definitiva a lo que, con resultados concretos y tangibles, ofrecemos como actuaciones ahora mismo en materia, me voy a referir a ellas en base a la estructura que antes veíamos de actuaciones, refiriéndome en primer lugar a aquellas relativas a las políticas de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de suelo, ahora mismo la Empresa Pública tiene capacidad para actuación en suelo para unas veintidós mil quinientas viviendas protegidas. Esto, bueno, de alguna manera, en los últimos meses, por parte de algunos representantes, en este caso de los grupos, se ha discutido sobre si era patrimonio suficiente como para actuar, y disponibilidad de suelo suficiente como para actuar en una política de vivienda protegida en los momentos en los que estamos. Nosotros hemos dicho siempre que consideramos que no era suficiente y que considerábamos que ese suelo puesto en carga necesitaba, y el momento y la coyuntura eran propicios para ello, de reforzarse con una mayor dotación de suelo para la construcción de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Si identifican la siguiente transparencia, verán como vemos en verde los distintos suelos residenciales disponibles y la concentración de actuaciones de suelo residencial las vamos a ir viendo, en la medida en que tienen mayor dimensión esos círculos.</parrafo>
        <parrafo>Dado que entendíamos que el suelo disponible para actuar no era suficiente, decidimos en un momento determinado, a la vuelta del verano, continuar e intensificar la movilización de patrimonio autonómico del suelo, enajenando un mayor volumen del mismo y haciéndolo, en este caso, a través de enajenaciones o licitaciones públicas para la colaboración con promotores privados en el desarrollo de esos suelos, pero también reforzándolo con una oferta pública de adquisición de suelo para claramente activar el sector en un momento en el que, entendíamos, podía producirse a corto o medio plazo una caída, en este caso, de la iniciativa privada en esta materia. Ante esa previsión entendíamos que era necesario si no en todos los casos adquirir, sí llegar a acuerdos de urbanización y promoción, a veces conjunta, con promotores o con constructores, que dado el momento económico en el que nos encontrábamos pospusieran, aplazaran sus decisiones de desarrollo urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>Ambas líneas, es claro, tenían como objetivo final garantizar los objetivos tan ambiciosos que nos habíamos puesto de desarrollo del Plan Concertado de Vivienda y Suelo. Y para eso, bueno, pues, además de continuar, en este caso, con los concursos públicos convocados por EPSA, que les recuerdo que nos llevan ya a haber puesto una adjudicación de suelos desde el inicio de 2008 a acá, de un total de 5.367 viviendas protegidas, lo cual, por cierto, ha permitido crear 16.300 puestos de trabajo, entre directos e inducidos. Hemos incorporado esa convocatoria de adquisición de suelo, que, finalmente, ha obtenido 351 ofertas en 135 municipios.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, estamos avanzando, prácticamente culminando, lo que significará un primer paquete de selección de esas 351 ofertas, probablemente en torno a unas ciento cincuenta, que nos permitan seleccionar suelo para 25.000 viviendas, en este caso aquellas que, entendemos, son más aptas para urbanización, para ejecución con carácter inmediato y, por tanto, más generadoras de empleo con menos tiempo.</parrafo>
        <parrafo>A esta doble estrategia hay que añadir las que realiza la empresa en su actividad habitual de promoción y gestión del suelo, que ustedes ya conocen, y que es su actividad principal.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, EPSA tiene en marcha un total de 176 actuaciones dedicadas a intervenir en el mercado del suelo, que, básicamente, van a apoyar los procesos de ejecución del planeamiento urbanístico y territorial, y a atender las demandas de las políticas sectoriales, de vivienda, espacios públicos y actividades productivas de la Junta de Andalucía. Se trata, básicamente, de actuaciones de urbanización de suelo residencial, industrial y terciario, así como proyectos de reservas de suelo cuya urbanización y promoción se va desarrollando en función de las necesidades de cada momento. Esas son las 176 actuaciones que en este momento desarrollamos en materia de suelo, por parte de la Empresa Pública, en todo el territorio autonómico. Esas 176 actuaciones, que veían en el primer cuadro, llevan aparejada una inversión de 482 millones de euros y una generación de empleo del entorno de unos doce mil puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En términos de vivienda —como ya les he anticipado y como pueden seguir observando en la presentación—, las actuaciones de carácter residencial se traducirían en ese suelo que hablábamos antes con capacidad para 22.613 familias, o sea unos 2,4 millones de metros cuadrados techo de aprovechamiento.</parrafo>
        <parrafo>A estas actuaciones representadas en círculos en verde, como decíamos, se añaden: la reserva de suelo para uso residencial, que se representan en círculos en amarillo —los tienen ahí—, que ya están aprobadas, y, en triángulos verdes, las reservas de suelo residencial, que están aún pendientes de aprobar.</parrafo>
        <parrafo>Ese, digamos, es el primer mapa que, yo les decía, vamos teniendo de suelos, tanto de actuación inmediata como actuación a medio plazo, en los municipios andaluces. Muchos de estos proyectos son ya una realidad, están en marcha, y otros están, lógicamente, en el marco de lo que van a ser los nuevos crecimientos urbanos importantes que se van a desarrollar en el entorno de áreas metropolitanas o de grandes concentraciones urbanas, es el caso de actuaciones como las de Cortijo de Cuarto y La Rinconada, en Sevilla; o la de La Florida, por ejemplo, en El Puerto de Santa María, en Cádiz, por cierto, municipio gobernado por el Partido Popular, con el que este Consejero no ha tenido ningún problema en la firma de un convenio para desarrollar unos suelos que, además, van a generar la construcción de alrededor de doce mil nuevas viviendas, de las cuales el 60% serán protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, sin duda, además, en un modelo de barrio enormemente atractivo, que va a integrar viviendas, equipamientos, espacios públicos, infraestructuras, servicios básicos y de seguridad muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Eso es un poco, insisto, el mapa ahora mismo, desde el punto de vista de actuaciones de suelo. Estas actuaciones, sin duda, es enormemente importante que vayan acompañadas de lo que hemos venido informando como adaptaciones parciales del planeamiento, es decir a esos suelos se les van a ir incorporando aquellos suelos de municipios que vayan adaptando su planeamiento urbanístico a la LOUA y que hasta el momento han obtenido ya, han sido informados favorablemente por la Consejería, hasta febrero, un total de 54 adaptaciones parciales ya a la LOUA para reserva de suelo de 49.124 inmuebles protegidos. Estas 54 adaptaciones parciales se unen a los 85 municipios que ya tenían adaptado su planeamiento a la LOUA, a través del procedimiento de revisión, o de formulación de un nuevo plan general. Y, por tanto, estaríamos ya, señorías —lo digo para que algunos cambien ya el chip de esos setenta y tantos que decíamos—, ya estamos en 139, por tanto, nueva cifra a incorporar al glosario para que no nos quedemos anticuados.</parrafo>
        <parrafo>Y estos no son municipios virtuales, son municipios con nombres y apellidos, son municipios como Dos Hermanas, como Granada capital, que ha adaptado su planeamiento recientemente, La Línea de la Concepción, El Puerto de Santa María, Lucena, Morón de la Frontera, Vera, Mollina, etcétera; municipios de color político, evidentemente, muy diverso, como no puede ser de otra manera, y municipios que están contando con todo el apoyo, las subvenciones y, sin duda, los recursos, como no puede ser de otra forma tampoco, de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A estas actuaciones sobre suelo residencial les deberíamos añadir las otras actuaciones, que son las de suelo industrial y terciario que desarrolla EPSA, y que tienen en círculos azules, mientras que los cuadros naranjas, van a ver, son las reservas de suelo industrial. Tenemos los naranjas, eso es, que serían las reservas de suelo industrial.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, este último bloque, el de los suelos productivos, forma parte del programa Prospa, del Programa de Suelos Productivos que desarrollamos por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, el programa 2008-2013, y en el que la Agencia de Innovación Idea, y la Empresa Pública del Suelo se reparten, de alguna manera, la tarea. En el caso de EPSA, destacan, por ejemplo, sus actuaciones en el Parque Empresarial del Mármol, en Almería, el de La Rinconada, en Córdoba, y el de El Machorro, en la comarca gaditana de La Janda.</parrafo>
        <parrafo>Pasemos, si les parece, por último, a las actuaciones en este bloque de promoción de viviendas, de promoción de vivienda de EPSA, en este caso, y que, de alguna manera, configura a Andalucía en un ámbito importante, de magnitud, en lo que significa la proporción pública de vivienda, y simplemente les daré un dato: de las 14.200 calificaciones de vivienda protegida en 2008, 1.676 son promovidas por EPSA, esto significa el 40% de las solicitudes de calificación de promotores públicos. Por tanto, EPSA sigue siendo la principal promotora de vivienda protegida en Andalucía, en este caso lo digo para que no se nos vaya a acusar de que estamos durmiéndonos, de ninguna manera, en los laureles, lo que pasa es que los promotores privados claramente han ocupado un espacio mucho mayor en la promoción de vivienda protegida en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en cualquier caso, en el mapa que ven ahí aparecen representados en círculos verdes y naranjas, ¿no?, efectivamente, las promociones de viviendas en renta y en régimen de alquiler. Estamos hablando, en este caso, ahora mismo —desde el punto de vista de la producción de EPSA—, insisto, de un total de 364 proyectos en distintas fases de ejecución —estoy hablando de proyectos en obras, en redacción, en licitación, etcétera—, para un total de unas diez mil familias andaluzas. Eso es lo que ahora mismo está en marcha, en producción. El 50% de estas 10.000 viviendas se promoverá en régimen de alquiler; el 33%, en régimen especial, y el 12%, en régimen general. Eso tampoco es baladí, está claro que cuando estamos notando una contracción del crédito tan importante como la que hay ahora mismo es importante. Y yo creo que se incrementará en el futuro, a corto plazo, una apuesta por el alquiler importante y también una apuesta por el régimen especial, porque claramente ahí tenemos un volumen de demanda todavía insatisfecha y yo creo que enormemente importante.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo de estos proyectos cuenta con una inversión global —en lo que significa, insisto, promoción de vivienda— de unos ochocientos cuarenta y un millones de euros y la creación de unos treinta y dos mil cuatrocientos empleos. Eso sería, por tanto, lo relativo a política de vivienda, el segundo bloque que —decíamos— desarrolla la empresa pública, el segundo bloque de actuación en este escenario.</parrafo>
        <parrafo>El tercero, el de la rehabilitación urbana, en el que —saben— estamos intentando dar un impulso especial, tiene ahora mismo un número de actuaciones planificadas muy importante y en ejecución. En concreto, unas siete mil quinientas actuaciones, con una inversión del entorno de ochocientos cincuenta millones de euros, de los cuales, se han ejecutado ya 344 millones de euros. Esto corresponde a una cifra... Y perdonen que sea reiterativo, pero nos hemos empeñado en que cada dato, cada inversión, cada presupuesto, lleve asociado el conocimiento del empleo que genera, pues es la única manera de que, de verdad, valoremos exactamente qué importancia tiene esto en el sector de la construcción en estos momentos. Pues esa cifra de inversión sería de unos veintiún mil puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Esas actuaciones de rehabilitación, como verán ahí, tienen distintos tipos. Por un lado, los círculos azules son las áreas de rehabilitación concertadas en barriadas y centros históricos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿No están? Se han perdido en la filmina, como diría don José. Disculpen el fallo técnico.</parrafo>
        <parrafo>Los círculos naranjas, que son las actuaciones de rehabilitación, esos sí. Los círculos amarillos, que representan las actuaciones que se desarrollan en el marco del programa de rehabilitación singular, consistente básicamente en la instalación de ascensores. Estamos hablando de que, más o menos, de las 7.500 actuaciones de rehabilitación, más de dos mil seiscientas serían mejoras del interior de la vivienda, se desarrollan en el marco de rehabilitación autonómica; 4.200, en el de la rehabilitación singular. Este último, como hemos dicho, serían operaciones para la instalación de ascensores que, además de beneficiar a más de veinte mil viviendas, tienen una mano de obra bastante intensiva.</parrafo>
        <parrafo>En menor medida —aunque no por ello menos relevante—, se están realizando también actuaciones de transformación de infraviviendas, que beneficiarán a 1.084 viviendas. A este programa —como se ha explicado otras veces— se acogen aquellas actuaciones que requieran una intervención integral, con la reforma de prácticamente toda la vivienda. En estas actuaciones se incluyen —como hemos comentado en otras ocasiones— las actuaciones en barrios, en distintos barrios de actuación y de rehabilitación ya definidos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en el parque público de viviendas, que en estos momentos tiene en torno a unas sesenta y nueve mil viviendas, distribuidas en 491 municipios —lo tienen ahí también—, sigue..., y lleva a cabo una gestión ya mayoritariamente a través de EPSA, aunque no totalmente. Esperamos que en este año se pueda transferir la totalidad del parque que queda aún todavía en la Consejería de Vivienda, ya minoritario, pero que pueda ser completamente asumido por la Empresa Pública de Suelo de Andalucía, para llevar a cabo una gestión completa. En este caso, aquí, y en un momento de crisis, también es importante tener en cuenta que la gestión de este parque público a veces puede permitir también una labor de auxilio o de apoyo a las familias con más problemas para el pago de la renta, por eso se están desarrollando programas de aplazamientos de pago del alquiler por parte de estas familias, que nos llevan ya —como el otro día informaba el Presidente de la Junta en una pregunta en el Pleno— a haber firmado más de cinco mil quinientos aplazamientos de pago, por un valor de unos once millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por último —y termino—, el Programa de Espacios Públicos, que tiene ahora mismo unas setenta actuaciones en ejecución, que se desarrollan en cinco parques metropolitanos y 30 espacios urbanos, con una inversión de más de cien millones de euros y una generación de empleo de unos 3.725 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Esas son, básicamente, y en esos cuatro bloques, las principales actuaciones sobre el terreno, y, en este caso, unidas a las que desarrolla la Consejería, como he dicho, a lo largo de..., o en el marco de sus distintos centros directivos. Pero me parecía que poder visualizar en el mapa y en el territorio y poder estructurar, de alguna manera, lo que ahora mismo genera mayor mano de obra y mayor incidencia sobre el sector de la construcción era el objetivo fundamental —o así lo entendía yo— de este debate agrupado en estas dos iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Damos inicio a la ronda de intervenciones. Les recuerdo que va a haber dos turnos —uno de 10 minutos y otro de cinco— y les ruego que se ajusten a los tiempos esos, a 10 minutos en el primer turno y a cinco en el segundo.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos con el turno de posicionamiento por el Grupo de Izquierda Unida. Tiene la palabra el señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que cuando una crisis económica tan profunda como la que tenemos, que es una crisis financiera, una crisis industrial, una crisis de la construcción, una crisis climática y una crisis de la agricultura... Una crisis del sistema, en definitiva. Cuando se produce una crisis de este calibre y llega delante de nosotros y se presenta, caben dos opciones. Una, minimizarla, al principio no reconocerla, y creer que todo es cuestión de un lavado y un arreglo de chapa y pintura. Esa es una opción. La otra opción es darse cuenta de que estamos delante de la peor crisis del sistema, desde su nacimiento, que hay un cáncer en el sistema, en el corazón del sistema, y que es cuestión de bisturí, de audacia y de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estamos delante de la peor crisis, con diferencia, y que el cáncer no se cura con aspirinas. Y que esta crisis no se arregla con pequeñas reformas de superficie, ¿no?, sino que hay que ir al corazón del sistema. Yo creo que, una vez que se cae el mercado como solucionador de los problemas, y se cae estrepitosamente —y todavía no ha parado de caerse y yo creo que ya nadie podrá decir que puede funcionar solo, como un dios que lo arregla todo, que es un dador de derechos, la mano invisible del mercado—..., espero que cuando toda esa fraseología que nos han utilizado en los quince últimos años se caiga y se reconozca, se empiece a actuar de otra manera. Y a mí me parece que la otra manera es que el Estado tiene que intervenir donde quiera que se quieran —valga la redundancia— poner derechos en pie.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que la vivienda es un derecho y no puede ser un negocio. Creo que el actual modelo ha fracasado, precisamente, por eso, porque el sistema es como el rey Midas, todo lo que toca lo convierte..., o lo quiere convertir en dinero, y el dinero no es vida. Muchas veces, el dinero es muerte. Yo creo que estamos en un sistema necrófilo, un sistema que ama la muerte y no ama la vida. Entonces, a mí me parece que, si queremos resolver este problema, hay que ir a cambiar este modelo económico, hay que ir a una economía solidaria, ética, que piense en el ser humano y en sus necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Claro que esa economía tiene que llevar también a otro modelo de urbanismo. Ustedes han dicho en su Estatuto —en el último Estatuto que han hecho— que, desde ahora, la vivienda iba a ser un derecho. Y eso no son palabras menores, a no ser que ustedes lo pusieran allí como un estandarte precioso, preciso para calmar el problema de la vivienda, pero no para dar una solución. Si de verdad ustedes se creen eso del artículo 25 del Estatuto —si se lo creen de verdad—, ustedes tienen que ir a ese otro modelo. ¿Y qué hace falta para ir a ese otro modelo? Hace falta un cambio de concepción del urbanismo, y esa es una medida —yo utilizo esta palabra, a lo mejor algunos se espantan— revolucionaria. Es decir, es cambiar radicalmente, radicalmente, la concepción del urbanismo y la vivienda que había hasta ahora —durante siglos, además—, a lo que queremos hacer a partir de ahora.</parrafo>
        <parrafo>La vivienda como un derecho requiere la intervención del Estado en temas fundamentales. ¿Qué temas tienen que incidir? El suelo. Usted me ha hablado aquí muchas veces, pero de comprar el suelo. Pero, además, yo, en la práctica, he comprobado que ustedes compran suelo pero ni siquiera compran..., ni siquiera tienen..., han puesto los medios legales para comprar suelo o para hacer una reserva de suelo que sea rústico, compren en rústico y se recalifiquen en urbano, aunque siempre que eso sea la condición de que esas viviendas van a ser públicas y no va a especular nadie con ellas. Eso hoy no es posible. Entonces, usted no puede comprar suelo urbano, porque le va a costar, aunque compre la Administración, mucho dinero, y, entonces, la vivienda no va a ser un derecho, porque ya sabemos lo que encarece el suelo en la construcción de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso es una cosa que, en plena crisis, al menos eso se tendría que rectificar: Que la Administración, siempre que el ciento por ciento de las viviendas que se van a construir sean públicas, pueda comprar suelo rústico, recalificarlo y convertirlo en urbano, porque, si espera a que esté recalificado, usted lo va a pagar cinco veces más caro, por lo menos, el suelo.</parrafo>
        <parrafo>Nueva ley del suelo, por tanto, nueva ley del suelo como fondo. Nueva ley del suelo que yo no me canso de repetir que tiene que ser el suelo no como una mercancía, sino como un derecho de los pueblos, un patrimonio de la Junta de Andalucía o del pueblo andaluz; el suelo como un instrumento para dar un derecho, no como una mercancía para especular con él. Es un cambio revolucionario, pero un cambio necesario.</parrafo>
        <parrafo>Segundo: una nueva ley de alquiler, y que, en cada municipio, en cada localidad, haya un mínimo de viviendas de alquiler públicas que facilite el acceso a la vivienda a aquella gente que no tiene medios. Creo que también es necesario. Y creo que es necesario el que realmente entremos en el mercado en la construcción. Y yo creo que EPSA...</parrafo>
        <parrafo>Usted habla mucho de EPSA, pero yo no veo a EPSA, en la práctica, haciendo directamente vivienda pública sin ánimo de lucro, sino veo una EPSA que, al final, subcontrata a empresas privadas, con lo que otra vez se vuelve a encarecer. Yo vería más a EPSA como constructora directa, sin ánimo de lucro. Eso sería al menos un 35% de vivienda más barata, el coste de la vivienda. U otras fórmulas cooperativas en las que participara la propia gente que quieren la vivienda, de alguna forma, para que se abaratara el coste de la vivienda. Eso sería como fondo. Es el modelo que yo propongo, y, en la nueva ley de la vivienda que se haga, yo voy a defender... Que no sé si será complementaria a la que ustedes hagan o alternativa: no lo sé. Yo por ahí creo que la vivienda es un derecho, en el fondo.</parrafo>
        <parrafo>En lo urgente, ante la crisis, ante lo inmediato, ¿qué le propondría yo? Después yo tengo una proposición no de ley, y ahí no me voy a extender. Una proposición no de ley, no, una comparecencia, sobre el tema de que se puedan hacer viviendas con el antiguo PER, que es lo que se llama AEPSA, el PER, antiguo PER, con un complemento para los materiales. Complementando desde la Consejería, usted haría vivienda barata, y además distribuida por toda Andalucía, en setecientos pueblos de Andalucía. Pero después le explicaré ese tema. Eso sería una cosa inmediata, práctica, factible y posible.</parrafo>
        <parrafo>Segunda. A mí me parece que sería necesario, sería muy necesario...</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que se descentralice la actuación. Y, para eso, las oficinas que han creado se han quedado cortas. Y se lo he dicho y se lo vuelvo a repetir: Creo que es fundamental que esas oficinas que ustedes han creado sean oficinas de urbanismo, donde puedan hacerse PGOU, donde tengan arquitectos, no solamente un simple abogado que te informa. Porque eso para los municipios es básico, para lo que usted ha dicho antes: para aligerar el proceso. Para aligerar el proceso hace falta que tengamos técnicos adecuados, y además en conexión con la Consejera, para que nos digan «esto es correcto y esto no es correcto, y además se lo vamos hacer porque ustedes no tienen medios». Creo que eso sería otro tema muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta crisis, yo no comprendo por qué, en una escuela-taller, durante dos años esos chavales no pueden hacerse su vivienda, o por qué con fondos como los programas Memta o los talleres de empleo no pueden hacer viviendas, ante la situación de crisis de la vivienda. A nosotros nos parece también que tendría que ser inmediata la disposición de suelo, y para eso yo le he dicho reserva sí, pero que se pueda comprar en rústico —reserva sí, pero que se pueda comprar en rústico—. Creo que eso sería muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, otro tema en la financiación.</parrafo>
        <parrafo>Yo dudo mucho, porque los banqueros no tienen, a mi modo de ver —si se ofenden, lo siento—, no tienen más alma...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, le recuerdo que le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale. Más alma ni más Dios que el dinero. Por lo tanto, ahora no les conviene, no prestan. Antes te lo daban regalado o casi regalado; ahora no te prestan.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, financiación, pero financiación desde ustedes mismos, que sí tienen capacidad para que... Porque los ayuntamientos y otros agentes, o un pequeño industrial, no tienen: financiación.</parrafo>
        <parrafo>Y ya termino.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es muy importante, señor Consejero, es que, o esto, o el plan famoso que usted tiene, va al fracaso. No porque usted tenga mala intención, sino porque no hay condiciones, porque estamos en crisis, porque estamos en crisis, que es de lo que tenemos que percatarnos. Porque, si no, ¿qué sucede? El otro modelo es la corrupción. Hoy, en Alcaucín, mañana en Baena, pasado en no sé donde... Bueno, puntas del iceberg, porque hay un defecto de fondo que es viviendas para ganar dinero. No, no, no. Oiga usted, esto es una actividad no para ganar dinero, sino para despertar un servicio y para dar un derecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, debe su señoría terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pues agradecer al Consejero la comparecencia a su propia iniciativa, y también, por parte de nuestro grupo, en la materia que nos ocupa, sobre las medidas que la Consejería que él preside va a dedicar a los objetivos de la misma, entre otros, asegurar el derecho a la vivienda, el acceso a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, debo decir que, efectivamente, he tomado nota de las cuatro líneas que se han esbozado; pero yo, la verdad, es que esperaba que hubiera una expresión trasversal de lo que las medidas, ante la situación de crisis, supondrían dentro de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Yo, realmente, me he puesto en el lugar de una persona que tiene que buscar una vivienda, o que quiere saber qué le ofrece la Consejería de Vivienda en esta situación de crisis, y, realmente, pues yo no he encontrado dónde están esas medidas a la situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, en primer lugar, esta Consejería, su Consejería y usted, deberían ofrecer una respuesta mucho más clara, mucho más directa, mucho más transparente y que llegara de una forma mucho más efectiva al ciudadano, en definitiva, que es quien es el último destinatario de las políticas de su Consejería, desde..., bueno, pues traducción de las políticas que se practican, desde su propia Consejería o desde otras, hasta, como le digo, traducción de los planes y de las distintas propuestas que se han puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, a mí me gustaría, en primer lugar, situar a qué situación de crisis se refieren, porque usted ha hecho alusión a cuatro líneas fundamentales, que en realidad son las cuatro líneas fundamentales que en política de vivienda se hacen en cualquier momento, haya crisis o no haya crisis, que son las políticas de suelo, políticas de vivienda, políticas de rehabilitación y políticas de espacios libres o, digamos, de ciudad, que es equipar propiamente el hábitat de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, bueno, pues yo he echado en falta realmente algunas propuestas reales y concretas en materia de crisis. Si le digo la verdad, usted ha hecho —pues vuelvo a decir— una relación de las políticas que se están llevando por parte de su Consejería en los distintos temas, pero no he visto propuestas nuevas de ningún tipo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, como decía anteriormente, en el escenario de crisis habría que situar qué crisis queremos abordar, puesto que, desde el inicio de su política, en el Pacto Andaluz de la Vivienda, pues el escenario era que no había crisis, porque, en diciembre del año 2007, ustedes, en principio, ni siquiera reconocían la crisis, o podíamos decir que estábamos en un escenario bien distinto a este del que podemos estar hablando el 3 de marzo de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, bueno, la situación hoy es una paralización absoluta, como usted bien sabe, del mercado inmobiliario; una crisis absoluta del sector financiero; el paro de la construcción, al que usted..., bueno, ha aludido en función del empleo que genera, cosa que la verdad es que agradezco, pero, bueno, había que justificar cómo se da esa correlación tan directa, ¿no?, para obtener qué puestos de trabajo se generan; o la situación del stock de novecientos mil pisos en España, o la situación de confusión absoluta, en definitiva, por parte de las personas que tienen que mover la economía en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo, al final, creo que lamentablemente... Y le valoro la intención que usted pueda tener de poner medidas en marcha, pero realmente creo que no están llegando esas medidas, y que, bueno, pues, el pacto andaluz de la vivienda es ese gran desconocido. Es eso que se firmó anteriormente a la crisis, y que se concretó en un Plan Concertado de Vivienda y Suelo, que ahora mismo está en el congelador, esperando a que el plan estatal aterrice y diga qué propuestas se mantienen o qué propuestas se cambian de ese plan concertado, y es un plan concertado que tiene una comisión de seguimiento que tampoco tenemos noticias de qué valoración hace de la puesta en marcha del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Hace muy poco, en la última Comisión, usted habló, hizo una comparecencia sobre las medidas en materia de suelo. Bueno, usted, hoy, nos ha hablado de la movilización del patrimonio autonómico del suelo con capacidad para 22.000 viviendas protegidas. Otra de las medidas era... Eran cuatro ejes: la movilización del patrimonio autonómico, la agilización de los PGOU, el régimen de ayudas a promotores y la oferta pública. Pues, bien, nosotros le hemos hecho alguna vez el comentario de cómo la Consejería, la EPSA con un patrimonio de suelo para 22.000 viviendas protegidas, bueno, pues, se dedica a adquirir más suelo, a hacer una oferta de suelo por otra cantidad importantísima. A no ser que la EPSA no sepa muy bien en qué situación tiene esos suelos para 22.000 viviendas protegidas, porque, como usted bien sabe, desde que se tiene un suelo hasta que se produce una vivienda protegida puede estar en una situación muy diversa de puesta en carga. Por lo tanto, usted ha dicho «puesta en carga de suelo». Pero no sabemos en qué situación realmente está. Si ese suelo se puede poner mañana o si se puede poner a lo largo de diez años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esto a nosotros nos preocupa, porque, claro, es que suelo para 22.000 viviendas protegidas, si ustedes lo pusieran en marcha de una forma inmediata, sería una acción realmente importante. Pero usted no nos ha aclarado qué posibilidad tiene de hacer esto. De hecho, las propuestas que nosotros conocemos de la EPSA en muchos municipios es que, bueno, directamente están paralizadas y no entendemos por qué motivos. Habría que dar alguna explicación de por qué esos solares están absolutamente inactivos año tras año en distintos municipios.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la agilización y adaptación del PGOU, tomo nota de que son 139 los municipios que ya se han adaptado. Y, desde luego, yo supongo que usted no estará satisfecho con esta cifra puesto que es una cifra realmente baja para lo que es el objetivo, que el objetivo era que en enero de 2007 la totalidad de los municipios andaluces —770—, pues, tuvieran sus planeamientos adaptados. Y créame que la adaptación parcial no deja de ser una perversión del planeamiento, puesto que planifica y limita de una forma bastante limitada lo que es el crecimiento general del municipio. Pero, bueno, no obstante, es un mal menor, cosa que, bueno, pues, celebramos que se esté produciendo. Pero, nosotros creemos que hay que agilizar los PGOU en muchas otras cuestiones. Como usted bien sabe, en muchos sitios se llevan esperando informes del Estado o, incluso, de la propia Junta de Andalucía en distintos departamentos, direcciones generales, etcétera, meses, para que, al final, ni siquiera se produzcan esos informes. Nosotros le vamos a presentar en los próximos días una iniciativa para que por parte de la Junta de Andalucía, por su parte, se inste al Gobierno de la Nación a evacuar esos informes, absolutamente necesario para que se reduzcan los plazos de los planes generales de ordenación urbana.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los trámites para la agilización de calificación de viviendas protegidas —y ya entramos en el capítulo de vivienda, ¿no?—, pues, realmente creo que no están siendo efectivos. Y se lo digo, bueno, por el conocimiento que tenemos de que los promotores solicitan esas calificaciones y se eternizan en las delegaciones provinciales estas calificaciones. Nosotros creemos que hay que agilizar mucho estos procedimientos, hay que ver la posibilidad de que estas calificaciones se puedan producir vía telemática, vía on line. Hay muchísimas formas de agilizar, cosa que a mi juicio en esta época tendría que estar poniéndose en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la construcción de viviendas protegidas, pues, yo les voy a volver a rebatir sus datos. Si, efectivamente, se han calificado provisionalmente 14.000 viviendas, nosotros —y usted— los datos que tenemos del Ministerio de la Vivienda son que se han terminado definitivamente 7.000 viviendas. Y en su página web usted hace una alusión a que las transacciones de vivienda protegida han sido del orden 11.000, lo cual cuadraría aproximadamente con la cifra del objetivo. Pero, realmente, a no ser...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le queda un minuto. Le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>A no ser que usted incluya las transacciones de vivienda protegida de segunda mano, el objetivo eran 14.000 viviendas nuevas, de nueva construcción. Y, desde luego, las viviendas que se han terminado en este año son 7.000 viviendas, y usted lo sabe, y eso nos parece una cifra muy escasa.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar con dos cuestiones fundamentales. La crisis fundamental en este sector de la vivienda son dos cuestiones: que no hay las suficientes viviendas protegidas, que establece la ley que son el 30% de la oferta en general, cosa que en este momento no se llega casi ni al 10% de la oferta residencial, y que, bueno, dónde están esas medidas para que del 10% se llegue al 30% mínimo; y, en segundo lugar, no están las viviendas de promoción pública. A mí me parece que la cifra que usted ha dado, pues, es realmente escasa en relación con las viviendas que se construyen en la Comunidad, y yo creo que tendría que haber un mayor impulso en este sentido, así como de la vivienda social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por su información, filminas incluidas, aunque se hayan perdido los azules. Pero, bueno, los azules lo mismo encuentran un día de estos el camino, nunca mejor dicho, el camino, verdad y vida.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Aparte de la broma y sin afán de molestar, por supuesto. Efectivamente, tenemos una situación de crisis mundial, mundial. No tiene su origen en la mala gestión del Consejero Espadas, ni del Presidente de la Junta de Andalucía, ni nada de eso. Pero es cierto que tenemos que combatirla.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, escuchando a la portavoz del PP, he recordado una máxima de mal periodismo que dice: «No permitas que la verdad te destroce un buen titular».</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, haciendo una paráfrasis, si se me permite, no permitas que una información contrastada y seria, con unos balances positivos, te permitan o te impidan un discurso negativo.</parrafo>
        <parrafo>14.000 en 2008. Pierda la esperanza, señor Consejero. Eso no va a ser reconocido nunca por el Partido Popular, ni aquí, ni fuera de aquí. Que en vez de 14.000 hubieran sido 28.000, —lo que ya le anuncio para cuando haya 28.000—, el doble, tampoco. Eso no, porque entonces no se puede hacer el discurso de la cantinela negativa.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué es lo que nosotros vemos, señor Consejero? Que las medidas que se están poniendo en marcha son unas medidas que de fondo lo que quieren es cambiar, pretendemos cambiar la política que se ha desarrollado hasta ahora. La política que en España hizo que se construyeran 800.000 viviendas al año, más que en Inglaterra, Francia y Alemania juntas. Y que esas políticas de inflación, de burbuja y de hipertrofia del sector de la construcción, del sector inmobiliario, pues, ha estallado, porque, efectivamente, no había capacidad de absorción de tanta oferta productiva. Tenemos que hacer frente a la crisis global, y, además, al factor específico español de un desarrollo excesivo del sector de la construcción, que está ahora en un ajuste muy profundo en actividad, en empleo y en número de viviendas construidas.</parrafo>
        <parrafo>¿Para cambiar esa situación qué es lo que se está haciendo, qué es lo que ha propuesto por el Consejero, por su equipo y por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía? Acabar con una determinada política de suelo, de liberalización total del mismo, promovida por los gobiernos del señor Aznar, que incrementó exponencialmente el valor del suelo y, por tanto, de su repercusión en la vivienda, reducción a mínimos históricos de la inversión pública y de la construcción de vivienda protegida, intervención al mínimo de los poderes públicos en el mercado de suelo y en el de la vivienda. Y esta es la política nefasta con la que hay que acabar, haciendo la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, mediante las modificaciones legales oportunas, ley del suelo, la LOUA, el POTA, la ley de la vivienda y otras medidas, la consideración de la vivienda, señorías, como un derecho —así está reflejado en el nuevo Estatuto—. Se ha puesto aquí en duda la voluntad del Partido Socialista de hacer esto realidad, y, salvo los imponderables objetivos, está claro que todas las medidas puestas en marcha por la Consejería, señor Gordillo, van en esa dirección. Veremos a ver si dan los resultados del ciento por ciento. Tendremos ocasión de irlos evaluando a lo largo del tiempo, pero todos van en esa dirección, que compartimos con usted, o que usted comparte con nosotros, ya no compartimos otras afirmaciones que usted hace, como no podía ser de otra manera, si no usted estaría en el PSOE, o nosotros con usted en el Sindicato Obrero del Campo, lo cual no es el caso y no parece probable, al menos, en los próximos meses. Nunca se sabe. Queda usted invitado a sumarse a la causa de la izquierda transformadora en la realidad, y no solo en los discursos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, se han cambiado muchas políticas y muchas medidas legales que se adoptaron y que permitió ese desarrollo, hiperdesarrollo, del sector de la construcción y de la promoción de vivienda privada, alterando las prioridades, obligando a reservar el 30% de manera obligatoria en los planeamientos, interviniendo por los poderes públicos en el mercado del suelo, multiplicando la inversión pública en construcción de vivienda protegida, etcétera, etcétera, subvencionando el alquiler más que nunca, dotando suelo público y privado para la construcción de vivienda, multiplicando los recursos para la rehabilitación de vivienda... De todo esto se ha hablado aquí, y se han dado los datos a través de las filminas correspondientes que hemos podido ver, y, salvo que se diga lo contrario, son datos ciertos, puede que no gusten, eso indica una voluntad con hechos no con palabras, y por tanto tenemos que seguir en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, y si se me permite la licencia, otros protagonizaron y montaron una orgía, y ahora a nosotros nos ha tocado gestionar la resaca, pero, bueno, en ello estamos. Eso es lo que ha querido el pueblo andaluz y lo estamos haciendo poniendo todo nuestro empeño, y estoy seguro de que lo vamos a hacer bien. En 2008, al menos, se han cubierto y se han cumplido los objetivos. Estoy seguro de que va a ocurrir así en los próximos años, y si no, tiempo habrá de que vengamos aquí y veamos la realidad de los compromisos adquiridos, que es mucho más difícil, como todo el mundo sabe, dar trigo que predicar, pero, bueno, para eso estamos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Se han tomado una serie de medidas, están cuantificadas en la exposición que se nos ha hecho, en papel y en las filminas que hemos visto ahí: el incremento notable de los presupuestos de la Junta de Andalucía para vivienda, el apoyo a los ayuntamientos para terminar de adaptar sus planes, las medidas para movilizar suelo público y privado, la potenciación de la Empresa Pública del Suelo de Andalucía... Y, en fin, el resto de medidas que todos conocemos y de las que venimos hablando en todas las comisiones, y que van avanzando y van dando sus frutos, y muy pronto trabajaremos aquí la ley del derecho a la vivienda, que es una piedra angular de ese compromiso que está en el Estatuto, que alcanzamos los tres partidos que estamos aquí presentes: señor Gordillo, señora Martínez, y ahí trabajaremos entre todos para que, efectivamente, estoy seguro que entre todos vamos a hacer una buena ley.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, termino ya, con todas estas medidas, ya adoptadas, en carga, podríamos decirlo así, queremos conseguir dos objetivos: vivienda más fácilmente accesible para los sectores más débiles de la sociedad, y, por otra parte, generar actividad y empleo. Esos son los dos grandes ejes, y todos estos miles de millones de euros, estas decenas de miles de empleo, que se están creando y se van a crear: esta actividad económica inducida vamos a ir viéndola y la vamos a ir analizando a lo largo de las sucesiones filminas y sesiones de tarde que aquí podremos tener gracias al equipo de la Consejería. Y, en fin, que todavía no lleva un año esta Consejería funcionando, señorías, no lleva ni un año, y con toda humildad, sin sacar pecho, pero nos sentimos legítimamente satisfechos de estos meses de trabajo. Y creemos, y si no que se nos diga lo contrario, que no hay una sola comunidad autónoma de España que pueda presentar un balance con números en la mano, no con palabrería vana; no con consigna, que demuestre una apuesta más firme que la que aquí se está demostrando en cada una de las comparecencias que el señor Consejero y su equipo plantea, a iniciativa suya, o nuestra, de los grupos parlamentarios, para ir evaluando los compromisos adquiridos; ninguna comunidad autónoma, y, si no, dígase cuál, y señálese cuál es el espejo donde deberíamos mirarnos para hacer las cosas mejor de lo que, por lo visto, lo está haciendo el señor Espada y su equipo. Yo creo que no lo hay. No obstante, como hay un turno de cinco minutos luego, seguramente nos enteraremos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Espada, mire usted al norte, al sur, al este o al oeste, y verá como allí se está haciendo mejor política de vivienda que aquí: con más recursos públicos, con más determinaciones legales —termino ya—...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto le queda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... para obligar a que haya una reserva importante para construcción de vivienda protegida, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, en esta Comisión iremos viendo los objetivos, cuáles y cuántos objetivos se van cumpliendo, y si hay una política alternativa a la misma, pues eso es lo que hay que hacer: formularlas, si es que se tiene, y si no, pues realmente estaremos ante una manifestación ya demasiado sufrida por este Parlamento y por los ciudadanos de una pura oposición negativa, destructiva, por un puro discurso del no del que, desde luego, no vamos a sacar ningún beneficio desde nuestro punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con este debate, y para posicionarse sobre las distintas intervenciones, tiene la palabra, el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Así es, señor Caballos, ¿eh? No empezaré por usted pero así es.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en una situación de crisis, lo mismo que se dice que es un buen momento para la política cuando hay otros recursos que escasean, yo creo que también es momento para hacer —o debería serlo— momentos para decidir acciones anticíclicas, no solo en lo económico, también en lo personal y en lo ideológico si cabe, porque aunque parezca contra natura hay momentos en los que toca, en este caso, discursos de responsabilidad o discursos de compromiso; sobre todo cuando hay que hacer, evidentemente, tareas que a nadie se le escapa pueden ser titánicas en un momento en el que el escenario, a lo que todo el mundo llama de alguna manera a permanecer, bueno, cedentes, ¿no?, ante las dificultades, a veces por encima de las capacidades de uno; o de las que puedan tener la gente para apoyar, para afrontar, digamos, los retos.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que aquí, en definitiva, las intervenciones que se han hecho, han sido intervenciones, quiero entenderlas todas constructivas. Y, por eso, iniciando por el representante de Izquierda Unida, en primer lugar, señor Sánchez Gordillo, el Estatuto es de todos, no lo diga usted como diciendo, el Estatuto, el Estatuto que ustedes es tal... No, esto no es el Estatuto del Gobierno, este es el Estatuto de Autonomía que ha aprobado el Parlamento de Andalucía, y que es su Estatuto, evidente, también, y su artículo 25, ¿no?, que, además, usted defiende claramente a capa y espada, valga la expresión, porque de eso se trata, de ver cómo hacemos efectivo el derecho a la vivienda, y de eso es de lo que estamos hablando; sobre todo cuando ese derecho a la vivienda, que estaba en la Constitución y tal, hemos visto que, en estos años, ha aparecido enormemente hacer realidad su efectividad, cada vez en capas más amplias de la población.</parrafo>
        <parrafo>Yo, ¿en qué estoy de acuerdo con usted? Yo estoy de acuerdo, básicamente, en que usted reivindica, aunque luego lo hace con un trazo quizás demasiado grueso para mi gusto, la Función Pública del Urbanismo. Y yo tengo que estar con usted, absolutamente, absolutamente. Esa es una de las quiebras del sistema en la cual, yo creo que la izquierda tiene claro que no está dispuesta a tolerar el que nos carguemos, de alguna manera, los principios básicos del ordenamiento jurídico y los principios básicos de una de las ramas del ordenamiento jurídico y los principios básicos de una de las ramas del ordenamiento jurídico por antonomasia y del Derecho Administrativo, que es el urbanismo, entendido, desde su fundamento, en lo que significa una actuación o una intervención pública para garantizar que un bien público, en este caso aunque esté en manos privadas, legítimamente como no puede ser de otra manera, tiene una función pública, como dice la propia Constitución: «la función social de la propiedad». Lo cual no deslegitima la propiedad privada, señor Gordillo, en ningún caso, pero sí, efectivamente, plantea un interés general que debe estar por encima, y debe cuidarse en cualquier caso, y dárseles las garantías que deba tener el titular de una propiedad privada, pero sin perjuicio o menoscabo de ese interés general.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, ¿cómo recuperamos o cómo reivindicamos esa función pública del urbanismo? Yo creo que, en los últimos años, en este Parlamento, y, bueno, pues en las modificaciones legislativas de los últimos años han ido en esa dirección; en la dirección de reconocer que se habían dado pasos equivocados, como poco, en lo que significaba garantizar que la vivienda, por ejemplo, no fuera un objeto de especulación —como usted bien dice— sino que fuese, en definitiva, un bien de carácter básico al que los ciudadanos deben poder acceder en condiciones razonables. Si bien es cierto que estamos en una economía de mercado, y que, en un momento determinado, determinados tipos de bienes pueden estar a mayor o menor alcance de los ciudadanos, y cuando están a un alcance lejano de los ciudadanos, bueno, pues ahí están las administraciones para intervenir, y ahí se distinguen ya, eso sí, los gobiernos para actuar con intervenciones que preserven más o menos el interés general de las capas más desfavorecidas o con menos recursos, pero, en definitiva, para eso están los programas electorales y las diferencias entre unos partidos y otros, que no somos todos, evidentemente, iguales, aunque en un momento determinado la desautorización, parece, generalista de los ciudadanos pueda parecerlo, no lo es, ¿no? Yo creo que ahí, por ejemplo, es donde se distinguen los planes de vivienda y las ayudas económicas que destinan unos Gobiernos u otros a favorecer determinado tipo de acciones en materia de rehabilitación urbana, de infravivienda, etcétera, etcétera, cuando se destinan recursos a unas capas sociales o a unas unidades familiares con más o con menos recursos.</parrafo>
        <parrafo>E igualmente yo creo, señor Gordillo, que tenemos que analizar, de verdad, más en profundidad los avances que se están tomando, y usted debe hacerlo, porque usted debería estar más satisfecho de lo que está. Yo estoy preocupado porque lo veo permanentemente instalado en la insatisfacción, y yo creo que eso no le permite avanzar. Y yo creo que es usted una persona que, a poco que le ponga cierto grado de optimismo, tiene capacidad sobrada para avanzar.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué le digo esto? Por ejemplo, yo no le he escuchado ninguna intervención en el Parlamento sobre lo que significan, desde el punto de vista de la intervención pública en un momento determinado, las medidas que se tomaron en relación con la vivienda protegida, en el 2005, o, por ejemplo, las que se han tomado ahora recientemente, o que van a ir en el proyecto de ley de derecho a la vivienda, que, por cierto, en el que tengo absolutamente fundadas expectativas de que usted y nuestro grupo sean capaces de alcanzar puntos de acuerdo; por ejemplo, respecto a limitar las capacidades de endeudamiento para garantizar que las familias con unos determinados recursos van a tener ayudas públicas para no superar esos niveles de endeudamiento. A mí esa me parece una medida progresista y una medida de salvaguarda de las rentas más, en este caso, débiles de la sociedad, absolutamente de aplaudir, y una medida que, además, ha sido defendida con uñas y dientes, entre otros, por los sindicatos en las mesas de concertación, no entiendo cómo su grupo no hace también bandera de ella, pero, hombre, alguna vez la sitúa en la parte de la balanza, en este caso, que debe equilibrar las otras cuestiones que a usted le gusten menos, ¿no?, como mínimo aquellas que tienen una componente social tan importante, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En relación con el suelo, nosotros compramos suelo, efectivamente, señor Gordillo. Hay una cuestión que usted plantea respecto a la compra de suelo rústico, la hemos discutido en algunas ocasiones y demás. Vamos a ver, precisamente por aquello de la función pública del urbanismo y de las reglas de juego, el que hace las reglas, o el juzgador, no puede ser juez y parte. Es decir, un suelo, y usted lo sabe perfectamente, se califica conforme a un planeamiento urbanístico, y el planeamiento urbanístico está en las manos, primero, y en primer lugar, y fundamental, de un ayuntamiento, que es el que ordena el uso de su suelo y el que establece, en este caso, las calificaciones de su suelo, y, por tanto, establece los desarrollos futuros que vaya a tener ese suelo y la organización del mismo, ¿no? Cuando nosotros compramos suelo para construir vivienda protegida, compramos suelo a precio tasado, es decir, el suelo para la construcción de vivienda protegida con un precio, en este caso, que no debe ir más allá del 15%, en este caso del valor de ese inmueble. Por tanto, no tenga temor, en este caso, a que introduzcamos ningún criterio especulativo que pueda, luego, recargar el precio final de ese suelo para el adquirente; está tasado, no es como el que compara suelo, en un momento determinado, en este caso un privado, y se ha hecho en estos años atrás, lo ha pagado caro, pero es que luego, evidentemente, lo ha cobrado con mucho en los beneficios que ha generado cuando vendió esas viviendas. No es ese el caso de la Administración cuando compra suelo para vivienda protegida; lo tiene tasado, está legalmente establecido y paga equis, ¿no? Lo que pasa es que nosotros no podemos introducir, tampoco, mecanismos como los que usted dice de irnos a mitad del campo a comprar suelo, en este caso, salvando algunas circunstancias que usted plantea, en este caso como munícipe, en el que lo que están viendo son suelos próximos o inmediatamente conectados con su casco urbano, que ahora mismo son rústicos y que usted tendrá que modificar, como alcalde de su ayuntamiento, para calificarlos adecuadamente y tal. Lo que pasa es que los comprará, en este caso, a su propietario, ¿no? Claro, comprenda que nosotros no podemos ir por ahí, en este caso, torciendo la mano de los ayuntamientos para modificarles la calificación de determinados suelos como consecuencia de que los compremos para edificar vivienda protegida, no hay ningún problema. Es decir, nosotros actuamos allá donde no actúan los ayuntamientos, y es una cuestión que también quiero dejarle clara, y luego se lo intentaré clarificar, también, a la señora Martínez. Es decir, nosotros creemos que el papel de la Empresa Pública de Suelo no tiene que ser un papel omnímodo en esto de la promoción de vivienda protegida, ni mucho menos, ese es otro de los elementos en los que quizá podemos discrepar. Hay varias formas de enfocar esto, ¿no? Nosotros no creemos que estemos en una situación terminal, en la que no haya nadie interesado en promover vivienda protegida en este país, iniciativa privada ninguna, ni iniciativas municipales ninguna, y, por tanto, como no hay nadie, pues, un interés supremo dice que sea la iniciativa autonómica y su empresa de suelo la que lo tenga que hacer. No estamos en una situación de ese tipo, ni muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, debemos actuar seleccionando, o bien donde no se actúa, desde el punto de vista municipal, o bien sencillamente donde ahí no hay una capacidad económica o financiera, o bien donde se busca el apoyo de una iniciativa autonómica, por carencia de recursos o de otro tipo. Es decir, en distintas circunstancias, o porque la magnitud de la actuación requiere, quizá, de un volumen de endeudamiento, o de financiación superior al que tendría una Administración local más pequeña, etcétera, etcétera. Es decir, analizando en cada operación cómo podemos generar lo que nosotros llamamos valor añadido a la operación, no estar por estar. Para nosotros el suelo, la construcción de vivienda no es un negocio, señor Sánchez Gordillo, para la Junta de Andalucía, ni para la Empresa Pública de Suelo, nosotros no generamos beneficios. Por lo tanto, sencillamente, todo lo que podamos sacar en cada operación se reinvierte inmediatamente en la misma actividad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en ese sentido, debemos seleccionar bien. Y, de verdad, no se preocupe en cuanto a que a nosotros las actuaciones, el suelo nos genere la necesidad de, luego, repercutir ese precio que pagamos con un mayor coste para el adquirente. Son precios, de alguna manera, tasados, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de la necesidad de una apuesta por el alquiler y por una reserva casi básica en todos los municipios. Yo estoy de acuerdo en que ahí no nos vamos a equivocar ninguno. En la medida en que crezca la oferta de alquiler en los municipios, no solo el precio bajará, sino que además las posibilidades de que haya demandantes de vivienda protegida que no pueden acceder a la misma va a descender enormemente. Por tanto, verá cómo en los próximos meses nos vamos a ir poniendo de acuerdo, seguro, en que esa va a ser la oferta mayoritaria de vivienda protegida que va a haber, no creo que solo en Andalucía, creo que en toda España, pero, desde luego, en Andalucía, pero demandada claramente por los adquirentes. Primero, porque le garantiza no tener el problema ahora mismo inmediato, a corto plazo, de la necesidad de una financiación de una entidad financiera, le permite el acceso inmediato a su vivienda. Y luego de lo que podremos discutir es de si permanentemente en alquiler, o al cabo de diez años, al cabo de tal, con algún tipo de opción a compra, pero el alquiler como un acceso mucho más rápido, mucho más inmediato de una familia a una vivienda se va a imponer claramente, y yo creo que va a ser uno de los grandes cambios, también, desde el punto de vista sociológico de esta crisis a futuro, desde el punto de vista de lo que está pasando, o la realidad, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Las oficinas. Lo hemos discutido también, las oficinas de asesoramiento urbanístico. Bueno, ahí tenemos muchas unidades y muchas estructuras superpuestas, tendríamos que ser capaces entre diputaciones provinciales, ayuntamientos, Junta de Andalucía, delegaciones provinciales, EPSA, etcétera, de ponernos de acuerdo, de alguna manera, porque, ahí —y termino, señor Sánchez Gordillo, con su intervención—, yo creo que la Administración ahí sea probablemente el elemento en el que tengamos que establecer una diferenciación entre lo que usted plantea y lo que nosotros creemos. La Administración no debe sustituir a la iniciativa privada en este ámbito. Es decir, yo siempre de sus palabras deduzco el que en una situación como esta usted ha empezado diciendo: «Mire usted, no valen las tiritas, aquí un cáncer, hay que actuar directamente». Si usted con eso a mí me quiere llevar a decir: «Como la situación se ha generado donde se ha generado y por quien se generado, no nos podemos fiar de nadie, y la iniciativa pública debe tomar las riendas y el control de toda la operación», yo creo que eso significaría tanto como anular el papel de los profesionales, en muchos casos... Y, cuando digo eso, digo, por ejemplo, de los arquitectos, de los profesionales liberales que trabajan en el sector y del mercado, de los cuales prescindiríamos de todos, en este caso, porque o los incorporábamos como funcionarios en las oficinas de asesoramiento o, sencillamente, bueno, pues no los utilizamos, ya hacíamos nosotros lo que considerábamos, ¿no?, o de las empresas cuando usted habla de la autoconstrucción como una fórmula absolutamente generalizable y extensible en su totalidad. Mire usted, entonces, todo lo que hemos trabajado en materia de riesgos laborales, de creación de empresas del sector, de niveles de calidad, eso no lo puede incorporar, en este caso, como usted dice, un grupo de chavales de una escuela taller. Eso son determinadas iniciativas que se pueden ir acometiendo, con unos controles, con unas direcciones facultativas, etcétera, que lo estamos viendo, pero eso no es generalizable a la escala de la que estamos hablando aquí. Yo no podría ejecutar un plan de vivienda de 100.000 viviendas, señor Sánchez Gordillo, por autoconstrucción, es que, vamos, entre otras cosas porque la señora Martínez me estaría dando todos los días, hasta el final de los tiempos, como se puede imaginar, del ritmo al que iríamos para conseguir los objetivos. Necesitamos de toda la iniciativa privada posible y de toda la iniciativa pública, necesaria cuando la iniciativa privada, evidentemente, veamos que se viene un poquito abajo.</parrafo>
        <parrafo>La intervención de la señora Martínez, yo le agradezco, desde luego, el tono y las aportaciones, con independencia de algunos puntos comunes en sus intervenciones de otras comparecencias. Fíjese, señora Martínez, voy a empezar por darle la razón, sin que sirva de precedente, en su primera, en su primera cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Usted planteaba que no acabamos de definir de manera clara y transparente cómo informar al ciudadano de cuál es nuestra oferta, desde el punto de vista de las medidas... Usted decía de las medidas anticrisis. Yo sería mucho más general. El ciudadano lo que quiere saber es, bueno, cómo pueden solucionarse sus problemas, independientemente de que eso se llame medida crisis, paquete A, uno, dos o tres, ¿no?, sino dónde tiene una promoción de viviendas, cómo puedo acceder a ellas, cómo puede beneficiarse de unas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo he dicho ya alguna vez en esta comparecencia: nos queda por avanzar bastante en materia de comunicación, en el diseño de herramientas, para que los ciudadanos conozcan realmente dónde pueden hacer efectivos sus derechos, cómo pueden tener acceso a esas ayudas de una forma más ágil, ¿eh?, no solo desde el punto de vista de Internet, sino desde el punto de vista de la información por ventanilla única a través de distintos tipos de herramientas, y, desde luego, de una manera mucho más amplia en el territorio, que, evidentemente, tendrá que venir acorde con nuestra capacidad y la oferta de vivienda protegida para darle respuesta a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Yo, si me lo me permite, he intentando ser en esta primera parte de la legislatura prudente, desde el punto de vista de la comunicación o la información de lo que podemos ofrecer, porque creo que estamos poniendo las bases de lo que vamos ya pudiendo ofrecer, pero podremos empezar a ofrecer de una manera mucho más masiva, como a mediados de la ejecución del plan. Porque el plan, para mí, arrancó desde el momento en que se firmó, con los efectos de 1 de enero, pero desde el momento en que se arrancó; pero para usted, señora Martínez, es que no acaba de arrancar nunca, y eso a mí cada vez me preocupa más. Es decir, cada vez que le escucho en el Parlamento una intervención en la que me dice «No, pero el plan lo tiene usted congelado, porque ahora depende de tal cuestión»... Yo tengo anotado..., pues, yo qué sé, una auténtica retahíla de veces en las cuales usted me decía: «El plan no está en vigor, porque falta el convenio con las entidades financieras». Bueno, eso no era así, se lo expliqué, pero se firmó el convenio con las entidades financieras. «El plan no está en vigor, porque falta la orden de desarrollo del plan». Bueno, pues yo se lo aclaré, que lo estaba, pero había algunas medidas que faltaban, en este caso su desarrollo. Pero se firmó la orden de desarrollo del plan y eso tampoco ha sido suficiente. «El plan no está, porque falta el plan estatal». Y el plan estatal ya por fin se aprobó también. Pero ahora falta la adaptación al plan estatal, que son correcciones concretas o puntuales al plan autonómico, que también van a estar —a finales de marzo, espero—. Pero eso no significa en ningún caso —en ningún caso, de verdad, entiéndalo bien— que el plan esté —para nada, todo lo contrario— parado, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Yo sí le invito a que me mire cómo están los planes del conjunto de otros territorios, ¿eh?, porque yo creo que cada vez nos estamos separando más de lo que es la preocupación de la vivienda protegida en otros territorios. Y yo le hago un seguimiento —como sé que lo hace usted— a cómo están funcionando esas políticas de vivienda protegida en otras comunidades, ¿no?, y yo creo que la crisis nos está afectando a todos mucho, pero la iniciativa política en esta materia está afectando a unos más que a otros, o por lo menos el entusiasmo en esta iniciativa pública. No sé los resultados: de eso luego nos someteremos todos al examen al final, cada uno de nuestros procesos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Dice usted... En el modo de la exposición, pues, efectivamente, se puede hacer de muchas otras maneras, ¿no? En cualquier caso, yo, en la medida en que ustedes me concreten más en sus iniciativas cómo quieren que determinada cuestión sea objeto de exposición, yo se lo agradeceré, porque me atendré a la forma en que me lo planteen. Si son muy genéricas, evidentemente, pues me dan un margen de maniobra de organización que luego, a lo mejor, no es exactamente como ustedes lo hubieran querido, pero en fin. En cualquier caso, yo creo que, si perfilan o puntualizan más sus preguntas, yo creo que las podremos concretar también nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en relación con lo que son medidas horizontales o medidas de actuación desde que comienza la crisis, hombre, yo sí tengo muy claro, tengo perfectamente claro cuáles hubieran sido las hipótesis de esta Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio con y sin crisis. Es decir, este Consejero empieza a funcionar en una situación parecida a la de la legislatura anterior, con un plan de vivienda con unos objetivos de las características del que tenemos aquí, y tendría perfectamente un escenario en el que tendría un sector de la construcción mucho más dinámico, en el que lo que habría que introducir serían incentivos, para que, además de la vivienda libre, que de por sí funcionaba con una dinámica magnífica, pues se construyeran viviendas protegidas: Ayudas, campañas de divulgación, no habría problemas de financiación por parte de las entidades de crédito, como no los había meses atrás, y, por tanto, la habilidad de este Consejero consistiría en hacerse un hueco en un mercado del sector de la construcción dinámica. Coincido con usted: en un plan hecho y pintado en un momento en el que todavía el sector de la construcción no había hecho más que iniciar, digamos, el desplome, ¿no?, pero, clarísimamente, con objetivos muy ambiciosos que...</parrafo>
        <parrafo>Fíjese usted, no podemos hacer como hacen los organismos internacionales y como hacen los foros de Davos y los grandes sabios, que es que revisan sus previsiones de crecimiento y se quedan tan anchos, en 10 minutos. Fíjese usted si yo, a los cuatro meses de legislatura, hubiera dicho: «Señora Martínez, revisamos las previsiones del Plan Concertado de Vivienda y, donde dijimos 100.000, pongamos 60.000, porque con la que está cayendo no parece realista mantener unos objetivos hechos en un...» Bueno, eso es lo que todos los días hacen sus analistas económicos, los nuestros, los del Banco de España y los de todo el mundo mundial: revisan las previsiones de crecimiento y revisan los objetivos. Bueno, pues nosotros no los hemos revisado. Y no los vamos a revisar, además, no los vamos a revisar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, estamos encabezonados en que había llegado la situación de oferta de vivienda protegida a tal nivel de suelo que es necesario, bajo cualquier concepto, incluida la intervención pública por encima de lo normal, en la construcción de vivienda protegida. Hasta ahí. Por tanto, cuando nos decían: «Son ustedes unos locos enormemente ambiciosos. No han calculado bien: son muchísimas», nos venían a decir. «Cien mil. No van a ser capaces». Nosotros decíamos: «Pues estaremos locos, pero creemos que son las que hace falta construir en Andalucía. Ayúdennos a que esto sea posible». Y, mire por dónde, ahora, encima, remando contra corriente y con olas de ocho metros, bueno, pues seguimos diciendo lo mismo: Colaboren con nosotros, porque el objetivo sigue siendo necesario, aunque ahora es todavía más difícil de lo que lo era cuando ustedes ya dijeron que era ambicioso.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, hombre, no es por casualidad que este Gobierno —y que este departamento—, en los meses que lleva, haya modificado normativas que llevaban años, en materia de vivienda protegida, para simplificar, agilizar y adaptarse con flexibilidad a los cambios que se están produciendo. ¿De cuándo se habían producido transformaciones o adaptaciones en las promociones de viviendas, de viviendas en propiedad, viviendas en alquiler, alquiler con opción a compra, modificación de superficies...? ¡Si estamos trabajando a la carta, prácticamente, para conseguir calificar vivienda protegida y poner más vivienda protegida en el mercado!</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, cuando sacamos, a solo un mes y medio de inicio de esta legislatura, la transformación de vivienda libre en vivienda protegida, yo tuve que aguantar algún titular diciendo que ya se había venido abajo el Pacto por la Vivienda. Sencillamente porque dijimos que un pequeño paquete de todo lo que era el stock de vivienda libre podría calificarse. Dos mil quinientas. Buenas son; son viviendas protegidas que, en este caso, ojalá ya tengan, dado que estaban terminadas, ya tengan incluso, algunas de ellas, hasta las llaves y personas viviendo. Bueno, todas las medidas son útiles.</parrafo>
        <parrafo>Agilizaciones, adaptaciones, flexibilización... ¿Es que esas no son medidas? ¿Es que la oferta pública de adquisición de suelo...?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que no se había hecho nunca. Por tanto, usted dice: «¿Está tomando usted las mismas medidas que hubiera tomado de todas maneras sin crisis?» No, yo no le hubiera planteado a la Consejería de Economía y Hacienda una oferta pública de adquisición de suelo masiva si no fuese como consecuencia de que necesito ese suelo porque voy a tener que actuar si la iniciativa privada no actúa, como, de hecho, no está actuando, como consecuencia de la situación económica. Esa es una medida de crisis —claro que sí, por supuesto— en la que le puedo destacar que dediqué bastantes horas del mes de agosto a pensar en cómo la íbamos a articular. Y eso nos va a permitir tener un colchón, en el caso de que, efectivamente, las calificaciones de vivienda protegida, que son solo el paso inicial del proceso, no se culminen con la financiación suficiente y con la construcción de esas viviendas. Para eso, que dispongamos de suelos con los que poder actuar directamente, sin necesidad de depender de un promotor privado, que podrá obtener o no esa financiación.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, esa es solo la fase inicial; espero que no tengamos que seguir. Pero, si tenemos que seguir apoyando, en este caso a esas calificaciones y a esos promotores de vivienda protegida, lo vamos a hacer, porque, si no, no llegaremos a cumplir el objetivo político, que es el objetivo social que nos hemos marcado.</parrafo>
        <parrafo>Algunos datos más.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice: «No hay información, por parte de la Empresa Pública del Suelo, de dónde está». Yo tengo cuadros... Le he dado el dato antes, pero podemos intensificar esa información.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, ahora mismo, respecto a lo que son esas 22.000 viviendas que usted me preguntaba de EPSA, que yo le decía «Están en producción»— ¿no? —en distintas...»</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos, ahora mismo, suelo para 6.485 viviendas por parte de EPSA en obras, ¿eh?; tenemos suelo para 11.000 viviendas en proyecto, y tenemos suelo para 4.900 viviendas en reservas de suelo. Eso suma el cómputo de 22.494 viviendas, que son a las que yo me estoy refiriendo. Por lo tanto, no son virtuales: están ahí, en distintas situaciones, unas en obras, otras en proyecto, otras en reservas de suelo, que se convertirán, evidentemente, en proyectos y luego en tal. Pero están en distintos municipios, municipios con más o con menos demanda; pertenecen, en este caso, a los suelos de los que hemos podido disponer en años anteriores y cuya ejecución se ha venido iniciando en estos últimos años o recientemente. De lo que estoy hablando ahora, con esa posibilidad de poner en carga suelo con carácter inmediato, generalmente, y como nos hemos concertado, se va a producir en municipios con una fuerte demanda y, por tanto, muy claro en municipios o en ciudades o en áreas importantes. Esto es independientemente de lo que significa la actuación que tenía con normalidad EPSA antes, que podía actuar en una promoción de 25 viviendas en un pueblo en no sé dónde, ¿eh? ¿Por qué no, si había detectado con el ámbito que podía ser una demanda que tuviera salida, etcétera? Nosotros llevamos y estamos hablando con las diputaciones sobre en qué medida repartirnos de alguna forma también las tareas en este tema, ¿no?, y hasta qué punto tiene sentido que EPSA entre en promociones de un número pequeño de viviendas en determinados puntos del territorio en los que podría ser la empresa provincial de vivienda la que actuara, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Lo estamos haciendo en un marco de planificación o de coordinación con esas diputaciones, pero de momento esto es lo que está en producción y en carga. Y lo otro, en este caso lo de la oferta pública, es lo que vamos a poner con carácter inmediato y como medida de choque para activar el sector y para inyectar viviendas a esos objetivos de las cien mil que nos hemos marcado. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Las calificaciones se eternizan, etcétera. Señorías, somos la primera comunidad desde el punto de vista de calificaciones. Por cierto, que en los datos que usted daba de viviendas terminadas decía que las viviendas terminadas le seguían pareciendo muy bajas. Las viviendas que se terminan ahora, señoría, o que se han terminado a lo largo de 2008 son las pocas viviendas que se hacían y de las que hablamos en la primera comparecencia en esta legislatura cuando decíamos que no se había llegado ni a una de cada diez. Por tanto, ¿de qué se asombra, señoría? Claro que me parecen bajas, igual que a usted. Pero no son las del compromiso de este Consejero, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>¿Las viviendas que a usted le aparecen como terminadas en 2008 —y usted me las computa a mí— son las que yo en tres o cuatro meses he podido terminar? No, hombre, no. Son las viviendas terminadas, que muchas de ellas vienen de 2005. Claro, que pueden ser calificaciones de 2004, de 2005. Si le digo yo que en 2007 se llegó a tocar el suelo de la promoción de vivienda...</parrafo>
        <parrafo>Claro, ahora, incluso así, al dato que usted da le falta el último trimestre de 2008. Mírelo, que es el tercer trimestre. Y no estamos muy mal, en el ámbito de las comunidades, y habíamos tocado suelo; pero todavía había otras que estaban peor. Pero es igual, yo en ese dato... Por eso, cuando hablamos de distintos conceptos... Ese dato, que es un dato malo, como es obvio, no es el dato que a mí me sirve de referencia. El dato que me sirve de referencia es el de las calificaciones, porque es el dato que me arranca un determinado proceso. No es un dato que me satisfaga porque vea la vivienda terminada. Claro que no. Son calificaciones provisionales. Pero me permite seguir, luego, la pista a cuántas de esas obtienen financiación y cuántas de esas se van ejecutando. Por tanto, esas serán sobre las que usted me demandará, o no, responsabilidad al final de esta legislatura. Si cuanto estemos hablando aquí en 2011, a finales, usted me dice: «Señoría, una calificación de 2008 y aquí está la vivienda sin construir.» Pues de esas será, evidentemente, de las que este Consejero se tenga que poner colorado, no de las de 2005.</parrafo>
        <parrafo>Ah, perdón, le decía que empezaba, en este caso..., o termino como empecé, ¿no? En primer lugar, agradeciendo al representante del Grupo Socialista la confianza, porque los datos y la información que se trae le parecen suficientes como para entender que, en el primer año de legislatura, en una situación tan complicada como esta de crisis, se están tomando las medidas adecuadas. Y, sobre todo, por la confianza en evaluar con un poquito de más margen cómo vamos cubriendo esos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, simplemente, añadir, por no extenderme más: habría que ver cuántas comunidades autónomas —yo le invito al portavoz socialista a que lo analice—, cuántas comunidades autónomas ahora mismo están hablando de vivienda protegida con la que está cayendo; cuántas están trabajando, exactamente, en elementos para identificar cuáles son sus objetivos; cuáles dijeron en los programas electorales que eran sus objetivos de vivienda protegida, y cómo los están ejecutando. Porque yo, por más que me esfuerzo, veo, y en algunos casos hasta lo entiendo, dada la magnitud de la crisis y de los problemas que tenemos en el sector de la vivienda libre y la parálisis del sector de la construcción, que, en muchos casos, hay quien ya ha tirado la toalla respecto a que esto arrastre todo, al menos en los próximos dos años, en el sector de la construcción y de la vivienda, incluida la vivienda protegida; por tanto, que ha dado por perdida la posibilidad de cubrir objetivos también en la protegida. Aquí no hemos tirado la toalla. Creo, señor Caballos, que estará de acuerdo conmigo. Pero creo que también sería un ejercicio, en este caso, por lo menos, de autoestima, ¿no?, como para, de alguna manera, creernos que la convicción es importante y, sobre todo, que aquí tenemos todavía batalla política suficiente para ver si cubrimos esos objetivos de la futura ley de derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Damos comienzo ahora al segundo turno de intervenciones, y tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, señor Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, en cualquier propuesta que usted haga o cualquier política que vaya en dirección a fomentar lo público, cuente con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, yo no he dicho —no me malinterprete— que solo público. Yo sé que estoy en la sociedad que estoy. A mí me gustaría el socialismo, pero estamos en el capitalismo. Por tanto, sé que tenemos que ir a fórmulas mixtas. Pero, ¿qué es lo que yo le digo? Más músculo, más músculo, infinitamente más músculo a lo público, porque estamos raquíticos. Usted mismo ha dado el dato: una de cada diez, una de cada diez. Y el derecho... Es decir, lo público y el derecho están absolutamente relacionados. Yo no creo —y se lo digo así de claro, y no me importa que me oigan en toda Andalucía— que la iniciativa privada busque el derecho; busca el negocio porque es su razón de ser. No digo que desaparezca, no digo que desaparezca; que se mantenga, pero vayamos a fórmulas mixtas donde lo público garantice el derecho, donde lo público garantice el derecho, porque lo privado... No solamente aquí, no crea que aquí somos los malos. No se soluciona el problema aquí, pero tampoco en los Estados Unidos de Norteamérica, que hay 30 millones de personas en la calle, ni en Alemania, ni en Francia, ni en Inglaterra. Por tanto, es que ese modelo no garantiza el derecho a la vivienda, ¿no? Y, en eso, la declaración es avanzada: «Vivienda como derecho». Pero hay que amarrarse los machos, como dicen en mi pueblo, para conseguir esos objetivos. Hay que amarrarse los machos. Y en eso cuente con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir otra cosa que... Yo no soy un hombre de muchas alabanzas. Yo creo que usted es un hombre decente, y creo que también puede avanzar más. Yo no sé el espacio político que usted tiene dentro de donde está, ¿eh? Eso ya no lo sé, no lo conozco, pero sepa que esa es la consideración que en el día de hoy yo tengo de usted en su función.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora voy a intentar cuatro cosas o cinco que no me ha contestado, porque son cinco minutos los que tengo. De chabolismo, no ha hablado usted nada de chabolismo. Y yo, desde la última visita a El Vacie y a Torreblanca y a Málaga, creo que a eso hay que darle respuesta en esta legislatura, si es posible en menos de esta legislatura. A eso hay que darle respuesta entre todos los que tengan que intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ser telegráfico. Viviendas vacías. Yo creo que haría falta, porque hay 633.000... Por el disparate que hubo, hay muchas viviendas vacías, porque se hicieron viviendas para construir, pero no viviendas para que la gente viviera. Yo digo que se construya, sí, pero que se construya democráticamente. ¿Y eso qué significa? Construir para la mayoría. Porque aquí se estaba construyendo antidemocráticamente, es decir, para la minoría. Tan para la minoría que se han quedado las viviendas vacías. Por eso digo: constrúyase, pero constrúyase barato, al alcance de los trabajadores y de los hijos de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y en viviendas vacías yo creo que hay que buscar un impuesto. Lo hay en Holanda, lo hay en Francia, lo hay en otros países; no en países que han hecho ninguna revolución, sino en países del corte que tenemos aquí, del mismo sistema que tenemos aquí. Entonces, un impuesto progresivo para que esas viviendas se tengan que alquilar. Oiga usted, usted no puede tener una vivienda vacía. Y el concepto que yo defiendo para la vivienda: el uso. Por eso, el alquiler yo se lo voy a apoyar siempre. Yo sé que la mentalidad, incluso del más pobre de los pobres es muy de propiedad privada, pero hay que hacer un..., también un cambio de mente, la vivienda para vivir no la vivienda para especular, ni siquiera el que vive en ella, no solamente el gran constructor, la multinacional o quien sea, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, creo que hace falta ahora mismo una moratoria, una moratoria para los desahucios. Es decir, son más de 10.000 personas o familias las que están siendo expulsadas porque no pueden...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un minuto le queda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
        <parrafo>... no pueden pagar su hipoteca. O personas mayores que tienen alquiler, que han entrado los subasteros, que han entrado las grandes inmobiliarias y se quedan en la calle. Entonces, esa moratoria para que mientras que dure la crisis que no se eche a nadie a la calle, que se mantengan, al menos, en sus casas, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa que creo: si queremos acabar con la corrupción, señor Consejero, hacen falta dos cosas. Y un poco las apuntaba mi amigo —porque nos conocemos desde hace mucho tiempo— el señor Caballos. Y es que hay... Yo sé que eso no es de usted, pero que si queremos acabar con la corrupción hay que financiar a los ayuntamientos, hay que quitar la tentación, hay que poner leyes que impidan la especulación en el suelo, en la construcción y en la venta; pero también hay que quitar la tentación. Si un ayuntamiento no tiene ni un duro, y le dicen, con una simple recalificación te voy a arreglar un montón de cosas, pues es que es la tentación, a todo el mundo le entra la tentación, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y una última cosa, rehabilitación —termino— rehabilitación sí, pero al menos la rehabilitación individual que se da mucho en los pueblos pequeños. Hace falta que se suba un poquito, porque los 9.000 euros con la subida estaban en siete, ahora está en nueve, que es lo máximo que dan, es poco dinero para hacer una obra un poquito estructurada.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha visto usted lo obediente que estoy?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Les agradezco que hagan caso de esta Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el turno de posicionamientos, tiene la palabra la señora Martínez, del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Consejero, reanudaba usted su intervención hablando de la función pública o la función social del urbanismo. Evidentemente, ese fue el gran salto cualitativo de la ciencia urbanística, la función social de la propiedad privada. Pero, yo creo que en este momento el urbanismo también está en crisis y para mí la crisis del urbanismo, y yo creo que para la sociedad, para Andalucía en general, la crisis del urbanismo se manifiesta y se está manifestando en muchos casos que recientemente hemos conocido cómo se llaman: Estepona, Ohanes, Baena, Alcaucín o, el más reciente, de Almonte. Y eso es una enorme crisis del urbanismo a la que hay que poner medidas.</parrafo>
        <parrafo>En estos casos no se ha preservado el interés general y de nada sirve la autocomplacencia en esta materia. Bueno, yo creo que las intervenciones que se han hecho en esta Cámara, por parte de otras fuerzas políticas, pues, hombre, denotan una autocomplacencia general con su trabajo, cosa que yo no pongo en duda. Supongo que usted trabaja con toda su energía, pero, realmente, creo que es importante hacer una autocrítica cuando por unanimidad, por consenso de todos, se han aprobado unas pautas para reservas de viviendas protegidas que son de un 30% y estamos en un 10%. Por tanto, decía usted que EPSA interviene en espacios de cualidad, pues yo entiendo que ese 20% que nos resta para llegar a la excelencia, suponiendo que el 30% lo fuera, pues, desde luego, tiene espacio más que suficiente su Consejería y usted mismo para avanzar, y yo le invito a ello.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero desde la responsabilidad de mi función en la oposición y, desde luego, desde la humildad, lo que tratamos es de aportarles reflexiones e incentivarles porque, en definitiva, bueno, pues la práctica última que nosotros queremos es la que lleva al derecho personal que tienen todos los andaluces a acceder a una vivienda. Y, en ese sentido, pues yo quería recordarle una fórmula muy importante que se ha puesto en práctica en otros momentos y yo creo que en este momento, pues, se está careciendo, en cierto modo de ella, como son los convenios con los ayuntamientos. A mí me parece fundamental una cosa que usted ha dicho, que es el reparto de competencias y la coordinación administrativa para no intervenir y duplicar las fuerzas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es fundamental esos convenios con los ayuntamientos y, luego, el tema de las cajas.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que usted no ha hablado para nada del convenio con las cajas de ahorros. Efectivamente, se firmó, pero a nosotros nos parece que el convenio que se firmó, desde luego, en nada responde a la situación real y, mucho menos, a una situación de crisis, cuando se les exige a jóvenes en situación difícil que tengan tres años de empleo estable. Desde luego, con las condiciones que han firmado ustedes con las cajas en ningún momento vamos a llegar a que se cumplan las limitaciones del tercio del salario para acceder a una vivienda, y yo creo que eso es así. O sea, se lo digo porque creo que no se van a poder cumplir esas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, habrá que modificar ese convenio y, por lo tanto, usted también tendrá que darnos cuenta del seguimiento de esos préstamos. Porque hace muy poco la empresa Tinsa, perdón, los API —la Agencia de Propiedad Inmobiliaria— denunciaban que los bancos y cajas de ahorros denegaban el 51% de las hipotecas solicitadas por clientes solventes. O sea que, imagínese en el caso de los que ni siquiera son solventes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo, en ese sentido, me reitero en que este asunto es realmente importante y yo creo que la Consejería tenía margen de maniobra para que las medidas que usted dice y llama que han sido de crisis para el caso, por ejemplo, de oferta pública de suelo, nosotros creemos que esos recursos se podrían haber destinado realmente a avalar tanto a promotores como a clientes, y se lo hemos planteado y hemos hecho propuestas constructivas en esta Cámara y en el Pleno en diversas ocasiones, y creemos que usted dice que puede hacerse y lo anuncia, pero no llega a concretar en qué medida se van a avalar esas promociones.</parrafo>
        <parrafo>Respecto —y voy terminando, un minuto— al parámetro que usted utiliza, me parece lícito que usted utilice las calificaciones provisionales, pero, lógicamente, bueno, pues habrá que seguirles la pista, porque muchos promotores no están teniendo la financiación, como le estoy diciendo, en el tema de las cajas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y nada más, o sea, yo agradecerle sinceramente y ofrecerle en todo momento nuestra colaboración y las propuestas que hemos traído en diversas ocasiones y que seguiremos trayendo para ofrecerles medidas desde el punto de vista de suelos, de viviendas y también medidas fiscales a las que no se ha hecho alusión, en ningún momento, en esta comparecencia y que, desde luego, a mí me parecen muy importantes, porque son, efectivamente, un móvil a la hora de generar movimientos en este sector.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista para posicionarse sobre este tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias, me refiero a las palabras que usted ha dirigido a mi intervención. Me recomienda usted que me fije en qué comunidades autónomas están apostando por la VPO. Bueno, antes hice una pregunta que era, evidentemente, retórica, ¿no? Verá usted cómo, en los cinco minutos siguientes del turno del Partido Popular, nos va a indicar claramente el espejo donde nos tenemos que mirar, aquella comunidad autónoma que ellos gobiernen donde, efectivamente, además, compromiso de los poderes públicos autonómicos con los objetivos que aquí se dice defender. Que en esto estamos todos porque hablar no cuesta, todos decimos defender unos intereses generales y que estamos con la vivienda pública, pero donde se tiene el Gobierno no se lleva a la práctica y, por tanto, creo que tenemos un buen balance para cualquier debate. Lo único de lo que se ha hablado es una lista de ayuntamientos que tienen problemas judiciales en relación con cuestiones de urbanismo. Lo único, señora Martínez, se le ha olvidado, quizás, Jerez, Alhaurín, La Línea... Pero, bueno, eso no tiene tampoco mayor importancia. Creo que habrá sido un olvido involuntario por su parte, faltaría más.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al señor Gordillo, ha hecho intervención puramente marxista, quiero decirle, de Groucho Marx, dos huevos duros más, más subvenciones, más... Bueno, aparte de la broma, si me permite, señor Gordillo, efectivamente, yo creo que compartimos el análisis y el diagnóstico, compartimos que está habiendo, aunque usted no lo quiera reconocer, esfuerzos potentes en la dirección de los gestores que usted plantea y que coincidimos que tiene que ser una política de intervención pública, de los poderes públicos, a la intervención de los mercados del suelo, de hacer asequible la vivienda a los sectores más débiles de la sociedad. Pero no compartimos algunos de los instrumentos, como no podría ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señor Consejero, creo que las medidas puestas en marcha van en la buena dirección. No se ha desmontado aquí esa afirmación por parte de ningún grupo, no se ha dicho que hay que hacer lo contrario. Se ha dicho, en todo caso, que es insuficiente o se ha hecho palabrerías, pero no se ha descalificado su plan, sus planes, sus objetivos y tampoco se ha podido descalificar los primeros resultados, que son ciertamente positivos. Y eso, como usted ha dicho, en un contexto muy adverso, es que estamos en un contexto en que hay una sequía del crédito grande, en que hay una desconfianza en los sectores económicos entre sí con el sector financiero, en que hay un incremento tremendo del desempleo. Y, en fin, entre otros factores que hay un stock de viviendas terminadas por vender, que vienen de la época de la orgía que otros montaron y que ahora nosotros tenemos que administrar la resaca, como ya digo. En fin, vamos a estar a la altura de las circunstancias o, al menos, nos vamos a dejar la piel en el empeño y, desde luego, vamos a ir, faltaría más, cada mes evaluando cuántas calificaciones provisionales, cuánto se ha invertido, cuánto empleo ha generado, etcétera, etcétera. Y, al final, pues nos juzgaremos aquí entre nosotros y, finalmente, el juez supremo que es el pueblo en las próximas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—También brevemente, porque me extendí mucho más en mi primer turno. Por lo tanto, ahora compensaré.</parrafo>
        <parrafo>Chabolismo. Hablamos el otro día largo y tendido. Yo creo que las actuaciones ahí tienen que ser concretas, de la mano de los ayuntamientos donde se establecen los núcleos y, por tanto, no solo, eso sí, desde un punto de vista de recursos económicos, sino de estrategia de actuación y de cómo empezamos a generar programas integrales en esa zona.</parrafo>
        <parrafo>Viviendas vacías, lo comentó el otro día el Presidente en su intervención —creo que es una pregunta de Diego Valderas—, tiene dificultades jurídicas, y usted lo sabe porque algunas de las iniciativas, que estaban o puedan estar en otros ámbitos cercanos, no se han desarrollado en algunos de los Gobiernos, en este caso, en los que ha participado Izquierda Unida. El caso del País Vasco es un ejemplo, pero el caso más cercano es del Ayuntamiento de Sevilla, también. Y tampoco se ha desarrollado porque hay un informe del Consejo Consultivo que lo desechó, por concepto mismo de lo que es vivienda desocupada… Y, por lo tanto, tiene dificultades, sin perjuicio de que el objetivo final de que no haya una vivienda vacía, cuando hay alguien que no pueda acceder a la misma, lo podamos compartir. Habrá que seguir trabajando en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>El tema de moratorias de desahucios, evidentemente, desde el punto de vista social, me puede parecer bien; ahora, cómo le explico yo a un banco que eso lo lleve a cabo. Nosotros sí le podemos garantizar que desde la Empresa Pública de Suelo, así se lo dijimos el otro día, en el parque público de viviendas, estamos llegando, hemos llegado a más de 5.500 acuerdos con, en este caso, inquilinos, para demorarles y aplazarles y no actuar con el desahucio, salvo en situaciones en las que claramente lo que vemos es mala fe y otro tipo de comportamientos. Pero en familias que estén pasando apuros hemos destinado 11 millones de euros, en este caso ya, a lo que significan aplazamientos y fórmulas de pago en diferido.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no a la corrupción, como usted dice, de manera clara, en lo ligado al urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Martínez, creo que ese es el gran handicap de estos años. Yo creo que, si somos capaces de hacer alguna vez un debate sosegado, en este Parlamento, y no sectario y no utilizado demagógicamente respecto a dónde aparecen los casos de personas con nombres y apellidos, en este caso, que hayan actuado con conductas penalmente reprochables, en este caso, ligadas o no a actividades urbanísticas, pero en las que yo creo tendríamos que ser capaces, y políticamente sería lo más inteligente, sobre todo para los responsables de estas materias, en los partidos políticos, no solo en el Gobierno, porque es que al ciudadano, al final, lo tenemos hecho un lío, el ciudadano ha asociado la palabra urbanismo a corrupción. Y yo creo que claramente, cuando vemos situaciones en las que aparecen muchos más tipos penales, aparte del denominado delito contra la ordenación del territorio o de urbanismos, yo creo que es porque hay más circunstancias, además de las construcción en un suelo no urbanizable, etcétera, etcétera. Esa es otra circunstancia que no son responsabilidades administrativas de un responsable local, sino que son conductas recogidas en el Código Penal, que son, generalmente, las que llevan, en este caso, un mayor reproche social y una actuación más contundente por parte de los jueces o por parte de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado. Esas son, generalmente, las que aparecen más en los telediarios. Aunque puedan venir, en origen, por una determinada medida administrativa. Si eso es así, señora Martínez, sepamos distinguir una cosa de otra. Sepamos distinguir, efectivamente, dónde se ha producido una actuación personal, absolutamente reprochable, en donde la única diferencia puede estar en cómo se respeta o tolera, en este caso, esa situación, en el marco de un partido político. En el del mío no se tolera y se actúa. Se actúa de manera fulminante. En el de otros todavía estamos esperando. Pero, a diferencia de cómo lo hacemos nosotros, cuando lo hacen ustedes, solo recuerdan, exactamente, los casos en que se han producido problemas en municipios gobernados por el Partido Socialista, hombre. No me produzca la cadena, en este caso, de municipios sin recordarlos todos. Con lo cual, como esa lista será larga, yo a lo que le invito es que no identifique exclusivamente eso con el urbanismo. Ya podremos hablar mucho más de otras cuestiones de las que pueda haber ahí; sobre todo, porque creo que vamos a tener un Pleno en la próxima semana, probablemente, sobre estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de verdad, hacemos un flaco favor a la credibilidad de los responsables locales, de la primera línea de fuego que tiene tomar decisiones sobre el suelo y sobre el planeamiento urbanístico si entendemos que decidir sobre el suelo significa, en definitiva, ejercer un poder del que se tienen que derivar, necesariamente, actuaciones fraudulentas o enriquecimientos injustos o ilícitos. Me parece una falta de respeto a, entre otros, sus compañeros, que gestionan y gobiernan en los ayuntamientos, cuando se introduce esa mancha general, en definitiva, de que el urbanismo es igual a corrupción y tal. Y, desde luego, si lo introducen con nombres y apellidos y siglas, entonces, tendrán en mí un absoluto azote. Porque con otros, evidentemente, en esta Cámara, podrán introducir debates demagógicos sin datos; conmigo tienen un problema, y es que yo tengo todos los datos. Todos. De todo lo que hace cualquier ayuntamiento, de todas las actuaciones que someten y proponen a las comisiones de urbanismo, cuando son acordes y cuando no lo son al ordenamiento jurídico. Y, por lo tanto, para mí, como no tiene ni color ni signo político, yo lo que identifico son gestores y responsables locales con más o menos criterio o con más o menos cumplimiento de la legalidad. No me pongan a mí en la situación de tener, en definitiva, que dar… Claro, que dar datos generales de la gestión, en definitiva, de la disciplina urbanística, por parte de los ayuntamientos de Andalucía, que son setecientos y pico. Porque lo podría hacer. Lo podría hacer. Y me parece, me parece… Me parece irresponsable y una falta de conocimiento, por su parte, el que no acabe de entender que la relación que tiene la Administración autonómica con la Administración local, en materia de urbanismo, no ha sido nunca de jerarquía. No ha sido nunca ni de subordinación ni de tutela. A mí no tiene que venir un responsable local a rendirme pleitesía como responsable autonómico de vivienda y ordenación del territorio, señoría, usted lo sabe. Por tanto, yo no soy el gendarme de Occidente, ni me quieran poner a mí, en le Parlamento de Andalucía, ante la responsabilidad de una decisión torpe o infractora del ordenamiento jurídico por un responsable local. Porque, si eso es así, ustedes saben perfectamente que están engañando a los ciudadanos. No es esa mi competencia. Yo tengo una muy concreta sobre la que ustedes me pueden pedir todas las responsabilidades. Pero, si me van a poner a enjuiciar el ejercicio de las competencias municipales, lo vamos a hacer en todos los casos. Y yo creo que es que no hay que llegar, me parece, en un Parlamento que se merece otro tipo de actuaciones y de respeto, más que analizar, exactamente, lo que tenemos que analizar. Pero ya veremos. Ya veremos. De momento no llevan camino de hacer las cosas con sensatez, desde el punto de vista del análisis del urbanismo y de las actuaciones, sino sencillamente a, bueno, de alguna manera, a establecer que esto es un lodazal colectivo y todos, en definitiva, somos complacientes con la corrupción urbanística, como usted ha dicho aquí. Para nada, señoría. Para nada.</parrafo>
        <parrafo>Como yo creo que usted no comparte esa línea de defensa, yo creo que deben revisar bien cuál va a ser su posición y cuáles van a ser sus planteamientos. Dejar las trilogías, dejar las secuencias de municipios. Y vamos a hablar, de verdad, de cómo se ejercen las competencias de uno y de otro, cómo se puede cooperar, cómo se puede hacer una inspección urbanística en condiciones, etcétera, etcétera. Ese será un modelo de debate en el cual tendremos que reconocer errores y podremos plantearnos formas de hacer las cosas mejor. Pero, sin duda, el otro debate es, como mínimo, peligroso y no sé si será productivo; pero, en cualquier caso, estaremos a lo que finalmente sus señorías planteen.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Caballos, como empezamos. En este caso, yo espero que tengamos oportunidad de seguir avanzando en la siguientes comisiones, con datos reales que nos permitan medir el cumplimiento de los objetivos, sobre todo en las próximas de decisiones de calado que vengan a esta Cámara, como va a ser la tramitación de la ley de derecho a la vivienda, el portavoz socialista, en definitiva, tenga la posibilidad de contar con la posibilidad de un trabajo de verdad, de fondo, con los otros portavoces, para ver en qué medida hay un compromiso real, en esa ley, para conseguir los objetivos que aquí estamos, de alguna manera, defendiendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

