<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>321</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Colegio Profesional, Enseñanza superior, Medio ambiente físico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000143</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000143. Pregunta oral relativa al Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Carolina González Vigo y D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a la última de las preguntas de la Comisión en el día de hoy, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa al Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para formular la pregunta el diputado del Partido Popular, señor Ruiz Ortiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera: ¿Qué compromiso tiene esta Consejería con respecto a la creación del Colegio de Ambientólogos de Andalucía? ¿Para cuándo se prevé dicha creación? ¿Cuáles son los inconvenientes que existen, en su opinión?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de todos es conocida la sensibilidad del Gobierno andaluz con las políticas de conservación y mejora de nuestro patrimonio natural. De hecho, la planificación, el desarrollo, la prevención y la gestión de nuestro medio ambiente son una prioridad, y la prueba palpable de que están presentes en nuestro modelo de crecimiento sostenible.</parrafo>
        <parrafo>En la práctica, señoría, en este momento las actividades relacionadas con el medio ambiente y las ciencias ambientales tienen un carácter transversal que afecta a los más variados sectores del ordenamiento jurídico. Estas actividades pueden ser ejercidas o desarrolladas por personas con diferentes titulaciones técnicamente competentes.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué le quiero decir con esto? Que, en la actualidad, el ordenamiento jurídico español regula el derecho al título, pero no regula el ejercicio de la profesión de ambientólogo, por lo que las actividades relacionadas con el medio ambiente son de libre ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una breve descripción de cuál es la situación con la que nos encontramos. Por parte del Gobierno andaluz, existe una absoluta sensibilidad con el colectivo de licenciados de Ciencias Ambientales; pero el requisito establecido por el artículo 10 de la Ley 10/2003 para la creación de nuevos colegios profesionales en Andalucía es claro. Esta norma exige el cumplimiento de que constituya una profesión cuya aptitud para su ejercicio venga acreditada por un título académico oficial, y usted sabe, señoría, que la regulación legal de la profesión que es necesaria para iniciar los trámites de la creación del colegio ha de hacerse por una ley estatal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el diputado, el señor Ruiz Ortiz, para hacer uso de su segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, deduzco de su intervención que el Gobierno andaluz no tiene la intención de crear el colegio de ambientólogos de Andalucía: deduzco eso de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una titulación con quince años de existencia. Las universidades andaluzas están formando titulados en Ciencias Ambientales perfectamente capacitados para el ejercicio de su profesión, a pesar de las dudas que su Consejería ha manifestado en alguna ocasión al respecto a través de la prensa.</parrafo>
        <parrafo>Los ambientólogos andaluces llevan más de tres años reivindicando un colegio profesional, como ya existe en otras comunidades autónomas, como Valencia, Cataluña o Baleares. Es decir, si existe en otras comunidades autónomas, quiere decir que es posible la creación de dicho colegio.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía les ha exigido la elaboración de un censo de titulados. Señora Consejera, si esos datos los tenían ustedes a través de las universidades, ¿para qué han puesto a los ambientólogos a trabajar en la elaboración de un censo de titulados, cuando ustedes, simplemente, a través de la Consejería competente en materia de universidades, podrían haber conseguido esos datos? ¿No será que estaban mareando la perdiz?</parrafo>
        <parrafo>Tras la manifestación del pasado 25 de noviembre en Sevilla, que, por cierto, fue un éxito de movilización, y en la que este diputado estuvo y no vio a ningún representante del Partido Socialista; digo que, tras esa manifestación, esta Consejería anunció, mediante un comunicado, que no estaba entre sus objetivos inmediatos la creación de un colegio oficial de ambientólogos de Andalucía, y hoy, por su respuesta aquí en esta Comisión, deduzco que sigue sin estar entre sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Les exigen, y les han exigido, un certificado de atribuciones exclusivas. Pero, por un lado, tenemos que hay profesiones colegiadas que no tienen atribuciones exclusivas, y, por otro lado, no existen atribuciones exclusivas en medio ambiente: no tiene sentido. Un estudio sobre impacto ambiental, por ejemplo, puede hacerlo tanto un biólogo como cualquier otro titulado, no tiene por qué hacerlo solamente un ambientólogo, y ellos no quieren tener competencias exclusivas.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, ¿sería este el último escollo, el de las competencias exclusivas, perdón, el de las atribuciones exclusivas, para la creación del colegio? ¿Sería ese el último escollo? Por favor, respóndame ahora cuando le toque su turno.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, señora Consejera, que no hay voluntad política, hasta ahora no la ha habido, no hay voluntad política. No han dejado de poner trabas, no han dejado de poner excusas, y la creación es posible porque ya existe en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Yo me alegro de que esta iniciativa del Partido Popular haya servido por lo menos para que el PSOE mueva ficha, que ya era hora, aunque sea porque le han visto las orejas al lobo. Y espero, la verdad, que cambien su actitud y se sumen al apoyo de unas reivindicaciones que son de sentido común, y además de todos los grupos políticos de esta Cámara, a excepción del suyo hasta ahora. Pero, bueno, por más movimientos de última hora que hagan, yo creo que todo el mundo sabe dónde ha estado cada uno en cualquier momento y quién ha estado poniendo trabas hasta ahora en el camino.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, respóndame, claramente, sí o no. O sea, ¿tiene la intención su Consejería de crear el Colegio Oficial de Ambientólogos de Andalucía? ¿La tiene o no la tiene, sí o no? O sea, así de claro. Respóndame así de claro, por favor se lo pido. Porque le recuerdo que mi grupo parlamentario ya registró en su día una proposición no de ley pidiendo la creación de dicho colegio. Y en su votación, que será en breve, quedará retratado el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz Ortiz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera, para concluir la respuesta a esta pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le voy a contestar: tenemos la intención de cumplir la ley. Si usted lo que quiere es que la Consejería de Justicia no cumpla con la ley, dígalo claramente. La ley exige, para crear un colegio profesional, entre sus trámites, que esté regulado por una ley estatal, que esté regulada la profesión por una ley estatal. Eso quiere decir que aunque nosotros tengamos voluntad tenemos que cumplir la ley. Yo no sé lo que hacen las comunidades autónomas gobernadas por el PP. Lo mismo la intención está manejada por el incumplimiento de la ley. Aquí lo primero es el cumplimiento de la ley y por supuesto que hay sensibilidad con este colectivo. De hecho, hemos invertido tiempo y esfuerzo en esta opción que se nos planteaba de crearlo con arreglo a la normativa que tenemos actualmente. Pero nosotros no vamos a empeñarnos, a atascarnos en una solución imposible, como ustedes hacen, para ganar unos pocos votos. Nosotros estamos trabajando para buscar soluciones posibles. Y dentro de esas soluciones posibles está el planteamiento que ha hecho el Grupo Socialista, de plantear una proposición no de ley que, cuando se debata en esta Cámara, si se aprueba, posibilitará que la Junta de Andalucía inste al Gobierno de la Nación para que se den los pasos para iniciar la regulación estatal legal necesaria para poder crear el Colegio de Ambientólogos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros no nos atascamos en soluciones imposibles, en incumplimiento de la ley, lo que hacemos es hacer posible una solución. Eso se llama hacer política y no demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hemos terminado el bloque de las preguntas que venían en el día de hoy señaladas para formularle a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar... Cuando la señora Consejera abandone la sala, pasaremos a debatir el último punto del orden del día, que es una proposición no de ley en Comisión, relativa al sistema de registros administrativos de apoyo a la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

