<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>452</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Contratación Pública, Red de transmisión de datos, Teléfono</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000030</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000030. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre el concurso de la Red Corporativa de la Junta de Andalucía (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Antonio Núñez Roldán, D. José Caballos Mojeda, Dña. María Cinta Castillo Jiménez, D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la siguiente comparecencia, que se solicita del Grupo Socialista, para informar sobre el concurso de la Red Corporativa de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para su exposición, tiene la palabra el señor Consejero, si está preparado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidenta, está preparado este Consejero. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, efectivamente, en esta tercera intervención, a petición del Grupo Socialista, para informar acerca de la última licitación sobre la Red Corporativa de Telecomunicaciones de la Junta de Andalucía, que, a través de esta Consejería, de Economía, Innovación y Ciencia, ha sido desarrollada en los últimos meses, y cuya adjudicación ha sido resuelta recientemente.</parrafo>
        <parrafo>Este concurso de adjudicación de la Red Corporativa tiene una finalidad, y es la prestación del servicio de telecomunicaciones de toda la Administración de la Junta de Andalucía en el periodo comprendido entre 2011 y 2014, y además con la posibilidad de prórroga por dos años más.</parrafo>
        <parrafo>Se trata del tercer concurso que se realiza en el seno de la Junta de Andalucía para la concesión de la explotación de la citada red, red que se creó en el año 1998, en el que se realiza el primer concurso, a través del que se adjudicaron servicios hasta 2004; en el segundo, estuvo vigente hasta 2010 —desde 2004—.</parrafo>
        <parrafo>En general, los resultados de ambos concursos creo que hay que valorarlos como muy positivos, en el sentido de que esta comparecencia —además, me brinda la ocasión de ponerlo de relieve—..., en el sentido del enorme esfuerzo que ha permitido, para la implementación, para la puesta en funcionamiento, de una de las mayores redes de telecomunicaciones de España, y en el sentido del esfuerzo de las personas —de los funcionarios— que han estado trabajando y analizando las diferentes propuestas y ofertas, en esos tres concursos, durante todo este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero ponerlo de relieve porque en determinados ámbitos de actuación, pues el tener que entrar en concursos con grandes empresas, pues refleja, también, la formación y el nivel de conocimiento de los funcionarios de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para la licitación, en primer lugar, de este concurso, se analizaron todas las propuestas presentadas —casi un total de cuarenta ofertas— provenientes de 20 empresas. Con posterioridad, se realizó un proceso de negociación competitiva con todas las compañías, y se hizo hincapié en dos aspectos fundamentales: la solución técnica y la propuesta económica de cada una de las empresas, en cada uno de los ámbitos del concurso.</parrafo>
        <parrafo>Como resultado de esa labor se han adjudicado, a las empresas Telefónica y Vodafone, y a la Unión Temporal de Empresas Fujitsu-Magtel, los servicios del conjunto de la Red Corporativa, que dará servicio a más de once mil sedes, con un contrato de servicios cuyo importe asciende a 184 millones de euros. En concreto, Telefónica, la empresa Telefónica, gestionará los servicios de datos, lo que se conoce como red troncal; los accesos de alta y de baja capacidad, y la telefonía fija; además del servicio de acceso a Internet secundario, o de respaldo.</parrafo>
        <parrafo>La empresa Vodafone renovará su contrato de servicios en tecnología móvil y se encargará, a partir de ahora, de un elemento fundamental como es el respaldo a las sedes críticas. Además, resultó adjudicataria del servicio de conexión a Internet principal.</parrafo>
        <parrafo>La Unión Temporal de Empresas Fujitsu-Magtel será la que gestionará el nodo de interconexión.</parrafo>
        <parrafo>Este tercer concurso, creo que hay que poner también de manifiesto que es relevante en cuanto a su significación, por lo que supone de interconexión y de posibilidad de comunicación interna, además de por sus dimensiones.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, como he dicho al principio, ante el mayor contrato público de telecomunicaciones de España —la Red Corporativa de Andalucía es la mayor red corporativa de este país y una de las más grandes de Europa, en gran medida, por las dimensiones de esta Comunidad Autónoma—.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de una red que da servicio a 11.234 centros; todos intercomunicados, entre los que se encuentran infraestructuras tan relevantes para poder prestar los servicios que son competencia de esta Comunidad Autónoma, como 4.616 centros de enseñanza, 1.525 centros de salud, 915 juzgados, o más de 160 centros de mayores.</parrafo>
        <parrafo>La Red Corporativa da cobertura, en materia de telecomunicaciones, a todo el sistema de Salud, de Educación, de servicios judiciales y de servicios sociales; además de a todos y cada uno de los servicios centrales con los que cuenta la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>La renovación de los servicios de la Red Corporativa se ha centrado, con este concurso, en tres objetivos fundamentales: ahorro respecto a los costes actuales, equiparación y mejora de la cobertura de servicio, y adopción de servicios vinculados a las nuevas tendencias del mercado. Para eso, la valoración que se ha realizado de cada una de las ofertas ha tenido en cuenta el incremento de productividad en la prestación de servicios, la eficiencia en términos de coste y ahorro para la Administración Pública, y la calidad, y, lógicamente, la seguridad del propio servicio que se prestaba. Y, a tal efecto, el concurso se organizó en torno a nueve lotes diferenciales; nueve lotes que han sido objeto de licitación, de negociación por separado, lo cual ha introducido una variable instrumental de competencia entre las empresas que optaban, de manera diferenciada, a cada uno de los lotes.</parrafo>
        <parrafo>El lote 1, que hace referencia a la voz troncal de la Junta, incorpora el transporte interprovincial de datos, de video; algo así como, podríamos definir en términos de fibra óptica, la autopista que une a las capitales de provincia de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Existe también una necesidad, que es la redundancia, en caso de que hubiese alguna dificultad en alguna de las conexiones.</parrafo>
        <parrafo>También Telefónica ha resultado adjudicataria del lote 2, centrado en los accesos de alta capacidad, igualmente también, a través de fibra óptica. Y establece las conexiones para aquellas sedes que necesitan una mayor capacidad y transmisión de datos; en concreto, hasta 10 gigabytes por segundo. Aquí estamos hablando, en buena medida, de aspectos tan esenciales como la transmisión, por vía digital, de todo lo relativo a la atención sanitaria en el ámbito de nuestros centros de salud, de nuestros hospitales de alta resolución o de nuestros hospitales.</parrafo>
        <parrafo>El lote 3 se encarga del acceso de respaldo para sedes críticas; esto es, garantizar, ante cualquier fallo, el correcto funcionamiento y la seguridad de los servicios que tienen más relevancia. Estamos hablando de los hospitalarios, de las emergencias; estamos hablando también de los datos fiscales de la hacienda pública, pues, que están garantizados. El adjudicatario ha sido Vodafone.</parrafo>
        <parrafo>El lote 4 corresponde a la red de baja capacidad, prácticamente, el 80% de los centros que son sedes y que no requieren tanto ancho de banda como los de alta capacidad. Ha sido adjudicado a Telefónica, al igual que el lote 5, de servicios de voz fija.</parrafo>
        <parrafo>En este apartado se ha tenido en cuenta un aspecto relevante, como es que durante el desarrollo del concurso, es decir, hasta 2014, la telefonía fija tenga las máximas posibilidades de integración con la telefonía móvil, en línea de seguir las tendencias tecnológicas y de mercado, de dar mayor peso a la telefonía móvil, en detrimento de la fija.</parrafo>
        <parrafo>El lote 6 hace referencia, precisamente, a los servicios de movilidad. Ha sido otorgado, como he dicho, a Vodafone. En la misma línea que el lote anterior, plantea soluciones de convergencia entre fijos y móviles, que han sido fundamentales para la decisión.</parrafo>
        <parrafo>El lote 7, vinculado a los nodos de interconexión con redes externas, será gestionado por Fujitsu-Magtel, una unión temporal de empresas. Aquí es fundamental la variable seguridad, porque es el punto de acceso que tiene la Junta de Andalucía con otras redes, sea Internet, sean redes científicas o redes vinculadas a otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Los lotes 8 y 9 corresponden al paquete de acceso a Internet y el respaldo al servicio. Han sido adjudicados, como he indicado: el principal, a Vodafone; el de respaldo, a Telefónica.</parrafo>
        <parrafo>Y, una vez repasado el desglose de los paquetes hechos para la red corporativa, creo, creo, como Consejero, que el resultado cumple con los objetivos que, como Gobierno, nos marcamos. Unos objetivos, primero, de tener técnicamente resuelto el sistema de comunicaciones de la Junta para los próximos años, y tenerlo abierto al progreso tecnológico, que, en este ámbito el de las telecomunicaciones, es, quizá, el más significativo. Y, en segundo lugar, encontrar una solución que permitiese el ahorro de costes y garantizar tanto la eficacia, en términos de la prestación del servicio, como la eficiencia, en términos del ahorro en costes. En este sentido, el volumen del contrato, en un escenario de crecimiento futuro, y me refiero con esto a la posibilidad de incorporar incrementos de ancho de banda o incrementos de nuevos centros, fundamentalmente, en el ámbito de la justicia, la salud o la educación, es, en términos financieros, de 184 millones. En términos homogéneos, es decir, si la red siguiese como está, podríamos comparar el nuevo concurso con el anterior y estaríamos hablando de un importe de 164.800.000 euros. Esa comparación es importante para ver en qué grado el segundo objetivo que nos habíamos marcado se ha cumplido. Y se ha cumplido con un ahorro del 30% o, lo que es lo mismo, 71 millones de euros. Es decir, el resultado del concurso, si mantenemos la red que tenemos en la actualidad, será que la Junta de Andalucía, los andaluces, asuman un ahorro del 30% de la red de telecomunicaciones que permite la prestación de los servicios de la comunidad autónoma</parrafo>
        <parrafo>De todo este ahorro, quiero destacar especialmente, por su significación cuantitativa, el que se produce en el ámbito de telefonía móvil, con una tasa del 55% respecto a la situación actual. En el caso de la telefonía fija, la tasa de ahorro es del 35%. En el caso de Internet, del 32%. Bien hay que decir que el 32% de ahorro en el acceso a Internet hay que combinarlo con un incremento de la capacidad de la banda desde los 1,2 gigabytes, en la actualidad, hasta 4.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, señorías, va a permitir que la Junta de Andalucía tenga un instrumento de respuesta a sus necesidades de telecomunicaciones, pero, sobre todo, tenga capacidad de adaptación a los avances que el mercado de las nuevas tecnologías, sin duda, sin duda, va a tener en los próximos años. Hemos logrado capacidad de respuesta, capacidad de incorporación de esos avances y ahorro en la prestación de esos servicios, tres características que han marcado el resultado de un concurso que, entendemos, debe ser, además, como les decía al principio —y con esto finalizo—, valorado en cuanto a su ejemplaridad, respecto a su desarrollo, con la labor seria, eficaz que ha tenido la comisión de valoración, y que nos ha permitido y nos va a permitir, por tanto, prestar los servicios que los ciudadanos demandan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora su turno al portavoz del Grupo Socialista, señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la información a esta petición de comparecencia que tiene que ver con el compromiso del Grupo Socialista con la transparencia. Se trata de una petición en la que le rogábamos que nos explicara de este nuevo contrato de red corporativa que acaba de formalizar la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo, después de haber oído al portavoz del Grupo Popular mezclar las energías con los ERE, realmente, le garantizo que no voy a hablar ni del Gürtel, ni de la magnífica gestión de Rodrigo Rato en el Fondo Monetario Internacional o Mundial —en donde nos ha llevado a la ruina—, ni de la ruina de Murcia, ni de lo que pasa en Valencia. De nada de esto voy a hablar. Voy a hablar de la red corporativa, que es lo que nos ha traído hasta aquí. Y se trata, señor Consejero, de conocer los detalles de una operación destinada a cubrir, a sostener la amplísima red de telecomunicaciones de la Junta de Andalucía, y que incluye la telefonía fija, la telefonía móvil, Internet y correo electrónico, la tecnología móvil, las autopistas de comunicación, cada vez más anchas —acaba usted de hablar de pasar de 1,2 a 4 gigabytes en la banda—, para transmitir datos, para transmitir voz, para transmitir vídeos. Y todo, además, y creo que es importante señalarlo, en un entorno de seguridad, de gran seguridad. Es todo lo que permite tener interconectados, este concurso, a los más de once mil centros educativos, sanitarios, sociales, judiciales, etcétera, etcétera, de todo tipo, que prestan algún tipo de servicios a la ciudadanía andaluza. Hablamos de una red que mantiene en contacto permanente a los ciudadanos andaluces con la Administración, porque la red corporativa es, ante todo, el armazón de muchos servicios públicos fundamentales, la garantía del ejercicio de derechos de la ciudadanía. Hoy no se entienden unos servicios públicos de carácter analógico. Hoy, las ventanillas que dan acceso a la Administración, a los servicios públicos, están en los domicilios particulares de los ciudadanos, en las pantallas de sus ordenadores. Esas con las modernas ventanillas de acceso a la Administración pública. Hoy no se concibe una comunidad, sea de individuos o de servicios públicos, sin que sus miembros estén en permanente interconexión. La sociedad en red, la comunidad en red es un imperativo de la modernidad. La red, señoras y señores diputados, es la nueva ágora de las sociedades democráticas, y de eso estamos hablando, no de cuatro teléfonos móviles. El libre acceso a la información y a los servicios públicos, pedir una cita para el médico, matricularse en una universidad pública, demandar información sobre incentivos públicos a las empresas o conocer dispositivos de servicios sociales es un derecho de tercera generación, asegurado en el artículo 34 del Estatuto de Autonomía, el derecho al acceso a las tecnologías de la información y de la comunicación. Y este contrato de red corporativa, de una potente red de telecomunicaciones, es el que permite que este derecho, reconocido —repito— en el artículo 34, se haga efectivo.</parrafo>
        <parrafo>Tras analizar, señor Consejero, la información que usted nos ha proporcionado, llegamos, desde el Grupo Socialista, a varias conclusiones:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la Junta es una institución solvente. Nada menos que 20 empresas han acudido a este concurso, a través de 40 ofertas. La Junta de Andalucía es un buen cliente.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la división en nueve lotes ha asegurado la competencia y ha permitido dar oportunidades a todos los posibles proveedores.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la operación ha sido beneficiosa para nuestras cuentas públicas. Para Andalucía, nada menos que 71 millones de euros de ahorro con respecto al concurso anterior, un 30% menos de dinero, un 40% menos, con respecto a los precios de mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar, la calidad del servicio sigue estando garantizada por otros cuatro años y, además —importante a resaltar—, se cubren las nuevas tendencias, los futuros avances de la sociedad de la información.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, en esa actitud cicatera, torticera, de cortos vuelos, yo diría que cateta, a la que nos tiene acostumbrados, responde a estas políticas tratando de sembrar dudas sobre esta iniciativa de garantía de calidad de servicios públicos, de unos servicios modernos que asegura esta potente red corporativa, planteando sospechas sobre el uso de los teléfonos móviles por parte de los funcionarios públicos, que luego dicen que defienden. El árbol, que yo diría desenfocado, no le deja, desde luego, ver el bosque.</parrafo>
        <parrafo>El 70% de los móviles están en los servicios sanitarios, educativos y de emergencias ambientales. Uno de cada tres tiene llamadas restringidas, solo permite comunicarse con otros teléfonos corporativos, y tienen una tarifa mensual de 3,05 euros al mes. Los médicos, los profesores, los funcionarios en general, hacen un buen uso de los móviles, que permiten dar un buen servicio público a precios más que razonables. El Partido Popular les pierde de manera..., de nuevo el respeto a los funcionarios sembrando de dudas en cuanto a la utilización de esta red corporativa.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa disponer de una potente red corporativa? Ustedes saben que yo procedo del mundo sanitario. Pues disponer de esta red corporativa significa poder localizar a un cirujano para una intervención quirúrgica urgente; significa transmitir los resultados de una prueba de laboratorio a la historia clínica del paciente para que su médico de cabecera pueda conocerla en tiempo real; significa enviar la imagen de un fondo de ojo, de una retina de un enfermo diabético, desde el centro de salud de un pueblo a la consulta de un oculista que está en un hospital universitario sin necesidad de traslados innecesarios. Combinar comodidad y ahorro: eso significa modernidad. Significa hacer posible que un jubilado acuda a cualquier farmacia de Andalucía a retirar sus medicamentos, los medicamentos que necesita, sin necesidad de tener que acudir al médico para pedirle receta; significa, esta potente red corporativa, poder enviar el resultado del electro desde una ambulancia, ¿eh?, al servicio de urgencias que está esperando al paciente para que estén preparados y perfectamente equipados, dependiendo..., y conozcan, con tiempo más que suficiente, lo que sufre el paciente.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la modernidad, esto es lo que está defendiendo el Gobierno socialista, esto es lo que nosotros queremos que hagamos con el dinero público: dar servicio de Salud Responde, atender a personas angustiadas 24 horas del día 365 días al año, tener acceso a todos los datos científicos por parte de todos los científicos de la Comunidad Autónoma, a todos los bancos de datos de todo el mundo, y trabajar en redes científicas. Eso es lo que permite esta red corporativa de la que estamos hablando: eficiencia, calidad, seguridad, modernidad, y no catetería, que es lo que está permanentemente reclamando el Partido Popular, catetería.</parrafo>
        <parrafo>Los señores del Partido Popular lo que pretenden es tener una Administración frágil, una Administración débil. Eso es lo que se pretende. Y nosotros, en cambio, estamos apostando por robustas políticas públicas que hagan efectivos los derechos a los ciudadanos. De eso es de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Merece la pena, señor Consejero, lo animamos a que siga por esa vía, a hacer realidad, en definitiva, una Andalucía moderna en la que todos y todas, los ciudadanos, accedan en condiciones de igualdad a las autopistas de la modernidad, y que, gracias a eso, ¿eh?, poniéndole rostro y hablando y pensando en las realidades concretas del día a día, veamos que estamos cumpliendo realmente lo que los ciudadanos y las ciudadanas nos han pedido, y por lo que, además, confían en los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

