<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>170</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Radiodifusión, Sede de la institución, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000272</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000272. Pregunta oral relativa a la futura sede única de la RTVA (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el orden del día, pasamos al siguiente: punto número 2, con las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Comenzando la primera de ellas, con su señoría, el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, don José Luis Rodríguez, con la pregunta relativa a la futura sede única de la Radio y Televisión Andaluza. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, recientemente manifestaba usted que su máxima meta era la creación de una sede única que sustituyera las actuales instalaciones repartidas entre San Juan de Aznalfarache y La Cartuja.</parrafo>
        <parrafo>Al hilo de ello, le preguntamos: primero, ¿tiene usted ya un estudio económico completo sobre el proyecto de sede única? ¿Tiene usted ya fijado un emplazamiento para esa sede única? ¿Tiene ya un calendario concreto para la instalación de esa sede única? Y, por último, ¿ha habido ya ofertas de municipios para albergar dicha sede única?</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría saber qué municipios y cuáles son las localizaciones dentro de esos municipios propuestos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Primero, aunque solo sea una cuestión de matices: mi máxima meta tampoco es. Es verdad que uno de los objetivos que se plantea ahora es estudiar ese tema, pero tampoco es que sea mi máxima meta. Tengo muchas metas que creo que sería bueno alcanzar para la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo que he señalado en algún medio de comunicación y en foros internos de la casa y en órganos de la casa como el Consejo de Administración, es que estamos trabajando en un estudio interno para ver la necesidad o no de llevar a cabo este proyecto; para ver las posibilidades que hay de hacerlo, y para conocer, con el máximo rigor, la situación patrimonial inmobiliaria de la empresa. En este sentido, tenemos, además de San Juan y Cartuja, alguna otra sede más en Sevilla que sería bueno, si es viable, unificar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que lo primero que se debía hacer —y es lo único que estamos haciendo— es esto. Es estudiarlo y hacer un estudio muy serio, muy intenso, para, en el caso de considerarse viable, aprobarlo y tomar las decisiones oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en este sentido, quiero despejar cualquier duda sobre la situación actual: no se ha tomado ninguna decisión, como es evidente, y solo hay una decisión tomada; o sea, ninguna decisión de llevar a cabo esto, solo hay una decisión tomada, que es estudiar esta posibilidad. Y, para ello, lo importante es conocer con el máximo rigor la situación actual, contemplar las ventajas e inconvenientes y, al final, tomar las decisiones, y en ese momento nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, no le oculto mi opinión personal. Creo que sería bueno para la RTVA poder unificar su sede y poder ocupar un espacio único, más amplio para desarrollar nuestro trabajo. Ya he comentado en alguna ocasión que tener varias sedes, pues, dificulta el trabajo y estoy seguro que no hace falta dar muchos detalles, porque es algo que seguro que todos entienden.</parrafo>
        <parrafo>Seguramente hay alguna circunstancia que dificulta este paso que ya he dicho que mi opinión es que, seguramente, sería buena. Estamos en un momento de crisis, con lo cual tenemos que ser especialmente cuidadosos a la hora de tomar una decisión de este tipo y tenemos que tener garantizada la viabilidad de un proyecto tan importante como este. Pero eso no debe hacer que no lo estudiemos, el que sea un proyecto ambicioso y difícil no debe hacer que no lo estudiemos. Debemos estudiarlo y, finalmente, tomar la decisión que consideremos oportuna. Por tanto, la situación actual es de estudio.</parrafo>
        <parrafo>¿Calendario? A mí me gustaría que a final de año tuviéramos los datos necesarios para tomar una decisión de si debemos tirar para adelante con este proyecto, o no. Ese sería el único calendario del que le puedo hablar. Me encantaría a final de año tener todos los datos disponibles que nos permitan valorar la viabilidad del proyecto, o su no viabilidad. En caso de que veamos que no es viable en estos momentos, pues se quedará aparcado y, en ese caso, sí que creo que algún día en el futuro habría que abordarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, don José Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, sobre la frase inicial, viernes, 13 de marzo de 2009, medios de comunicación: «en el horizonte se encuentra mi máxima meta: la creación de una sede única». Medios de comunicación, es la frase que yo he citado, que parece ser que a tenor de la información que se ponía su boca.</parrafo>
        <parrafo>Pero, con independencia de ello, yo creo que han quedado una serie de cuestiones claras. Primera cuestión es que con respecto a lo que dice usted en el día de hoy y a lo que dijo el señor Consejero de la Presidencia, el anterior Consejero de la Presidencia, el señor Zarrías, aquí, en esta misma sede parlamentaria y, aquí, en esta misma sala con respecto a su comparecencia inicial en esta legislatura, pues van ya 360 grados de diferencia, el Consejero de Presidencia decía que prácticamente, lo de la sede única, iba a ser una aspiración y una realidad a lo largo de la presente legislatura. A tenor de las preguntas que le he formulado ha quedado meridianamente claro, primero, que no hay un estudio económico en estos momentos sobre la sede única, es decir, que ese tema ha quedado claro, que no hay un estudio económico sobre lo que significaría esa sede única, que, por otra parte, en un presupuesto como usted ha reconocido anteriormente, que ya tiene una desviación importante en el primer trimestre del año 2009, pues sería un poco aventurado el tema.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión que ha quedado, a tenor de su exposición inicial, no hay una localización prevista ya para esa sede única.</parrafo>
        <parrafo>Y, en definitiva, por lo que ha dicho usted, es que es algo que está en estudio, que puede ser objeto de estudio y en un momento dado puede haber determinados puntos de encuentro sobre lo que puede ser nuestra postura. Pero que, en definitiva, lo que sí observamos es una contradicción importante. Nos alegramos de que en el día de hoy haya esa concreción por su parte con respecto a algo simplemente en estudio frente a lo manifestado por el Consejero de Presidencia de que sería una realidad en esta legislatura la sede única de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, nosotros quizás estemos más con el viejo y siempre sabio refranero español de que en tiempos revueltos no son, quizás, los más apropiados para las mudanzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la contradicción no puedo decir nada, yo solo digo lo que he dicho yo desde el primer día que he hablado de este tema y es que lo íbamos a estudiar. Creo que es un proyecto muy interesante que puede ser bueno para la RTVA, pero solo me atreveré a tomar la decisión o a proponer esa decisión en el que momento en que tengamos todos los datos.</parrafo>
        <parrafo>Hacía una valoración que parecía que no era el momento, debido a los datos de ejecución presupuestaria que yo había comentado aquí. Sobre eso quería hacer un comentario, la desviación que tenemos en la ejecución presupuestaria, la desviación que tenemos de los gastos frente a los ingresos es en la cuenta de resultados, hablamos de gastos y de ingresos. Digamos que un proyecto de este tipo no tiene nada que ver con los gastos y los ingresos, esto iría a la partida de inversiones y, por tanto, sería diferente esta desviación en la cuenta de resultados no afectaría; sería en la partida de inversiones. Y es verdad que en una lectura simple puede decir, bueno, ¿y en estos momentos puede interesar? Bueno, creo que la conclusión habrá que tomarla cuando tengamos todos los datos, pero a lo mejor puede interesar. Tengan en cuenta que en la dispersidad de sedes que tenemos ahora mismo ocasiona unos gastos que se ahorrarían si se unificaran las sedes y eso, lógicamente, solo tendremos cuantificado si es viable cuando el estudio esté terminado y tengamos toda la información.</parrafo>
        <parrafo>Me ha preguntado si hay algún estudio económico. Bueno, algunos datos económicos manejamos y algunos ya expuse, creo que fue en el Consejo de Administración, sobre el nivel de gastos que nos suponía el tener esta dispersidad en la sede que, como antes comenté, no es solo San Juan y Cartuja. Cartuja en el sentido..., habitualmente hablamos de Cartuja como el Pabellón de Andalucía, pero en Cartuja también tenemos Retevisión, también tenemos unas oficinas en el polígono PISA y también hay unos almacenes en el polígono El Manchón. Por tanto, son bastantes sedes, que tendríamos un ahorro de gastos si las unificáramos. En ese sentido, tenemos algunos números ya trabajados, pero el estudio global espero que esté a final de año y podamos tomar la decisión con coherencia y rigor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

