<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>190</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Compensación financiera, Financiación pública, Hacienda regional, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000021</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000021. Proposición no de ley relativa a las transferencias de la Deuda histórica (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos el desarrollo de la Comisión si les parece.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Sánchez Gordillo...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, reanudamos ahora la Comisión, y lo hacemos con la proposición no de ley relativa a las transferencias de la Deuda histórica, presentada por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. E, igual que ha hecho el resto de personas que han comparecido, pues, felicitarla por su nombramiento, desearle lo mejor.</parrafo>
        <parrafo>Y comenzar con esta proposición no de ley, con su debate, diciendo que, al parecer, de lo que venimos a hablar hoy es de una falacia. Hoy hemos tenido la oportunidad de leer unas declaraciones de un consejero, en las que nos venía a decir eso: que hablar de Deuda histórica, hablar de lo que hoy supone la Deuda histórica era hablar de una falacia. Nosotros creemos que no; nosotros creemos que es hablar de mucho más, es hablar de muchas más cosas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la Deuda histórica empezó siendo un anhelo, un anhelo de justicia del pueblo andaluz, que hizo posible, entre otras muchas cosas, que se uniera en torno a una idea, en torno al Estatuto de Autonomía. Luego, fue más cosas, luego, fue un motivo de discordia interna, que quitó y puso presidentes de la propia Junta de Andalucía y que creó problemas en el partido que los sustentaba.</parrafo>
        <parrafo>Luego, fue una gran decepción cuando, precisamente el partido que acuñó el término de Deuda histórica incumplió su compromiso y, tras 14 años en el gobierno, no aportó ni una sola peseta de entonces al pago de esa famosa Deuda.</parrafo>
        <parrafo>Luego, fue la gran excusa, la gran excusa del Partido Socialista, para poner todo el aparato de la Junta de Andalucía a confrontarse con el Gobierno de España, que fue el del Partido Popular el único que puso algo, el único que pagó esos 120 millones de euros —20.000 millones de pesetas de entonces— de la Deuda histórica. Entonces, la oposición no se hacía en el Parlamento, se hacía desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero luego fue más cosas, fue una frustración, cuando el Presidente que llegó al Gobierno, el famoso ZP, el mismo que en Andalucía, en esa campaña de 2004, dijo que, al mes siguiente de tomar posesión, si era Presidente del Gobierno, pagaría la Deuda histórica. Tras cinco años de gobierno, no sabemos cuándo ni cómo va a pagar esa Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desgraciadamente, ahora estamos a punto de que sea otra cosa: que sea un gran engaño. Lo que iban a ser muchos miles de millones de euros —si nos remontamos al debate que había en el Parlamento hace poco tiempo, hablaríamos de cantidades estratosféricas—, luego, se concretó en torno a 1.742 millones de euros —acabaron siendo 1.148—. Se iba a firmar antes del 20 de septiembre de 2008, luego se firmó el 16 de marzo. Se iba a cobrar de inmediato, ya sabemos que solo se cobrará —y no sabemos cómo— a partir de marzo del año próximo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros ya nos temíamos algo cuando, después de ese acuerdo, en los Presupuestos del año 2009 solo aparecía —y, además, como adelanto de tesorería— una cantidad mínima de 420 millones de euros como anticipo de tesorería, y no se hablaba ni de cómo ni de cuándo ni de qué manera se iba a cobrar el resto.</parrafo>
        <parrafo>Luego, nos sorprendió aún más que fuese la propia Junta de Andalucía, las personas que tenían que defender los intereses de esta tierra, los que tiraran piedras contra nuestro tejado —el tejado de los andaluces—, diciendo que ese pago se podía producir en especie. Todavía estamos dándole vueltas a qué significa ese pago en especie del que tanto han hablado el anterior Consejero —actual Presidente—, su sucesora y algunos otros consejeros de los que luego hablaremos.</parrafo>
        <parrafo>En fin, ustedes ya saben nuestra postura en lo que tiene que ver y en lo que tiene que hacer la Junta de Andalucía en relación al Gobierno de España, en lo que se refiere a la Deuda histórica. Pero hoy queremos también hablar de lo que tiene que hacer la Junta de Andalucía en relación a los ayuntamientos, también en lo que se refiere a la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Popular, la prioridad, en este momento, sobre la Deuda histórica, ya no es el cuánto. Ya hemos dicho, en multitud de ocasiones, que nos parece insuficiente. Ahora, lo que nos preocupa es, fundamentalmente, el cómo, nos preocupa el para qué y nos preocupa también —y mucho— el para quién va a ser esa Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>En relación al cómo, le tenemos que decir que, en principio, bueno, pues, ya no llama la atención, no nos sorprende, ya casi nada nos sorprende —lo que les decía al principio— que el Consejero de Presidencia diga que hablar de la Deuda histórica en este momento es una falacia... Bueno, pues tendremos también que ver las acepciones de «falacia» para saber por qué no se puede hablar de Deuda histórica, con lo que ustedes han hablado de Deuda histórica a lo largo del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que, en este momento, lo único que nos están diciendo es que tenemos que buscar la fórmula para cobrar en especie esa Deuda histórica que tanto trabajo les ha costado a los andaluces y que tanto supone para Andalucía el que se cobre y el que se haga, además, de una forma rápida y eficaz. De lo único que han hablado, de lo único que nos han dicho, es de Los Gordales famosos de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto a los parlamentarios del Partido Socialista: ¿qué pasa con las otras provincias? ¿O es que Los Gordales de Sevilla se van a contabilizar y se van a valorar en esos 780 millones de euros que quedan? Ya no nos sorprendería nada. Puede ser que ese incremento y esa valoración sean la solución a qué hacer con la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si estamos hablando..., y si vamos a ese cómo se va a cobrar la Deuda histórica, nosotros lo que les pedimos es que, de una vez por todas, lo digan porque, a la altura que estamos del año 2009, cuando ya se están preparando los Presupuestos Generales del Estado del año próximo, en pleno debate sobre financiación autonómica, y sabiendo que se tiene que consumar el pago antes del 20 de marzo de 2010, pueden ocurrir dos cosas: o alguien está siendo tan irresponsable de no tenerlo cerrado a estas alturas, o, en segundo lugar, teniéndolo cerrado, no quiere decir cómo se va a cobrar, porque teme las consecuencias de ese acuerdo que se haya podido cerrar con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, que sepan que el Partido Popular nunca va a estar de acuerdo con que ese cobro no se realice de la forma que prevé nuestro Estatuto, que está claro que es en metálico y para aplicarlo a derechos básicos y para servicios fundamentales que necesitan los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí vamos en la segunda parte, el para qué queremos la Deuda histórica. Está claro... La Disposición Adicional Segunda del Estatuto de 1981 y nuestro Estatuto..., el nuevo Estatuto del año 2007, lo dejan muy claro: «Los Presupuestos Generales del Estado deben consignar, con especificación de su destino y como fuentes excepcionales de financiación, unas asignaciones complementarias, para hacer frente a las circunstancias socioeconómicas de Andalucía». Por tanto, queda claro que es en dinero, queda claro que hace falta aplicarlo para nuestra tierra y, desde luego, no entendemos cómo en este momento, en el que nadie sabe qué hacer con los suelos, la Junta de Andalucía acepta recibir unos terrenos que no sabe el Gobierno de España qué hacer con ellos, en pago de una deuda que hace tanto tiempo que se contrajo y que tanto necesita de fondos para poder resolver.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que queremos dejar claro hoy —insisto— es que busquen esa fórmula para cobrar en metálico la Deuda histórica y que busquemos juntos la manera, el para qué se tiene que aplicar, porque tengan la completa seguridad de que hay muchos sitios donde aplicar esos fondos.</parrafo>
        <parrafo>En último lugar, el que queremos que se debata hoy el para quién... Porque, si la Deuda histórica se recibe de manera lógica —y todos entendemos que es necesaria y que tiene justificación en la relación de la Junta de Andalucía, de la Comunidad Autónoma andaluza, con el resto de España—, mucho más aún tiene sentido en relación a lo que los ayuntamientos le han aportado, y le siguen aportando a la Junta de Andalucía, y que van constituyendo una gran Deuda histórica que la Junta de Andalucía debe saldar, y debe saldar cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>En este momento en que los ayuntamientos están pasando la situación más crítica, probablemente, de su historia; en un momento en el que los recursos caen en más del 60% de lo que recibían en ejercicios anteriores, se hace fundamental que esa Deuda histórica de la Junta de Andalucía con los ayuntamientos se salde, no solo porque los ayuntamientos han estado, y están, aportando fondos para cubrir competencias exclusivas de la Junta de Andalucía, sino también porque entre otras muchas cosas con la justificación que ustedes dan para el cobro en especies de la Deuda histórica, ya han dado mucho adelanto los ayuntamientos, dándole gratis el suelo a la Junta de Andalucía, dándole gratis el suelo que ahora valora a precio de oro cuando lo recibe del Gobierno de Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que ya que no se hace el esfuerzo que se debería haber hecho en los fondos de nivelación, apenas subieron 32 millones de euros en el último ejercicio, ya que han considerado un éxito pasar de 15,9 euros por habitante a 19,8, después de ese presupuesto, ya que siguen sin tener en cuenta que esas aportaciones extraordinarias que hacen los ayuntamientos para financiar competencias exclusivas de la Junta y no se aportan cantidades suplementarias para cubrirlas, lo lógico, lo justo es que el 50% de esa Deuda histórica que va a recibir Andalucía vaya a los ayuntamientos, y sirva para pagar, también, esa gran deuda que la Junta de Andalucía contrajo hace tiempo, y sigue incrementando año tras año con los municipios, y queremos, además, que se busque un sistema, una fórmula que permita que no haya arbitrariedad a la hora de repartir esos fondos entre los distintos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el contenido de nuestra proposición no de ley, eso es lo que nosotros estamos pidiendo a todos los grupos: justicia con los ayuntamientos, recursos para pasar esta crisis y que se convenzan, como lo ha hecho el Gobierno de Rodríguez Zapatero, de que, a través de los ayuntamientos, es la manera más eficaz de invertir, invertir también la tendencia de crisis en la que está nuestra economía, y lograr que se pueda superar este momento tan duro y tan terrible para muchos ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En su mano está, y confío en que tenga la sensibilidad suficiente para poder apoyarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La Deuda histórica..., yo me siento en este tema particularmente ofendido, por decirlo de alguna manera. Esto fue un concepto que planteó Izquierda Unida, no que se lo inventó, sino que se basaba en el Estatuto de Carmona, donde se hablaba de una compensación, puesto que habíamos recibido transferencias, o recibimos transferencias, y nuestros niveles de transferencias, y de rentas, es decir de infraestructuras [...] eran inferiores a las que tenía el resto del Estado, y que esa Deuda histórica era un dinero que había que pagar en los presupuestos de cada año hasta que se igualara, hasta que los niveles de renta y los servicios que recibíamos como sanidad, educación y vivienda fueran igual que el resto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se discute el nuevo Estatuto, incluso dentro de Izquierda Unida hay un problema, hay un debate. Y yo, como nacionalista de izquierdas que me siento, desde hace mucho tiempo, desde que estoy en política, a nivel sindical y a nivel político, pues, a mí me parecía que no me gustaba el debate tal y como se estaba planteando. ¿Por qué?, porque desde un principio se habló, no se dijo, a la hora de votar el Estatuto, pero sí se barruntaba, de alguna manera, que esto iba a ser un pago único, con lo que en el fondo se traicionaba, a mi modo de ver, el espíritu de la Deuda histórica, que era que había que seguirlo pagando hasta que llegaran a lo mínimo de rentas, de infraestructuras, que el resto del Estado; no estamos, estamos al 75%. Entonces, un pago único, aunque hubiera sido siete veces más grande de lo que han dado, hubiera roto ese espíritu, y nosotros tuvimos en contra, una gente en Izquierda Unida, en este caso dijeron que bueno, que, en fin, tuvieron..., yo creo que fueron ingenuos en el fondo, pues tuvieron esa esperanza, y otros no, no la tuvimos. Y yo soy de los que no teníamos esa esperanza, y lo manifiesto aquí, así de claro.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que el tiempo nos ha dado la razón, porque va a haber pago único, que no se habló. Se decía que no, que no iba a continuar, no va a continuar con este pago, con un pago, además, ridículo. Se acabó la Deuda histórica. Nos han dado una limosna. Yo, más que Deuda histórica, digo una «limosna histórica», porque nos hemos quedado en 1.148 millones de euros, cuando yo he escuchado hasta hablar de dieciséis mil millones. Han hablado de cantidades de todos los tipos, pero, desde luego, no era esta la cantidad, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Ni era la cantidad, y sobre todo, lo más grave, mira, aunque hubieran dado menos en este pago, lo más grave es que se deja de cobrar, cuando va a haber otras comunidades, como Cataluña, que no tenían Deuda histórica, que, sin ese nombre, se van a inventar dinero, ya están hablando de 9.000 millones. Hoy lo ha dicho Zapatero en la inauguración de El Prat, ha llegado a decir incluso, cosa que a mí me ha sorprendido tremendamente, lo han dicho en el Telediario de este mediodía, diciendo que Zapatero aseguraba —y además han puesto la voz de Zapatero— que Cataluña iba a recibir por habitante más de la media de los ciudadanos de este país. Lo ha dicho Zapatero, lo he escuchado yo, no me lo han contado. Entonces, yo creo que los catalanes, porque tienen poder político, tienen presencia política que, de alguna manera, manda en La Moncloa, porque en la correlación de fuerzas en los distintos partidos con el tripartito, pues, va a sacar tajada, los vascos, por otro motivo, sacan también dinero, y tienen con el tema foral, pues... Son los que mejor financiados están, porque son ellos los que devuelven.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, el modelo de Estado que este Estatuto nos trae, de alguna manera, nos va a hacer unas autonomías de primera, y unas autonomías de segunda, o de tercera regional, en cuanto a financiación. Y eso nosotros nos lo temíamos por cuando se han discutido los Estatutos y la financiación, en un momento donde Cataluña tiene mucha fuerza política, porque los vascos no están entrando en ese juego. Ya veremos cuando llegue la hora, pero ellos tienen otras maneras de presionar, desgraciadas, pero las tienen, y Cataluña tiene la presión política, que es evidente. Y Andalucía, tal vez por ser del mismo partido, pues, se aguanta. Y yo no he hecho, hombre, la mili, pero hasta en el ejército los que eran buenos son los que..., cuando un sargento es bueno, todo el mundo abusa de él. Y, de alguna manera, si en Andalucía, por tener el mismo color que el Gobierno central, por no pelearte, al final aceptas cosas que no se aceptarían, que no se aceptarían.</parrafo>
        <parrafo>Y, el otro tema que a nosotros nos preocupaba, y lo dijimos así en su momento cuando se debatió el Estatuto, era, y en los debates que hemos tenido decíamos, que no podemos dejar al zorro a guardar el gallinero. Es decir, no podemos dejar que sea el Estado central y el Estado autonómico quien cuantifique la deuda. O sea que tú no puedes dejar que cuantifique la deuda quien la va a pagar, porque si alguien te debe dinero, y es el que dice lo que te debe, y te lo va a pagar después, pues yo creo que va a procurar darte lo menos posible. Entonces, yo quiero hacer esta reflexión porque es la que en el fondo a nosotros nos preocupa de este tema.</parrafo>
        <parrafo>El reparto de este fondo. Hombre, evidentemente, hay una deuda de los ayuntamientos que sobrepasa los diez mil millones de euros, y eso lo reconoce también cualquier municipalista del color político que sea, porque hemos estado asumiendo durante treinta años, hemos estado asumiendo unas competencias que no eran nuestras, 30 o 35%. Y ¿eso cuánto dinero es si lo empezamos a contar desde hace treinta años hasta aquí? Multiplique usted, multiplique, y comprobará que son muchos miles de millones, muchos miles de millones.</parrafo>
        <parrafo>Y que el dinero vaya a los ayuntamientos, yo creo que por el momento que estamos viviendo sería lo más justo, no en especie, por supuesto, sino en dinero contante y sonante, y ¿cómo dinero? Dinero, yo diría que aunque venga de vivienda, aunque se podría, si es que no se puede saltar de otra manera, que sea para vivienda, para sanidad, y para educación en los ayuntamientos, sería incluso mejor que fuera dinero no finalista, porque es que esas competencias después cada uno..., la Junta de Andalucía las hiciera. Porque el problema es que no hay liquidez, lo que no hay es corriente para pagar al funcionario, eso es lo que no hay, ni para pagar a Hacienda. Entonces, incluso sería dinero, ese dinero que le correspondiera de la Deuda histórica, nosotros plantearemos que incluso fuera no finalista; si no hay más remedio, bueno, que sea finalista, pero que sea a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, aquí se ha dicho —lo digo por dos o tres temas que están ahí— que las medidas que se han puesto... Y yo digo que, para gasto corriente, ninguno... Por ejemplo, Zapatero saca una ley, la ley que la tengo por aquí apuntada, que es el Decreto Ley 5/2009, del 24 de abril, que dice: «Medidas urgentes para paliar la situación de los ayuntamientos», pero el Estatuto dice, en el mismo Decreto Ley, que no avala. Yo he estado con la diputación y dice: «No avala». He estado con Hacienda y dice: «No avala la Junta de Andalucía». Y dicen los bancos: «¿Que no tiene aval? No hay dinero». Luego es una medida de papel. O sea, que tú no puedes ir a un banco, si no tienes aval, para que realmente te den esos dineros.</parrafo>
        <parrafo>Entonces yo digo que estoy de acuerdo con que esos dineros, los poquitos dineros, la limosna, pero ya que está ahí, que vaya a los ayuntamientos. Si es posible, con dinero no finalista. Y si no es posible, porque no se pueda saltar el precepto que en su día marcó el Estatuto, al menos, que se invierta en la dirección de vivienda y educación, pero que se invierta en ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, a nosotros nos parece que teníamos —y ya termino— que hablar de algo. Y es que tenemos que hablar de Deuda histórica de los ayuntamientos. Y si no queremos llamarle Deuda histórica llamémoslo [...] con los ayuntamientos. ¿Pero quién nos paga a nosotros ese 30% de competencia asumida sin dinero? Porque vamos a hablar de futuro con la nueva ley, pero ¿y el pasado? ¿Cómo ponemos el kilómetro a cero? La única fórmula es que se tenga en cuenta ese déficit real. O sea, que eso lo reconoce la Junta de Andalucía, lo reconoce todo el mundo. Pues si se reconoce, páguese. Y a partir de ahí empezamos a hablar del futuro. Porque, si no, ¿quién nos va a sacar a nosotros del atranque de una deuda que, como la de los países pobres, es impagable?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, por supuesto que vamos a apoyar esa proposición no de ley, porque a nosotros nos parece que es razonable. Es escasa, pero es razonable. Y yo espero que el PSOE, en esto, no tenga ningún problema. No tiene por qué tener ningún problema con que el dinero se destine a los ayuntamientos en esos campos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no tenía que tener ningún problema. Yo creo que lo presente el PP o lo presente periquillo el de los palotes, lo importante es el fin que se pretende con una proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista tiene a continuación la palabra el señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta, y buenas tardes de nuevo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley del Grupo Popular empieza diciendo, y leo textualmente: «Los ayuntamientos son los verdaderos prestadores de servicios a los ciudadanos de forma directa y cercana». No voy a ser yo quien ponga la más mínima sombra de duda sobre la trascendencia de los servicios que prestan los ayuntamientos, su elevadísimo grado, más que de cercanía, yo diría, directamente, de inmediatez, y, como regla general, de calidad y excelencia. Pero seamos justos, señorías, la Administración municipal es la más cercana, pero no la única prestadora de servicios directos y cercanos a la ciudadanía. Servicios esenciales que dan cobertura a derechos fundamentales de la persona, constitucional y estatutariamente reconocidos, como la salud y la educación —por poner dos ejemplos muy gráficos—, se prestan y atienden desde las comunidades autónomas desde hace ya muchos años. Aquí, en Andalucía, desde hace ya muchísimos años. ¿Qué hace el Servicio Andaluz de Salud sino prestar un servicio directo de atención a las necesidades sanitarias de la población? Quien, por cierto, tiene muy alta consideración de dicho servicio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, las administraciones autonómicas también son administraciones esencialmente prestadoras de servicios. Démosle a cada cuál lo que se merece. Porque una afirmación como la que ustedes usan para introducir la proposición no de ley —no tanto por lo que dicen, sino por cómo lo dicen y por lo que no dicen— soslaya esta realidad y con ello pone al descubierto, una vez más, el escaso apego que tiene su partido a las instituciones andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Caen ustedes, reiteradamente, en el error de ningunear los servicios públicos esenciales andaluces —como a los que he referido y otros que no hace falta indicar— simplemente porque al frente del Gobierno andaluz siempre ha habido un Presidente socialista. Eso es un grave error que les lleva a donde están, que es donde siempre han estado por voluntad de la ciudadanía, que así se lo acaba de recordar hace solo nueve días.</parrafo>
        <parrafo>Esa falta de empatía con nuestra tierra la hallamos también en el origen de la amnesia selectiva que ustedes padecen. No sé si podré repasar las incontables contradicciones que se aprecian en la evolución histórica de las posiciones del Grupo Popular sobre la Deuda histórica, porque son tantas que es fácil dejarse alguna atrás. Pero centrándome, de momento, en lo que se refiere a los recursos de los municipios, siempre se les olvida —y esto también es un ejemplo de amnesia selectiva— que fue el Gobierno del señor Aznar el que suprimió de un plumazo una de las principales fuentes de los ayuntamientos —se lo han recordado esta tarde mi compañera, la señora Cuenca, y también el señor Consejero—, el Impuesto sobre Actividades Económicas. Un impuesto, además, directo, de los que así hace efectivo el principio de capacidad contributiva que mandata el artículo 31 de la Constitución. Lo eliminó, además, sin poner en marcha ningún mecanismo de compensación, que vino articulado ya por un Gobierno socialista, el primero de José Luis Rodríguez Zapatero; que si usted entiende que es famoso porque equipara fama y respaldo ciudadano, pues, entonces estaremos de acuerdo en que es famoso porque tiene más respaldo ciudadano, desde luego, que el señor Rajoy. Fue él quien articuló un mecanismo de compensación de 730 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes afirman, en el texto de la proposición no de ley, al cual no se ha referido en exceso... Pero hay algunas afirmaciones que yo no puedo dejar pasar. Dicen que «el presupuesto destinado por la Junta de Andalucía a las corporaciones locales ha experimentado en el año 2009 un crecimiento ridículo», para renglón seguido admitir que el Fondo de Nivelación, la financiación incondicionada, crece un 25%. ¿Pero cómo se puede decir una cosa y la contraria a la vez, señor Nieto, sin inmutarse, sin ni siquiera sonrojarse?</parrafo>
        <parrafo>El IPC, por ejemplo, ha crecido en el año 2008 un 1,4%, y esta partida del presupuesto de la Junta crece 18 veces lo que el IPC, un 25%. Y usted dice que ese incremento es ridículo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que eso no es lo grave. Lo grave es que ninguna comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular tiene un fondo de estas características, ni tiene articulado un mecanismo de financiación de las corporaciones locales de estas características. En Andalucía, existe desde hace 20 años —desde el año 1989— y ha tenido, durante todos estos años, un crecimiento sostenido muy por encima de la media de lo que lo hacía el presupuesto general de la Junta de Andalucía. En el año 2005, por ejemplo, se duplicó: pasó de 40 a 80 millones de euros. No es posible que todos los años se mantuviera ese esfuerzo. Usted lo sabe perfectamente porque también habrá tenido que manejar alguna vez un presupuesto. Pero fíjese, en el año 2006 se incrementó un 12,5%, y en el año 2007, gracias a una ampliación adicional, según la Orden de 11 de diciembre de ese año, creció un 20,8% más; en total un 34%. A eso hay que añadirle el 6% de ese ejercicio para el año 2007, que nos lleva a los 127.200.000 euros del pasado ejercicio 2008 y de ahí a los 159 millones de euros de este ejercicio, con el incremento «ridículo» del 25%.</parrafo>
        <parrafo>¿Me puede usted decir en qué comunidad autónoma de España gobernada por el Partido Popular se hace un esfuerzo similar? ¿Dónde hay programas de ayuda a la inmigración para la cooperación, para el sustento de los ayuntamientos? ¿Dónde hay planes de saneamiento para corporaciones locales de menor tamaño? ¿Dónde se ha incrementado el Fondo de Cooperación un 16%? Que además no está en el 3,9%, si suman correctamente los capítulos, se supera ampliamente el 5% al que ustedes se refieren.</parrafo>
        <parrafo>Hablan también de política social. Hombre, la vivimos en los ayuntamientos día a día. Yo, por ejemplo, no soy responsable de una concejalía de servicios sociales en mi ayuntamiento, pero qué concejal, en estas circunstancias, no lo es también un poco de servicios sociales y de empleo. Estoy seguro de que así ocurrirá en muchos gobiernos de cualquier filiación política. Y de lo que ustedes no hablan, sin embargo, es del esfuerzo que han hecho los gobiernos nacional y andaluz con la puesta en marcha de una herramienta de cohesión social, de dignificación de las personas y de equiparación entre hombres y mujeres como está siendo la Ley de la Dependencia. De eso no hablan ustedes. A mí me gusta llamarla, además, por la primera parte de su nombre que es «de Promoción de la Autonomía Personal» y hacerlo en positivo. De eso ustedes no hablan. Como tampoco dicen que cuatro de cada cinco euros, de los que crece el presupuesto de este año, son para políticas sociales, que suponen ya el 15% del Producto Interior Bruto andaluz. Y así le podría decir varias cosas más a este respecto.</parrafo>
        <parrafo>También mencionan de pasada —no ha hecho alusión a ella en la exposición o en la defensa de la proposición no de ley— la cuestión de las empresas públicas, consorcios y fundaciones, aduciendo que para ellas se destinan 3.100 millones de euros y que para los ayuntamientos no hay una financiación igual. Ya le ha dicho el Consejero, hace un rato, que más de 4.500 millones de euros, entre unos conceptos y otros, son los que se destinan desde el presupuesto de la Junta de Andalucía por diversos conceptos a las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Pero si ustedes ponen el foco sobre el sector público, tengan en cuenta que, si les parece mucho esto, que es el 9,1% del presupuesto de la Junta de Andalucía, qué les parecerá el 23% que se dedica a empresas públicas, al sector público, en Madrid, o el 25% de Valencia; entre otras cosas, con bastantes peores resultados medidos en cualquier término de eficacia social, económica, contable... La que ustedes quieran.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más. Se les olvida que a través del sector público se prestan servicios, por ejemplo a través de las empresas públicas sanitarias, muy importantes, y así podría enumerarles muchísimos ejemplos más.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes quieren que el 50% de la Deuda histórica vaya a parar ahora a los ayuntamientos. ¿Y por qué no un 70%? ¿Por qué no un 30%? ¿Por qué no un 20? ¿O por qué no toda? Estamos ante una muestra más de la política del trazo grueso, del brochazo, a la que nos tiene acostumbrados el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Plantear las cosas así es desconocer los fundamentos jurídicos, técnicos, políticos y científicos de la cuantificación resultante de la aplicación de la disposición adicional segunda, tal cual venía enunciada en la Ley Orgánica 6/81, de 30 diciembre —el Estatuto de Autonomía de Carmona—, como también en la Ley Orgánica 2/2007, en nuestro Estatuto de Autonomía de 2007, de 19 de marzo de dicho año.</parrafo>
        <parrafo>En realidad, esto que ustedes plantean hoy no es sino una muestra más, otra más, del recital de vaivenes que ustedes han venido dando en la materia, y que era a lo que me refería al principio cuando decía que era complicado dejarse atrás algunas de esas posturas contradictorias que a lo largo de los años ustedes han venido evidenciando.</parrafo>
        <parrafo>En 1995, cuando el Presidente Chaves e Izquierda Unida acordaron solicitar 51.000 millones de pesetas —306 millones de euros—, el señor Arenas dijo que Chaves y Rejón eran unos perfectos irresponsables. En 1996 llega el Partido Popular al Gobierno de la Nación y Arenas califica la Deuda histórica de folletín electoral, y se resiste a pagar 20.000 millones de pesetas —120 millones de euros—, acordados en la Comisión Mixta. Según dijo, no se justificaba cómo se había cuantificado la deuda ni en base a qué criterio ni a qué servicios.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, paga esa cantidad. Ustedes sacan pecho siempre de que pagaron esa cantidad, pero la pagaron porque si no hubieran tenido que ir a los tribunales, y la hubieran tenido que pagar por una ejecución de una orden judicial. Más tarde es Rajoy —ese sí que habla de falacia— el que niega la existencia de la Deuda histórica. Para él si que es una falacia, y no como usted ha manipulado y tergiversado las palabras del Consejero de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Durante ocho años de gobierno, el PP ignora el Estatuto de Autonomía de Andalucía; deja a deber 2.500 millones de euros de financiación ordinaria, que es la que dice Zapatero que va a pagar en cuanto que llegue al Gobierno, y que de hecho paga nada más llegar al Gobierno —no lo confundan ni lo manipule más, ni lo mezcle con la Deuda histórica—; le quita a Andalucía 4.000 millones de euros de fondos europeos para dárselos a otras comunidades; invierte, el Gobierno del cual era Ministro de Administración Territorial, o de Cooperación Territorial —no recuerdo exactamente—, el señor Arenas un 12% del total de la inversión estatal en Andalucía, cuando resulta que nuestra población está entorno al 17,8%, y, cuando pierde las elecciones en 2004 el Partido Popular en Madrid, empieza el baile de cifras de afirmar que quedaban por pagar 1.028 millones de euros. Eso lo dijo el señor Sanz. Después presentaron una propuesta de resolución en este Parlamento por 1.148 millones de euros —yo lo recuerdo; usted no estaba aquí todavía, pero yo lo recuerdo—; después vienen a decir que el acuerdo sobre Deuda histórica estaba a punto de cerrarse, Subió el listón, y los 1.148 millones de euros se multiplican hasta el infinito...</parrafo>
        <parrafo>Han acusado al Gobierno andaluz de realizar un ejercicio de frivolidad, y en realidad son ustedes los que nunca se han tomado en serio la cuestión de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo, señora Presidenta, voy terminando ya.</parrafo>
        <parrafo>Mientras en Andalucía se organizaba una subasta irracional, en otras tierras de España, dirigentes del Partido Popular criticaban al Gobierno de Zapatero por pagar a Andalucía las asignaciones de la disposición adicional segunda —por ejemplo, el Presidente de Castilla y León, don Juan Vicente Herrera—, y, así, muchísimos ejemplos más les podría poner al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Esto, lo único que pone a las claras es que usted decía en su presentación que se hacía la oposición desde el Parlamento cuando estaba gobernando el Partido Popular en Madrid. Bueno, pues ustedes quieren hacer oposición con este tema desde los ayuntamientos. Eso creemos que es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VILCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Martínez, le ruego concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes quieren hacer oposición desde los ayuntamientos. Hay creado un grupo de trabajo, lo saben perfectamente; esta proposición no de ley se registró antes. Yo creo que el grupo de trabajo y el trabajo que se va a hacer después con el proyecto de ley pueden, y deben, dar respuesta a las necesidades de financiación de los ayuntamientos, que reconocemos que existen, y no son pocas, y además deben hacerse desde el prisma de que quien tiene la última palabra es la Administración central.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a dónde irá la Deuda histórica, usted ya sabe —habrá escuchado al Presidente de la Junta, ha escuchado hoy al Consejero de Gobernación— que irá a aquello para lo que se articuló en la disposición adicional segunda, tanto del Estatuto de 1981 como el de 2007, sanidad, educación y vivienda, y se pagará por cualquiera de los medios emitidos en Derecho.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VILCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene a continuación la palabra el señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, coincido en lo básico con su discurso, y, además, creo que, desde posiciones distintas, a veces divergentes y probablemente nunca coincidentes, en este tema los dos defendemos lo mismo: defendemos a Andalucía. Los dos defendemos que esa diferencia en el trato que ha tenido Andalucía históricamente respecto a otros territorios se tiene que corregir, y creo que coincidimos en que la necesidad de que esa corrección se produzca debería cerrarse cuanto antes, y, además, utilizando los mejores instrumentos posibles. Y, entre esos instrumentos, tenemos —por lo menos en el Partido Popular— la absoluta seguridad de que están los ayuntamientos. Viven un momento delicado, son magníficos instrumentos para garantizar el desarrollo de esta tierra, y, desde luego, por esa razón es por la que pedimos que sean parte fundamental de la ejecución de esos fondos en los que se concreta la Deuda histórica. Creo que la manera en la que lo hemos defendido, cada uno de la forma en que lo ha hecho, responde a la lealtad con Andalucía y a la voluntad de que esos recursos cumplan lo que los andaluces quisimos que cumpliera, y que se estableciera, además, de esa manera en nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, usted es concejal en Écija. Yo tengo la seguridad de que usted no es capaz de mantener este discurso en el pleno del ayuntamiento de su municipio: usted no es capaz de mantener este discurso en el pleno del ayuntamiento de su municipio.</parrafo>
        <parrafo>Usted no va al Ayuntamiento de Écija y les dice a todos los grupos políticos, y a sus ciudadanos, que estén contentos con la financiación que les da la Junta de Andalucía. Usted no es capaz de hacer eso. Usted ha dicho eso aquí, y usted no es capaz de hacer eso en el Ayuntamiento de Écija. Como no es capaz de hacerlo ningún concejal responsable, sea del partido que sea, en ningún municipio de Andalucía, porque no es suficiente la financiación que reciben los ayuntamientos, porque se ha acumulado una deuda histórica con los ayuntamientos, de un volumen tremendo, y porque tenemos que corregirlo. Y en su ayuntamiento, que gobierna el Partido Socialista; en el mío, que gobierna Izquierda Unida con el Partido Socialista, o en el Adra, que gobierna el Partido Popular, como en otros muchos, en todos es necesario un incremento de las aportaciones y de los recursos de los que disponen los ayuntamientos. Que, además, son magníficos inversores: consiguen ejecutar a un ritmo muy alto, en un porcentaje muy alto, el dinero que reciben.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no tenemos escaso apego a la Junta de Andalucía. Mire usted, a lo mejor tenemos un exceso de apego a los ayuntamientos —eso es posible—, pero no tenemos un escaso apego a la Junta ni a su Gobierno. Ustedes lo van a comprobar dentro de poco cuando gobernemos la Junta de Andalucía, y verán que las cosas se pueden hacer de otra manera, y que además se puede conseguir que lleguen al sitio que se merecen, y no que nos conformemos en hacer las cosas como se llevan haciendo treinta años sin dar resultado.</parrafo>
        <parrafo>Usted hablaba de un término nuevo. «Deuda histórica» es una falacia e incorporamos uno nuevo: amnesia selectiva. Y, dentro de eso, usted nos decía que el PP quitó el IAE. Y le digo una cosa: con mucho orgullo. Nosotros entendemos que eliminar el IAE era una necesidad para este país. Entre otras cosas, se contribuyó a crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes llevan cinco años. ¿Por qué no lo han puesto otra vez? ¿Ustedes en cinco años no han tenido tiempo de poner otra vez el IAE? ¿O es que no se atreven?</parrafo>
        <parrafo>Es que lo único que hay que hacer es un decreto, llevarlo y aplicarlo. Y lo vuelven a poner. ¿Por qué no lo han hecho? Cinco años gobernando en España. ¿O es lo siguiente que van hacer con esos brotes verdes que le han salido al tabaco y a los combustibles, y que ahora resulta que son impuestos y no son esas famosas variaciones positivas que veía la Vicepresidenta, que ahora ve justo lo contrario, una vez que han pasado las elecciones?</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjese, nosotros creemos en las cosas que se tienen que hacer para estimular el empleo, para crear economía, para ayudar a las familias, para ayudar a las personas, y, dentro de eso, entendemos que los ayuntamientos son una vía fantástica para poder hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de amnesia selectiva, y siempre dicen lo mismo. Yo le animo... Se lo voy a traer, se lo voy a traer un día y se lo voy a dar. Mire usted la legislación y el desarrollo legislativo, y los planes que existen en este momento en Castilla y León en atención a los municipios. Mírelo y no caiga en el error de seguir diciendo año tras año, que la Junta es la que mejor trata a los ayuntamientos, porque no es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a dar otra pista, para que usted tenga también con qué contrarrestarlo. Mire Aragón, que gobierna el PSOE, y también está mejor que la Junta de Andalucía. En los dos sitios tienen planes mucho más actualizados, mucho más modernos; no llevan, con el Plan de Obras y Servicios, desde hace un montón de años estancados en 12 millones de euros, y han sabido buscar fórmulas nuevas que estimulen y mejoren la gestión que tienen los ayuntamientos. Aquí lo pueden hacer también: ustedes están gobernando. No pierdan más tiempo y háganlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjese, usted nos dice que la aportación a los ayuntamientos se ha incrementado en el último año. Lo ha dicho el Consejero antes. Pero, hombre, si es que todo el mundo sabe lo que han hecho: mantienen lo que había y le suman el Plan E. ¿Esa es la forma en la que se incrementan los fondos que reciben los ayuntamientos? Pues, mire usted, yo no lo creo.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me hablaba, en su intervención, de que no es científico, ni riguroso, ni coherente. Bueno, pues usted, que es tan riguroso, tan científico, tan exquisito, dígame: Si no es el 50%, ¿es más coherente, científico y riguroso el 0%? ¿El 0% de la Deuda histórica para los ayuntamientos es más riguroso que el 50%?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo creo que el 50% por lo menos es más justo. A lo mejor no es más científico, a lo mejor no es más riguroso. Le puedo asegurar que es más justo y que es absolutamente necesario, imprescindible, para los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo creí que iba a aprovechar su turno para explicarnos qué es lo que entiende el Consejero de la Presidencia por una falacia. No lo ha hecho. No lo ha hecho porque usted me ha dicho en reiteradas ocasiones que yo no me he ceñido al texto de la exposición de motivos. Es que eso ya lo han leído ustedes. El debate parlamentario precisamente está en decir algo más de lo que aparece en los textos que se aportan.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he dicho y le he ampliado lo que se recoge en la exposición de motivos, para llegar al punto donde queríamos buscar el encuentro, en que los acuerdos pudieran ser votados afirmativamente por todos los grupos. Usted traía su discurso escrito, se ha limitado a hablar de lo que decía la exposición de motivos, y no ha querido respondernos a temas que son importantes y que son de actualidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué es una falacia hoy hablar de Deuda histórica? Pues a lo mejor es porque ustedes ya se ven contra la espada y la pared, sin recursos; tienen que arrinconar un arma que han utilizado, y muy bien, por cierto —yo les reconozco que han sabido utilizar muy bien el arma de la deuda histórica—, pero ahora se ha vuelto en contra: ahora ustedes no saben qué hacer con ella, ahora saben que también hay una deuda histórica con los ayuntamientos y no pueden responder a esa necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Le pido por última vez que lo consideren, que tengan en cuenta la situación que vivimos, y que no pasa nada por que el 50% de lo que se reciba de Deuda histórica, de esos 1.148 millones, lo gestionen y lo apliquen los ayuntamientos a aquello que necesitan los andaluces. Eso también es hacer Andalucía y también es querer a la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Finalizadas las intervenciones, si les parece, sometemos la proposición no de ley a votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias a todos y todas por sus intervenciones. Y, si tienen un minuto, les ruego a los portavoces de los grupos que podamos hablar un segundito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

