<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>477</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación especial, Política educativa, Alumnado, Discapacitado</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000064 8-11/PNLC-000069</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000064 y 8-11/PNLC-000069. Proposiciones no de ley relativas al plan de reordenación, modernización y calidad de los centros específicos de Educación Especial en Andalucía (pág. 33).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/PNLC-000064</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/PNLC-000064. Proposición no de ley relativa al plan de reordenación, modernización y calidad de los centros específicos de Educación Especial en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/PNLC-000069</numero_expediente>
        <extracto>*	8-11/PNLC-000069. Proposición no de ley relativa al plan global de reordenación, modernización y calidad de los centros específicos de Educación Especial,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por unanimidad.
Votación de los puntos 2 y 3: rechazados por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la cuarta proposición no de ley en un debate agrupado, se trata de dos iniciativas presentadas tanto por el Grupo Parlamentario Socialista como el Grupo Popular en el mismo sentido, es decir, relativa al Plan de Reordenación, Modernización y Calidad de los Centros Específicos de Educación Especial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Santiago.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Parlamentario Popular trae a esta Comisión de Educación una iniciativa que nosotros entendemos que es de gran calado para el futuro de la Educación Especial en Andalucía. Es una iniciativa que, además, viene avalada por un completo, yo diría completísimo, informe de la Oficina del Defensor del Pueblo, junto con el movimiento asociativo ligado a la Educación Especial, como es FEAPS, como también ha colaborado ASPACE, como ha sido la ONCE, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y ese completo informe, que no tiene desperdicio, es el que, de alguna manera, nos ha puesto negro sobre blanco acerca de la situación que tiene la Educación Especial en Andalucía y en especial, también, sobre las carencias, aspiraciones y necesidades que tiene este colectivo, estos niños y niñas, hombres y mujeres que dependen, precisamente, de este tipo de educación.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos esto porque el documento abarca aspectos muy importantes, como es el contexto socioeconómico en el cual se enmarca el alumnado y su familia, la situación de la infraestructura ligada a los centros de Educación Especial en Andalucía, la dotación humana y materiales con los que cuentan, la situación de los conciertos educativos, las relaciones institucionales, la implicación de las familias, la conexión que se tiene con ellas... En definitiva, es un marco y una referencia fundamental en el que además se recogen una serie de recomendaciones, sugerencias tendentes a la mejora sustancial de este alumnado y de los centros a los que acuden a diario.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este informe que se ha elaborado entre el año 2009 y 2010 recoge una serie de datos muy interesantes, pero al mismo tiempo muy preocupantes, porque del análisis pormenorizado que hace podemos destacar que el objetivo de integración ha dado pasos muy significativos, pero aún queda un importante camino por recorrer, y esto se debe a que tenemos un reparto desequilibrado en la red de centros, por ponerles un ejemplo. No tiene ningún tipo de razonamiento lógico que en Almería solo existan cinco centros de Educación Especial, en Cádiz 11, 15 en Sevilla, tres en Jaén o cuatro en Huelva, y que, de ellos, la mayoría sea de impulso privado. Decirles que, de siete que hay en Granada, seis son privados, uno es público, y, de cinco que hay en Málaga, uno es privado, cuatro son públicos. Y así podríamos seguir. Hay un enorme desequilibrio, no solo en la distribución, sino también en la titularidad de esos centros.</parrafo>
        <parrafo>Unos centros que, además, mantienen un alumnado escolarizado que, con unos datos que..., entre el curso 2005-2006 al 2009-2010, apenas han variado. Se ha pasado del 0,26% de alumnos escolarizados al 0,24%, es decir, se mantiene en unos guarismos similares. Y que la mayoría de estos alumnos se centran, desde el punto de vista de la escolarización, en lo que sería la formación básica obligatoria, en donde se aglutina el 67% de los alumnos escolarizados. Sin embargo, cuando apreciamos la formación para la transición de la vida adulta, solo encontramos ya el 27% de estos alumnos. Y cuando también apreciamos el nivel de ocupación de los programas de cualificación profesional solo llega al 1% de los alumnos de Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>Además de esto, hay..., o existen, pues, una serie de problemas que habrá que solucionar, y por eso nosotros tenemos, pues, bastantes esperanzas en ese plan que se presenta, debido, sobre todo, pues, a criterios de derivación del alumnado, cuándo tiene que ser un alumno derivado a un centro de Educación Especial, por qué motivo, por qué causa, cuál es el papel de los equipos de orientación educativa, cuántos dictámenes hay que hacer —si hay que hacer uno, hay que hacer dos—, si es revisable y en qué momento...</parrafo>
        <parrafo>Habrá que valorar también la situación de las ratios. Las ratios en Educación Especial son muy importantes, hay una ratio óptima que no se cumple, que estaría en torno a un profesor por 2,43 alumnos. Hemos apreciado en el informe que, en muchas ocasiones, la oferta es diferente a la demanda, y que el 38% de esta demanda no se puede atender, especialmente en las provincias de Granada, Cádiz, Córdoba y Sevilla, especialmente por la falta de espacio, por la incapacidad o la negativa a concertar, porque hay otra serie de razones, que no son menores, que impiden, precisamente, el que se amplíe esa oferta, y se puede escolarizar especialmente cerca a estos alumnos y no tengan que irse a otras provincias, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En este informe, también nosotros queremos valorar y reconocer la labor y la tarea que desempeñan los profesionales. Este profesorado, que se implica de una forma directa, apasionada, con estos alumnos, y que está consiguiendo resultados, a lo mejor, poco apreciables para las personas que lo ven desde fuera, pero muy significativos para el día a día, para las personas que están día a día con estos alumnos, con estas alumnas. Y, por eso, nosotros queremos reconocer ese trabajo, esa labor constante y ese cariño con el que tratan a estos alumnos y a estas alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, también desde esa perspectiva, nosotros entendemos que habrá que hacer un esfuerzo importante por incrementar el número de profesionales. En el curso 2009-2010 había 1.523 profesionales y, especialmente, ese..., en lo que sería el profesorado de apoyo, lo que serían los monitores y lo que son una serie de carencias y necesidades que también se han planteado en los centros educativos que acogen a estos alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, nos ha llamado la atención la implicación de las familias, puede ser manifiestamente mejorable. Y, en este sentido, también entendemos que este plan tendrá que adoptar estrategias para que las familias se impliquen y tengan, por lo menos, la relación con el centro que es necesaria para sacar el mejor partido posible a estos alumnos y a estas alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, se centra también el informe en los servicios complementarios, que se tildan de deficientes en algunos aspectos. Habrá que también valorar el transporte escolar, especialmente, si es un transporte adaptado y en qué condiciones se presta.</parrafo>
        <parrafo>Algo que nos ha llamado la atención también, por ejemplo, han sido las barreras arquitectónicas. Sigue habiendo barreras arquitectónicas en centros que son de Educación Especial, lo cual, pues, la verdad es que nos ha llenado de inquietud, porque no estamos hablando de un centro educativo cualquiera. Y, por supuesto, de unas infraestructuras y unas dotaciones adecuadas, en donde..., ahí se pone de manifiesto cómo elementos muy necesarios para el día a día en estos centros educativos, pues..., la verdad es que brillan por su ausencia materiales que son muy necesarios para atender a algún alumno con discapacidad motora, visual, etcétera, ¿no? Por tanto, ahí nosotros entendemos que habrá que hacer un esfuerzo importante, como también en cuanto a los conciertos educativos. Sorprendentemente para algunos —pero no para nosotros—, el 90% de los centros encuestados consideran insuficiente la cuantía económica que reciben vía concierto, teniendo en cuenta que son centros que necesitan mucho más personal, necesitan muchos más medios y necesitan muchos más recursos a la hora de ofrecer una enseñanza de calidad, integrada y que responda a las expectativas que la sociedad, en su conjunto —y especialmente las familias—, tiene depositadas en los centros específicos de Educación Especial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, nuestro grupo..., podríamos seguir abundando en el informe, pero la verdad es que..., de su lectura la verdad es que se desprende que no es solo un buen informe, sino que, al mismo tiempo, abre vías de mejora para esta parte de la educación en Andalucía, que es tan necesaria y que es tan específica, pero, al mismo tiempo, tan importante para nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros la propuesta que hacemos en este Pleno..., perdón, en esta Comisión, lleva tres grandes decisiones. La primera sería instar al Consejo de Gobierno a impulsar un plan de reordenación, modernización y calidad de los centros específicos de Educación Especial en Andalucía, pero, al mismo tiempo, que este plan contemple, al menos, los aspectos que se recogen en las conclusiones del informe. Es decir, la actualización y equilibrio territorial de la red de centros específicos en Andalucía; la adecuación de todos los centros de Educación Especial a unos estándares mínimos de calidad; los criterios homogéneos y racionales sobre dotaciones, ratio de nuevas tecnologías, servicios y perfiles del alumnado; las titulaciones adecuadas a las necesidad de perfiles del alumnado; el criterio de escolarización, tanto común como homogéneo, para toda la Comunidad Autónoma de Andalucía; medidas destinadas a la información, formación, participación y colaboración con las familias; recabar la colaboración del movimiento asociativo en todo aquello que se le demande y sea necesario; reconocer las tareas específicas de especial dificultad que tiene que desarrollar el personal docente y demás profesionales ligados a este tipo de actividad educativa; que se impulsen medidas de colaboración y coordinación entre las Consejerías de Educación, Salud y Bienestar, ya que algunas de ellas dejan bastante que desear; que se fomente la experiencia de escolarización combinada e integrada entre los centros ordinarios y los centros específicos de Educación Especial; o que se impulsen mejoras en servicios complementarios ligados al aula matinal, transporte escolar adaptado y actividades extraescolares.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, el tercer punto que el Grupo Parlamentario Popular plantea es dotar al plan de la financiación suficiente para llevarlo a cabo, y que no se quede solo en meras intenciones, sino que sirva para lo que todos queremos y todos pretendemos, que es una mejora sustancial de los centros específicos de Educación Especial en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hablar de Educación Especial en Andalucía supone hablar de inclusión. El sistema educativo andaluz cuenta, entre los principios que lo definen, con la inclusión educativa del alumnado, con independencia de cuáles sean sus circunstancias personales o sociales. Este enfoque inclusivo persigue la provisión de una educación de calidad para todo el alumnado, buscando las respuestas más ajustadas a sus necesidades en toda la gama de centros educativos de los que disponemos en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En consonancia con el argumento anterior, podemos afirmar que, en Andalucía, en torno a un 90% de nuestro alumnado encuentra esta respuesta en los centros educativos ordinarios de niveles no universitarios, y el 10% restante engloba al alumnado cuyas necesidades específicas de apoyo educativo no pueden ser atendidas adecuadamente en dichos centros ordinarios. Es justo afirmar, por tanto, que el sistema educativo andaluz apuesta por la equidad en la educación.</parrafo>
        <parrafo>Los informes internacionales reconocen que Andalucía cuenta con uno de los sistemas educativos más equitativos de la OCDE. Equidad en la educación entendida como que desarrolla toda una serie de medidas orientadas a posibilitar la integración en el sistema educativo de todas aquellas personas que, por circunstancias personales o sociales, se sitúan en una posición de desigualdad respecto del hecho educativo. Equidad a la que la Ley 17/2007, de 10 de diciembre, de Educación de Andalucía dedica un título completo, el Título III.</parrafo>
        <parrafo>Pero el paso de un modelo clínico, en el que los centros específicos de Educación Especial eran la única alternativa educativa para el alumnado con discapacidad, a un modelo inclusivo, en el que el sistema se articula para ofrecer preferentemente desde el centro ordinario la mejor de las respuestas posibles de cara al máximo desarrollo de las potencialidades del alumnado, no es un acontecimiento fortuito. La Constitución española introdujo en su artículo 49 el principio integrador de las personas con discapacidad en el ámbito educativo. El Real Decreto 334/1985, de 3 de marzo, de Ordenación de la Educación Especial trasladó a España las prácticas de integración que se venían desarrollando con éxito en otros países del norte de Europa, estas prácticas se fueron extendiendo hasta que, con la entrada en vigor de la Ley Orgánica 1/1990, de 20 de noviembre, de Ordenación General del Sistema Educativo, la LOGSE, se produce la apuesta definitiva por un modelo de integración que nos conduce hasta nuestro actual enfoque inclusivo al amparo de la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación, la LOE, y de la ya mencionada Ley 17/2007, Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, al avanzar en la integración del alumnado, la atención educativa en centros específicos quedaba relegada a un segundo plano, estando reservados estos últimos solo y exclusivamente para los casos más extremos de discapacidad en los que resultaba imposible la integración en centros ordinarios. Consecuencia de ello fue un vertiginoso descenso de las solicitudes de escolarización en estos centros hasta niveles impensables en otras épocas anteriores. Esta circunstancia ha desembocado en la necesidad de un reajuste de los centros específicos de Educación Especial en Andalucía, con la finalidad de obtener la mejor atención educativa posible para el alumnado que en ellos se escolariza, así como servir de referente para aprovechar la labor que en estos se realiza de cara al resto de la comunidad educativa, pudiendo convertirse en instituciones abiertas a actuaciones conjuntas de los distintos centros que configuran la zona, comarca o provincia en la que se circunscriben.</parrafo>
        <parrafo>Por parte de la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía, en los últimos años, se han ido dando pasos en este sentido. Así las notas distintivas de la organización de estos centros quedan contempladas en el Decreto 328/2010, de 13 de julio, por el que se aprueba el Reglamento orgánico de las escuelas infantiles de segundo grado de los colegios de Educación Primaria, de los colegios de Educación Infantil y Primaria y de los centros públicos específicos de Educación Especial. Por su parte, la Orden de 24 de febrero de 2011, por la que se desarrolla el procedimiento de admisión del alumnado en los centros docentes públicos y privados concertados para cursar las enseñanzas de segundo ciclo de Educación Infantil, Educación Primaria, Educación Especial, Educación Secundaria Obligatoria y Bachillerato recoge, por primera vez, procedimientos concretos para la admisión y matriculación del alumnado en aulas y centros específicos de Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, esta misma Consejería se encuentra inmersa en un proceso de estudio para la dotación de recursos informáticos adaptados a las necesidades del alumnado que se escolariza en los centros específicos de Educación Especial, de manera que la modalidad de escolarización de un alumno o alumna no sea un obstáculo para el acceso a las tecnologías de la información y la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>De forma paralela y complementaria a todo lo expuesto, la Oficina del Defensor del Pueblo andaluz, tomando como referencia las numerosas consultas planteadas por la ciudadanía —entre ellas, las conformadas por FEAS, Aspace y ONCE— referidas a diferentes aspectos de los centros específicos de Educación Especial así como a la atención del alumnado con necesidades específicas de apoyo educativo dentro de nuestro sistema educativo, ha elaborado un detallado informe en el que se evalúan diferentes dimensiones de la realidad de estos centros en nuestra Comunidad Autónoma. El propio Defensor del Pueblo reconoce que la realidad educativa andaluza en el ámbito de la integración educativa ha evolucionado de forma sustancial. Habla, incluso, de una auténtica revolución en este campo una década después de la promulgación de la LOGSE. Apunta que, en muy poco tiempo, se ha pasado, de una realidad caracterizada por los centros de Educación Especial como única alternativa educativa para el alumnado con discapacidad, a un sistema abierto que considera la integración de este alumnado en centros ordinarios como el sistema normal para su atención educativa. En dicho informe se indica también que, a pesar del reconocimiento de estos logros, el panorama que nos permite dibujar las quejas que diariamente se reciben en esta institución —en la institución del Defensor del Pueblo de Andalucía— viene a corroborar que la integración y normalización en el sistema educativo de las personas con necesidades específicas de apoyo educativo no siempre se alcanza, y, mientras todos los esfuerzos se centran en la proclamada y consabida integración, el alumnado cuya discapacidad le impide formar parte de ese proceso integrado se ve abocado a desarrollar su proceso educativo en los centros específicos de Educación Especial, los cuales han quedado en un segundo plano.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Grupo Parlamentario Socialista plantea que este Parlamento inste al Consejo de Gobierno a elaborar un plan global de reordenación, modernización y calidad de los centros específicos de Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>El portavoz de Izquierda Unida tiene, en este momento, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, efectivamente, el informe del Defensor del Pueblo sobre Educación Especial plantea un profundo estudio sobre la situación de la misma en Andalucía que, como es lógico, refleja los avances que se han producido, pero también refleja las carencias que todavía existen. Con independencia, por tanto, de que se reconozcan los avances, creemos que, en este caso, el papel del Parlamento de Andalucía debe ser el que le corresponde en su labor de impulso al Gobierno y, por tanto, habría que resaltar las medidas que habría que poner en marcha para resolver las carencias que se detectan.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, me permito comunicar también a sus señorías que, en el día de ayer, la Mesa del Parlamento de Andalucía y la Junta de Portavoces aprobaron el cambio de ubicación de la comparecencia del Defensor del Menor —el Defensor del Pueblo— para informar precisamente sobre este estudio. La comparecencia se producirá, como corresponde, en la Comisión de Educación y no en la de Igualdad y Bienestar Social. Creemos que es razonable, creemos que así lo han pedido las organizaciones, así lo pidió el Grupo de Izquierda Unida, y se manifestó el acuerdo del Defensor del Pueblo, dado que lo que estamos hablando es de un tema profundamente o esencialmente educativo y no de un tema de asistencia o de, simplemente, igualdad social.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dicho esto, creo que en el fondo del informe y en el fondo de la problemática de la Educación Especial en Andalucía subyace una tensión, una dialéctica, de manera permanente. En principio, el funcionamiento se ha basado —el funcionamiento en la Educación Especial— en los principios de normalización, de integración, de sectorización y de individualización. Esto tiene su parte buena: ha permitido que muchos alumnos con algún tipo de discapacidad se integren en el sistema educativo ordinario y a su vez ha permitido que se abran las puertas de los centros especiales a los más gravemente afectados, con lo que, en principio, sería una mayor posibilidad de especialización. Pero, a veces se detecta una cierta indefinición o un cierto abuso en el criterio que determina si un determinado alumno, si un determinado niño o niña con una discapacidad concreta, va a un centro ordinario con los apoyos correspondientes o se dirige a un centro de Educación Especial. El Defensor del Pueblo detecta esta dialéctica, detecta esta tensión y, en consecuencia, llega a establecer en sus recomendaciones que se unifiquen los criterios entre unas delegaciones provinciales y otras, puesto que parece ser que hay diferencias significativas que vienen a incidir más en la aleatoriedad que supone el residir en una u otra provincia de Andalucía, pues en función de tu lugar de residencia, vas a poder asistir a un centro ordinario o a un centro de Educación Especial y vas a poder disponer de más o menos recursos, pues no están repartidos los recursos de manera homogénea por toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sí se detecta un cierto abuso o una cierta utilización inadecuada del concepto de integración, y se dan bastantes casos donde niños y niñas que, por su situación, merecerían un tratamiento en un centro profesionalizado y especializado de Educación Especial, se les envíe a un centro ordinario, con lo cual, ni son felices ni aprovechan como corresponde, ni reciben la educación que necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Bien, dicho esto, efectivamente, nosotros también queremos reconocer la labor que está desarrollando el movimiento asociativo, empezando por FEAPS, ASPACE, la propia ONCE, que es una labor que viene precisamente derivada, lamentablemente, del abandono que las instituciones públicas han hecho históricamente de la Educación Especial. Esto ha provocado que tengan que ser las familias afectadas las que se organicen; en muchos casos también una labor de voluntariado en los sectores privados, que ha dado lugar a estos centros privados que hoy son los que en su mayoría, probablemente en el entorno del 70%, se hacen cargo de la población escolarizada en este tipo de centros de Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>Como ya se ha dicho, pero creemos importante resaltarlo, es muy regular y muy poco coherente la distribución de centros, repito, en su mayoría privados, por falta de planificación en las distintas provincias andaluzas. Mientras que Sevilla tiene 11..., no es 11..., en total 15 —entre privados y públicos—, no es de recibo que otras provincias como Málaga tengan solamente 5, mientras que provincias como Córdoba ascienden a la cantidad de 9. No hay una relación entre la población y entre el número de centros, como no hay una relación en consecuencia entre el número de alumnos y alumnas atendidos en centros de Educación Especial, que, bueno, pues, es totalmente aleatorio, no tiene ninguna relación con la población. Y parece —insisto— que en función..., que donde un niño o niña con necesidades educativas especiales tenga la fortuna o la mala suerte de caer, va a recibir mejor o peor atención.</parrafo>
        <parrafo>Algo parecido ocurre si repasamos la distribución de profesionales especializados en los distintos tipos de capacidad: no hay un reparto razonable, coherente y homogéneo, por ejemplo, en especialistas en deficiencia visual, en discapacidad auditiva, en discapacidad intelectual en sus distintos grados —desde leve a profunda—, en autismo, etcétera, etcétera. En función de la provincia, hay más o menos de una especialidad o de otra, y eso, insistimos, responde a la falta de planificación.</parrafo>
        <parrafo>Otro problema que se está planteando y que está incidiendo en, muchas veces, no en positivo sobre la Educación Especial, es la aplicación de la Ley de Dependencia: la Ley de Dependencia está provocando que, en ocasiones, se haya preferido, por parte también de las familias, una ayuda económica a una atención en un centro especializado, con lo cual el niño o la niña con discapacidad no recibe la atención adecuada y, al final, es él la víctima de un proceso que, por haber sido planificado sin demasiado sosiego, por haber sido planificado un poco como un cajón de sastre, en ocasiones ocasiona importantes perjuicios en otros sectores como es el de la Educación Especial.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es indispensable un plan global de educación especial que suponga la reordenación, la modernización y la máxima calidad de los centros específicos de Educación Especial en Andalucía. Por muchas razones por las que hemos dicho al describir la realidad actual, se da la circunstancia de que un 35% de los colegios no ha podido atender todas las solicitudes por falta de espacio, por falta de recursos personales o materiales, mientras que en otras provincias sí se da esta posibilidad, y porque, además, se presentan nuevas realidades. Nuevas realidades como un cada vez mayor número de alumnado de temprana edad, que, en línea con la implantación del primer ciclo de Educación Infantil —cero a tres años—, deberían ser atendidos más tempranamente, por un incremento del alumnado con graves trastornos de conducta, y sobre todo porque se plantean retos importantes, como es lo que hasta ahora no se ha conseguido. Se puede hablar incluso, el informe habla de un cierto fracaso de las políticas de integración y de inclusión en la Enseñanza Secundaria, que no se nos olvide que sigue siendo obligatoria también para estos niños y niñas. Y, sin embargo, parece que a priori se les condena, se les limita o se les reduce a la Educación Primaria, cuando hoy, insistimos, deberían encontrarse mecanismos para que accedan a la Educación Secundaria con todas las garantías que sean posibles.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta un plan de Educación Especial que actualice la red, que fije criterios comunes sobre infraestructuras, que fije ratios de manera racional, que, en función de los objetivos que se planteen racionalmente para cada tipo de alumno y alumna, para cada tipo de discapacidad, recompense también la compensación de esos objetivos con la correspondiente titulación. Hace falta un plan que contemple de manera prioritaria la incorporación de las TIC, y para terminar también con esas diferencias de criterio notables que hay entre unas delegaciones provinciales y otras para derivar el alumnado con necesidades específicas bien a centros ordinarios, bien a centros de Educación Especial. Hace falta un plan que establezca protocolos y mecanismos de coordinación entre todas las administraciones involucradas, especialmente la sanitaria, la relacionada con la asistencia social y la educativa. Son imprescindibles estas colaboraciones, especialmente si se quiere atender a la detección temprana, a la detección precoz y al tratamiento temprano, de gran significado en la posterior evolución del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Y hace falta un plan que, de una vez por todas, organice a los profesionales y los reconozca con un catálogo actualizado que defina esas categorías y que reconozca, en general, la profesión como de especial dificultad. Y hace falta un plan que resuelva cuestiones como el transporte escolar para los niños y niñas que son objeto de necesidades educativas especiales y cuyo transporte escolar no resuelve los problemas de accesibilidad, de barreras arquitectónicas, ni resuelve los problemas de atención personalizada con el correspondiente personal complementario. Hace falta un plan que contemple y resuelva también las actividades extraescolares, también en verano, para estos niños y niñas que precisan de esta atención educativa en centros especiales.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre todo —y termino con esto— hace falta un plan, y más que un plan, una auténtica voluntad política, y un impulso para incrementar la participación de lo público, la participación de la propia Administración con criterios de calidad en la Educación Especial. Hoy por hoy, depende en demasía de la iniciativa privada. No voy a decir que lo estén haciendo mal, pero entendemos que lo público no puede abandonar esta importante parcela educativa y esta importante parcela de nuestra sociedad. Y mientras llega lo público, lo que sí nos parece de recibo, insistimos en la necesidad de lo público, es que los conciertos privados respondan a las necesidades de financiación y a las necesidades económicas, en definitiva, que tienen estos centros que están siendo financiados por debajo de las mismas y que están respondiendo gracias a su vocación, en unos casos, a su voluntariedad y a su sensibilidad por encima de lo que realmente se les subvenciona.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez, tiene la palabra para cerrar el debate de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Le ruego que sean breves porque ha quedado en la primera intervención —yo creo con toda claridad— la exposición de lo que ustedes querían con esta iniciativa, que, por otro lado, estamos debatiendo de manera agrupada, y por eso también los tiempos están siendo más flexibles.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, voy a ser breve porque lo importante es que todos, en el fondo, estamos de acuerdo en que hay un buen documento de trabajo, que hay que llevarlo a cabo, aunque quizá discrepemos un poco a la hora de ponerlo en marcha. No obstante, nosotros somos partidarios de acotar fechas, plazos, contenidos y financiación para que el plan no quede, bueno, ahí pendiente de decisiones políticas y que se guarde en un cajón. No nos gustaría volver a defraudar a las familias, a los centros y al profesorado. Por tanto, nosotros lo que planteamos es que este plan se haga, pero que haya o se propongan unos plazos específicos, un contenido y, especialmente, una financiación. Porque entendemos nosotros que un plan que no lleve pareja una financiación, la verdad es que volveríamos a defraudar a todas las personas que tanto interés y tanta confianza han depositado en este informe. Así que es lo único que nosotros pretendemos y es lo que planteamos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar definitivamente con el debate de esta iniciativa, tiene la palabra la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Antes de concluir el debate, creo que es de justicia decir que —porque su salud no se lo permite— la persona que tendría que estar defendiendo esta iniciativa hoy en la Comisión es nuestra portavoz de educación, la parlamentaria Araceli Carrillo Pérez. Araceli tendría que estar defendiendo la iniciativa porque ella es quien ha negociado, junto con FEAPS Andalucía y con la confederación andaluza de organizaciones a favor de las personas con discapacidad intelectual —y, en nombre de este colectivo, su presidente, Juan Manuel Carrasco—. Junto con esta confederación de asociaciones, Araceli es quien ha puesto en el inventario de iniciativas esta proposición no de ley que el Grupo Parlamentario Socialista presenta.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero matizar que si el contenido de la parte propositiva de la proposición no de ley es más escueta que la que presenta el Grupo Parlamentario Popular tiene un porqué. El porqué —y aquí tengo cada uno de los textos que se han negociado con FEAPS; el Partido Socialista ha negociado hasta cuatro textos con FEAPS— es porque con ellos es con quienes nos hemos sentado a redactar la iniciativa, esa parte primera expositiva que he leído en mi primera intervención y la parte propositiva que hoy traemos, y la razón es esa: que con ellos directamente se ha negociado el texto. Y con ellos directamente es con quienes se ha llegado al acuerdo de no detallar punto por punto en la iniciativa que debería englobar el plan, puesto que ellos han entendido perfectamente que, en esa negociación que se va a llevar a cabo entre los colectivos —FEAPS quiere que también esté la ONCE en la negociación con la Consejería, que esté ASPACE y que esté también la patronal, toda esa amalgama de profesores, a los que desde aquí agradecemos los socialistas el esfuerzo que hacen día a día—, que todos esos colectivos negocien con la Consejería la elaboración del plan.</parrafo>
        <parrafo>Y ha sido la propia FEAPS la que ha entendido que no había que detallar punto por punto, pues, algo que estaba en los primeros textos que hemos negociado con ellos, como es la elaboración de un mapa de centros, como es la atención definitoria en la normativa de organización y funcionamiento de los centros, como es el seguimiento estricto de escolarización en estos centros —creo que le suena, señor Pérez, porque muchos de estos puntos que le leo coinciden con los puntos de lo que ustedes presentan—, como es un acuerdo de colaboración entre distintas consejerías, como es potenciar experiencias de escolarización combinadas, como es la dotación de recursos informáticos específicos a estos centros. Todos esos puntos habían sido negociados con FEAPS y, en todos esos puntos, FEAPS ha coincido, como decía, con la portavoz de educación del Grupo Socialista en que quedaran excluidos del debate hoy en Comisión, para que el Parlamento no encorsetara ya, de partida, qué puntos tendría que llevar el plan. Y mejor que esa elaboración específica del plan se resuelva entre las distintas organizaciones y la Consejería de Educación. Así lo ha entendido FEAPS, así lo ha querido, y por eso el Grupo Parlamentario Socialista ha traído de esta forma la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entendiendo que coincide la proposición no de ley del Grupo Socialista con el primer punto de la iniciativa que presenta el Grupo Parlamentario Popular, no tendríamos ningún problema en votar sí a ese primer punto del Grupo Parlamentario Popular, con la redacción que estimen conveniente. Nos da igual que sea elaborar o impulsar, como dice el Grupo Parlamentario Popular. Y nosotros habíamos puesto plan global; ellos no lo tienen, así que, si tienen a bien que lo que se acuerde en la Cámara sea elaborar o impulsar un plan global de reordenación, modernización y calidad de los centros específicos de educación especial en Andalucía, ese sería el texto que aprobaríamos en la Comisión, rechazando los puntos 2 y 3 de la proposición no de ley del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de todas las iniciativas, vamos a proceder a la votación y vamos a intentar también, de manera previa, ordenar y recordar cuál ha sido el debate que hemos tenido en las iniciativas, para que ustedes tengan toda la claridad a la hora de votar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, vamos a votar la proposición no de ley relativa a los centros en la ciudad de Málaga, a propuesta del Grupo de Izquierda Unida...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para pedir votación separada del punto 1 y del punto 2.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, vamos a proceder a votar la proposición no de ley sobre la red de centros en la ciudad de Málaga, a propuesta del Grupo de Izquierda Unida, y, habiéndose solicitado la votación separada de los puntos 1 y 2..., a) y b), perdón, procedemos en este momento a esa votación.</parrafo>
        <parrafo>Votos a favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, un momento, un momento. No, es que, en el punto 2, ha sido admitida la enmienda in voce, que es que no lo ha manifestado la Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues queda de manifiesto que ha sido admitida la enmienda in voce, y, por tanto, pasamos a la votación del punto a) de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación del punto b), con la admisión de la enmienda que usted proponía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, entonces, a votar la siguiente proposición no de ley, relativa al Bachillerato en Guillena. Se ha manifestado, por parte de los portavoces, la intención in voce de dos enmiendas, tanto por parte de Izquierda Unida como del Grupo Socialista. ¿Puede entender esta Presidencia que no hay..., que hay acuerdo en su tramitación?</parrafo>
        <parrafo>Dígame, señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Verá, señora Presidenta, nuestra enmienda no ha sido aceptada por la proponente de la iniciativa. Lo que solicitaríamos, en el caso de que sí lo ha sido la que proponía el Grupo de Izquierda Unida, es que se votara separadamente el texto tal cual quedaría inicialmente de lo que ha sido el añadido de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Caso de que eso no fuera aceptado por la proponente, no admitiríamos a trámite la enmienda de Izquierda Unida, bien entendido que es al objeto de que pueda salir el texto tal cual en su momento se propuso en la iniciativa original del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto a la portavoz del Grupo Popular si tiene algún inconveniente en que se produzca esa votación por separado.</parrafo>
        <parrafo>Sí, dígame.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, viendo la intervención del señor Martínez, hombre, entiendo que lo que no quieren es el compromiso presupuestario de la Consejería con el Bachillerato. Entonces, bueno, si realmente lo quieren sacar por unanimidad, yo creo que no solamente son intenciones: también es necesario presupuesto. Yo le agradecería que tomara en consideración, y no le hiciera el feo a Izquierda Unida, y pudiéramos debatir todo conjunto y aprobarlo en un único punto, que es lo que tiene la iniciativa. Nosotros admitiríamos en la iniciativa la tramitación de la enmienda que ha presentado Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. ¿Procedemos entonces a la votación?</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que la votación separada... ¿No hay acuerdo para la votación separada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, entiendo que todo debe ir en un solo punto porque, si no, solamente hay intenciones, y lo que es necesario es el compromiso económico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, señora González Vigo, tal como le ha manifestado el portavoz socialista, no va a haber acuerdo para que usted pueda admitir esa enmienda de Izquierda Unida. Por lo tanto, lo que le estamos solicitando es si ese acuerdo se produce, que es en este momento en el que se tiene que producir, si puede haber votación separada, que es la solicitud que hace el portavoz socialista, después de saber, por su manifestación, que no admite la enmienda que propone el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, entonces no hay ningún problema en que se sometan las dos votaciones, y así se quedará de manifiesto qué es lo que pretende cada grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, entonces, a la votación por separado del punto 1, que tienen ustedes que entender que es el texto original sin la enmienda, sin la incorporación de la enmienda de Izquierda Unida, tal como lo presentaba el grupo proponente —el Grupo Popular—, y el punto 2, que sería la incorporación de la enmienda de Izquierda Unida y, por lo tanto, el añadido a ese texto original que traían los proponentes.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos entonces, si se me ha entendido, a la votación. En primer lugar, votos a favor de, digamos, el punto 1 o texto original de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada al haber obtenido 16 votos a favor, ningún voto en contra, una abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, entonces, a la votación del texto con la incorporación de la enmienda de la Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, entonces, a la votación de la tercera proposición no de ley, relativa a los puestos específicos del profesorado, a propuesta del Grupo Socialista. No creo recordar que haya ninguna enmienda, por lo tanto, podemos proceder a la votación del texto de la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 10 votos a favor, ningún voto en contra, 7 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señorías, votamos la proposición no de ley relativa al Plan de Reordenación, Modernización y Calidad de los Centros Específicos de Educación Especial en Andalucía. Se ha producido un debate agrupado. La petición de las dos iniciativas es muy diferente, en una se produce solo en un punto, pues, precisamente, el impulso de ese plan global y entre los portavoces han llegado, por lo que han manifestado en el transcurso del debate, a un acuerdo para que ese primer punto de la proposición no de ley sea el que paso a leerles: «Impulsar un plan global de reordenación, modernización y calidad de los centros específicos de Educación Especial en Andalucía». Y esto, como digo, sería una propuesta tanto de la proposición no de ley presentada por el Grupo Socialista —que contenía solo este punto— como la presentada por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Hay otros dos puntos en la que presenta el Grupo Popular, de manera que vamos a proceder a una votación separada. En primer lugar, del punto que acabo de leerles y donde existe la coincidencia entre las dos proposiciones no de ley debatidas, y el resto de los puntos, que son la propuesta del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Se me ha entendido? Bien. Pasemos, entonces, a votar, en primer lugar, el punto 1 de esta proposición no de ley debatida de forma agrupada.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, entonces, a la votación de los puntos 2 y 3, que son la incorporación, como digo, de la iniciativa del Grupo Popular. ¿Votos a favor del punto número 2?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación entonces del punto número tres...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ah, muy bien. Me dice el letrado que hemos votado en el mismo acto el 2 y el 3, de manera que, terminados nuestros trabajos de esta Comisión, les deseo un feliz regreso a sus casas.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

