<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>123</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Establecimiento hospitalario, Gerontología, Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000244</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000244. Proposición no de ley relativa al desarrollo del derecho estatutario a una asistencia geriátrica especializada y la consolidación de la unidad de geriatría en el complejo hospitalario Carlos Haya, Málaga (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reiniciamos la Comisión con las proposiciones no de ley en comisión. Comenzamos con la primera, propuesta por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa al desarrollo del derecho estatutario a una asistencia geriátrica especializada y consolidación de la unión de geriatría en el complejo hospitalario Carlos Haya, para lo cual tiene la palabra el portavoz, el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Agradecer también la benevolencia de la Mesa a la hora de articular las votaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hoy traemos a la Comisión de Salud una importante proposición no de ley, desde nuestro punto de vista, que pretende dar respuesta a tres realidades o tres factores que desde nuestro punto de vista son fundamentales y hacen que nos interesemos por el desarrollo del derecho estatutario a una atención geriátrica especializada y a aprovechar la única unidad especialista que tenemos en Andalucía, como es la del complejo hospitalario Carlos Haya, para consolidarla y hacerla como centro de referencia en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El primer factor al que yo hacía referencia, y que viene explicitado en la exposición de motivos, es el envejecimiento poblacional; un envejecimiento poblacional en el que se plantea que, de aquí a diez años, la población mayor de 65 años representará hasta un 20% de la población absoluta.</parrafo>
        <parrafo>El fenómeno de envejecimiento de la población tiene varios componentes; el primero de ellos es que es un fenómeno creciente. Es decir, en los últimos años, el índice de envejecimiento está aumentado progresivamente, porcentualmente, y vamos a unos niveles mucho más altos de los que nos encontramos ahora. También tenemos una feminización de la vejez. Si la mujer representa el 52% de la población más o menos, podemos asegurar que, en el colectivo de los mayores, de los mayores de 65 años, la mujer representa alrededor del 61% de este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, algo sobre lo que ya nos alertaba el Defensor del Pueblo Andaluz en su informe de diciembre de 2007 es que nos encontramos con un envejecimiento del envejecimiento; es decir, un sector de la población, que es el que más está creciendo, y seguirá ocurriendo en años venideros. Y es que cada vez nuestros mayores tienen una mayor longevidad, lo que va acompañado —y en el caso de Andalucía, pues de manera más crítica— de la acumulación de situaciones de invalidez y de dependencia. Decía el Defensor del Pueblo, en diciembre de 2007, que la tasa de discapacidad de la personas mayores en Andalucía supera ampliamente la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el fenómeno de la fragilidad social, es decir, el escaso nivel de renta, de medios, que encontramos en los mayores. Bueno, sabemos que el 70% de las pensiones no llega al salario mínimo interprofesional, que hay un alto porcentaje de pensiones contributivas, etcétera, etcétera. Eso nos lleva no solo a acogernos a lo estipulado por el Defensor del Pueblo, sino a que también pongamos en valor el Libro Blanco de la Comisión Europea, es decir, la estrategia para la Unión Europea en materia de salud 2008-2013, que también insta a los diferentes gobiernos a desarrollar de manera efectiva, amplia y especializada la atención geriátrica.</parrafo>
        <parrafo>El segundo factor que nos ha llevado a presentar esta proposición no de ley y a considerar la viabilidad de la misma en términos políticos es el Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora —lo saben sus señorías—, el SAS no incluía en su cartera de servicios a la geriatría. Es cierto que, a pesar de ser especialidad vía MIR en nuestro país desde 1978, pues no contábamos con un mandato expreso de la Comunidad Autónoma para desarrollar estas políticas. Esta situación ha sido, afortunadamente, subsanada a raíz de la aprobación del nuevo Estatuto de Autonomía, como bien saben, donde, con buen criterio, y por imposición también de los tiempos y de la realidad que nos encontramos, se incluyó, en el artículo 22, apartado k), el derecho de los andaluces a recibir una asistencia geriátrica especializada.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar también que en artículo 39 se garantiza la protección jurídica necesaria para que los derechos incluidos en el Capítulo II, donde está incluido el derecho que nos ocupa en este momento, sean de obligado desarrollo por parte de los poderes públicos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por último —y para no extenderme en demasía—, el tercer factor que nos lleva a hacer esta proposición no de ley, y que tiene ya que ver más con la unidad geriátrica que está en el hospital Carlos Haya —vuelvo a repetir, la única unidad geriátrica existente en nuestra comunidad—, es la necesidad de mantener la prestación de esta unidad, y también las posibilidades, la potencialidad que tiene para desarrollar la misma como centro de referencia de esta materia en el conjunto de nuestra Comunidad. Creemos que tenemos un instrumento que, si lo potenciamos y lo desarrollamos, cumplirá con dos premisas fundamentales, que son, por un lado, analizar las necesidades de asistencia al paciente geriátrico en distintos ámbitos —hablamos del área de urgencias del complejo hospitalario, pero también las áreas de camas del propio hospital, así como la atención primaria—, y, por otro lado, determinar cómo puede la unidad de geriatría contribuir a satisfacer todas estas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Por último, decirles que, en los seis puntos que planteamos como resoluciones de esta proposición no de ley, subyace también una apuesta irrenunciable por la prestación de servicios públicos, y, en especial, en momentos como los que nos está tocando vivir, de crisis económica, porque entendemos que la prestación de estos servicios públicos, universales y gratuitos son los que garantizan, en última instancia, a través de las prestaciones, una correcta redistribución de la riqueza a la sociedad, y, por lo tanto, estaríamos fortaleciendo las posibilidades de los más débiles y una atención que les debemos en función de lo que nos hemos otorgado en el propio Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, la señora Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidente. Empiezo disculpando a mi compañera Ana María Corredera, que ha tenido que ausentarse por cuestiones personales de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y empiezo mi intervención, en nombre del Grupo Popular, manifestando nuestro apoyo a esta iniciativa presentada por Izquierda Unida. Andalucía no solo no es ajena al denominado envejecimiento poblacional, sino que es una comunidad autónoma con una importante población mayor de 65 años, el 15% ni más ni menos. Y esto quiero decir que más de un millón de andaluces tiene más de 65 años.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, le vamos ganando años a la vida. Ahora hay que darles vida a esos años, y, preferiblemente, darles vida, pero con calidad. Eso requiere, como decía el portavoz de Izquierda Unida, que las Administraciones den una respuesta adecuada y que establezcan los mecanismos y estructuras necesarias para adecuar esa respuesta real a la demanda de la población.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta con más de 400 especialistas en geriatría y en gerontología, que se han agrupado en torno a la Sociedad Andaluza de Geriatría y Gerontología. Esta especialidad, a la que pueden acceder a través del sistema MIR, curiosamente —como bien decía también el portavoz de la formación Izquierda Unida—, no está incluida en la cartera del Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Decía un vocal de la Asociación Andaluza de Geriatría y Gerontología, hace unos años, en una entrevista a un medio de comunicación: «A la Junta de Andalucía no le interesa la geriatría. La Junta no solo no quiere especialistas para los mayores, sino que están retrasando la formación de geriatras y están expulsando de Andalucía a los médicos que quieren hacer la especialidad». Acabo de citar textualmente lo que decía esta persona.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad de nuestra Comunidad Autónoma, frente a otras que sí están trabajando con este sector de población y con esta especialidad. Por ello, para el Grupo Popular no cabe duda de la importancia de esta especialidad, que se dedica de forma especial a los aspectos preventivos, clínicos, terapéuticos y sociales de las enfermedades en las personas mayores.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Estatuto de Autonomía, el que está en vigor, establece, en su artículo 22.2 letra k), el derecho que tenemos todos los andaluces a una asistencia geriátrica especializada. Ese y no otro debería ser el primer paso para avanzar muchísimo más de lo que lo estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que en la actualidad la única unidad geriátrica que existe en Andalucía es la que viene funcionando —como también se ha referido en la anterior intervención— en el hospital regional Carlos Haya de Málaga, y lo viene haciendo desde el año 1996, en el que se integró en este complejo hospitalario el hospital de Cruz Roja. Esta unidad se ubica actualmente en el hospital civil y cuenta con 11 facultativos, aunque con categoría de médicos de familia hospitalarios. Está claro que se necesitan más medios, más personal y más información a los usuarios, así que, desde el Partido Popular —como dije al principio de mi intervención— vamos a apoyar todos y cada uno de los seis puntos de la proposición no de ley que ha traído esta mañana a esta Comisión de Salud el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, debo empezar mi intervención diciéndole que no le quepa a usted duda alguna de que tanto para el Grupo Parlamentario Socialista como para el Gobierno socialista de Andalucía ha sido, es en la actualidad y será siempre una prioridad la atención con excelencia integral y transversal a los mayores andaluces. Una atención en la que, por otro lado, trabajamos día a día para que cada día sea mejor; porque, entre otras cosas, somos muy conscientes, pero que muy conscientes de que la tendencia demográfica, afortunadamente para todos nosotros, impone ese desafío.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que la población mayor de 65 años en Andalucía —con eso coincido tanto con el portavoz del PP como con el portavoz de Izquierda Unida— supone un porcentaje superior al 15% de la población total, y que alcanzará el 20% en unos años; pero esta población es atendida en sus problemas cotidianos de salud por los equipos de atención primaria de forma eficaz y eficiente. En cuanto a los problemas de origen patológico agudos, de urgencia o de estudio para un diagnóstico médico se derivan a los servicios hospitalarios de nuestro sistema sanitario público andaluz, que, dicho sea de paso, es uno de los mejores de España.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que realmente debe preocuparnos a todos nosotros es que este servicio, que se presta a los mayores desde el escenario idóneo, que es la atención primaria, crezca en calidad cada vez más. También es cierto que, afortunadamente, la población mayor va en aumento, como hemos dicho antes; pero también lo es que el natural declive funcional en el desarrollo evolutivo de la vida se manifiesta cada vez más tarde y con menor fuerza. Esto es gracias a los avances de la ciencia médica de la que es beneficiaria la población en general —es evidente— en todas las etapas de la vida, y cuyos resultados positivos se manifiestan en edades avanzadas.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, es bien sabido que la calidad de vida en estas edades avanzadas es una consecuencia de los hábitos de vida saludable y de autocuidado, llevados desde el nacimiento hasta la vejez. Ese es el elemento que debemos estar comprometidos todos a impulsar, porque los socialistas entendemos que el crecimiento en calidad de la atención, para generar patrones de vida saludables, beneficiará a la salud de los ancianos, y este tipo de atención es competencia de un equipo multidisciplinar, porque no puede ser de otra manera para obtener una atención integral. No es necesario medicalizar más la vida de las personas mayores, la vejez no es sinónimo de enfermedad, y no es justo, señorías, que a este grupo de población se lo clasifique como población enferma. Tampoco podemos perder de vista, señor Castro, que los problemas de salud de la población mayor son en esencia derivados, por un lado —y creo que en su mayoría—, de la natural pérdida de eficacia fisiológica para la actividad diaria, cuya atención requiere apoyo institucional, social y de autocuidado; atención y ayuda, que, por razones obvias no integra el cuerpo disciplinar de una especialidad médica. Por otro lado, estos problemas de salud también son derivados de los procesos patológicos crónicos de años de evolución, que no son diferentes a los del resto de la población, y cuyo control y seguimiento se realizan por su médico y enfermera de familia, y, en su caso, por un especialista de medicina interna; problemas que se resuelven en la actualidad eficazmente, tanto en Málaga como en cualquier otro lado de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea, quiero resaltar la actuación que, por primera vez, y de forma muy innovadora, ha puesto en marcha el Gobierno andaluz, que es el chequeo médico gratuito para mayores de 65 años, que posibilita establecer un diagnóstico preventivo y también posibilita un tratamiento personalizado, individualizado de estas personas mayores.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, están las patologías propias y específicas de las personas mayores, es decir, aquellas que no aparecen en este grupo de personas y que solo son de aparición escasa. En todo caso, puede haber determinadas patologías que se manifiestan y evolucionan de manera distinta entre este grupo de población y el resto, pero estas diferencias son bien conocidas, estudiadas y tenidas en cuenta en su quehacer profesional por los especialistas de medicina de familia y comunitaria, apoyados, cuando procede, por otros especialistas médicos, que es la cartera de servicios que aporta la sanidad pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y paralelamente a ello hay que tener en cuenta que el arraigo de la población en general y de las personas mayores en particular a la figura del médico y enfermera de familia, y la influencia positiva que la atención de estos profesionales tiene sobre esta población de mayores, genera, entre ellos, solo por esta relación especial que se establece, más bienestar y por ello más salud que —en comparación— una atención puntual de otro especialista médico.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la atención a la población mayor por especialistas potenciaría el grado, ya desproporcionado, de medicalización de este grupo de población y por ende de toda la población.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir mi intervención quiero manifestarle, una vez más, señor Castro, que para nosotros, los socialistas, es una prioridad atender lo mejor posible a nuestros mayores, y así lo estamos demostrando día a día con diversas actuaciones nuevas que se están desarrollando en toda Andalucía y también en Málaga. Pero esta mejor atención no tiene que pasar necesariamente —y repito—, hoy por hoy, en un futuro no lo sé, pero hoy por hoy, ese es nuestro planteamiento, por la atención de un especialista en patología de mayores.</parrafo>
        <parrafo>La incapacidad funcional no siempre es consecuencia directa de una patología. Las personas mayores, señor Castro, también sufren de soledad y de desamparo, aspectos de la vida de nuestros mayores que más inciden en su calidad de vida. Y, concretamente, la respuesta a estos problemas de salud de los ancianos en Málaga se está produciendo de manera eficaz a través de la gestión de las enfermeras de enlace, que se plasma en las intervenciones esenciales de la enfermera de familia, y en la ayuda y apoyo social del trabajo social cuando así proceda la situación.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta a los problemas de salud del anciano están programadas, y su eficacia no requiere la creación, hoy por hoy, de un especialista en geriatría, por una cuestión básica, señor Castro, que el modelo asistencial andaluz así lo garantiza. Porque tiene usted que tener en cuenta que el sistema sanitario público de Andalucía se asienta en un modelo de atención por procesos, que garantiza de forma rápida, ágil y sencilla el abordaje de los problemas de salud, desde una visión centrada en el paciente, en las personas que prestan los servicios y en el proceso asistencial en sí. En este sentido, supone exclusivamente un cambio en la organización sanitaria basado en la implicación de las personas para mejorar los resultados de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenga usted claro que la gestión por procesos supone un paso adelante frente a lo que usted propone, la tradicional asistencia basada en la intervención fragmentaria de diferentes profesionales que abordan aspectos parciales siempre de las patologías de los ciudadanos. En definitiva, este modelo nos parece, hoy por hoy, al Grupo Parlamentario Socialista, un modelo eficaz, para dar respuesta a las necesidades específicas de salud, las personas en edad avanzada, que es de lo que se trata.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, para finalizar la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, en primer lugar, agradecer el apoyo del Grupo Parlamentario Popular a esta iniciativa, pero no solo el apoyo, también la sensibilidad que ha tenido a la hora de abordar este debate y los contenidos del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Plantea la portavoz del Partido Socialista que existe, por parte del Gobierno andaluz, la prioridad en el tratamiento a los mayores; la prioridad, pero no con la atención especializada. Y cómo se puede defender, en una sociedad que envejece, en lo cual parece que estamos todos de acuerdo, que no es necesaria la creación de estructuras geriátricas especializadas, hospitalarias y extrahospitalarias. Lo de la fragmentación en el tratamiento, lo de la política fraccionaria, les puedo asegurar que no es lo que refleja la proposición no de ley, que no es lo que refleja —y vuelvo a recordarlo—, el Estatuto de Autonomía de Andalucía, al cual todos nos debemos, y que tampoco responde, por cierto, a las múltiples propuestas que han hecho los especialistas, los trabajadores, en esta materia a la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la atención por parte de la atención primaria que se ha planteado, vamos a ver, son muchas las especialidades que tocan muy de cerca la asistencia a los pacientes geriátricos. En eso podemos estar de acuerdo. Algunas de ellas con tanto protagonismo, capacidad y mérito como la medicina interna, que comentaba la señora Blanca Mena; probablemente, la que con más rapidez, incluso, dedicación, vocación y éxito ha asumido la asistencia a este tipo de pacientes. Ahora bien, si queremos preservar el progreso que ha habido hacia la excelencia en la asistencia de los pacientes geriátricos, es necesario articular una estructura especializada en el ámbito de la geriatría, de la misma manera que se hizo cuando se quiso progresar en la asistencia en el ámbito de la endocrinología, la reumatología u otras.</parrafo>
        <parrafo>Se articularon especialidades, se hicieron así. Y, si no, no sé para qué lo pusimos en el artículo 22.k. Digan que no, lo que sea. ¿Me permiten hablar, por favor? Luego lo discutimos.</parrafo>
        <parrafo>No sé para qué lo pusimos en el Estatuto, la verdad. Parece bastante... Bueno, parece no, es bastante frustrante ver cómo los legisladores, que se pusieron de acuerdo en plantear una serie de cosas en nuestro Estatuto de Autonomía, en función a unas necesidades y a una realidad, que es la de nuestra Comunidad Autónoma, ahora nieguen sistemáticamente la aplicación de dicho Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y voy al paso de que usted también, señora Blanca Mena, representa a la circunscripción de Málaga, en fin, los trabajadores están muy pendientes de esto. Daremos buena cuenta de la posición de su grupo y de sus palabras, pero nos parece una oportunidad perdida el que no aprovechemos la única unidad especializada que hay para irradiar, a partir de ahí, toda la política de atención especializada. Porque estamos hablando —algo dijo antes la portavoz del Partido Popular— de una plantilla de once especialistas, es cierto. Es una circunstancia, por cierto, no comparable a casi ningún hospital del país, pero es un grupo de especialistas que ya tienen una credibilidad muy alta en el conjunto de la profesión. Son gente que ha estado de ponente en varios congresos mundiales, nacionales y andaluces, con la conclusión de varias tesis doctorales sobre el asunto, que pertenecen a los grupos de trabajo de la Sociedad Española de Geriatría y Gerontología, y, además, que coordinan el grupo de trabajo de demencias de la sociedad andaluza. Es decir, que contamos con las mejores condiciones para que, a partir de la unidad del Carlos Haya, de su potenciación, pudiéramos articular esta política de atención especializada. Pero, claro, la Junta de Andalucía le dará prioridad a este tratamiento, pero para los profesionales no cuela, es tan simple como decir que la plaza de jefe de sección de geriatría del Carlos Haya lleva vacante años y años. O, como se ha dicho antes, que estos médicos especialistas no tienen reconocida su especialidad, y, por lo tanto, están actuando sin tener una cobertura, un apoyo, una implicación directa de la Junta de Andalucía para potenciar la atención geriátrica.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hecho antes referencia al caso de la nueva cartera de servicios, puesta en marcha a principios de este año, en concreto el chequeo médico para los mayores de 65 años. A mí me gustaría que se pusiera encima de la mesa, también, la cantidad de profesionales que se han incorporado a la cartera del SAS para atender este nuevo servicio. Y si no entendemos que este chequeo a los mayores de 65 años que se hace en los centros de salud no estaría más convenientemente articulado con una especialidad que le diera sentido, orientación, especialidad al servicio que se presta, por cierto, de manera muy deficiente y con falta de médicos.</parrafo>
        <parrafo>No tenemos en cuenta tampoco el ahorro que supondría una atención especializada geriátrica en toda Andalucía, articulada en condiciones, con una buena dotación y con el centro de referencia del Carlos Haya. Porque no se trata de atender las enfermedades de nuestros mayores, que también, algo se ha dicho aquí. Se trata de aprender a cuidarse, se trata de tener prácticas saludables y preventivas, lo que se denomina «el autocuidado», para que cuando lleguemos a esas edades, nuestra vida sea lo más saludable posible, y, por lo tanto, contribuyamos a un ahorro efectivo del SAS a través de esta atención.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, no entendemos por qué el Hospital Clínico de San Carlos; el Gregorio Marañón; el de La Paz, en Madrid; el Vall d’Hebron, en Barcelona, tienen unidades de geriatría especializada, con profesores, eso sí, de docencia MIR, y, nosotros, que tenemos el Carlos Haya, que está en las mejores condiciones para ser ese referente en el ámbito de la geriatría en nuestra Comunidad, nos neguemos a desarrollarlo. ¿Cómo, estando presente en el Estatuto de Autonomía la atención geriátrica especializada, sabiendo el envejecimiento de la población, los recursos que podríamos ahorrar, se niegan a aprobar esta proposición no de ley?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes verán. Lo que está claro es que no cuela que este asunto, la atención de nuestros mayores la geriatría en la Comunidad Autónoma de Andalucía, sea una prioridad para el Gobierno andaluz. Desde nuestro punto de vista, hubiera sido mejor trasladar la negativa de la Consejería ante esta proposición no de ley de una manera más austera y con menos ornamentos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la proposición no de ley que acabamos de debatir.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

