<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>208</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Reunión internacional, Consejo Europeo, Provincia de Almería, Reunión en la cumbre, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000205</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000205. Proposición no de ley relativa a la organización en El Ejido (Almería) de reuniones que habrán de celebrarse en España durante la presidencia del Consejo en el primer semestre de 2010 (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora a la segunda proposición no de ley, relativa a organización en El Ejido, Almería, de reuniones que habrán de celebrarse en España durante la presidencia del Consejo en el primer semestre del 2010.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La provincia de Almería tiene uno de los sectores hortofrutícolas más potentes no solamente de Andalucía, sino de España. El sector hortofrutícola almeriense es, además, un sector que genera muchísimos puestos de trabajo y que, dada la pequeñez, la atomización de las explotaciones hortofrutícolas, la generación de riqueza, recursos y puestos de trabajo, beneficia al conjunto de la sociedad almeriense, no solo de El Ejido, sino de todo el Poniente de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de Almería, la principal zona de desarrollo de este sector es la del Poniente de Almería, la capital natural, económica, demográfica, agrícola y productiva del Poniente de Almería es el municipio de El Ejido. Estamos hablando, no obstante, en toda Almería de 250.000 empleos y de 17.000 familias que viven directamente de la agricultura almeriense.</parrafo>
        <parrafo>En Almería y El Ejido, desde que en 1992 se firmó el acuerdo euromediterráneo por el Gobierno de Felipe González, sabemos muy bien, saben muy bien todos los agricultores de Almería que las decisiones que se adoptan en el seno de la Unión Europea son muy importantes y vitales para el sector agrícola almeriense. Venimos sufriendo desde entonces las exportaciones de Marruecos y la falta de control de los cupos de las exportaciones de los países, no solamente de Marruecos, sino de todos los países del arco mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, el Gobierno de España tiene una magnífica posibilidad de dar a conocer la realidad de la agricultura almeriense, su potencial, los beneficios que lleva a Almería, y esta ocasión se le presenta con la Presidencia de la Unión Europea, conforme expondré a continuación, porque el Consejo de la Unión Europea estableció que España va a ocupar la Presidencia de la Unión Europea durante el primer semestre del año 2010. Viene siendo habitual que los Ministros de cada uno de los países, de los 27 Estados miembros, responsables de agricultura, al margen, al margen de las reuniones propias del Consejo de Ministros de Agricultura, realicen y celebren reuniones informales en los países que ocupan la Presidencia, reuniones informales de Ministros de las distintas áreas —en este caso, sería de agricultura—.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos estamos fijando especialmente en esta denominada reunión informal de Ministros de agricultura, y nos gustaría que se celebrara en Almería, y concretamente en El Ejido, una de estas reuniones, en El Ejido, por ser cabecera de la comarca, como he expuesto anteriormente, por tener una gran producción agrícola y ser un referente mundial y nacional de una agricultura intensiva bajo plástico, que también es responsable con el desarrollo sostenible. Nosotros creemos, el Grupo Parlamentario Popular cree que esta reunión..., el que se celebrara una reunión de Ministros de Agricultura en El Ejido favorecería un mayor conocimiento de la realidad del campo almeriense, no solo de El Ejido, por parte de los responsables comunitarios, y que este mayor conocimiento y esta sensibilidad con la realidad agrícola y social de El Ejido y de Almería sería muy positiva para los intereses de nuestra provincia de Almería, sobre todo ahora, que se están negociando nuevos acuerdos comerciales con países del arco mediterráneo; sobre todo ahora, y también para el futuro, puesto que las necesidades del sector hortofrutícola almeriense son muchas y son para él vitales las decisiones que se toman en la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros proponemos que se apoye por esta Comisión de Agricultura el solicitar al Gobierno de España el texto concreto que consta en la proposición no de ley, pero se trata de solicitar al Gobierno de España que se acuerde y que se tomen las decisiones oportunas para que una de estas reuniones de los Ministros de Agricultura de la Unión Europea se desarrolle en El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, a mí me parece bien la iniciativa, que una de esas reuniones informales, en cuanto tenga la Presidencia el Gobierno español, pues, pueda celebrarse en Almería, y en El Ejido. Es una buena zona. Nosotros la vamos a apoyar porque no vemos ningún problema en ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Lo que a mí me preocupan es el sector y esa zona de libre comercio que se va a establecer con los países mediterráneos, y entre ellos dos países que están gobernados por Gobiernos que no respetan los derechos humanos, como son Israel y Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>El tomate de Marruecos se carga el tomate de Almería y se carga el tomate de Murcia, y se carga nuestro tomate porque las condiciones en que entra el tomate, en concreto marroquí, es con falta de control, no respeta para nada los cupos, ni los momentos en que tienen entrada las distintas toneladas, los distintos porcentajes que se marcan a lo largo del año.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí eso sí que me preocupa. Me preocupa porque, además, se vende como solidaridad, cuando el control de la tierra y de la agroindustria existentes en Marruecos está en manos del rey Mohamed VI, que no goza de ninguna simpatía, por ser un Gobierno tiránico.</parrafo>
        <parrafo>Y el otro beneficiado de esta historia es Israel, que todos sabemos cómo ejerce el terrorismo de Estado desde hace sesenta años.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me parece que con esos Gobiernos, que no respetan los derechos humanos, tenían que tener un trato distinto, no un trato preferencial. Yo creo que yo me voy al fondo de la cuestión, y que ahí el Gobierno español, y Moratinos en concreto, con el tema de Marruecos, ha jugado un papel decisivo, más que los Ministros o la Ministra de Agricultura. Entonces, me preocupa eso.</parrafo>
        <parrafo>Y me preocupan frutas y hortalizas porque las OCM que se han hecho no son, a pesar de ser líderes mundiales, no son favorables para Andalucía. Entonces, yo creo que no sería malo que estuvieran ahí, porque es uno de los sectores líderes en Andalucía, y es bueno que conozcan esa realidad, y la realidad del campo andaluz, en general. O sea, yo no sé si va a haber oportunidad de alguna reunión más informal, porque el gran problema de los que, de alguna manera, deciden las políticas, la política agraria comunitaria, es que son bastante desconocedores de la realidad. Todavía tenemos la imagen en la retina de aquella anécdota del Comisario Fischler, cuando se hablaba del aceite, que se comió una aceituna creyendo que aquello era una fruta deliciosa, ¿no? Entonces, yo me temo que, desgraciadamente, en este instante, la política agraria comunitaria está de espaldas a la agricultura mediterránea y a la agricultura andaluza, y no tenemos nada más que ver todos los cultivos: algodón, remolacha, frutas y hortalizas, aceite de oliva, vid, etcétera, y que se está favoreciendo a la agricultura continental de los países que mandan en la Unión Europea, pero, sobre todo, se hace obedeciendo a las políticas que marcan desde el GATT y desde la Organización Mundial de Comercio, que está controlada por las grandes multinacionales. Y, detrás de todas las reformas que se hacen —la última, el chequeo médico—, todas las reformas que hacen de la PAC se hacen, y los gobiernos obedecen, y Europa las bendice, desde la presión de estas multinacionales. O sea, ¿por qué el aceite de oliva tiene tantas dificultades, cuando es una grasa que es saludable y es una grasa de la que solamente se consume un 3% en el mundo? Porque están las multinacionales de otras grasas. ¿Por qué el tomate? Porque hay intereses detrás, que controlan las multinacionales, que están escondidas, pero que, desde luego, no son españolas, sino que son de otra zona de Europa que sí tienen poder político en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Se han cargado la remolacha sin justificación, se han cargado el algodón —el 1,9 del algodón europeo se lo han cargado, no tiene justificación—; la remolacha tampoco, no tienen justificación, y frutas y hortalizas me temo que va a ir por el mismo camino, porque las reformas se están haciendo contrarias al sector.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, no sería malo no solamente que hubiera una reunión. Yo propondría que hubiera una reunión, y que hubiera una reunión con el sector, con la gente de a pie que vive esos problemas, ¿no?, que están viviendo los problemas de este modelo agrícola que, desgraciadamente, va al fracaso, está fracasando.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este modelo agrícola no respeta al pequeño agricultor. Se hablaba antes de explotaciones familiares, pero eso es mentira en la práctica. Se habla de explotaciones familiares, pero se hace todo lo posible por arruinarlas, por mandarlas a la desaparición. Lo que está pasando en Europa y en el mundo es una concentración otra vez de la propiedad de la tierra, del agua, de las semillas. Esta mañana hemos visto los transgénicos, las patentes de semillas, que las multinacionales también se quedan con las semillas. Entonces, es un modelo agrícola absolutamente reformable, por no decir que es revolucionable, pero que habría que cambiarlo muy profundamente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo voy a apoyar esta proposición no de ley, pero con la preocupación por encima de que se haga este encuentro, que está bien, que está bien para El Ejido, que está bien para la agricultura mediterránea, y en concreto para la de Almería. Pero, sobre todo, a mí me parece que lo que habría que intentar es hacer conciencia en Almería y en el resto de la agricultura andaluza, hacer conciencia a esta gente, que desconoce muchísimo la realidad, o lo que significa el algodón en el Bajo Guadalquivir, o lo que significa la remolacha o lo que significa frutas y hortalizas en Almería, que conozcan la realidad social y el impacto que tienen sus reformas, el impacto que tienen sus reformas, que son terribles.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que eso sí es lo interesante. Lo otro... Visitas turísticas están bien, pero no tienen mucho resultado. Lo que nos hace falta es que se aproveche, que se consiga esa entrevista y que se aproveche, para que Andalucía le diga qué está pasando con la agricultura mediterránea en general, y con frutas y hortalizas en particular, qué está pasando y qué va a pasar con el futuro de aquí a 2013, y de 2013 en adelante, porque yo creo que lo que está en cuestión es el modelo agrario de la PAC, el modelo agrario de la PAC, que está jugando a la liberalización absoluta, y lo que se pretende ahora, con la zona de libre comercio o como lo queramos llamar, es que, cuando el mercado se ha caído, ¿eh?, vuelven otra vez a darle un empujoncito más a la tuerca, una vuelta más, ¿eh?, y lo que nos están planteando en esa zona es la deslocalización de empresas. Porque ¿qué está pasando? Que empresas que estaban trabajando en Almería, o que estaban trabajando en general en la agricultura andaluza, se están yendo a Marruecos, porque allí un trabajador cobra tres o cuatro euros por diez horas de trabajo, y no pagan Seguridad Social. Claro, y entonces tu tomate...</parrafo>
        <parrafo>El tomate de Almería, pagando un sueldo de cuarenta o cincuenta euros, ¿cómo va a competir con el tomate marroquí? Es imposible. Ahora, con eso, ¿qué se va a hacer? ¿Liberar a los trabajadores de Marruecos? No, los trabajadores de Marruecos seguirán viniendo en patera: serán los que están montando el negocio allí los que se van a beneficiar de eso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a mí me parece que tenemos que defender más a Andalucía y a su agricultura, que yo creo que uno de los grandes déficit de la soberanía necesaria que Andalucía tenía que tener en el nuevo Estatuto es defender la agricultura. Y que la agricultura, de verdad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>... que la agricultura, de verdad, sea un sector estratégico, pero que lo sea de verdad, y un sector estratégico es la defensa política de ese sector y la defensa económica de ese sector. Y, desgraciadamente, hoy la agricultura andaluza sigue siendo un sector marginal para desgracia de este pueblo, porque, sin soberanía económica, no hay soberanía política.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor García Giralte por parte del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy me corresponde poner voz al Grupo Parlamentario Socialista para fijar la posición respecto a esta iniciativa que plantea el Partido Popular, el Grupo Parlamentario Popular. En este caso se trata de decidir en este Parlamento una iniciativa en que se inste al Consejo, que se inste al Gobierno, para que, con motivo de nuestro periodo de Gobierno, de Gobierno de España en la Unión Europea, se pueda celebrar en El Ejido una reunión del Consejo de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Y desde este grupo la verdad es que no vamos a discutir lo que se ha dicho de El Ejido. A nosotros nos parece que la bondad es certeza, que es un pionero en la agricultura intensiva; que ha generado, evidentemente, una riqueza y una dinámica económica y de emprendedor que conocemos todos; que es posiblemente la provincia, con diferencia, que en este tipo de hortofruticultura es puntera y tiene las mejores... Es decir, estamos encantados con que eso sea así, y que, además, nos gustaría, de verdad, que se pudiera celebrar, en el grupo parlamentario estaríamos encantados de que se pudiera prever una reunión allí, como seguramente habrá alguna en Andalucía o en el resto de España. Esperemos que en Andalucía, y, si fuera en El Ejido, no tendríamos objeción. Pero también es verdad que hay localidades, hay municipios, hay comarcas en Andalucía con otros productos que tendrían la misma importancia. Es decir, desde el punto de vista del Parlamento andaluz, tiene la misma trascendencia —digámoslo así— territorial, aunque cada uno luego seamos parlamentarios de una provincia, y seamos, incluso, de una localidad determinada, y tengamos vinculación con el ayuntamiento e intereses políticos en la localidad —me refiero municipales, intereses municipales—... Me refiero a que queremos trasladar al Parlamento andaluz, que es lo que me parece que se trata de eso, para hacer un guiño a un sector importante que se dedica a este tema. Que, por cierto, está bien atendido. Lo atendió el ex Consejero hoy, el señor Martín, y la señora Consejera lo atiende perfectamente —reuniones, innovación, desarrollo, ayudas para modernizar, ayudas para los invernaderos por la granizada, ayudas, ayudas, ayudas—. Es decir, que no podemos decir que el sector de Almería en ningún momento podamos, ni queramos decir, que no está atendido debidamente.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa es discutir la política de la PAC, que, bueno, el señor Sánchez Gordillo siempre hace su discurso tipo; un discurso conocido que lleva razón en algunos aspectos —claro que sí, faltaría más—, pero que es un discurso tipo que tiene una orientación que se sale de la realidad. Es decir, no es una cosa que salga de la realidad. En algunas cosas lleva razón, pero se sale de la realidad, y, al final, pues el verdadero problema de la competencia no está solamente en cerrar las fronteras: el verdadero problema de la competencia está en ser capaces de competir en innovación y producir. Esa es la verdadera realidad y esa es la apuesta también. Tenemos que tratar de ser competitivos, en la producción, en la calidad..., y seguramente no tendremos ese problema.</parrafo>
        <parrafo>Luego, otra cosa será si de Marruecos nos gusta el rey o no nos gusta, si son republicanos o monárquicos, si es una dictadura o no, que en eso puedo estar de acuerdo con usted, pero no es esa la cuestión principal. Yo creo que, en ese aspecto, es aprovechar cualquier iniciativa que se plantea en el Parlamento para que Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo en su caso, pues nos diga su discurso tipo, que ya lo conocemos, de la semilla, de las multinacionales, de los gobiernos, de la política de la PAC, en que podemos discrepar, y, de hecho, hay una intención de que España plantee, inicie un nuevo trabajo para la reforma de la PAC y, además, es conocido, se ha manifestado por el Gobierno de la Nación, se ha manifestado por nuestra propia Consejería...</parrafo>
        <parrafo>Es decir, en el Gobierno andaluz estamos preocupados de lo que pase con la PAC. Hay cosas en que no estamos de acuerdo, hay cosas que hemos heredado de otros gobiernos del Partido Popular... Es decir, hay una serie de circunstancias, pero que no vienen al caso. Me voy a centrar en el tema que nos ocupaba que es por qué no se hace esa reunión.</parrafo>
        <parrafo>De los vinos de Jerez se acaba de debatir aquí. Hay un gran problema de los vinos de Jerez. También sería oportuno que se pudiera reunir esa Comisión allí. Y por qué no en la fresa; o por qué no en la Sierra de Aracena con el ibérico; o por qué no en Jaén, en Granada, en Córdoba y Sevilla, en cualquiera de ellos, por el tema del aceite, que también tenemos un problema; o por qué no el cordero de Córdoba, o de Jaén y Granada, el cordero segureño, del norte de la provincia —magnífico, por cierto—, que también tiene grandes problemas, hasta con la denominación, por alguna normativa europea. Es decir, nosotros... O los tropicales de la Costa Tropical, que se llama así, la costa de Granada, que también, de verdad, sería, su potenciación en el mercado, sería magnífico porque son los únicos lugares donde se produce.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, no estamos discutiendo las bondades, pero de lugares podemos decir desde este grupo parlamentario, con la misma legitimidad, con el mismo interés, con sectores que les puede afectar, con el traslado de los emprendedores o empresarios de ese sector, en cualquier caso. Es decir, este Parlamento estaría dispuesto a plantearlo así.</parrafo>
        <parrafo>Pero sería más lógico que esta iniciativa se hubiera planteado en el Congreso, es decir, en el Congreso de los Diputados. Yo creo que era el sitio, y el Grupo Parlamentario del Partido Popular tendría que plantearlo allí. Yo creo que es más razonable, el gobierno tendrá los criterios más cercanos, no nos corresponde aquí empezar a hacer como una carambola a tres bandas, o a cuatro bandas, esas americanas, que hacen carambolas a cinco bandas, para un tema que no es competencia nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Pero que yo sigo diciendo una cosa. La verdad es que nosotros, lo que se ha dicho de El Ejido lo respetamos absolutamente. La verdad es que El Ejido hay que ponerlo como ejemplo en muchas cosas, como ejemplo. Y no nos duelen prendas, y además lo conocemos, lo conocemos. Pero, fíjese usted, si se celebra o no se celebra esa conferencia o esa reunión del Consejo en El Ejido, ¿quiere decir eso que no van a conocer los problemas en Europa, que no tenemos un ministerio, una consejería, y los propios emprendedores, que están organizados en sus asociaciones, no trasladan sus problemas a Europa? Claro que sí. Y si se celebrara, por ejemplo, en Córdoba, por el tema de la ganadería, también se le podría trasladar. Es decir, yo creo que el lugar no es lo importante.</parrafo>
        <parrafo>Y entonces, yo creo que aquí de lo que se trata, de lo que se trata al final es que alguien, desde el Partido Popular, aprovechando intereses políticos, municipales, legítimos, por tanto —lo digo sin ningún tipo de acritud—, perfectamente legítimos, pues nos trae algo de soslayo: como es de mi pueblo de al lado, yo quedo bien aquí y de paso pongo a los del PSOE en un aprieto de que tengan que decir que sí o que no. Bueno, mire usted, es que cuando gobernó el Partido Popular, esos ocho años, que también gobernó en Europa, que también tuvo la presidencia, ¿hizo alguna reunión en El Ejido? No lo recuerdo, no creo que fuera así. Quiero decir, ¿por qué en este caso? En fin.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que nuestro cometido no es ese, ni lo era antes ni lo es ahora. No obstante, pues podemos debatir cualquier cosa que pueda afectar a los intereses de Andalucía, y nosotros somos los primeros, nosotros estamos aquí para defender los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero como yo no quiero parecer que estamos diciendo que no a las legítimas aspiraciones de que en El Ejido se pueda celebrar un evento de este tipo, pese a los problemas que usted conoce, señora Espinosa, de seguridad, de protocolo, de desplazamientos directos a los lugares..., cosas que conocemos ya, muchas veces además de por la experiencia por el sentido común. Pero, no obstante, yo estoy dispuesto a plantearle a usted una transaccional. Una transferencia, además, que sería sencillísima, que es exactamente el texto que usted propone, que cambiamos, donde dice «organice en El Ejido, Almería», «organice en Andalucía», es decir, en algún lugar de Andalucía, el que, desde el criterio del propio gobierno, y del criterio de los 27, o de los [...], perdón, se decidan en su momento, y luego que estudien la realidad agrícola andaluza, española y comunitaria. Y ahí sí sería, un poco, poner en el compromiso al gobierno de que por lo menos una de esas reuniones, una de esas reuniones la pudiéramos ubicar en Andalucía. Y esa es la propuesta que le hago yo, transaccional in voce, que yo creo que resolvería un poco el problema de su petición y que estaría en consonancia con lo que nos corresponde hacer en este Parlamento. Y yo se la traslado por si [...].</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, voy a ir terminando. Yo le puedo decir que...</parrafo>
        <parrafo>No, estoy terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le queda a usted muy poco tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, con un minuto habré terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Menos de un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Medio minuto.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, le decía, que terminamos.</parrafo>
        <parrafo>Reitero que El Ejido nos parece que, efectivamente, es un ejemplo a poner. Nosotros tenemos que aprender de El Ejido en ese aspecto. Creo que hay también otros problemas que nos afectan a Andalucía, creo que tenemos que iniciar un trabajo para modificar la PAC, pero creo que nosotros desde el Parlamento andaluz lo que tenemos que hacer es defender los intereses de Andalucía, también los de El Ejido, evidentemente, pero de Andalucía en general, y los parlamentarios andaluces tenemos que tener una visión territorial y vertebrada del territorio, aunque nos gusta defender también nuestro territorio personal y particular, nuestra provincia y nuestro municipio, que también es respetable. Pero, desde ese punto, creo que la proposición no de ley, siendo sensata es más bien localista y, por qué no decirlo, demagógica y oportunista, con el debido respeto y consideración.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer al portavoz de Izquierda Unida las sugerencias que me ha hecho. Evidentemente, esta reunión, de celebrarse, de conseguir que se celebre, tiene que aprovecharse, no solamente para que mantengan una reunión sino para que se conozca Almería, otras zonas también de Almería. Yo creo que un simple paseo desde el aeropuerto de Almería hasta El Ejido de los ministros de Agricultura de la Unión Europea para mantener un encuentro informal ya se ve esa zona árida cubierta de plásticos, de invernaderos, ya se ven sus gentes, sus infraestructuras, y ya puede poner los pies en la tierra y dar un conocimiento de lo que es El Ejido, el Poniente de Almería y toda Almería. Lógicamente, de conseguir que esto se hiciera, puesto que es una iniciativa que también vamos a plantear y que hemos planteado en el Congreso de los Diputados, de conseguir que esto se hiciera, que nosotros esperamos que así sea, lógicamente lo aprovecharíamos para intentar dar a conocer a nuestros sectores y que se mantuvieran otros encuentros paralelos. Así que las sugerencias que me ha hecho el señor Gordillo me parecen muy acertadas, y que de conseguir que esto se hiciera, entre todos tendríamos que estudiar la forma de sacarle el máximo partido posible a una reunión de estas en El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al portavoz del Partido Socialista, pues tengo que confesar que no sé por dónde empezar, es que ha sido algo incalificable lo que usted me ha estado diciendo, las cosas que ha dicho usted. Esto... ¿Demagogia? Demagogia es no querer trabajar, caballero. ¿Quiere usted más reuniones informales de ministros de Agricultura de la Unión Europea en Andalucía? Propóngalas, propóngalas. Yo tengo que proponer la de El Ejido, porque soy diputada de Almería y es el sector que conozco. Propóngalas, como han hecho sus compañeros en Extremadura, que tienen ya visitas programando reuniones informales y formales de ministros de Agricultura de la Unión Europea en Extremadura. Pero, bueno, ¿dónde vamos? Propóngalas. Propóngalas a su Consejero, a su Consejera; propóngalas a su Gobierno de Zapatero; caballero, propóngalas, que es su obligación, obligación de su grupo parlamentario, también de su gobierno. Y no minusvalore una propuesta de una provincia que lo necesita, de un sector estratégico y que ha aportado muchísimo a Andalucía y que es vital para Almería, que ahora mismo está sufriendo el paro y la crisis económica como ninguna otra provincia de Andalucía. Así que vamos a ser muy serios, dejadnos de demagogias baratas y prepárese usted un poquito más las cosas, que me lo ha puesto muy sencillo.</parrafo>
        <parrafo>Además, le voy a seguir diciendo cosas. En nuestro Estatuto de Autonomía uno de los compromisos es hacer una agricultura más competitiva en Andalucía. Compromiso incumplido. Tenemos un consejero que era de Almería que ha estado huido, huido; como huido está el diputado de Almería, señor García Quero, que yo esperaba verle aquí, por lo menos, escuchándome. Pues no, huido todo el mundo. Le tengo que decir también que los agricultores de Almería, que son muy dignos... —bueno, pues habrá llegado ahora—, los agricultores de Almería, que son muy dignos, se han manifestado hace pocos días, pidiendo ayudas, porque llevan muchos años pidiendo ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Le tengo que decir también, por cuanto..., por lo que ha hecho mención a los ocho años de Gobierno del Partido Popular, en ocho años de Gobierno del Partido Popular, caballero —entérese usted—, se aprobó un Plan Hidrológico Nacional, que tenía un trasvase del Ebro, un Plan Nacional de Regadíos, que benefició muchísimo a Almería. En los ocho años de Gobierno del Partido Popular se hicieron esfuerzos por controlar las exportaciones de Marruecos, que ustedes nunca han sido capaces de hacer.</parrafo>
        <parrafo>Es que, vamos, es que no sé por dónde empezar, es que me he quedado tan aluciná. Trabajen ustedes y propongan otras provincias, que es que se lo tengo que repetir otra vez, es que no me lo puedo creer. Es que no me lo puedo creer lo que me ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, ustedes no quieren que se celebre esta reunión, o no pueden decirle a Zapatero que se celebre esta reunión en El Ejido, ni en ningún otro sitio de Andalucía, seguramente. Y ustedes ya tienen vendida la agricultura de Almería, pero vendida, la tienen vendida. ¿Por qué? Porque su Consejero de Agricultura, que se llama Martín Soler, firmó un acuerdo y firmó un compromiso con consejeros de otras comunidades con intereses hortofrutícolas, y la Ministra Espinosa no lo apoyó. Entonces salió corriendo de la Consejería de Agricultura, han puesto a otra persona y se ha ido a Innovación. Y ustedes ahora no pueden, no pueden, no pueden apoyar esta reunión, ¿por qué? Porque ustedes tienen ya vendida a Almería.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, acabo de consultar con mi asesoría jurídica, que soy yo misma, que soy yo misma, lo que... ¿Cómo es esto de llevar los intereses municipales al Parlamento? Y he llegado a que la mejor conclusión para traerme mis intereses municipales al Parlamento de Andalucía es mandarle un burofax al Presidente Griñán, con las denuncias que se han interpuesto con intereses municipales del Ayuntamiento de El Ejido, en donde consta cómo se ha comportado su personal allí. Porque yo, que soy mi asesoría jurídica, lo voy a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, esta iniciativa, no le quede a usted la menor duda, no le quede a usted la menor duda, la buzoneo, esta que le está hablando, en El Ejido. Porque, en El Ejido, los agricultores de El Ejido se van a tomar muy en serio lo que ustedes están diciendo aquí. Y le repito: en El Ejido sería positivo, ahora, que se están negociando nuevos acuerdos comerciales con la Unión Europea, que esto se realizara. Es fácil y es sencillo. En Extremadura ya se va a hacer, y en otros sitios se están proponiendo. Y, si ustedes no apoyan el tema de El Ejido, es que porque no apoyan ni a Almería ni a los almerienses ni a nuestra agricultura ni, por supuesto, a El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Y déjense ya de demagogias baratas, que yo, por lo menos, ahora mismo, considero que les acabo de quitar la careta en esta Comisión de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Y El Ejido necesita una apuesta importante, Almería también. Esto lo vamos a llevar al Congreso de los Diputados; de hecho, ya está registrado y esperamos sacarlo adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vamos a pasar…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo creo que, con la exposición que ha hecho la señora Espinosa, ha quedado totalmente claro que no la ha aceptado.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, entonces, vamos a pasar a la votación de las cuatro proposiciones no de ley, que, aunque una se ha debatido de forma conjunta, hay que votarla por separado.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a empezar por la primera proposición no de ley, relativa a la mejora en la red de caminos rurales en Huévar, Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Segunda proposición no de ley, relativa a la organización en El Ejido de reuniones que habrán de celebrarse en España durante la Presidencia del Consejo, en el primer semestre del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Tercera proposición no de ley, relativa a la elaboración y puesta en marcha de un plan de ayuda al sector vitivinícola del marco de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y cuarta proposición no de ley, relativa al apoyo al marco de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, que tengan ustedes un buen verano, ya que se acaba el periodo de sesiones de esta Comisión de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

