<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>443</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Protección del medio ambiente, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000323</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000323. Proposición no de ley relativa al acondicionamiento de todo el entorno del cauce del río Trevélez, Granada (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente iniciativa...</parrafo>
        <parrafo>[Fallo en la grabación.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La provincia de Granada tiene ahora su protagonismo, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, continuamos con la siguiente proposición no de ley relativa a acondicionamiento de todo el entorno del cauce del río Trevélez en Granada. Esta iniciativa, esta proposición no de ley es del Grupo Socialista, y para su exposición tiene la palabra la señora Almón Fernández, que es su portavoz en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sumarme también a las felicitaciones, desearle todo el acierto del mundo en el trabajo y, sobre todo, que a partir de ahora se vea rodeada de todos los diputados y todas las diputadas de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Traemos el Partido Socialista esta mañana una propuesta, a mi entender, de absoluta actualidad, como así me lo ha hecho saber, por ejemplo, el Alcalde de Trevélez en estos últimos días.</parrafo>
        <parrafo>El comienzo de las lluvias cada año... Son beneficiosas, por lo general, para la actividad humana, sin embargo, en algunos puntos geográficos de la provincia de Granada se convierten en un problema, provocando avenidas y ocasionando algunas complicaciones a los vecinos y vecinas de la zona. Desde la Consejería de Medio Ambiente se viene trabajando desde hace muchos años con sensibilidad y con recursos en la zona. Y, evidentemente, desde la Consejería de Medio Ambiente se conoce y existe una preocupación y una urgencia en tomar medidas adecuadas y concretas para paliar estos efectos negativos de las lluvias. Ejemplos de estas actuaciones son, por ejemplo, la asistencia técnica o los proyectos de diques de Soportújar y Trevélez. Está a punto de finalizar su redacción, la redacción del proyecto, y es un proyecto que contempla la construcción de un dique de retención de sedimentos en el río Chico, que es un afluente del río Trevélez. En Pampaneira, Capileira y Bubión ya se han librado también casi un millón de euros para la realización de unos diques de contención del cauce. Y en Trevélez se ejecutará ahora el proyecto, que estaba en anteproyecto hasta ahora mismo, de construcción de dos escolleras en el río Chico a su paso por el barrio de abajo del municipio.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, aun así, aun poniendo en marcha estas actuaciones concretas y directas, no se acaban de eliminar los problemas de las avenidas y de la erosión. Esto es, sin duda, debido a las características propias, especiales y particulares de Sierra Nevada. Por ser una cordillera joven, el perfil de toda esta comarca presenta un terreno muy escarpado, que bien es cierto que le da su particularidad, que le da su originalidad y belleza, pero también es fuente de todos esos desprendimientos e inundaciones en la época de lluvias.</parrafo>
        <parrafo>Estos efectos, derivados directamente de la propia condición de la cordillera y de la climatología, afectan y erosionan, evidentemente, toda la comarca en su conjunto y muy especialmente el municipio del río Trevélez. Es necesario —pensamos en el Grupo Parlamentario Socialista— abordar un estudio más amplio para determinar aquellas medidas de corrección hidrológico-forestal que vayan completando las actuaciones acometidas por distintas administraciones a lo largo del tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Son varios ya los diques construidos por diferentes administraciones, pero, como digo, no atajan, no acaban definitivamente con el problema que nos ocupa hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, como conozco la preocupación por este asunto, tanto del..., aunque no esté presente, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, como del Partido Popular, que además ya hemos tratado este tema en otras ocasiones, y como además también sé que compartimos —sobre todo, los diputados de la provincia de Granada— el orgullo por la idiosincrasia de estos pueblos, que les da..., precisamente, lo que genera esos problemas es lo que le da un valor natural y turístico extraordinario, bueno, pues me atrevo a suponer que contaremos con el apoyo del Partido Popular para sacar adelante esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>Esta belleza y esta singularidad de toda la comarca de La Alpujarra son los motivos por los cuales se ha convertido, además, también, en un foco de atracción turística y, por tanto, de generación de riqueza. Y, por tanto, en la situación en la que nos encontramos, evidentemente, debe de ser prioridad, y mimado como se debe, como posible foco generador de empleo en este espacio, en este sector turístico, principalmente.</parrafo>
        <parrafo>Y es precisamente la importancia a todos los niveles de esta comarca la que nos ha movido a presentar esta proposición. Y quiero subrayar..., porque a lo largo también de esta mañana, y en esta Comisión, se ha hablado en varias ocasiones de la soberbia del Partido Popular..., [risas] —se me va—, la soberbia del Partido Socialista —me sale, me sale—, del Partido Socialista, quiero recalcar y señalar que nosotros hacemos esta proposición, evidentemente, desde la humildad que nos ha caracterizado siempre, y, desde luego, desde la humildad que incluso nos da el ser capaces de no vender la piel del oso antes de cazarlo. Porque nosotros no solo traemos esta proposición, sino que esperamos, con toda la humildad del mundo, los resultados en las próximas elecciones y que sean los andaluces y andaluzas los que decidan, quienes decidan dónde quieren que estén sus representantes políticos. Y, desde esta humildad —les digo—, traemos esta y todas las acciones que hacemos desde el Partido Socialista. Como también antes se señalaba, que los socialistas éramos inquebrantables, inamovibles, inamovibles, evidentemente, quiero resaltar también que sí que este es un partido que adquirió ya hace muchísimos años un compromiso inquebrantable e inamovible con todos los andaluces y andaluzas, un compromiso inquebrantable e inamovible con Andalucía. Y ese compromiso y esa humildad son los que nos han movido y lo que nos siguen moviendo en Andalucía y en el resto de España, y, evidentemente, también, en esta comarca.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, creemos —volviendo al tema concreto de este encauzamiento, de este estudio general y más ambicioso—, creemos que la solución definitiva a estas dificultades tiene que ser más ambiciosa. Tenemos que levantar un poquito la mirada. Creemos que esta solución debe de pasar por este estudio global de todo el entorno del río Trevélez y sus afluentes, que indiquen cuáles son las actuaciones globales, oportunas, para zanjar definitivamente esta problemática en la comarca de La Alpujarra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de intervenciones, para el posicionamiento sobre esta iniciativa, y no estando presente el Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como no podía ser de otra manera, yo también le felicito por su nueva responsabilidad en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, entramos en materia. Decir que hace ya bastantes meses el Partido Popular presentó una proposición no de ley pidiendo al Gobierno de la Junta de Andalucía el acondicionamiento del río Trevélez. Como dije entonces, le digo ahora: el río Trevélez y sus afluentes, el río Chico, como usted debe de saber, discurren por un valle de considerable altura, con un relieve bastante accidentado. La dificultad que presentan los terrenos para el desarrollo de la agricultura y la escasez de vías de comunicación han hecho siempre que los ciudadanos de Trevélez necesiten realizar un sobreesfuerzo para poder salir adelante; aunque el carácter constante, emprendedor y decidido de sus vecinos ha hecho que sea uno de los municipios más conocidos de Andalucía, entre otras cosas, por la calidad de sus jamones, el exquisito jamón de Trevélez.</parrafo>
        <parrafo>A esas situaciones orográficas naturales, que aportan un grado de dificultad a sus vecinos, se suma la falta de compromiso del Partido Socialista, en el Gobierno de la Junta de Andalucía, con la comarca de La Alpujarra, y, en concreto, en este caso, con el municipio de Trevélez. No era el año pasado la primera vez que el municipio de Trevélez se veía sumido en un caos como consecuencia de las lluvias caídas, pero en aquella ocasión, en el año 1992, no se tomaron las medidas adecuadas para que, ante unas tormentas importantes, no se volviera a producir el desastre. Y volvió a ocurrir hace ahora ya un año, y continúan sin tomarse las medidas necesarias para que, en cuanto llueve con un poco más de intensidad de lo habitual, el caos, el desastre e incluso las situaciones trágicas se vuelvan a repetir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros se lo dijimos hace ya bastantes meses, y se lo volvemos a repetir ahora: hace falta, es necesario que se ubiquen a lo largo del trazado del río una serie de diques que hagan que las aguas que discurren por el río lo hagan con menos fuerza, evitando así las avalanchas de agua y residuos. Es necesario que se encaucen los ríos Chico y Grande de Trevélez a lo largo del casco urbano, evitando los desbordamientos, y el peligro que ello conlleva para la población. Por supuesto, que se haga con los materiales de protección adecuados y de manera sostenible con el entorno.</parrafo>
        <parrafo>Y es necesario, señores diputados, que se limpie periódicamente el cauce del río. Ustedes ni lo hacen, como es su obligación, ni permiten a los vecinos que lo hagan como lo hacían tradicionalmente. Háganlo periódicamente, limpien el cauce todos los años, que es necesario y, además, es su obligación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Almón, señora diputada, el Partido Popular va a votar que sí a la proposición no de ley que ustedes presentan hoy. Y ustedes presentan hoy para justificar lo injustificable, para justificarse ante los vecinos de Trevélez ante el inexplicable voto en contra por su parte a la iniciativa que en este sentido presentó el Partido Popular. Pero no nos importa, el Partido Popular vota que sí a todo lo que sea bueno para los andaluces, lo presente el partido político que lo presente, y vota no a todo lo que es sectario y negativo para nuestros ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora diputada, espero, y vamos a estar muy pendientes, que esta proposición no de ley no sea una tomadura de pelo para los vecinos, como otras tantas veces. Porque lo que hay que hacer está muy claro, y no se lo dice solo el Partido Popular, lo dicen los entendidos en la materia, lo dice la Comunidad de Regantes de Trevélez y lo dicen todos los vecinos del pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he anticipado, nosotros vamos a votar que sí, señora Almón, y espero que esta vez el compromiso sea, como usted dice, un compromiso inquebrantable del Partido Socialista, porque en la Alpujarra, hasta hoy, los compromisos del Partido Socialista son siempre quebrantables, no inquebrantables. Y espero que este estudio no suponga veinte años de espera, porque en Granada ya conocemos qué significa la palabra llevar a cabo unos estudios por parte del Partido Socialista en los distintos gobiernos. Se lleva estudiando el proyecto del colegio de Busquístar doce años; se lleva estudiando catorce años la construcción del Chare de Órgiva; se llevan veinte años estudiando la conexión de la A-348, Lanjarón, con la A-44; se lleva estudiando dos años, señora Almón, cómo quitar los desprendimientos del centro de la mitad de la calzada en la carretera Torvizcón-Cádiar, que suponen un riesgo constante para todos los vecinos de la Alpujarra.</parrafo>
        <parrafo>Señores, estudien, pero estudien rápido y con eficacia, y hagan lo que anuncian, porque ustedes anuncian mucho, pero hacen muy poco en toda Andalucía, y especialmente en Granada y en la comarca de la Alpujarra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa tiene la palabra la señora Almón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, como usted bien sabe, para nada está abandonado. Se han hecho durante todos estos años diques y actuaciones que son puntuales, concretas y urgentes. Evidentemente, se puede decir más alto, pero no más claro: lo que necesitamos es un estudio global para zanjar definitivamente este problema y no seguir invirtiendo, poniendo parches, en lugar de dar una solución definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Yo puedo estar de acuerdo con que nosotros..., puedo estar de acuerdo, y estoy absolutamente de acuerdo en que nosotros nos equivocamos y acertamos. Pero eso ocurre por una sencilla razón, y es porque hacemos, y es porque hacemos. Porque a mí me gustaría saber las reivindicaciones de sus señorías y de los alcaldes y de los representantes del Partido Popular en la comarca de Motril y de la Alpujarra, en aquellos tiempos, me gustaría saber cuáles fueron sus reivindicaciones, me gustaría saber cuáles fueron los esfuerzos, me gustaría saber cuáles fueron las grandes inversiones que se hicieron desde el Partido Popular en los ocho años de gobierno, que tuvieron ocasión de demostrar cuánto les duele aquella tierra. Allí no las conocemos, allí no sabemos, allí solo tenemos una foto, el que la tenga, o el que tenga cariño y tendencia, del señor Álvarez Cascos poniendo una piedra, que ya he dicho en muchísimas ocasiones que hubiera estado perfecto si detrás de esa piedra hubiera venido la segunda o la tercera. Y esa es la única referencia que nosotros tenemos del Partido Popular en la comarca de la Costa Tropical y de la Alpujarra. Esa es la única y a los hechos me remito. Entonces, a mí me parece, una vez más, que el Partido Popular hace su demagogia, hace su..., pues su forma de hacer política, que es achacar en falso, pero sobre todo no metiendo la mano en su pecho, sobre todo no metiendo la mano en su pecho, nada más que señalar, y señalar, y señalar lo que los demás no hacen e intentar tapar con esa actitud lo que uno mismo, lo que ustedes mismos han dejado de hacer cada vez que han tenido la oportunidad. Y yo les digo, y se me viene a la cabeza cuando escucho estas cosas, se me viene a la cabeza una frase muy sabia, aunque parezca mentira, de Emilio Aragón, de un programa de hace muchos años, que decía: «Menos samba y más trabajar». Y se me viene a la cabeza siempre que escucho a los representantes del Partido Popular. Porque ustedes, su forma de hacer es..., así como el del tío los Higos, entonces vamos dejando caer las cosas, vamos dejando... Pero hacer, apostar, salvo en mítines, salvo en campañas, salvo en esta oportunidad que ven ustedes de atacar y de ser más feroces, porque ven la oportunidad, salvo en esas ocasiones, ninguna, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, le vuelvo a insistir, la propuesta me alegra enormemente que la acepten. Creo que por encima de todo debe de primar el interés de cualquier colectivo, de cualquier ciudadano y ciudadana de Andalucía. Me alegra enormemente porque atañe a la comarca de La Alpujarra, vecina de mi propia comarca, comarcas que conozco muy bien, y comarcas que sé que necesitan, que necesitan, evidentemente, todavía de muchas cosas. Soy la primera que me pongo a la cabeza de esas reivindicaciones. Pero, desde luego, tengo la satisfacción de que cuando tengo la oportunidad de hacer esas reivindicaciones y de trabajar por mi comarca, por mi provincia y por mi comunidad autónoma, desde luego que lo hago, con trabajo, con seriedad, con rigurosidad y amparada por un partido tan importante, tan importante, tan serio, tan coherente y tan riguroso como es el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y termino como casi empecé: pertenezco a un partido que, efectivamente, tiene un compromiso inquebrantable, inquebrantable con los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. Esa es mi mayor satisfacción y nuestro mayor logro es haber transformado a Andalucía en estos últimos treinta años. Y espero, espero, seguir contando, porque así son nuestras actuaciones, seguir contando..., que mi partido siga contando con el apoyo de todos los andaluces y andaluzas, porque sin duda somos el partido que mejor representa los intereses de esta gran comunidad autónoma que es la Comunidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

