<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>406</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Diabetes, Discapacitado físico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000660</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000660. Pregunta oral relativa a diabetes y minusvalía (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la segunda pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a diabetes y minusvalía, propuesta por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Reyes Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Gracias, Presidenta. Señores diputados. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Esta pregunta viene motivada por la preocupación que al Grupo Popular y a esta diputada les ha supuesto conocer la discriminación patente que sufren las personas diagnosticadas de diabetes por el solo hecho de padecer esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Todos conocemos que la diabetes es un desorden del metabolismo donde, bien el páncreas no produce o produce poca insulina, o las células del cuerpo no responden a la insulina como se produce.</parrafo>
        <parrafo>Hasta hace unos años el solo diagnóstico de la diabetes conllevaba el reconocimiento de un grado de minusvalía del 33%. Actualmente y desde hace unos años el diagnóstico de esta patología no supone ningún grado de discapacidad. Y hasta ahí bueno, si no continuara siendo una causa de exclusión para ejercer actividades de la vida diaria.</parrafo>
        <parrafo>El veto de forma genérica que sufre este colectivo para poder acceder a una serie de empleos públicos —Cuerpos de Seguridad del Estado, bomberos, conductores, etcétera— por el solo hecho de padecer esta dolencia probablemente sea incluso anticonstitucional. Pero, en todo caso, lo que sí es lamentable e injusto, pues de un plumazo perdieron en su momento las ventajas que, desgraciadamente, pero al fin de cuentas ventajas, sociales y fiscales, les suponía el reconocimiento del 33% de minusvalía, pero han seguido y siguen sufriendo el obstáculo que ante las distintas administraciones públicas supone el padecer esta enfermedad a la hora de acceder a un puesto de trabajo. Eso sí lo siguen manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto —y usted me va a decir— que el reconocimiento, declaración y calificación de las minusvalías es una competencia estatal, y es el Ministerio de Salud y Bienestar Social quien tiene que otorgar o no el certificado de minusvalía; pero no es menos cierto que las comunidades autónomas, en este caso la nuestra, su Consejería, junto con la Consejería de Salud, tienen o deben tener mucho que decir, pues son el primer eslabón en cada comunidad autónoma donde se encuentran los centros base, donde están los EVO, que son los centros de valoración y orientación donde se valoran, revisan, determinan, fijan y emiten informes, y donde, en definitiva, se hacen los dictámenes y las propuestas. Así que no debemos ni podemos mantenernos ajenos a esta situación, a este problema tan importante para muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, yo lo que he pretendido aquí esta mañana con esta pregunta y con mi intervención es poner sobre la mesa un problema que limita, afecta y angustia a numerosas familias andaluzas. Son más de 450.000 las personas con diabetes en Andalucía, 51.000 personas en mi provincia, en Granada. Y por ello yo le pregunto cuál es la opinión de esta Consejería al respecto, qué información tiene con respecto a esta situación, y le pido: expóngalo donde corresponda si excede a sus competencias, pero vamos a trabajar, vamos a hacer algo hoy en este sentido por este colectivo tan numeroso en nuestra tierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Reyes Ruiz, yo creo que podemos coincidir en una parte, y es en la preocupación, no ya como colectivo, sino usted sabe también que dentro del colectivo hay diferentes grados. Evidentemente, no todas las personas tienen las mismas dificultades. Pero solo quiero recordarle una cosa: usted decía que yo le voy a decir que es el Ministerio quien otorga los certificados. No, no, señora, no es el Ministerio quien otorga los certificados; los certificados los otorgan las comunidades autónomas, pero las comunidades autónomas otorgamos certificados de discapacidad a través de los centros de valoración, de los EVO, como muy bien decía su señoría, con la normativa estatal. Y en la normativa estatal, quiero recordarle a su señoría que se tenía en cuenta nunca el 33% por el simple hecho de ser diabética, sino en función de la afectación que podía tener una persona por ser diabética, y eso lo contemplaba la normativa hasta el año 1999 que se modificó. Estamos hablando de una normativa estatal, que desde el momento en que es modificada, y le recuerdo, en el año 1999... A lo mejor si en aquel momento usted a su grupo parlamentario, el Gobierno del Partido Popular, le hubiera dicho que no la hubiera modificado, pues probablemente los centros de valoración autonómicos estarían dando certificados a estas personas en función de la normativa que había anteriormente. En este momento hay que darla en función de la normativa, repito, del año 1999.</parrafo>
        <parrafo>Si su señoría me plantea... Yo encantada, y además creo que contaría, probablemente, con el apoyo de toda la Cámara, de que planteemos una iniciativa al Gobierno del Estado para que modifiquen el decreto. Lo podemos hacer cuando su señoría quiera. Yo ya le digo que encantada, y puedo compartir el planteamiento que hace y la angustia que puede suponer para muchas familias el que de verdad es una enfermedad que les resulta invalidante para algunas tareas. No por el simple hecho de tener diabetes. Hay personas que tienen diabetes y tienen una vida normalizada, totalmente normal y normalizada; pero hay otras que sí. Pero quiero recordarle a su señoría que los certificados los expiden las comunidades autónomas, pero, evidentemente, con el marco jurídico que determina el ámbito estatal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Reyes Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que desde el año 1999 hasta la fecha han pasado diez años. También yo creo que es cierto que las normas deben ir adaptándose y que los políticos tenemos la obligación de conocer cómo esas normas les están afectando a nuestros vecinos. Y en este caso de los pacientes con diabetes, pues es verdad que no todos los diabéticos tienen por qué ser considerados que padecen una discapacidad, que va muy bien en función, como usted ha dicho, en función de cómo se controlan los niveles de glucosa y cómo eso está haciendo mella en su estado físico diario; pero también es cierto, y yo hago hincapié en que los diabéticos no se consideran ellos mismos discapacitados. O sea, los que de verdad necesiten ese grado de discapacidad, vamos a hacer lo necesario, desde nuestro ámbito de trabajo, para que esa discapacidad se les reconozca, y los que tienen una vida diaria, pues en un estado saludable óptimo, y físico óptimo, pues que se les aparque ese veto que hoy por hoy tienen para poder acceder a cualquier puesto de trabajo, como he dicho, como son los Cuerpos de Seguridad del Estado, bomberos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Las leyes están para hacerlas, pero también para cambiarlas cuando se ve que los resultados no son los óptimos para el ciudadano, y yo creo que en eso debemos estar todos. Y yo retomo lo que usted nos acaba de decir, y lo plantearemos para que así se haga y se pueda modificar el marco de la ley a nivel estatal que permita beneficiar a estos ciudadanos de la mejor forma posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Reyes, decirle que, evidentemente, yo puedo... Comparto lo que usted decía. Primero, yo no creo que a ninguna persona, por el simple hecho de ser diabética, quiera que se la califique como..., o quiera que se le otorgue... Por cierto, nunca se les otorgaba simplemente porque fueran diabéticos, sino en función del nivel de afectación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la iniciativa, las leyes, por supuesto, las hacemos seres humanos, y se pueden hacer y se pueden modificar. Y, de hecho, muchas se modifican. Yo lo que sí le ofrezco también es que probablemente puedo rescatar alguna de las iniciativas que yo presenté en el Senado, y alguna en el Congreso, pidiéndole al Gobierno que modificara, precisamente, aquel recorte que dejó fuera —el recorte que se hizo, precisamente, a través de ese decreto, el Real Decreto 1971 del año 1999, de 23 de diciembre—, dejó fuera a muchas personas que incluso, incluso, tenían su certificado expedido anteriormente, y que a partir de ahí lo perdieron. Bueno, pues yo misma presenté iniciativa en aquel momento para que se restituyera ese recorte que yo entendía brutal y ese veto, porque eso se traduce, evidentemente, en un veto para poder acceder a determinadas prestaciones; por ejemplo, a una deducción fiscal. Una persona que tiene un 33% de discapacidad tiene derecho a una deducción fiscal. Bueno, pues yo misma presenté iniciativa, en el Congreso y en el Senado, pidiéndole al Gobierno, en aquel momento, la restitución. Así es que mire hasta qué punto coincidimos. Yo coincido plenamente.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, lo que me llama la atención es que cuando estamos gobernando hacemos esos recortes, y cuando estamos en la oposición pedimos al Gobierno que restituya. Yo creo que el Partido Popular tuvo hasta el año 2004 para restituir, precisamente, una decisión que coincidimos todos en que fue errónea. Pero eso no significa que yo ahora no le diga, señora Reyes, que yo encantada de plantearlo de forma directa desde el Gobierno de Andalucía al Ministerio. Y de hacerlo, también, si se hace una iniciativa, creo que no habrá ningún problema, porque es algo que hemos planteado en más de una ocasión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

