<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>317</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social, Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000060</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000060. Proposición no de ley relativa al centro de día para mayores en la barriada de San Andrés, de Málaga (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión en el tercer punto del orden del día: proposiciones no de ley en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Se ha solicitado, por parte del Grupo Parlamentario Popular, el cambio en el debate de las iniciativas. Por lo tanto, pasaríamos a debatir, en primer lugar, la proposición no de ley en comisión relativa a centro de día para mayores en la barriada de San Andrés, de Málaga. Proponente, el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, decirles que votaremos al final del debate del punto tercero del orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Oblaré tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Trae el Grupo Popular, y los diputados por la provincia de Málaga, una iniciativa, una proposición de ley muy simple —la verdad es que es muy simple—, pero, a la vez de muy simple, muy importante. Y no es una iniciativa del Partido Popular, sino es que es una iniciativa de los vecinos de la barriada de San Andrés en la capital de la Costa del Sol; una barriada que forma parte de la populosa carretera de Cádiz, que tiene más de ciento cincuenta mil habitantes, tanto como cualquier capital de provincia de nuestra Comunidad o de las ciudades medias. Es un barrio obrero —aunque en la exposición de motivos hablo de los años setenta, es de casi finales de los sesenta, principios de los setenta—, un barrio obrero, eminentemente obrero. Se construyó en dos fases, 74 edificios altos, de esa arquitectura irrespetuosa con los espacios públicos, con las zonas verdes, que parecía que priorizaba el vivir en colmenas más que en unos equipamientos urbanos dotados, ¿no?, con lo cual eso ha sido un síntoma de esa zona hasta la actualidad. Son viviendas y locales, la mayoría de ellos, en régimen de alquiler desde aquella época, y unos alquileres a los que los vecinos, eminentemente de clase obrera-trabajadora, han venido haciendo frente con su trabajo, aunque también hay que reconocer que es una zona que está muy castigada por el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Viven en esta barriada unos quince mil vecinos y vecinas. Al barrio también se han incorporado vecinos que han venido de otros países, y de otras culturas, fundamentalmente subsaharianos, que están perfectamente integrados dentro del barrio, y muy castigados, como decía, por el drama del paro —casi el 70% de la población activa del barrio está en paro: son unos datos escalofriantes—. Incluso, pues, se ha creado recientemente una asociación de parados dentro de la barriada.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, es una solicitud de la asociación de vecinos, que viene reivindicando, ya desde el año 2007, como digo en la exposición de motivos, que se transformen unas instalaciones que están infrautilizadas, en desuso —no en vano es un colegio de Educación Infantil y Primaria que no está en uso en la actualidad—, y que son unas instalaciones que tienen una superficie importante y constan de un par de edificios, y los vecinos ven que sería muy interesante que se hiciera una transformación de este edificio en un centro de día para mayores, porque, lógicamente, la mayoría de la población que queda en el barrio son personas mayores, y solicitan tener un espacio de equipamientos, que no solo sería un espacio, yo me atrevería a decir, de mayores, sino para los colectivos y todo el barrio, porque está en una zona muy céntrica y no tendrían que tener desplazamientos a otras barriadas ni a otros distritos de la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es la solicitud que se hace en esta proposición no de ley, teniendo en cuenta también que, lógicamente, el uso educativo del centro es ninguno. En el centro, en la actualidad, convive allí la Asociación de Padres y Madres de la provincia de Málaga, y creo que el grupo de orientación de la zona de Carretera de Cádiz, de psicólogos que atienden a los centros educativos. Pero, con la instalación de este centro de día, de lo que hablamos es no de echar a nadie de ningún sitio, sino de compartir unas instalaciones que ahora mismo ocupa la centralidad del barrio —es una cantidad de metros cuadrados importante— que podía dar un mayor servicio, si dijéramos así, instalando un centro de día.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es la intención que trae el Grupo del Partido Popular hoy. Y tener en cuenta que no es una solicitud del Grupo Popular, por si no les gustara, sino que es una solicitud de los vecinos que vienen reivindicando desde hace tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y espero escuchar las intervenciones del Grupo de PSOE, porque creo que Izquierda Unida no está presente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Oblaré.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra la señora Tomé Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Oblaré, yo no voy a entrar en la descripción de la barriada, aunque sí decir que surgió a finales de los sesenta y que fue fruto un poco de la despoblación que en esos momentos había de los municipios de la provincia que se acercaban a la capital malagueña, la mayoría de ellos, y fruto también de ese modelo urbanístico que en aquella época consistía en agotar todos los espacios con enormes edificios y sin ningún tipo de equipamiento ni zonas verdes.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos también del aislamiento que ha sufrido, y del cambio que va a suponer el soterramiento de la vía del tren, fruto, aunque a usted no le guste lo que le voy a decir, de la apuesta de los Gobiernos socialistas, tanto del Estado como de la Junta de Andalucía, y que va a permitir que los vecinos y vecinas de San Andrés y del resto de barriadas de Cádiz puedan disfrutar de nuevos espacios y equipamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que todavía no sabemos muy bien cómo van a quedar definidos esos espacios en el bulevar, porque hasta hace poco no había un proyecto definido todavía por parte del Ayuntamiento, y que van a venir, lógicamente, a mejorar la calidad de vida de los vecinos y vecinos de Carretera de Cádiz, y, en concreto, de barriada de San Andrés. Pero —también lo ha dicho usted— me va a permitir que le diga que, aunque ya lo ha dicho usted, que no es cierto que las instalaciones, como decía en su propuesta, estuvieran en desuso y abandonadas. Usted lo acaba de decir: que allí se encuentra en funcionamiento, en uno de los módulos, un equipo de orientación educativa, que es una unidad básica de orientación psicopedagógica que desarrolla, entre otras, tareas de orientación, unas tareas importantes para la zona: tareas de orientación educativa, también la atención a alumnos y alumnas con necesidades especiales, y, entre otras, también, el apoyo a la función tutorial, y que, en este caso, actúa, como usted bien ha dicho, para el conjunto de los centros educativos de la barriada o del distrito de Carretera de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y también debería saber, señor Oblaré, que el Gobierno del Partido Popular en el Ayuntamiento de Málaga no ha hecho sus deberes, porque, efectivamente, como usted dice, es una demanda que tienen los vecinos desde el año 2007. Ya en ese año, la Concejala de Bienestar Social le prometía a la asociación de vecinos que el Ayuntamiento iba a ceder a la Junta de Andalucía las instalaciones del Félix Rodríguez de la Fuente para que en ellas se construyera un centro de día. Le puedo decir que, el 18 de febrero de este año, tres años después, aparece en el periódico, en un periódico de gran tirada de Málaga, que el Ayuntamiento da luz verde al proyecto de centro de día.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le preguntaría: ¿Qué proyecto? ¿Cuál es el proyecto del Ayuntamiento? Y la respuesta, la respuesta de ustedes, ante una moción que presentó el día 10 de febrero el Grupo de Izquierda Unida y que fue aprobada también por el Partido Socialista en la Comisión de Cultura y Educación del Ayuntamiento de Málaga, que instaba al gobierno municipal a solicitar ante la Consejería de Educación la cesión definitiva o bien el uso de dicho colegio para un uso cultural y social, la respuesta decía, por su parte, aparte de este titular de periódico, ha sido presentar cinco días después, cinco días más tarde, esta iniciativa al Parlamento. Una iniciativa que, como usted también ha dicho..., bueno, para que la Consejería de Igualdad lleve a cabo no sabemos qué, si la adecuación de las instalaciones existentes, si la construcción de un nuevo espacio, de un nuevo edificio en este espacio, si el uso va a ser cultural, social, de centro de día... Aunque en su iniciativa, en el escrito de su iniciativa, aparece como centro de día de forma específica.</parrafo>
        <parrafo>Y le diría que, a fecha de hoy, esta actuación por parte de la Consejería de Igualdad es jurídicamente imposible. Y le explico por qué: porque se han saltado ustedes todos los trámites. No han iniciado los trámites para la desafectación de este colegio. A fecha de hace dos días, le digo. Hasta el lunes mismo no habían hecho ustedes ninguna solicitud ante la Delegación de Educación, y por tanto el Ayuntamiento no cuenta con la disposición de esos suelos o de esas instalaciones, y en consecuencia no puede cederlas a la Consejería de Igualdad para que se ejecute dicho recurso. El que sea, que todavía no sabemos exactamente cuál es el que ustedes quieren.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señorías, somos, desde el Grupo Socialista, conocedores de la necesidad que hay en Málaga de ampliar el número de centros de día y de centros de mayores. No solamente en esta barriada, sino en todas..., en algunas otras barriadas de la capital malagueña. También lo es la Consejería, que tiene entre sus objetivos prioritarios la universalización de los servicios sociales como garantía de una mejor y mayor calidad de vida de los andaluces y andaluzas, y, por ende, de los malagueños y malagueñas, dando de esta manera respuesta a uno de los ejes prioritarios de la acción del Gobierno andaluz, que es la igualdad, la igualdad —en palabras de la propia Consejera— en el más amplio concepto de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Y decía, señorías, que la Consejería también es consciente de esta necesidad, y, en el ámbito de sus competencias y también desde la colaboración constante que viene desarrollando con los ayuntamientos, firmó en el año 2008 un convenio marco de colaboración con el Ayuntamiento de Málaga, donde, entre otras actuaciones, se recogía la construcción de un centro de día en Olletas, una unidad de estancia diurna en Almudena, una residencia y una unidad de estancia diurna en Las Virreinas. Cuatro recursos, lógicamente, para la construcción por parte de la Junta de Andalucía —previa la cesión de los terrenos por parte del ayuntamiento— que cuentan con un presupuesto de 10 millones de euros. En estos momentos, señor Oblaré, se encuentra en trámite... Tenemos la cesión... La Junta tiene la cesión de los terrenos y se encuentra en trámite de información pública.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista valora fuertemente el apoyo financiero que viene desarrollando la Consejería en la ciudad de Málaga para seguir avanzando y generando nuevas oportunidades para que los mayores malagueños y malagueñas tengan un envejecimiento activo y saludable. Apoyo que se manifiesta, por ejemplo, en las transferencias en materia de dependencia, que hasta el momento ascienden a más de 33 millones de euros, no solamente en contrataciones sino también en ayuda a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Todos ustedes también... Y nosotros somos conocedores del importante esfuerzo presupuestario que para el año 2010 ha llevado a cabo la Junta de Andalucía, el Gobierno de la Junta de Andalucía, en materia de servicios sociales, sobre todo en estos momentos de grandes dificultades económicas. Y a todos, posiblemente, nos hubiera gustado que fueran mayores las cuantías que se les asignaran, pero también somos conscientes de que estos presupuestos están cerrados a excepción de una de las partidas fundamentales, que son las destinadas a la dependencia, a la puesta en marcha de la dependencia, que como ustedes saben están abiertas porque es algo que no puede estar definido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, aunque somos conscientes de ello, somos conocedores de la necesidad, y quisiéramos, al igual que ustedes, que el mapa de recursos fuera completo ya. También somos conscientes de que no puede ser posible que, para este año, en este ejercicio presupuestario, se pueda llevar a cabo este recurso necesario lógicamente para los vecinos y vecinas de San Andrés. Y que estaremos dispuestos en cualquier otro momento a apoyarlo. Y le puedo dar otra salida: también a través de los fondos FEIL del año 2009 ustedes han hecho o han propuesto una inversión de más de un millón y medio de euros para hacer un centro de día, concretamente en la zona de..., creo que de Pedregalejo, si no me equivoco.</parrafo>
        <parrafo>Pues, en consecuencia, ya le adelanto que el voto del Grupo Parlamentario Socialista va a ser negativo, aun a sabiendas de que es necesario. Y estamos dispuestos en cualquier momento. Y desde la Consejería, con toda seguridad, en otro momento se va a hacer eco y va a poder desarrollar y llevar a cabo esta actuación en la barriada de San Andrés.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría. Bueno, no esperaba que fueran a decirme que no, porque estaba dispuesto a admitirles cualquier enmienda que me ofrecieran; incluso: «Mire usted, pues propondremos reconocerlo económicamente en los próximos presupuestos y tal». Porque la verdad es que la importancia de esa instalación es una importancia tan fundamental para el barrio que creo que el Partido Socialista, que se quede fuera de esa iniciativa y de ese cambio tan trascendental que puede significar este centro en la barriada, pues yo creo es muy triste, ¿no? Y yo le digo que se quedan fuera... Porque es verdad que usted me dice que Izquierda Unida presentó una moción. Yo no voy a entrar en guerra de fechas, porque, la verdad, me parecería triste, y el protagonismo no tiene que ser del Partido Popular ni de Izquierda Unida. El día antes que Izquierda Unida presentara esa moción, estuve yo en el barrio reunido con la asociación de vecinos. Y, bueno, el trámite de registrar la proposición no de ley es el que es y tiene la fecha que tiene. Pero no es lo importante la fecha, ni siquiera quién la ha presentado, sino el objetivo fundamental que pretendía esta proposición no de ley. Está claro que esa barriada incluso ha llegado a sufrir hasta el tornado. Todos conocerán el tornado que se produjo en la ciudad de Málaga, que se produjo fundamentalmente en aquella zona y en aquella barriada, y del buen entendimiento de las administraciones que ha habido para poner en marcha las soluciones y el arreglo de las casas de allí, que eso es lo que se pide aquí.</parrafo>
        <parrafo>No estaría de más que una vez, por una vez, nosotros nos adelantáramos, el Parlamento de Andalucía se adelantara incluso al Ayuntamiento de Málaga en la toma de esas decisiones, que yo estoy seguro de que se pondrán de acuerdo y que, una vez visto en la Comisión de Cultura, como se hizo a través de esa iniciativa de Izquierda Unida, pues me imagino que se llevará a Pleno y estoy convencido de que el Alcalde de Málaga, incluso el Concejal del distrito, que es el que, bueno, me pide que atienda ese requerimiento de los vecinos, pues están de acuerdo en que esta iniciativa se ponga en marcha. Y lo que..., bueno, pues, lo que es triste es que desde aquí el Grupo Socialista, mayoritario, y el que podría darle un empujón fundamental apoyando esta iniciativa, pues se quede..., lo deje, se quede fuera porque diga que no hay recursos económicos, ¿no? Lógicamente, pues, bueno, estamos viendo que no existe un sentimiento profundo de..., de, bueno, de apoyo con los vecinos. Lógicamente los vecinos se llevarán una desilusión y sabrán, bueno, pues de parte de quién está el Grupo Socialista en el desarrollo de aquella barriada.</parrafo>
        <parrafo>Porque, lógicamente, una barriada que ha estado tan limitada... Porque, usted misma lo ha dicho, está limitada al norte, —que no es el norte, pero, bueno, por encima de la barriada— por las líneas del ferrocarril, que tanto han ayudado al crecimiento de los vecinos porque han facilitado que salgan a trabajar a la costa, pero que tanto ha limitado a la barriada por lo que ha sufrido del ferrocarril. Todavía están esperando que tenga una solución, ¿no?, el bulevar sobre las líneas del ferrocarril. Y el ayuntamiento hay que recordar que también colabora y participa, en buen entendimiento tanto con el Gobierno de la Nación como con el Gobierno de la Junta de Andalucía, cuando por fin se pueda acometer ese proyecto, que creo que será en breve.</parrafo>
        <parrafo>Yo, nada más, sentir, sentir mucho que ustedes no vean..., no tengan a bien apoyar esta iniciativa, porque realmente es fundamental para la puesta en marcha de actividades y de atención a las muchas personas mayores. Pero ya digo que no son muchas personas mayores... Y por eso tampoco la iniciativa está muy definida en el sentido de qué se quiere, porque los vecinos lo que solicitan es un centro de día. Pero también dicen —y en eso también coincide el Partido Popular— que no se trata de un desahucio de nadie que está usando las instalaciones, pero son dos despachos que se usan de un colegio con dos grandes edificios, con lo cual, ahí puede caber todo el mundo. Y, lógicamente, en esa línea están los vecinos y en esa línea, pues, hemos presentado esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

