<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>234</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda económica, Ayuda al empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000676</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000676. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre los criterios de concesión y reparto de las subvenciones de la Consejería de Empleo a los ayuntamientos andaluces (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, D. José Muñoz Sánchez y Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera solicitud de comparecencia, cuyo grupo proponente es el Grupo Socialista. Solicita información sobre los criterios de concesión o reparto de las subvenciones de la Consejería de Empleo a los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tiene para ello la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Yo, con esta comparecencia, que agradezco al Grupo Socialista, pues me gustaría, en esta primera intervención, desde luego, mi intención es atajar de forma clara y contundente lo que, como yo creo que demostraré, son acusaciones carentes de rigor, que se hacen aun a sabiendas de esa carencia de rigor; que se hacen de manera reiterada y oportunista, tratando de identificar a este Gobierno con los criterios de arbitrariedad y falta de equidad en la distribución de las subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, por tanto, señoría, que esta comparecencia sirviera al menos para eso. Y, desde luego, pienso aportar suficiente información para que esa acusación, que, en términos políticos, me imagino que la mantendrá, pero, desde luego, con absoluta carencia de rigor, como pienso demostrar en esta Comisión parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que es necesario cerrar, de una vez por todas, este debate, no por el ánimo de eludir la obligada responsabilidad de informar a este Parlamento del desarrollo de nuestras políticas, sino para impedir el desaprovechamiento que tenemos de los esfuerzos que hacemos en la defensa de los criterios de reparto de los fondos públicos, que desde ya les digo que son plenamente justos, públicos, objetivos, equilibrados y absolutamente pensando en los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, antes de pasar a ver cifras concretas a través de las cuales se desmontan las acusaciones relativas a la tan citada arbitrariedad, a la opacidad, que no la entiendo, y a la falta de equidad que supuestamente comete esta Consejería, yo le quiero señalar que soy parte del Gobierno de los andaluces, y, con independencia del voto o del signo político en el que vivan los andaluces, sea el municipio que sea, y desde el respeto a la democracia, que tengo, no voy a admitir en términos —no me queda más remedio, pero no lo voy a admitir— que se establezcan criterios de reparto que incumplan el respeto democrático. Ni lo voy a permitir en mi Consejería ni como miembro del Gobierno. Por tanto, señoría, en este foro exijo el respeto a mis condiciones democráticas, para no ser permanentemente yo creo que insultado con un criterio de arbitrariedad que en ningún momento se comete, y lo voy a demostrar, porque son falsas las imputaciones de opacidad, falta de criterios y falta de objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, voy a seguir. En primer lugar, y en el marco de lo establecido en la Ley del SAE, las bases reguladoras de las ayudas e incentivos gestionados por el SAE se someten en su tramitación al debate con los agentes económicos y sociales, a la FAMP y a todos los miembros del Consejo de Administración del SAE. Por lo tanto, no son bases ni criterios de este Consejero, sino que son fruto de un amplio consenso, en el que supongo que tenemos respeto.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, que es lo más importante, he de recordar que nuestra normativa está sometida a la Ley General de Subvenciones, Ley General de Subvenciones que no hemos modificado y que creo recordar que fue fruto de la legislatura de Gobierno del Partido Popular, de mayoría absoluta. Los incentivos, ayudas a subvenciones competencia de esta Consejería están sometidos a publicidad, tanto en su fase de convocatoria como en su fase de resolución. El cumplimiento de esos requisitos, para la Administración pública, no tiene otra finalidad que la de otorgar transparencia a su actuación, permitiendo, por tanto, en su caso, cualquier denuncia de quien la entienda desviada respecto a las bases de convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha, señorías, hasta la fecha, después de seis años de gobierno, no hay constancia de que exista impugnación alguna en relación ni con los criterios contemplados ni con su distribución, ninguna, ni en vía administrativa, ni en vía judicial, ni en vía penal… Nunca, nunca, durante estos seis años de gobierno, han sido impugnados en ningún foro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que, teniendo en democracia estas vías, repele ser permanentemente insultado y ser imputado por arbitrariedad, después de un recorrido ya democrático, por el que no permito, en mi caso, ser cuestionado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin perjuicio de lo expuesto hasta ahora, elaboración de manera clara, transparente y colectiva, sometimiento a la ley e inexistencia de impugnación de los criterios de adjudicación, quiero informar que son los datos los que avalan la justicia de los criterios de reparto de ayudas, incentivos y subvenciones. Desde el Servicio Andaluz de Empleo, las órdenes que regulan las convocatorias que son competencia, y en la que pueden concursar todas las entidades locales, se refieren a:</parrafo>
        <parrafo>Empleabilidad. Señorías, tenemos la Orden del año 2007, sobre programas de orientación; la Orden de diciembre del año 2000, sobre FPO; la Orden de 28 de marzo del año 2004, sobre escuelas taller; la Orden de 11 de mayo de 2007, sobre empleabilidad; la Orden de 6 de abril del año 2009, para nuevos yacimientos de empleo en las corporaciones locales; sobre desarrollo local tenemos la Orden de 21 de enero de 2004, para todo el tema de las unidades territoriales y empresas de I+D; Plan Extraordinario del 31 de octubre del año 2008...</parrafo>
        <parrafo>Luego la normativa no la he querido exponer toda, pero creo que es suficiente y, por lo tanto, que avala que las subvenciones se dan en base criterios legales.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al régimen de concurrencia y a los criterios de concesión de las convocatorias, se especifican en cada orden los criterios, según, insisto, la Ley 38/2003, de subvenciones, y la Ley 3/2004, de medidas tributarias, y se indica que la gestión de subvenciones se realizará de acuerdo con los principios de publicidad, transparencia, concurrencia, objetividad, igualdad y no discriminación. Ninguno de esos objetivos han sido incumplidos y, desde luego, no ha habido base suficiente para que el denunciante proceda a someter una impugnación en vía contenciosa o en vía judicial.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le quiero indicar que nuestras convocatorias se basan en procedimientos de concesión de régimen no competitivo. No es necesario establecer comparaciones entre las solicitudes, dada la especificidad de cada corporación, ni, por tanto, prelación entre las mismas, a efectos de una mayor justicia.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, quiero decir esta concurrencia competitiva, les comunico ahora cuáles son los criterios de concesión, que sus señorías conocen perfectamente porque están publicados en las órdenes. Pero reitero: la Orden del año 2007, de subvenciones de las ayudas que se regulan en el mismo, deben tener la adecuación de las actuaciones a desarrollar a las necesidades concretas del territorio; desarrollo de actuaciones específicas para la atención con colectivos preferentes; grado de ejecución de proyectos subvencionados; desarrollo, por parte de la entidad solicitante, de otras acciones dirigidas a la mejora de la empleabilidad; actuaciones desarrolladas por parte de la entidad solicitante, dirigidas a la mejora de la calidad, y, en todo caso, su nivel de inserción adquirido por la entidad beneficiaria.</parrafo>
        <parrafo>Así está en todas y cada una de las órdenes, que invito a sus señorías a leer y a no dar por reproducidas aquí.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí me quería centrar en una que creo que merece la pena, por la cuantía, y que a lo largo de la historia, desde luego, merece la pena dedicarle algunos minutos. Es la Orden de 8 de marzo del año 2004, por la que regulamos los programas de las escuelas taller, las casas de oficio, los talleres de empleo, y las unidades de promoción y desarrollo, que fueron elaborados de puño y letra por este que os habla, en su etapa de Viceconsejero y de Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos son los siguientes: distribución de los proyectos de un programa que, al año, distribuye cerca de ciento ochenta millones de euros. Por eso he querido centrarme en este programa en particular, o de manera más exhaustiva.</parrafo>
        <parrafo>Por primera vez en la historia que regula este programa, la distribución de los proyectos se aprueba según el peso que representa el paro de Andalucía respecto a cada provincia —no existía ese criterio en la normativa anterior al traspaso, y ahora lo verán ustedes—, y el peso del desempleo de los municipios dentro de cada provincia para lograr una mayor cobertura en los territorios y resultados justos y capaces de atender, en la medida de lo posible, a las necesidades y a ayudar a resolver los desajustes territoriales.</parrafo>
        <parrafo>Segundo criterio: el de inserción. Y se exige a las entidades que deben acreditar, en la solicitud, al menos un 30% de la inserción laboral en anteriores proyectos como requisito imprescindible para poder ser beneficiario de un nuevo proyecto, y, además, se exige que el proyecto nuevo tenga un compromiso del 30% de inserción nuevo. Tampoco existía.</parrafo>
        <parrafo>Exigencia del criterio de igualdad, que no existía: 50% beneficiarios hombres, 50% mujeres. Criterio que existe solo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Finalidad de los proyectos, con la exigencia de que sean proyectos que creen nuevas actividades económicas que generen empleo y autoempleo de los alumnos y ex alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Colectivos prioritarios, donde se exige una reserva de cupo para las personas con discapacidad que antes no tenían.</parrafo>
        <parrafo>Eliminación de los proyectos de continuidad de obras de acondicionamiento de los municipios y estructuras permanentes. El único criterio ha de ser el de la inserción laboral, como programa de política activa de empleo que es, y no formar parte de la estructura fija de un mismo servicio, corporación o entidad, como ocurre o ha ocurrido.</parrafo>
        <parrafo>Los proyectos no son un fin en sí mismos, sino un medio para alcanzar la empleabilidad y la inserción social de los alumnos trabajadores, que son los únicos titulares del derecho de las políticas activas de empleo, y no la instrumental, que puede ser el ayuntamiento o la entidad.</parrafo>
        <parrafo>En el reparto, me van a permitir sus señorías que, siguiendo el eslogan de que todo ladrón cree que todo el mundo es de su misma condición, les voy a mostrar a sus señorías el reparto objetivo de los años 1997-2003 de la política de escuelas-taller, talleres de empleo y casas de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Representación del PSOE en los municipios, 55%; nivel de escuelas-taller concedidas, el 33%. Un respeto a la objetividad magnífico. Nivel de representación del PP, el 20%; criterio de acciones en porcentaje, el 26%.</parrafo>
        <parrafo>Gobierno de 2004-2008. Nivel de representatividad del PSOE, 63,7%; acciones del PSOE, 64,7%; Partido Popular, 17,2%; Partido Popular, en acciones, el 18,5%. Solo como ejemplo, y dispuesto a someter sumas, restas y todo tipo de población.</parrafo>
        <parrafo>Esto, señorías, es solo un ejemplo. Esta es la realidad de los datos y la forma de entender, desde luego, la política por nuestra parte.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, después de este extenso... o haberme quedado en este tema, porque creo que había y merecía la pena, ya me quiero referir, con mucha brevedad, a la Orden de 11 de mayo de 2007, reguladora de los programas de mejora de infraestructuras, servicios y acciones especiales en materia de empleo en los territorios. También tiene los requisitos que los proyectos consisten en la mejora de infraestructuras, desarrollo en zonas rurales... En fin, ahí tienen ustedes todo.</parrafo>
        <parrafo>Otra orden, la de 6 de abril de 2009, que tiene nuevos yacimientos de empleo, también es concurrencia, y los criterios de valoración son contenido, calidad y precisión del proyecto, elementos para concretar un nuevo yacimiento de empleo, análisis de la zona... En fin, coherencia y calidad del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Aquí tiene usted, señoría, requisitos para leer y comprobar, desde luego, que no hay nada más que sometimiento a la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>La Orden de 21 de enero de 2004, los criterios de concesión de ayudas, también tiene los requisitos que se apañan; en el Plan MEMTA, en particular, los proyectos tienen que acreditar un nivel de inserción, que exista cofinanciación por parte de las entidades solicitantes... Quiero recordar a sus señorías que, en el primer reparto en esta Comisión, se dijo literalmente que los ayuntamientos que gobernaba un partido político no tenían intención de cofinanciar. Lo digo por aquello de recordar el problema de adjudicación en el primer reparto, que si no nos olvidamos, que sean actividades relacionadas con el sector servicios... Bueno, y la coincidencia o los criterios coherentes con la finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías —y termino—, lo he dicho antes y lo digo ahora: Desde la Consejería de Empleo, respetamos todos los criterios que exige la ley, y que exige, sobre todo, el respeto a los ciudadanos, y, por tanto, tenemos suficiente documentación y aportación para afirmar que no solamente lo cumplimos, sino que, en el caso de los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular, tienen, en este caso, 1,20 puntos más de acciones que las que corresponderían teóricamente por su nivel de representatividad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por el grupo proponente tiene la palabra el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por la información facilitada, que demuestra que las acusaciones que el Partido Popular hizo este verano no son nada más que una gran mentira y una gran patraña.</parrafo>
        <parrafo>Me estoy refiriendo a las declaraciones hechas en agosto por el señor Sanz, en una rueda de prensa, y en las que decía textualmente —teletipo de la Agencia Europa Press—: «La Junta discrimina a los ayuntamientos del Partido Popular al darles menos subvenciones que las que les corresponden». Y textualmente decía: «Se evidencia la falta de objetividad en la otorgación de las subvenciones, la persecución política de los ciudadanos que no votan al PSOE y» —lo más grave, señorías— «la utilización del dinero público con fines partidistas y electoralistas». Esto decía el señor Sanz el 11 de agosto en una rueda de prensa.</parrafo>
        <parrafo>Hoy aquí el señor Consejero ha demostrado que la Consejería de Empleo concede las subvenciones bajo los criterios que marcan las leyes, como no puede ser de otra manera, con criterios objetivos, y que, como ya ha mencionado el Consejero, son, entre otros, la población, la tasa de paro registrado, niveles de desempleo, renta media declarada, capacidad fiscal de municipios, entre otras. Estos son los criterios que rigen la concesión de subvenciones y ayudas criterios estrictamente objetivos, y todas las subvenciones y todas las ayudas se otorgan con publicidad, a través de convocatoria pública, transparente, con bases y requisitos conocidos y accesibles por todos los ayuntamientos andaluces. También los del Partido Popular: por todos. Por tanto, se otorgan con transparencia, desde el rigor, con objetividad y sin discriminación, señores del Partido Popular, sin discriminación alguna, y, como no puede ser de otra manera, con la previa fiscalización del gasto por parte de la intervención, que acredita el estricto cumplimiento de la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aunque el PP sabe bien que se cumple con esa legalidad en el reparto de ayudas y subvenciones, no les ha importado cuestionarla para seguir con esa estrategia de mentiras sistemáticas y de patrañas ramplonas. Cuando no se inventan las profesiones de los hermanos de las consejeras, se inventan hasta el hermano, aunque el consejero sea hijo único. Y este pasado verano se nos ha inventado un gran embuste, un embuste que muchos creíamos que era fruto de alguna insolación; pero, después de ver las acusaciones gravísimas que se vertían, nos dimos cuenta de que eran intencionadas de todas todas.</parrafo>
        <parrafo>El PP estaba acusando este verano al Gobierno andaluz y a sus consejeros y consejeras de utilizar el dinero público para premiar a unos ayuntamientos y para castigar a otros en función de quienes los gobernaban. Eso, señorías, no solo es acusar de una ilegalidad: es también acusar de lo más grave que se le puede acusar a un político, de prevaricación. Y los señores del Partido Popular lo sabían, lo saben sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>El dinero público está fiscalizado, está controlado, y su administración no se hace nada más que de acuerdo a la ley, y, si no es así, se derivan responsabilidades ante los tribunales de justicia.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular lo sabe, y lo sabe bien. Lo está viendo en Palma, donde son muchos los ex cargos del Partido Popular que están teniendo que acudir a los tribunales a rendir cuentas. Y nunca mejor dicho eso de «rendir cuentas», por el caso del velódromo de Palma Arena. Que, por cierto, confío en que invitaran a sus compañeros de Palma al acto de Dos Hermanas, más que nada para que se dieran cuenta de cómo se hace un velódromo en condiciones, un velódromo con todo lo que deben tener, donde se hacen competiciones deportivas, donde se hacen conciertos y donde también se celebran mítines.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como les decía, el dinero público se fiscaliza, y los tribunales exigen responsabilidades, y no hay ningún Consejero de este Gobierno, ni ningún alto cargo de este Gobierno que tenga que estar yendo a los tribunales de justicia a rendir cuentas, porque las subvenciones y las ayudas se den de manera arbitraria. Ante la calumnia y la mentira, la verdad de los hechos que acaba de comentar el Consejero. Y la verdad de los datos que voy a ofrecerles hoy aquí a los señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>De los 771 ayuntamientos de nuestra Comunidad, el 63% está gobernado por el Partido Socialista, y reciben el 56% del total de ayudas y subvenciones. Gobernamos en el 63% de los municipios andaluces y recibimos el 56% del total de ayudas y subvenciones. El PP gobierna en el 17,4, ¿y saben el total de ayudas que recibe? Un 21,7. Un 17 de representación, 21% de subvenciones. Izquierda Unida gobierna en el 10,5 de nuestros ayuntamientos y recibe un 14,46 de ayudas y subvenciones. ¿Dónde está la discriminación de que nos habla el Partido Popular? ¿Dónde está? Yo se la voy a decir, la he encontrado. Es verdad, hay discriminación, los ayuntamientos del Partido Popular reciben de media 319.516 euros de más que lo que reciben los ayuntamientos del PSOE. Esa es la discriminación, casi trescientos veinte mil euros más lo que reciben en subvenciones y ayudas los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular. Esos son los datos, esos son los datos.</parrafo>
        <parrafo>Sí, si hay que relajarse, pero lo que no hay que hacer es acusar de manera tan grave al Gobierno, es lo que hay que hacer. Y poner los datos encima de la mesa. Porque los datos son contundentes y no dejan lugar a dudas. Y, como el Partido Popular lo sabe, lo sabía, pues se inventan aquello del reparto por población, un reparto profundamente injusto. Y sus propios compañeros de Castilla y León lo saben, y por eso exigieron que se corrigiera con el tema de la dispersión de la población en la financiación autonómica. Porque eso del reparto por población, que ustedes se inventan, puede ser un criterio importante, pero no el fundamental, no el único. Eso no es nada más que un argumento burdo y simplón. Porque, ¿sería lógico que el plan PROTEJA no incluyera, no tuviera en cuenta la tasa de paro a la hora de hacer el reparto? ¿Sería lógico que, en la provincia de Cádiz, siete municipios, que son los que concentran el 70% de la población de la provincia, se llevaran el 70% de las ayudas, y que el 30% restante se tuviera que repartir entre los otros 37 municipios de la provincia? Señores del PP, por esta regla de tres que ustedes quieren aplicar, habría comarcas donde no se podría hacer ni una carretera, habría municipios donde no habría ni un polideportivo, comarcas donde no podrían tener un hospital, como pasa en mi provincia, en la Sierra de Segura, donde hay un hospital pese a la poca población. Pero es que eso es promover la igualdad, eso es procurar el desarrollo y el crecimiento de todas las comarcas y de todos los municipios. Eso se llama cohesión territorial, se llama solidaridad. Conceptos, igualdad, cohesión territorial, solidaridad, que a la derecha les quedan un poco lejos, que siempre utilizan de vez en cuando en sus discursos, pero que luego nunca practican.</parrafo>
        <parrafo>Pero, luego, el Partido Popular sale hablando de discriminación, acusan a la Junta de discriminar a los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular. Señorías, la Junta no discrimina a ningún ayuntamiento, a ningún ayuntamiento. Lo que ocurre es que hay ayuntamientos del Partido Popular que por su incompetencia, o por su interés partidista, están perjudicando a sus vecinos al no pedir las subvenciones y ayudas a las que pueden acogerse. Y todo para seguir con el discurso del victimismo y de la discriminación. Y yo sí les hablo con datos. Un solo ejemplo de los cientos que podría ponerles:</parrafo>
        <parrafo>De los 136 ayuntamientos que gobierna el Partido Popular en Andalucía, ¿saben sus señorías cuántos han pedido calificación provisional para poder construir VPO? De esos 136, solo 44. Y estoy seguro de que el 92 restante está poniendo verde a la Junta de Andalucía porque en sus municipios no construye VPO. Pero, claro, ¿cómo la va a construir si no la solicitan, si no la piden? Pero eso les da a ellos carta para poder seguir con el discurso del victimismo y de la discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la discriminación. Ya se la ha recodado también el señor Consejero. Que, señor Consejero, me gustaría que repitiera los datos que ha dado en torno a las escuelas-taller, porque me he quedado tan perplejo... No podía creer que el Partido Popular, siempre abanderado de la igualdad, pudiera tener esos datos en cuanto a la concesión de escuelas-taller en la época en que gobernaba.</parrafo>
        <parrafo>Ahí están los fondos, esos son los datos. Pero el Partido Popular, como siempre, acusa sin datos, sin aportar un solo dato. Se atreven a acusar al Gobierno andaluz sin más...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, guarden un momento de silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hay cosas que duelen, y entonces es preferible no escucharlas.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, el Partido Popular acusa sin datos, como siempre, acusa de graves delitos sin aportar ni un solo dato. Las infamias que el Partido Popular lanzó el pasado mes de agosto son algo muy serio, muy grave. Señorías, si la Intervención estuviera fiscalizando de conformidad subvenciones, con arreglo a los criterios de los que habla el Partido Popular, los del partidismo y el color político de los ayuntamientos, el Interventor que ha firmado estaría en la cárcel, y el Consejero que ha firmado la resolución también. Por eso, este tipo de acusaciones no se pueden hacer tan gratuitamente, por más que yo me altere. Este tipo de acusaciones son gravísimas, y no se pueden hacer en agosto, en un chiringuito de playa al lado de la señora Cospedal. Hay que aportar datos, y ser rigurosos. No vale tirar la piedra y esconder la mano, hay que aportar datos e ir con la verdad por delante. Pero ya sabemos que el Partido Popular es experto en acusar sin pruebas. Acusar sin pruebas: ni las facturas de los trajes de Camps, ni las grabaciones de aquellas presuntas escuchas ilegales, ni las pruebas en el tema de MATSA, nada, acusaciones todas, pero ninguna prueba. Y con eso lo único que tratan es de engañar a la opinión pública, de poner en tela de juicio a las instituciones del Estado y de la Junta de Andalucía, desprestigiar la labor de fiscales, de jueces, de la Guardia Civil, de la Policía. Qué curioso, señorías, fíjense mañana. Mañana se celebra el Día del Cuerpo Nacional de Policía. Verán a muchos miembros del Partido Popular felicitándolos por su labor, pero al día siguiente poniendo en tela de juicio todo el trabajo que realizan cuando a ellos no les viene bien. Pero a ellos les vale todo: acusaciones, y sin pruebas. Acusaciones sin pruebas, pero se quedan tan anchos.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Cabría, ya para finalizar, plantearles al señor Sanz y a los señores del PP si mantienen esas acusaciones después de oír los datos que ha dado el señor Consejero. ¿Mantiene el señor Sanz que se utiliza el dinero público con fines partidistas y electoralistas cuando se reparten subvenciones y ayudas? Si es así, si lo mantiene, que se vaya de inmediato a los tribunales y lo denuncie. Porque, hasta el momento —y lo ha recordado el señor Consejero—, no existe ni una sola denuncia, ni una sola reclamación formal, ni impugnación alguna, ya no judicial, ni tan siquiera administrativa, no hay nada contra ninguna orden o convocatoria de subvenciones. Esa es la realidad. Por tanto, vayan y denúncielo y, si no, tengan la valentía de mantener esas acusaciones aquí, en el Parlamento. Porque tampoco lo han hecho. Acusan, pero ni tan siquiera mantienen esas acusaciones aquí, en el Parlamento. Porque, si es verdad que eso está ocurriendo y es algo tan grave, ¿por qué no le han pedido cuentas al Gobierno? ¿Cuántas comparecencias han solicitado para que el Gobierno dé cuentas de este reparto injusto? Ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ni aquí exigen que eso se aclare, ni ante los tribunales. Así que esto no es más que una gran mentira y una gran patraña. Y, por tanto, si les queda algo de decencia política, lo que deberían hacer es pedir perdón. No al Gobierno, no pedir perdón al Partido Socialista: pedir perdón a los ciudadanos, porque han tratado de engañarles; un engaño que este grupo parlamentario va a denunciar en este Parlamento cada vez que se produzca.</parrafo>
        <parrafo>Y es por eso, señor Consejero, por lo que hemos solicitado esta comparecencia, para que quede claro con datos que las acusaciones que el Partido Popular hizo este verano no son más que una mentira, una de tantas. Termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nos hubiera gustado hablar del plan MEMTA, del PROTEJA, de las pymes, de la situación de los desempleados, pero no podíamos dejar pasar la acusación tan grave hecha por el Partido Popular, no podíamos dejar que eso se quedara en el aire. Y hoy, con los datos facilitados, ha quedado claro y ha quedado desmontada esa gran mentira en lo que a su Consejería se refiere. Tal y como hemos comprobado, si hay algo que caracteriza la labor del Consejo de Gobierno, que caracteriza al Consejero de Empleo, a la Consejería de Empleo, algo que caracteriza la labor de la política socialista, es el rigor, la transparencia y la objetividad, y eso hoy se ha vuelto a demostrar con datos aquí, en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Sigamos por ese camino, señor Consejero. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este punto del orden del día, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para agradecer, en tanto que miembro de un gobierno que, de manera colectiva y personal, se ha sentido, efectivamente, agredido, no por un criterio de distribución, sino en las convicciones democráticas en cuanto al respeto a los ciudadanos, le agradezco su intervención. Les muestro a usted, y a todos los grupos, mi disposición a informar de cuantos extremos quieran para demostrar el absoluto cumplimiento de la objetividad. Está establecido en la orden, está establecido por ley; pero creo que la ausencia de debate político crítico durante cinco años permanentes, sobre la no arbitrariedad en el reparto de subvenciones, ha sido una tónica.</parrafo>
        <parrafo>Quienes peinamos canas recordaremos los debates sobre la distribución de las escuelas-taller en los años 2003, 2002 y 2001. La hemeroteca no me la he querido traer, para evitarme más papeles, pero... En fin, yo no quería enseñarle más el papel, porque, al final, el Grupo Socialista, que es el que me apoya, me va a reñir, porque la distribución que se efectúa, efectivamente, sigue perjudicando al Partido Socialista en la distribución, y mejora al Partido Popular. Respecto al nivel de representación, el Partido Popular tiene acciones 1,20 puntos superiores a su representación, y el Partido Socialista, 1,06.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a pesar de venir de una discriminación que prácticamente nos cercenaba 19 puntos porcentuales, en lugar de, teóricamente, compensar esa injusta distribución durante largos ocho años, el Gobierno de la Junta de Andalucía ha respetado el derecho de los ciudadanos y ha hecho una distribución absolutamente objetiva.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que personalmente le agradezca la defensa. No se preocupe por que lo haga de manera que puedan imputarle como excesiva, porque creo que, cuando uno está convencido moralmente, los atentados contra la decencia provocan, desde luego, una actitud como la que usted ha tenido y que yo agradezco.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

