<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>456</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Medio de comunicación público, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000688</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000688. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre los contenidos políticos en los informativos de Canal Sur TV (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la primera Comisión de Seguimiento de la RTVA de este nuevo periodo de sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Antes de nada, y como siempre, pues darles la bienvenida al Director General y a todos los miembros de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y pasamos directamente al orden del día. El primer punto es una solicitud de comparecencia del Grupo Parlamentario Popular, a fin de que se informe sobre los contenidos políticos y los informativos de Canal Sur TV.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me alegro de verles de nuevo después de varios meses. Y, como siempre, intentaré dar respuesta, tanto en las comparecencias como en las preguntas orales, dar respuesta con el mayor rigor y precisión que sea posible.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me planteo esta comparecencia haciendo una observación sobre el carácter tan global que tiene. Intentaré dar respuesta, decía, con el máximo rigor, pero es cierto que el planteamiento que tiene, de información sobre contenidos políticos, no informativos, pues es extraordinariamente amplio. Además se registró, según he comprobado, el 25 de octubre, y, por lo tanto, desde entonces hasta ahora, son miles de noticias políticas las que hemos dado en nuestro informativo. Y lo digo porque es posible que haya algún dato o alguna cuestión muy concreta que no pueda responderle, aunque intentaré solventar todas las dudas que surjan.</parrafo>
        <parrafo>En mi primera intervención, obviamente, hablaré en términos generales de criterios y de formas de trabajar la información, y de trabajar la información política en concreto, que es el objeto de la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Voy a empezar por enumerar algunas cuestiones legales que están relacionadas con el derecho a la información y que, por lo tanto, son más que relevantes en el punto que estamos tratando.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 20 de la Constitución consagra el derecho a comunicar y a recibir libremente información veraz. El Tribunal Constitucional ha señalado que los medios de comunicación y los periodistas son los titulares del derecho a comunicar libremente esta información.</parrafo>
        <parrafo>En el ejercicio de este derecho, tanto medios de comunicación como periodistas, al menos en la empresa que yo dirijo, seleccionan cada día, con criterios profesionales, las noticias que se difunden, la dimensión que se le da a una información y su prevalencia sobre otras, en base siempre a criterios periodísticos.</parrafo>
        <parrafo>También el artículo cuarto de la Ley de RTVA habla de los principios inspirados de la función de servicio público de la Radiotelevisión. En concreto, dice que la actividad de la RTVA y la de sus Sociedades Filiales se inspirarán en los principios siguientes: el respeto al pluralismo político y la separación entre informaciones y opiniones.</parrafo>
        <parrafo>Y, más allá del apartado 3, letra b), dice literalmente: «Se promoverá activamente el pluralismo».</parrafo>
        <parrafo>La RTVA, como saben, dispone de todos los órganos de organización y control previstos en el artículo 20.3 de la Constitución y su propia ley, para que sus profesionales desarrollen su trabajo con plena libertad, libres de cualquier presión. Y, como usted sabe, además de estos órganos, pues estamos sujetos a toda la normativa que estoy comentando y alguna mucho más extensa, y nos vigilan los órganos que les comentaba, que son el Consejo Audiovisual de Andalucía, esta Comisión de Control, el Consejo de Administración, el Consejo de Redacción, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en materia, les voy a hablar ahora de cómo se elaboran los espacios informativos en la RTVA, cómo los elaboran los profesionales de la RTVA; en este caso en concreto, de Canal Sur Televisión.</parrafo>
        <parrafo>Las decisiones de escaleta, de seleccionar una serie de noticias y no otras, responden, en todo momento, a criterios profesionales que pueden ser compartidos o no, pero son los criterios de los redactores y editores que tienen la responsabilidad de elaborar las escaletas.</parrafo>
        <parrafo>Ellos, los periodistas, obviamente, manejan los criterios que aparecen en nuestro libro de estilo, como son actualidad, novedad, prominencia, proximidad, conflicto, impacto, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Bajo esas premisas, las propuestas de noticias se valoran en una reunión de escaletas en las que están los editores, los presentadores y los jefes de las distintas secciones de informativos.</parrafo>
        <parrafo>Muchos temas vienen marcados por las agendas de previsiones, estaban ya previamente, formaban parte de esas agendas con anterioridad; otros aparecen cada día, por ser un hecho novedoso; algunos se ponen de actualidad porque retoman asuntos pasados, y otros son propuestos por los propios redactores en esa reunión de escaletas.</parrafo>
        <parrafo>Por limitación temporal, hay que decidir qué temas quedan dentro y cuáles quedan fuera. Por la misma razón hay que articularlo entre las distintas sesiones, dando espacio a todas.</parrafo>
        <parrafo>Bajo criterios profesionales —como siempre digo—, se deciden la cobertura o no de los temas propuestos y el tiempo que se les dedique.</parrafo>
        <parrafo>En esa reunión de escaletas se diseña la base del informativo. Posteriormente, los responsables de cada edición van ordenando las noticias, cuadrando la escaleta, y para ello tienen en cuenta muchos factores, como son la confirmación o no de la expectativa que inicialmente se había planteado sobre una salida de equipo, la relevancia de la misma —de la noticia que se había planteado—, la calidad y el impacto de las imágenes que se han obtenido, el tiempo del que se dispone para editar estas imágenes, la aparición de otras informaciones no previstas inicialmente en las reuniones de primera hora, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y con todo ese movimiento que a lo largo de la mañana se genera, si hablamos del informativo del medio día, se termina confeccionando la escaleta con criterios absolutamente profesionales, destacando en los titulares los temas que estos mismos profesionales determinan como los más importantes o los que consideran que más interesan a los telespectadores, conjugando todos estos con otros conceptos como la imagen, como el hecho de ofrecer una portada, unos titulares en los que haya información de Andalucía, de España y del mundo; que haya información deportiva; que haya también alguna pincelada cultural o de sociedad, y a veces alguna noticia relacionada con alguna actividad de la empresa, si es que es destacada.</parrafo>
        <parrafo>Tras los titulares y el desarrollo de los temas, procurando conjugar la importancia de las noticias con hacer un informativo atractivo para el telespectador, seguimos desarrollando el mismo, teniendo en cuenta que hacemos periodismo, pero también hacemos televisión y no tenemos corsés rígidos de empezar con la información política o no empezar. Depende de muchos factores, como en cualquier otro medio de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>La información política ocupa una parte de nuestro informativo. No lo es todo. ¿Y cuánta es esta parte? Pues unas veces más y otras veces menos.</parrafo>
        <parrafo>Según el estudio de pluralismo que hace el Consejo Audiovisual, sitúa el porcentaje que dedicamos a la crónica política entre el 10% y el 12%.</parrafo>
        <parrafo>A la hora de cuantificar este porcentaje, el Consejo Audiovisual no incluye dentro de la crónica política noticias de economía o de mercado de trabajo que habitualmente también podríamos englobar dentro de este concepto político, y entonces ese porcentaje sería alrededor del 20%. Pero insisto en que no partimos de porcentajes, sino que, dependiendo de la actualidad, el informativo tiene una estructura u otra.</parrafo>
        <parrafo>Una vez decididas las noticias que se incluyen en las escaletas, las políticas y las no políticas, se les asigna un tiempo de duración, un redactor o redactora se hace responsable de su cobertura, y, obviamente, será el criterio de este profesional, del redactor, el que impere a partir de ese momento.</parrafo>
        <parrafo>Como norma general, el libro de estilo de Canal Sur recoge que las noticias tienen que ser elaboradas con la máxima corrección, orden lógico y jerarquías. También indica este libro de estilo, como principio deontológico, la imparcialidad, la precisión, la equidad y la transparencia. En una noticia en la que se aborde un asunto conflictivo, deberá buscar como base de la información los datos o hechos objetivos. Sobre ellos y no sobre especulaciones deberá montarse el discurso narrativo. En el discurso se incorporarán declaraciones de los protagonistas, expertos o testigos, y, en el caso de que haya una controversia razonable, se incluirán siempre los distintos puntos de vista.</parrafo>
        <parrafo>El libro de estilo contempla que informar con ecuanimidad sobre el Gobierno andaluz no es una actividad propagandística. Su función ejecutiva, sus aportaciones legislativas ante el Parlamento de Andalucía, la toma de postura institucional, o de uno de sus miembros, con respecto a asuntos de su competencia, suponen, la mayor parte de las veces, novedades cuyo conocimiento es útil para los andaluces. Ello es compatible con el desarrollo democrático y con las opiniones o iniciativas de los responsables políticos de todas las formaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por terminar en esta primera intervención, le digo que no debemos estar haciéndolo mal del todo a juzgar por el liderazgo que mantienen nuestros informativos en Andalucía, y a juzgar también por la valoración que hacen de nosotros los andaluces y que hemos conocido en el barómetro 2010 del Consejo Audiovisual de Andalucía. En este barómetro, que tiene mucha información —y después la comentaremos de forma detallada—, más del 60% opinan que nuestros informativos son plurales e imparciales, y solo hay un 10%, o algo más del 10%, que opinan que no es así. En un tema tan controvertido como es la televisión y como es la información, con unas opiniones tan marcadas, creo que son unos datos absolutamente llamativos en cuanto a positivos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, nuestros informativos están desarrollados cada día por una serie de profesionales que hacen su trabajo con independencia y con rigor, y, afortunadamente, tenemos el aval de los andaluces, que nos demuestran que están satisfechos con el trabajo que se está haciendo en la casa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el portavoz del Grupo del Partido Popular, el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Un momento. Disculpe, señor Rodríguez. Para que sepa el Director General que usted ha pedido dos turnos de intervenciones. El primer turno de diez minutos... ¿Cómo? ¿De quince? Ah, bien, de quince minutos el primer turno. ¿Y el segundo? Siete y medio. Vale.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, con respecto a la comparecencia solicitada por el Grupo Parlamentario Popular en el día de hoy, lo primero que tengo que manifestar es que el Partido Popular de Andalucía apuesta decididamente por una RTVA de auténtico servicio público en la que prime la producción propia elaborada por su plantilla; en la que se optimicen todos sus recursos humanos, técnicos y materiales en beneficio de una televisión al servicio de todos los andaluces, y no solo de los intereses del Partido Socialista como viene ocurriendo hasta ahora, y en la que el auténtico mascarón de proa sean unos informativos plurales, neutrales y objetivos, o, simplificando, que cuenten la verdad, pero toda la verdad.</parrafo>
        <parrafo>El actual escenario de fragmentación de las audiencias, tras la puesta en marcha de la TDT y de numerosos canales, ha provocado que la de Canal Sur Televisión se haya desplomado hasta el 11,5% aproximadamente, aunque ello no puede, en caso alguno, ocultar el hecho incontrovertible de que sus informativos, que debieran ser la referencia en Andalucía, no sean los más vistos en nuestra comunidad. No sé de dónde ha sacado usted los datos de liderazgo, señor Carrasco, pero, desde luego, no son los que nosotros hemos observado en otras mediciones. Y eso es así porque, en nuestra opinión, los andaluces apuestan por otras opciones más plurales, neutrales y objetivas. Es lamentable, pero es así, y es su responsabilidad, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Los informativos de Canal Sur Televisión han oscilado, en febrero, entre el tercer y el cuarto lugar de los más vistos en Andalucía, superados por los de Televisión Española y Antena 3 y en algunos casos por los de Tele 5, lo que da una idea bastante exacta de la preferencia de los andaluces a la hora de ser informados. Más del 53% de los andaluces no tienen una percepción de los informativos de la RTVA como plurales, objetivos y neutrales. Sabe usted perfectamente que el dato no es de este diputado, sino que es un dato del propio Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiénes son los responsables de esta situación? Se lo he dicho una y cien veces y se lo diré cien veces más.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular manifiesta todo su respeto por los profesionales de la casa, pero nunca por los comisarios políticos; esos que han propiciado, en los últimos días y meses anteriores, el enmascaramiento, cuando no la ocultación, del mayor escándalo de corrupción de la democracia en España: el caso Mercasevilla y los ERE falsos.</parrafo>
        <parrafo>El trato informativo desde octubre de 2010 al caso Mercasevilla ha sido, señor Carrasco, lamentable, con ocultaciones de información iniciales y mediante el manido recurso de relegar a las desconexiones provinciales informaciones de claro alcance regional y nacional. Relegar a una desconexión provincial, durante largo tiempo, el caso Mercasevilla no supone sino un quebranto del derecho a la información, en tanto precepto constitucional, y una tomadura de pelo a los andaluces. Una información, la de los ERE falsos y fraudulentos, que abre telediarios nacionales es permanentemente relegada a la cola de los autonómicos de Andalucía. Solo basta con analizar los informativos de este mes para constatar que ustedes han puesto nuevamente a la RTVA al servicio de los intereses del PSOE y del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La RTVA, bajo su dirección, ha venido hurtando sistemáticamente el legítimo derecho de los andaluces a conocer qué ha ocurrido con casi setecientos millones de euros de fondos públicos que han dado cobijo a falsas prejubilaciones bajo el amparo del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y Canal Sur Televisión siempre mirando para otro lado, y usted, señor Carrasco, escondido y callado. Sin duda estamos ante el mayor escándalo de la democracia española, porque 700 millones de euros han escapado del control de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, ¿dónde y cuándo la noticia en Canal Sur Televisión de que la propia Intervención General de Hacienda emitió tres informes, en los años 2005, 2006 y 2007, contrarios a la existencia y método de disposición de tales fondos? ¿Dónde y cuándo la noticia y la explicación de que el responsable de economía en aquel tiempo era el propio señor Griñán? Cuando la Intervención alertó ya en 2005 sobre un procedimiento irregular, el señor Griñán, del que dependía la Intervención, miraba para otro lado. ¿Por qué no se cuenta eso en Canal Sur Televisión, señor Carrasco? ¿No es noticiable en la televisión autonómica y abre informativos de distintas cadenas nacionales?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué los andaluces tienen que acudir a otras televisiones para conocer la verdad? ¿Cuántas veces, señor Director General, hemos pedido en este Parlamento que se puedan ver en su totalidad las preguntas de control en las sesiones plenarias de los líderes de la oposición al Presidente de la Junta de Andalucía? Pero eso no conviene, ¿verdad, señor Carrasco? Conviene una información de submarino, para que nada aflore a la superficie y los andaluces, cuanto menos sepan de estos temas, mejor. Mejor para el PSOE, naturalmente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, queremos la verdad y queremos unos informativos donde la información política se cuente desde la neutralidad, desde la pluralidad y desde la objetividad, y queremos más información y menos opinión tortuosa y torticera para enmascarar, cuando no ocultar, muchas veces la primera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, la información política en los informativos de Canal Sur Televisión no puede ser un miniespacio con una ronda de tres totales de los tres partidos con representación parlamentaria y el resto un nodo del Gobierno socialista. Un nodo con una romería de consejeras y consejeros que dibujan una Andalucía idílica alejada de la Andalucía de más de un millón de parados y que, además, con la excusa de su papel institucional, son altavoz de posiciones puramente partidistas y, más aún, de ataques permanentes al Partido Popular y a su Presidente en Andalucía. Los pocos escrúpulos en ofrecer una información sesgada y partidista avanzan cada día en forma paralela a la corrupción que atenaza al Gobierno del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Canal Sur, pagado con el dinero de todos los andaluces, está para contar la verdad, no para ocultar o manipular la información política andaluza de interés para los ciudadanos, ni para tapar las vergüenzas políticas del señor Griñán. Más que un interés por ofrecer una información objetiva y plural, usted ampara la obligación de Canal Sur Televisión de cubrir diariamente una agenda del Gobierno que la mayoría de las veces resulta intrascendente y de escaparate. La mejor prueba de ello es la escasa o nula repercusión en otros medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Se oculta que hemos retrocedido quince años, pero se lanzan cohetes para agradar. ¿Es ese el papel de una televisión que les cuesta a los andaluces 233 millones de euros, señor Director General?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, la verdad es que entiendo su opinión, porque está soportada sobre datos que es que no son correctos. Seguramente, cuando le dé los datos correctos, cambiará de opinión, o al menos es lo que entiendo que debería hacer.</parrafo>
        <parrafo>Los informativos de Canal Sur Televisión, en el año 2010, han sido los más vistos en Andalucía, por encima de los informativos del resto de cadenas. Estos son datos de Kantar Media, que es la empresa que mide la audiencia de televisión en España para todas las cadenas de televisión y para el sector publicitario. Es el dato estándar que se maneja en el mercado, y, por tanto, pues es el que hay. Y tenemos los informativos más vistos. Por tanto, su argumentación al respecto pues creo que estaba equivocada.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la opinión de los andaluces y el Consejo Audiovisual, pues, la verdad, es que me ocurre exactamente lo mismo. Le digo el dato concreto: se le pidió la opinión a ver cuántos andaluces consideraban los informativos de Canal Sur Televisión como objetivos, imparciales y neutrales; ante esta pregunta, el 64,9% de los encuestados —64,9%— estaban totalmente de acuerdo, o muy de acuerdo con que nuestros informativos son objetivos, imparciales y neutrales. Totalmente de acuerdo o muy de acuerdo, 64,9%; en desacuerdo solo está el 21,1%. Y le hago una reflexión solamente: las encuestas dan un porcentaje de votos para el partido que usted representa superior a este 21,1%; con lo cual, incluso personas que dicen que van a votar al PP pues parece que ven nuestros informativos como plurales, neutrales e imparciales. Eso, en ese ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, respecto a la ocultación de determinadas noticias..., pues, la verdad es que, claro, si usted cree que lo hemos ocultado, entiendo que piense lo que dice. Pero es que no lo hemos ocultado. Y le doy los datos de dos casos que usted ha comentado: el de Mercasevilla y el de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>El caso de Mercasevilla ha tenido presencia en 26 ocasiones en el informativo regional y 31 en el provincial —26 y 31—. Por tanto, que alguien me explique dónde está la ocultación. Si hubiera salido una o dos veces, pues entendería ese «que no lo he visto», pero es que ha salido 26 veces en el informativo regional y 31 en el provincial.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de los ERE, tenemos algo parecido. Pero, en concreto, hemos emitido 33 declaraciones de miembros de su partido político hablando de los ERE —33—, frente a 14 del Partido Socialista Obrero Español. Por tanto, explíqueme usted dónde está la ocultación. Porque, en fin, salvo que haya un concepto de ocultación que a mí se me escapa, entiendo que ocultar es no enseñar algo que está ocurriendo. Y si nosotros hemos mostrado lo que opinan dirigentes del Partido Popular en 33 ocasiones respecto al conflicto de los ERE, pues entenderá usted y tendrá que reconocer que eso no es ocultación. Por tanto, pues, ni comisario político, ni televisión al servicio del PSOE, ni nada de eso: informativos plurales, neutrales y objetivos que hacen los profesionales de la RTVA; periodistas que llevan muchos años y que hacen muy bien su trabajo, y que, incluso, aunque yo quisiera inmiscuirme en su trabajo —cosa que ni he hecho ni haré—, no lo permitirían.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, si sus palabras estuvieran amparadas con la credibilidad, lo primero que tendría usted que haber hecho —y parecería, además, lo coherente, lo serio, lo riguroso— es decir: «Mire, no voy a hacer ningún tipo de valoración subjetiva, simplemente voy a mostrar en esta magnífica pantalla todo lo que ha aparecido sobre el caso Mercasevilla o sobre las falsas jubilaciones de determinadas personas vinculadas al Partido Socialista en Andalucía. Y aquí lo tiene usted. Y mire usted en los informativos que han aparecido y en la franja horaria de esos informativos que han aparecido». Con lo cual, si todo eso se correspondiera con ese número de intervenciones que usted ha dicho, y cómo se han producido y en qué contexto y en qué franja horaria se han producido dentro de esos informativos, pues, a lo mejor, este diputado tendría que meterse debajo del escaño. Pero sabe usted perfectamente que no es así, señor Carrasco, por eso no hace usted ese ejercicio, que es el que correspondería en el día de hoy: «Mire, oiga usted, esto es lo que ha puesto Canal Sur Televisión sobre el mayor escándalo de la democracia en España; y esto es lo que han puesto televisiones nacionales, otros medios de comunicación».</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que estamos ante un escándalo del que se han hecho eco absolutamente todos los medios informativos, sin excepción, con independencia de las valoraciones que haya hecho cada uno de ellos. Con lo cual, no se ampare en una estadística con respecto a las veces que se ha hablado de este tema. Señor Carrasco, ¿del caso Mercasevilla se empezó a hablar en los informativos regionales de Canal Sur? ¿Cuánto tiempo estuvo el caso Mercasevilla en la desconexión provincial de Sevilla? ¿Por qué, porque no tenía ninguna trascendencia, como se ha visto en el tiempo, verdad, señor Carrasco? La última ha sido, en el día de hoy, con la última imputación judicial que se ha producido en relación con este caso.</parrafo>
        <parrafo>¿Eso no es ocultación, señor Carrasco? Era un asuntillo menor, ¿verdad?, para relegarlo a las desconexiones provinciales. No estamos hablando... Habla usted del último mes en el que estamos; hable desde octubre, desde que estalló ese escándalo que después ha derivado, como le digo, en lo que se considera por muchos medios como el mayor escándalo de corrupción de la democracia en España, con 700 millones de euros escapando del control público, con prejubilaciones falsas, con ERE falsos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo no va a hablar este grupo parlamentario, desde la objetividad de lo que supone una ocultación y una manipulación con mayúsculas? Haga usted ese análisis comparativo, hágalo ahí en esa pantalla, señor Carrasco. Tenga la valentía de hacerlo. Y tiene usted... Usted puede pedir las comparecencias que estime oportunas también, al igual que el resto de grupos parlamentarios, ahí en la pantalla. Porque sabe usted perfectamente que usted está mintiendo. No digo que el dato estadístico que usted... Sí, pero, oiga, ¿es lo mismo abrir un informativo a las 14:30 que poner la noticia a las 14:58, cuando ya la mayoría de los ciudadanos están conectando con otras cadenas para asistir a los informativos de las 15:00? ¿Es lo mismo, señor Carrasco, desde el punto de vista informativo, desde el punto de vista del interés, desde el punto de vista televisivo? ¿Cuántas veces ha abierto con esas noticias? Que para ustedes no eran noticias, para el resto de cadenas nacionales, sí. Y ahí está, haga usted ese ejercicio comparativo, señor Carrasco, ese análisis comparativo con respecto a prensa escrita, con respecto a radio, con respecto a televisión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, el dato que le he dado antes del 53% es un dato que ha aparecido en todos los medios de comunicación, que el 53% de los andaluces, en base al barómetro, no veía los informativos de Canal Sur, unos informativos plurales, objetivos y neutrales. Desde luego, señor Carrasco, en todo este tema, si por algo hay por lo que felicitarle es por estar cumpliendo su papel de comisario político erre que erre. Desde luego, ese papel lo cumple usted a la perfección: erre que erre en el caso Mercasevilla, erre que erre en el caso Velasco, erre que erre en el caso Matsa, erre que erre en ningunear —cuando no esconder—, durante meses y meses, el decretazo de reforma de la Función pública, silenciando a todos aquellos protagonistas incómodos con el Gobierno. Erre que erre en tratar de tapar, manipular y esconder la mayor corrupción de la democracia en España en forma de 700 millones de euros. Erre que erre. Desde luego, señor Carrasco, tiene usted el mejor sueldo público de Andalucía, pero, sin duda, como buen comisario político, es usted un director «erre», que es lo mismo que decir «encantado de recibir recomendaciones externas». Las internas las controla el otro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Ya, para terminar esta comparecencia, tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su falta de argumentos llega a límites que, de verdad, me dejan perplejo. Vuelve a insistirme en que traiga y ponga en esa pantalla determinadas cosas. Y ya se lo he dicho —y yo se lo digo de nuevo, encantado de la vida—, usted es el que solicita las comparecencias en términos tan globales como «información política en los informativos de Canal Sur Televisión», concrete hasta donde quiera. Ahora, sí le digo una cosa, si usted pretende que veamos en esta pantalla todo lo que se ha emitido en Canal Sur Televisión sobre Mercasevilla, sobre los ERE, sobre Matsa, sobre los casos que usted quiera, vamos a estar aquí varios días, a lo mejor, ¿eh? Son muchos minutos, muchos minutos. Yo no tengo ningún inconveniente. Cuando me envían el orden del día de estas comparecencias, lo preparamos con todo el interés del mundo, para darle respuestas y para ser útiles. Si usted quiere que veamos imágenes ahí, las vemos encantados. Igual le sorprende, igual le sorprende.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, sigue usted diciéndome que miento y, de verdad, que me lo pone realmente fácil, porque aquí el único que miente es usted, el único que ha mentido es usted en todo, en todo.</parrafo>
        <parrafo>Mintió con la audiencia. Le digo cuál es la audiencia de nuestros informativos, de los dos principales: el de la sobremesa y el de la noche, en lo que llevamos de año: 14,9%, por encima de todos los demás, de todos los demás. El de Antena 3, un 14%; el de la 1, un 14,2%, y el de Telecinco, un 12,9%. Esa es la realidad de los datos, no los que usted ha dado, que son mentira. Por tanto, el que miente es usted, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Me dice que miento, porque da por bueno el número de veces que hemos tratado los temas que usted ha mencionado en los informativos, pero que los hemos tratado en informativos relegados a horas extrañas. Miente, señor Rodríguez, lo hemos dado en el Noticias 1, que se emite a las 14:00, y lo hemos dado en el Noticias 2. Y, si usted cree que lo que hemos dado ahí no es lo que piensa que hemos dado, yo se lo puedo decir también.</parrafo>
        <parrafo>Mire, voy a leer literalmente: «Y que, en Andalucía, si eres socialista, cobras la jubilación aunque no hayas trabajado». ¿Le parece bien este total? ¿Quién lo dijo? Soraya Sáenz de Santamaría, creo que es de su partido. ¿Dónde se emitió? En el N1 y en el N2. Le leo otro. «Uno, por haber participado en un ERE mediante un procedimiento a todas luces presuntamente irregular. Dos, por haber participado directamente en un ERE que beneficiaba a un familiar directamente, un cuñado». ¿Quién dijo esto? Antonio Sanz. ¿En qué informativo salió en Canal Sur? En el Noticias 1, en el Noticias 2 y en el Noticias 3.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere, sigo, con totales del señor Arenas, referidos al ERE. Si quiere, me voy a Mercasevilla, y le leo totales, que han salido dirigentes de su partido en Canal Sur Televisión, en horas de máxima audiencia, a la hora en que se emiten nuestros informativos, diciéndolo. Por tanto, señor Rodríguez, en eso también miente. Le ruego que no me diga a mí que el que miente soy yo, porque está completamente equivocado.</parrafo>
        <parrafo>El estudio del... El barómetro del Consejo Audiovisual... Es que tengo los datos aquí, señor Rodríguez, y vuelve a mentir. El 64,9% piensa que nuestros informativos son objetivos, imparciales y neutrales. El 64,9%. Es imposible que haya un 53% que piense lo contrario, es imposible. El 64,9%. Solo un 21% piensa que son parciales. Solo un 21%, ¿eh?, un 21%. Desde mi punto de vista, espectacular.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y para terminar, señor Rodríguez, quiero compartir con usted una reflexión. Los periodistas —y no los de Canal Sur Televisión, sino todos en general— están bastante incómodos con que tengan que asistir a actos que organizan en su partido y no puedan preguntar con libertad, eso ya les incomoda. También les incomoda que, cuando organizan un acto, las imágenes que tenemos disponibles para emitir sean las que ustedes seleccionan y nos envían, no podemos enseñar la imagen que queremos, y eso incomoda a los profesionales de la información, a los periodistas —yo no soy periodista, no soy periodista, pero dirijo un medio de comunicación—. Y eso ya incomoda.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted parece que pretende hacer la escaleta de los informativos de Canal Sur Televisión. Y le digo simplemente que, mientras estén en la casa los profesionales que están, eso no se va a permitir. Y, mientras yo sea el Director General de la RTVA, tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

