<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>252</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación, Televisión, Televisión de alta definición</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000768</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000768. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el estado y evolución de la implantación de la televisión digital terrestre en Andalucía (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Antonio Núñez Roldán, D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. María Cózar Andrades, Dña. Evangelina Naranjo Márquez y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Debatido este punto del orden del día, pasamos a la siguiente comparecencia, también relativa a informar sobre el estado y evolución de la implantación de la televisión digital terrestre, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La transición a la televisión digital terrestre se enmarca en un proceso comunitario que ha establecido un conjunto de decisiones claves y vinculantes para todos los países miembros de la Unión Europea. La Comisión Europea propuso fijar el año 2012 como plazo máximo para el abandono de la radiodifusión analógica en todos los Estados miembros, por lo que todos los planes nacionales —de cada país— de conversión digital deberían estar concluidos de aquí al año 2012.</parrafo>
        <parrafo>La Administración central, autonómica y local, en colaboración con los demás agentes que participan en el proceso de transición a la TDT —radiodifusores, operadores de difusión, instaladores, etcétera—, está coordinando el despliegue de infraestructuras de difusión y el cese de emisiones analógicas para garantizar una correcta sustitución de la tecnología televisiva.</parrafo>
        <parrafo>El paso de emisiones analógicas a digitales trae consigo múltiples ventajas. Entre las más significativas podemos destacar una mejor imagen y sonido —más y mejor calidad—, la eliminación de ruidos —interferencias— y de la doble imagen y el posibilitar las transmisiones de alta definición. La TDT nos va a permitir tener más canales y una mejor gestión del espectro radioeléctrico, ofertando una programación más amplia y posibilitando la liberación de parte de este espectro para otros servicios. Además permite —lo que yo considero especialmente importante— mayor interactividad —por donde va una de las estrategias más importantes del futuro en el sector de las telecomunicaciones— entre los ciudadanos y los sistemas de comunicación gracias a unos sistemas de información más avanzados, por lo que puede contribuir a satisfacer las necesidades específicas de las personas mayores o con discapacidad, proporcionando servicios de asistencia tales como mejores subtítulos, comentarios sonoros, lenguaje de signos, servicios interactivos, T-Administración, teletexto digital, guía electrónica de programación, con toda la oferta de canales digitales.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía está llevando a cabo un gran esfuerzo económico, técnico y humano para desplegar las infraestructuras necesarias que garanticen el acceso a la TDT en todo el territorio de Andalucía. Si nos comparamos con otros países de nuestro entorno, vemos cómo, técnicamente, la red que permite cumplir con los requisitos de cobertura necesarios en un país como Alemania está compuesta por 150 centros emisores —150 centros en Alemania—. En cambio, para cumplir con las expectativas marcadas por la Administración pública para el tránsito de la TDT, igualar la cobertura digital a la analógica, vemos cómo en Andalucía es necesario un despliegue de centros en torno a los quinientos —Alemania, 150; Andalucía, 500—. Alemania es como la palma de la mano: tiene sus ventajas y también su inconveniente —es más aburrida—. Andalucía tiene una orografía muy compleja, mucho más chica en tamaño, y hacen falta quinientos, quinientos centros emisores. Es, por tanto, lógico que el esfuerzo haya sido enorme.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señorías, me detendré unos instantes en el marco normativo que define el Plan Técnico Nacional de Televisión Digital Terrestre y el Plan Nacional de Transición, donde se establecen las fases en las que van a ir cesando progresivamente las emisiones analógicas para ser sustituidas por las digitales.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Técnico Nacional de Televisión Digital Terrestre establece las fases según las cuales los radiodifusores concesionarios deberán extender la cobertura digital. El proceso ha de culminar el próximo 3 de abril del año 2010, momento en el cual el 96% de la población debe disponer de señal por parte de las sociedades concesionarias privadas y el 98% de la población por parte de las entidades públicas. Pero, para llegar a este apagón definitivo, o a este encendido digital, se ha puesto en marcha el Plan de Transición, que fija un calendario para el apagado progresivo del sistema analógico en tres fases que están definidas temporalmente y que se corresponden, por lo tanto, con tres fechas del calendario. La primera fase, la fase 1, está situada a partir del 30 de junio de este año; un segundo hito, que está previsto para el 31 de diciembre de este año, y el tercer y último momento corresponde al día 3 de abril del año 2010. Para ese día, todos los hogares españoles habrán dejado de recibir señales de televisiones nacionales y autonómicas mediante el sistema analógico.</parrafo>
        <parrafo>Para la ejecución efectiva del Plan de Transición se ha dividido el territorio, en España, en nuestro país, en 90 proyectos de transición, cada uno de los cuales consiste en una planificación programada del cese de las emisiones analógicas de televisión en la zona y su plena sustitución por emisiones digitales. Concretamente, en Andalucía se ubican 15 de estos 90 proyectos. En la fase 1 se incluyeron —y están ya realizados, y con el ciento por ciento de eficacia— los proyectos técnicos de transición de Almonaster la Real, Baza, Cuevas de Almanzora, Huelva y Santa Eufemia; el pasado 30 de junio se produjo el primer cese de emisiones del proyecto de transición del Fregenal de la Sierra, en Extremadura, que afectó a cinco municipios de Andalucía; posteriormente, el 22 de julio, se realizaron los ceses en los proyectos de transición de Huelva y Santa Eufemia, en el norte de la provincia de Córdoba, donde no se detectó incidencia significativa, y próximamente está previsto el cese de las emisiones analógicas de los proyectos de transición de Almonaster la Real, Huelva, Baza y Cuevas de Almanzora, que se extenderán progresivamente desde el 31 del mes de octubre hasta el 3 de noviembre. En total, estos seis proyectos contemplan una población de 786.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>La fase 2 incluye los proyectos técnicos de transición de Pechina, San Roque y sierra de Lújar. La fecha planificada para el cese de emisión analógica será el 31 de diciembre, y esta fase afectará a otros 890.000 habitantes. Y, por último, la fase 3, que incluye los proyectos técnicos de transición de Córdoba, Guadalcanal, Jerez de la Frontera, Mijas, Parapanda, sierra de Almadén y Valencina de la Concepción, que tiene la fecha límite de cese de las emisiones el 3 de abril del año 2010. Esta fase afectará ya, o beneficiará, a 6.085.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Para garantizar la adecuada ejecución de este plan de transición, se han mantenido múltiples contactos con el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio con el objeto de minimizar el impacto que los ciudadanos podían sufrir en el tránsito de la televisión analógica a la digital. Como resultado de estos contactos, a finales del año pasado, en concreto el 26 de diciembre del año 2008, un convenio marco de colaboración, entre el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio y Andalucía, para el desarrollo del plan nacional de la transición de la TDT, quedó establecido.</parrafo>
        <parrafo>Prosigo, señorías, explicando las actuaciones previas que ha sido necesario llevar a cabo para el cese de la emisión analógica y su plena sustitución por emisiones digitales en cada proyecto de transición. Espero que, cuando lo veamos, seamos conscientes de la envergadura y la dificultad del trabajo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hemos trabajado en igualar en digital terrestre la cobertura existente en analógico. Para ello hemos llevado a cabo contratos de extensión de cobertura desde centros excedentes de la red principal analógica.</parrafo>
        <parrafo>Como se ha mencionado anteriormente el plan técnico nacional ha establecido unas coberturas, unas obligaciones de cobertura del 96% de la población para las sociedades concesionarias privadas y del 98% para las públicas, estatales o autonómicas. Gracias a esta actuación, en la fase uno se han digitalizado nueve centros, y para la fase dos y tres están pendientes de digitalizar, en los nuevos contratos que saldrán próximamente, las cantidades de 22 y 24 centros respectivamente. El importe total de contratación supera los cuatro millones de euros en los cuatro primeros años de servicio.</parrafo>
        <parrafo>Para la extensión de cobertura del múltiple autonómico, la Radio y Televisión de Andalucía ha aprobado un contrato que garantiza que la cobertura de TDT iguale o supere la actual cobertura analógica. Además, hemos puesto en marcha la orden de incentivos para la digitalización de centros de iniciativa local. Con esta actuación estamos extendiendo la cobertura de la TDT a las zonas en las que actualmente existe cobertura con tecnología analógica y que por las disposiciones normativas actuales quedarían con una deficiente recepción de la TDT.</parrafo>
        <parrafo>Este programa de incentivos permite acometer las inversiones necesarias para asegurar una cobertura de TDT similar al menos a la cobertura de televisión analógica previamente existente.</parrafo>
        <parrafo>A fecha del 15 de octubre de este año, se han resuelto favorablemente incentivos para 62 centros con un importe de más de 1,3 millones de euros. Por otra parte, hemos informado acerca de las implicaciones para el ciudadano de la transición a la TDT y sobre las fechas de cese de las emisiones. Para ello, hemos llevado a cabo campañas de comunicación en centros de mayores; convenios con la Consejería de Igualdad, a través de la red de centros Guadalinfo y la red de voluntarios de Andalucía Compromiso Digital o los centros Guadalinfo; o a través de la página web www.tdtandalucía.es que coordina y desarrolla la Consejería de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, hemos colaborado, hemos elaborado y puesto en estado cooperativo un plan de contingencia con el objetivo de dar respuesta con la máxima diligencia y efectividad a cualquier problema o situación de alteración de la normalidad que pudiera surgir en el proceso de tránsito efectivo de cada uno de los proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías —y con esto termino—, Andalucía está técnicamente preparada para efectuar el apagón analógico y, por lo tanto, hacer el encendido digital que se producirá en abril del próximo año. Esto supondrá que el encendido digital terrestre llegará a Andalucía dos años antes del límite previsto, lo que creo que es bueno, y lo valoramos desde el Gobierno como una buena oportunidad para que también sea un elemento de desarrollo de las TIC y de las empresas de servicios y contenidos.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, la nueva televisión está llena de ventajas, como he explicado, y tendrán en ella un papel protagonista tanto la creación de nuevos contenidos como la integración de prestaciones interactivas. Adelantarnos al año 2012 nos va a permitir tener un tiempo extra para el nacimiento de iniciativas económicas y empresariales que impulsen sectores de futuro para Andalucía como el audiovisual y el sector TIC. Y creo que de nuevo Andalucía, adelantándonos dos años, demuestra nuestra capacidad para poner recursos y colaborar con el Gobierno en resolver este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde la intervención al Grupo Parlamentario Socialista y a su portavoz el señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la exhaustiva y por la intensa información que cumple —se lo digo de entrada— los objetivos que nos habíamos planteado desde mi Grupo Parlamentario, el Grupo Socialista, cuando pensamos solicitar esta comparecencia sobre el estado y la evolución de la implantación de la televisión digital terrestre, la denominada TDT.</parrafo>
        <parrafo>Unos objetivos que, como les decía, son dobles. Evidentemente, queríamos cumplir esa obligación que como grupo tenemos de control al Gobierno, y, en este control, preocuparnos por algo que le afecta..., que es importantísimo porque le afecta a la práctica totalidad de los ciudadanos. Porque de los datos que usted mismo ha dado se ve que es una de las fuentes de uso que se hace por todos los ciudadanos, más allá de que nos guste reconocerlo o no reconocerlo cuando se nos pregunta si vemos o no vemos la televisión. Pero normalmente todo el mundo hace uso de ella y la elegimos mucho para informarnos y además para dedicar nuestro ocio y tiempo libre. Pero esa parte de información la recibimos muchos a través de la televisión, y, por lo tanto, es importante en cuanto afecta a la práctica totalidad de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. Y ese esfuerzo de control al Gobierno es para ver cuál es su implicación, qué actuaciones y qué decisiones está tomando para dar respuesta a esa modernización de un sector tan importante como es el de la televisión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, también buscábamos..., mi grupo buscaba el obtener información muy concreta para contribuir... Creo que también es obligación de los grupos parlamentarios contribuir, en un tema como este, a la divulgación. A la divulgación, no porque pensemos que el ciudadano no es capaz de entender y de comprender cuál es el paso de la televisión analógica a la digital, sino porque muchas veces pensamos y debemos reflexionar sobre que el ciudadano tiene muchas otras preocupaciones y lo que no podemos, muchas veces, es trasladarle una sensación de negatividad. Incluso normalmente todo entra en un pleito político —digo pleito entre comillas—, pero se lo digo porque me estoy acordando de las últimas comparecencias, en las que, hablando de la televisión digital terrestre, he visto yo y he presenciado —por ejemplo, en la Comisión de Presidencia o en la de RTVA— que al mezclarlo con la legítima pugna política los distintos grupos, al final se acaba no dando esa información y más bien desinformando a los ciudadanos, porque se les acaba metiendo en una pelea de lo que son las pugnas por la adjudicación de licencias, mezclándoles conceptos que legítimamente están en el debate político, pero enturbiamos y no contribuimos a lo que tiene que ser información, pero una información —como yo diría— no compleja. Pero —insisto y subrayo— no porque no tenga capacidad la ciudadanía, sino porque tenemos que hacer ese ejercicio de transparencia de trasladárselo como algo simple.</parrafo>
        <parrafo>Se lo decía: la televisión digital terrestre es el resultado de aplicar tecnologías digitales a la señal de televisión para su posterior transmisión. Por lo tanto, darle importancia, pero desde la sencillez. Y decirle que no va a ser complicado, por lo tanto, el que se reciba. Para esa nueva señal, prácticamente con pocas modificaciones, se van a poder utilizar las propias antenas y, por supuesto, con pequeñas adaptaciones, recibirla en sus propios hogares.</parrafo>
        <parrafo>Decirles —y yo creo que también al ciudadano hay que explicarle, y eso es importante que se haga desde el Gobierno— que es un proceso comunitario, que es un compromiso de toda la Unión Europea, pero en el que nosotros estamos demostrando que queremos ser ambiciosos y que queremos estar a la cabeza, para que forme parte también de ese orgullo, de ese trasladar al resto de la ciudadanía, al resto de España, que Andalucía está a la altura y está dando muestras de que estamos cumpliendo ese compromiso que se ha marcado España de que podemos estar en el año 2010 cumpliendo ese objetivo de hacer eso, lo del encendido digital, que me ha gustado más que lo del apagón analógico. Y, por tanto, que la Administración central está perfectamente coordinada con la autonómica, con la local, con los radiodifusores, con los operadores de difusión, con los instaladores... Es decir, que el Gobierno está trabajando y está dando respuestas, ¿para qué? Para trasladar ese discurso en positivo, porque lo que se quiere es más calidad, y no tratar de decir que... Muchas veces les llega a los ciudadanos la información como que los políticos y los gobiernos nos metemos en una aventura sin razón. No, tiene una razón. La digitalización es para dar calidad, para dar más servicio, para beneficiar al ciudadano. No le traslademos que le complicamos la vida y que es porque nos inventamos nosotros algo. Es trasladarle ventajas. Estamos contribuyendo a su bienestar, trasladándole modernidad y avances en calidad y, por supuesto, muy importante, a lo que usted hacía referencia a la hora de las otras funciones, más allá de la calidad, que es la interactividad que nos va a permitir la Televisión Digital Terrestre.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en líneas generales, dada su cantidad de datos y cómo nos ha trasladado lo que se está haciendo, pocas reflexiones más. Comparto el que hay que garantizar... Y, desde esa tranquilidad, creo que le tiene que quedar claro al ciudadano, y le tenemos que ayudar a divulgar que lo primero es garantizar que va a tener la misma..., al menos, la misma cobertura. No podemos ponerle esa sombra de duda de qué va a pasar ahora, al cambiar a la televisión digital, si no le va a llegar la cobertura, de que... Se debe informar adecuadamente. Y, por supuesto, trasladarle que el Gobierno tiene un plan de contingencia, una garantía para que cualquier cuestión que pase, pues, se pueda ir solucionando.</parrafo>
        <parrafo>Dicho está..., y estas coincidencias y estas reflexiones. Como mucho, pedirle que, a lo mejor, nos concretara más porque, donde usted nos ha expuesto cómo se está llevando a cabo, por fases..., en esa temporización en la que estamos ahora mismo cumpliendo lo que es la primera fase. Y decía..., creo que he entendido que no se han detectado incidencias significativas. Pero no sé si se han podido sacar conclusiones, no sé si, a lo mejor, no han sido incidencias, pero sí se han sacado conclusiones que puedan servir de aplicación y de transformación en esta segunda fase, que es inminente, pero que sean como garantía para la tercera fase, que es la de más volumen, por tanto, porque estamos ya hablando de más de seis millones de andaluces. Eso, nos gustaría, si se pudiera..., si se han sacado algunas conclusiones de estas primeras fases, de este primer apagón y encendido..., apagón analógico y encendido digital.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la valoración, ¿se han cumplido los objetivos a la hora de la orden de incentivos que se ha puesto en marcha? Nos ha dado datos, a la fecha de 15 de octubre, de las solicitudes que ya se han practicado. ¿Están cumpliéndose los objetivos? ¿Están recurriendo a esta orden o...? Lo digo por si estamos a tiempo todavía, en este margen de aumentar esa información. Yo siempre acabo alentando y pidiéndole al Gobierno que no tenga la menor duda de, si ve que hay la posibilidad de informar más, aunque sea corriendo el riesgo de que luego la oposición diga que estamos en el autobombo y que nos lo gastamos todo en propaganda... Pero es que al ciudadano hay que informarle, a pesar de que la oposición lo utilice para criticar demagógicamente —como lo que se hace es autobombo—, al ciudadano hay que informarle, y no regatee usted esfuerzos si, a la vista de los datos de la primera fase de las conclusiones, o de la utilización de esas medidas puestas en marcha, se están utilizando..., o si sería conveniente darle más publicidad y darle más información al ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Con estas reflexiones y con estas solicitudes, simplemente, decirle que este es el camino de facilitar, informar y mejorar la calidad de vida de los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra, para cerrar este debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la puesta en marcha práctica, la aplicación directa del encendido digital, pues, demuestra que se quedan algunas zonas —pequeñas— que puedan tener menos cobertura, o más dificultad. Por muchas pruebas que se hacen previamente, hasta que no se pone de manera real, eso no se detecta con todo tipo de detalles. Quería recordar que en Alemania eran 150 repetidores, y aquí vamos por 500, como consecuencia de la orografía, de la dificultad, lo quebrado del terreno que una tierra, con una sierra que todos ustedes conocen, que genera zonas de sombra y, por tanto, ha habido que hacer un sobreesfuerzo. Esas pequeñas incidencias se resuelven con ajustes, con algunos complementos tecnológicos, que van permitiendo cubrir el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los incentivos a los ayuntamientos para que colaboren en aquellas zonas más dispersas, más rurales, desde el punto de vista de la distribución del territorio, estamos directamente, desde la Consejería, estimulando la solicitud de los incentivos. Se les está llamando para decirles que hay esa línea de ayuda, por lo que se está haciendo, por tanto, de manera muy directa.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, va con normalidad, que es lo más importante, se han puesto los recursos necesarios para que esto vaya con normalidad. Estamos cumpliendo el calendario, dos años antes de lo previsto, y es una oportunidad para que Andalucía, de nuevo, lidere un sector de las telecomunicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y algún pequeño detalle. Incluso, hemos puesto en marcha un pequeño programa, para regalar, darles gratis a algunos ciudadanos que, por riesgo de exclusión social, jubilados, con muy poquitos recursos, pues, tienen dificultades y... A la vez que hemos informado, les hemos regalado los descodificadores, y les puedo decir que son pequeños detalles que la población agradece de manera muy destacada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

