<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>540</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fusión de empresas, Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública, Participación, Política de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000548</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000548. Pregunta oral relativa a la fusión de sociedades de capital riesgo (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa a la fusión de sociedades de capital riesgo, cuyo proponente es el señor Núñez Roldán, del Grupo Parlamentario Socialista, y para formular la misma el señor Núñez tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, aunque pueda parecer una verdad de perogrullo, uno de los factores que más influye en el desempleo en Andalucía es la falta de empresas, la falta de empresarios, y eso, pues no se puede sacar de la chistera ni se puede solucionar de un día para otro. Y, realmente, para paliar esa carencia, yo diría que secular de Andalucía, pues en el Plan de Innovación y Modernización de Andalucía, en el PIMA, ya se creó un instrumento especial, en forma de sociedad de capital riesgo, en concreto Invercaria, para el apoyo a proyectos empresariales, a empresas en las fases de arranque, a la expansión de empresas con potencial de crecimiento, y especialmente a iniciativas que surgieran de los parques, de las universidades, en forma de spin off, etcétera. Se trataba, como dijo en su momento el Presidente Chaves, y luego el Presidente Griñán, de que ningún andaluz que tuviera un proyecto innovador no lo pudiera poner en marcha por falta de apoyo de la Administración andaluza, y desde su creación han sido centenares los proyectos apoyados por Invercaria en sectores como la biotecnología, la energía, las TIC, la alimentación..., hasta colocarse como tercera sociedad de capital riesgo de España, solo por detrás de Cedeti y la Empresa Nacional de Innovación, ambas dependientes del Ministerio de Industria. La tercera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de marzo, señor Consejero, yo mismo le formulé en el Pleno una pregunta, y, a resultas de esa pregunta, usted nos informó de lo avanzado que estaba el proceso de fusión de tres sociedades de capital riesgo de carácter provincial existentes en Jaén una, Almería otra y Málaga la tercera.</parrafo>
        <parrafo>En estos días, hemos conocido que esta fusión se ha realizado, lo que ha dado lugar a la constitución de una gran sociedad de capital riesgo, en concreto denominada, creo, Inverseed, en la que Invercaria juega un papel fundamental. Nos gustaría, señor Consejero, que nos informase sobre este proceso y sobre las consecuencias para la realidad económica de Andalucía de la creación de esta sociedad de capital riesgo, Inverseed.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, por su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y si me permite una introducción de un minuto, porque yo creo que al hilo de cómo se ha ido desenvolviendo la comparecencia o la presencia hoy del Gobierno en esta sesión de control a nivel de comisión, pues, merece esta reflexión, porque el propio nombre indica ya algo: capital y riesgo, y sociedad. En una empresa tiene que haber actuaciones vinculadas al capital, a la participación por tanto en la propiedad de la empresa, y riesgo. Y riesgo es una palabra que a nadie gusta, nadie queremos tener la necesidad de vivir en situaciones de riesgo, pero que es inherente al negocio, que es inherente al desarrollo del mercado. Si hubiese seguridad en los negocios, pues entonces todo el mundo triunfaría. No es así, eso es inherente, y por eso hay decisiones de inversión en determinados momentos y en determinados sectores que requieren, pues, una mayor capacidad de asunción de riesgos.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, las personas, cuando tomamos decisiones, tenemos, lo que los economistas decimos a la hora de caracterizar individualmente, aversión al riesgo. Nadie, como decía al principio, quiere tener riesgo. Y por eso es importante desde lo público..., porque desde lo privado existe quien quiere arriesgarse más y por tanto espera mayores tasas de rentabilidad debido a su riesgo, pero desde lo público y desde el Gobierno hay que tomar a veces decisiones de apoyo para que esas inversiones que en ese momento, en ese sector, en esa rama de actividad, son más complicadas, son más susceptibles de no tener éxito, pues que lo tengan. ¿Por qué? Pues, básicamente, por dos razones: una, porque el proyecto puede ser sólido; dos, bueno, porque sea un sector estratégico, sea un sector donde el Gobierno, después de definirlo en un plan industrial..., que, como he dicho también, en Andalucía, además de existir los conoce el Parlamento y están colgados en las páginas web de la Junta de Andalucía, sean sectores que merecen ese apoyo por el desarrollo que quieran tener. Y estamos hablando, pues, desde el ámbito de la aeronáutica, la biotecnología, lo que tiene que ver con la salud... Hoy hemos estado, por ejemplo, en Málaga con el Presidente de la Junta inaugurando Bionand. Bueno, pues Bionand es un centro dedicado a la nanotecnología. Pues que existan empresas que surgen de las universidades andaluzas —podemos decir a Dios gracias, pero a lo mejor también al esfuerzo de lo público por tener esas universidades—, que estén interesadas, normalmente profesores y alumnos, en crear una pequeña unidad de investigación para la nanotecnología y poder vincularse a ese centro, pues seguramente es una empresa arriesgada, una empresa que al principio requiere, además, dos o tres años de no beneficios. Bueno, pues ahí, a lo mejor, no entra el privado; pues creemos que en esos sectores debe de entrar lo público. Y por eso se creó Invercaria, y por eso se ha hecho un esfuerzo, además, en una situación complicada como es la actual para que otras tres, como usted decía, sociedades de capital riesgo públicas que había vinculadas fundamentalmente a las diputaciones provinciales de Jaén, de Almería y de Málaga, también con participación de entidades financieras vinculadas a esas provincias —y que son o que eran Inverjaén, en Jaén; Iniciativas Económicas de Almería, en Almería; e Inversiones e Iniciativas Málaga en Málaga—, pues, hayan dado lugar, junto con Invercaria a una nueva sociedad en la que Invercaria tendrá la participación mayoritaria y que va a operar ya en toda la Comunidad Autónoma, difundiendo también, y lo quiero decir, el concepto del riesgo. No hay que asustarse. En Silicon Valley uno de los factores para primar la instalación de las empresas es el número de fracasos empresariales que han tenido las personas que presentan el proyecto. Cuantos más fracasos, mejor, porque quiere decir que no han caído sino que saben levantarse, ¿eh? Lo importante no es caer, es saber levantarse.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues desde la firma del acuerdo entre las diputaciones y la Junta de Andalucía en diciembre de 2010 se ha estado trabajando para tener esta única sociedad de ámbito regional. Las tres se fusionan: Invercaria toma participación a través de la aportación de su cartera, se crea una sociedad que es Inverseed, en la que Invercaria, pues, tiene la mayoría. En concreto, la iniciativa, pues, va a ser relevante desde varios aspectos. Y a mí me gustaría que, además del propio efecto de ayudar a cristalizar ideas dificultosas o ideas que inicialmente requieren demasiado apoyo y el sector privado no se lo presta, o ideas que tienen que ver con sectores estratégicos... Yo creo que es importante resaltar cuatro o cinco cosas:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que es una experiencia de colaboración público-privada, porque allí, en el Consejo de Administración, en el capital, están instituciones privadas: están las cajas de ahorros de Granada, Cajamar, Unicaja y Cajasur.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar también algo que suele ser habitual poner en cuestión, y he tenido la oportunidad de decirlo también en esta Comisión en algún momento, que es la transparencia. Los fondos están totalmente sujetos a la regulación de la Comisión Nacional del Mercado de Valores. Lo estaba Invercaria y ahora lo están también las otras participaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hay una simplificación importante de estructuras que busca la eficacia y la eficiencia en términos de costes en estos momentos. Hay mayor potencial de apoyo; lo hay porque se han integrado equipos, y eso permite responder de una manera global a las necesidades de Andalucía. Ya no es cuestión de verlo exclusivamente a nivel provincial. Y hay mayor presencia regional. Ahora, en todas las gerencias provinciales, en todas las delegaciones que tiene la Agencia de Innovación en las provincias, se podrá acceder por parte de los emprendedores que quieran acercarse a este instrumento de financiación, a la nueva Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>El proceso, como les decía, se ha llevado en dos fases: primero, se fusionaron las provinciales y, posteriormente, a la fusión aporta su cartera de participaciones Invercaria —una aportación, por tanto, no dineraria; por tanto, no ha generado costes la fusión—, y el movimiento, pues, permite unificar de esta manera la gestión de todos los instrumentos de capital riesgo públicos que existen en Andalucía en una sola entidad.</parrafo>
        <parrafo>Además, Invercaria, y quiero ponerlo también de manifiesto, tiene la obligación y el encargo por parte de esta Consejería de intervenir en el ámbito de los fondos reintegrables. Es un espacio en el que Invercaria está desarrollando también su actividad. Y, bueno, yo creo que, señorías, el que haya una cartera ahora mismo de 149 compañías que desde esta perspectiva de evidentemente una mayor tasa de riesgo y por tanto de probabilidad de fracaso, pero también una ubicación en sectores con potencial, con dinamismo, con crecimiento, que no tienen el apoyo que sería necesario o que se requeriría al principio en términos de riesgo, o no tienen sus promotores la suficiente capacidad financiera como para apoyarlos, que el sector público entre con —no lo olvidemos— no solo capital, sino que una vez que se está en el capital, se está en cierta toma de decisiones y con ciertas posibilidades de vincular a esas empresas con otras empresas también para el ámbito de la cooperación, pues creo que es relevante y creo que demuestra también que aunque a veces no sea solo en el ámbito del sector industrial, pero hay un instrumento en el que la Agencia Idea tiene ahora el 77,7% del capital, a través de la propia Invercaria y de Soprea, pero que tiene también presencia de las diputaciones, de cámaras de comercio, de las cajas de ahorro y de otros minoritarios de carácter privado, que van a ayudar a que, estoy seguro, el ejercicio, pues, siga siendo útil.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Pues culminado y concluido el orden del día, levantamos la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

