<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>478</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Política cultural, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000215</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000215. Pregunta oral relativa a inversión en conservación de bienes culturales en la ciudad de Sevilla (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día. El señor diputado García Rodríguez ha retirado su pregunta al tener que ir a defender a otra Comisión una proposición no de ley. Por tanto, pasamos a la segunda de las preguntas fijadas en el orden del día: relativa a la inversión en conservación de bienes culturales en la ciudad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para ello, la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para darla por formulada, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Permítame que me la lea.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ¿cuál ha sido la inversión en conservación de bienes en la ciudad de Sevilla?</parrafo>
        <parrafo>No es fácil, en el tiempo disponible, contestar a una pregunta que tiene pues mucho contenido, porque, afortunadamente, es mucha la tarea que hemos hecho en la conservación de los bienes culturales de la ciudad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Ya son casi cuatro años los que lleva..., perdón, tres años, lo que lleva esta legislatura, tres años en los que, ya digo, se ha realizado una intensa actividad. Pero, por darle una cifra, hasta este momento llevamos casi ocho millones de euros invertidos en diferentes actuaciones en los bienes de la ciudad de Sevilla, en los bienes patrimoniales de la ciudad de Sevilla —exactamente estamos en 7.850.000 euros—; durante el tiempo que queda de la legislatura, pues, lógicamente, se consumirán más recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por centros, le puedo decir que, desde la propia Consejería, hemos invertido 7.220.292 en bienes muebles e inmuebles, y que, por parte del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, se han invertido 1.868.000, y por el Centro Andaluz de Arte Contemporáneo —que sabe usted que está también ubicado en La Cartuja— se han invertido 627.377 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por ámbitos, los bienes muebles e inmuebles son los que más recursos han consumido, 7.621.000, y en patrimonio documental, 222.694 euros.</parrafo>
        <parrafo>Las principales actuaciones que puedo citarles en restauración, pues son, en primer lugar, las que tienen que ver con el patrimonio religioso de la ciudad, que es uno de los referentes más importantes de la ciudad de Sevilla. Aquí se dispone de un patrimonio religioso espectacular, casi único, con grandes ejemplos paradigmáticos. Y en ellos estamos interviniendo o se ha intervenido ya. Por ejemplo, estamos interviniendo ahora en la Iglesia de Santa María La Blanca, se ha intervenido en el retablo mayor de la Iglesia de Santa Ana de Triana, en la Iglesia de Santa Catalina, o en el retablo mayor de la Capilla de los Marineros. Solo entre estas actuaciones, que son las más destacadas, hemos invertido 1.579.328 euros.</parrafo>
        <parrafo>En la restauración de este patrimonio religioso hemos contado con colaboraciones que multiplican estos recursos, como es lógico. Por ejemplo, la propia Iglesia ha puesto su parte en casi todas estas actuaciones, el Ayuntamiento, la Diputación, también entidades bancarias, fundaciones y hermandades han puesto recursos que multiplican estas cantidades que yo les estoy comentando.</parrafo>
        <parrafo>Otros ejemplos son las intervenciones, de diversa índole, en la Iglesia de San Nicolás de Bari, la capilla del Museo de Bellas Artes de Sevilla, la Iglesia del Baratillo, el Hospital de la Caridad, la Hermandad de los Servitas o el Convento de San Leandro. Y son destacables las intervenciones en el Palacio Miguel de Mañara o en el Monasterio de La Cartuja, donde hemos invertido 627.377 euros. Por supuesto, la restauración y conservación de los bienes muebles de la antigua capilla y otras dependencias del Palacio de San Telmo. Y, cómo no, pues, diversos bienes muebles de diferentes instituciones de Sevilla, como pinturas sobre lienzo, sobre tabla, mobiliario, retablos, obras en papel, textiles, pinturas, murales, imágenes procesionales y otras muchas más intervenciones, que sería muy prolijo comentar.</parrafo>
        <parrafo>También documentos históricos, como, por ejemplo, el contrato de aprendizaje de Juan de Mesa con Martínez Montañés, o la información testifical, con Américo Vespucio como testigo, para probar la autenticidad de un documento firmado por Cristóbal Colón. Y, por supuesto, numerosas intervenciones de restauración en bienes muebles, de las colecciones de los museos sevillanos —que saben ustedes que tienen sus propias unidades de restauración—, como, por ejemplo, el Descanso en la huída a Egipto, de Murillo, así como otros proyectos específicos de conservación preventiva. Y también, pues, algunas intervenciones de conservación en el Museo Arqueológico de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, estas son algunas de las actuaciones, que, ya digo, sería muy prolijo poder relacionar con el detalle. Si usted quiere, pues, por escrito le pasamos la información.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que esta pregunta lo que pretende es reclamarle atención sobre los bienes de interés cultural de la ciudad de Sevilla. Tenemos la sensación de que es la gran olvidada en la política de la Consejería de Cultura. Acaba de hacer, en su comparecencia, un balance sobre las intervenciones y actuaciones del año 2010 y, lamentablemente, pues, no ha mencionado proyectos tan importantes para la ciudad de Sevilla como son el Museo de Bellas Artes o el Museo Arqueológico, u otros muchos proyectos que están pendientes en la ciudad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>He sentido sana envidia cuando ha manifestado que la Alhambra le supone a Granada 350 millones de euros y 5.845 puestos de trabajo, y su apuesta por el binomio turismo y cultura. ¿Qué cree usted que significa la segunda pinacoteca de España en la ciudad de Sevilla, el Museo de Bellas Artes, para esta ciudad? ¿Qué cree que significa, si no empleo, cultura y apuesta de futuro para una ciudad como Sevilla? Usted mismo ha iniciado su comparecencia hablando de la importancia que tiene la tutela del patrimonio de los bienes de interés cultural para su Consejería, es una encomienda del Estatuto, es su objetivo. No solo la tutela tiene esas cuatro fases —la investigación, la protección, la restauración y conservación, y la difusión—.</parrafo>
        <parrafo>Y habla de que la restauración y conservación la tiene encomendada el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico. Pero, señor Consejero, yo comprendo que su apuesta decidida ha sido, en este caso, por el flamenco, para su nominación como Patrimonio de la Humanidad, y se está dedicando también a muchas otras actuaciones de lo inmaterial, como puedan ser las sevillanas, o la zambomba de Jerez. Y todo eso por supuesto que es muy interesante, pero puede que sea también ante la falta de presupuesto, señor Consejero. Hace falta proteger físicamente todos esos bienes de interés cultural que, en este caso, Sevilla posee.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, se da la circunstancia de que la Junta de Andalucía es la mayor propietaria y titular de bienes de interés cultural en la ciudad de Sevilla. Y, sin embargo, ¿de qué nos sirve a los sevillanos, señor Consejero? Porque la mayor inversión, probablemente, de su Consejería, habrá sido en el Palacio de San Telmo, o en este edificio —hace años, el edificio de las Cinco Llagas—. Sin embargo, son edificios cerrados, para oficinas, que ni existen para los sevillanos ni dan nada para los sevillanos, que no existen en las rutas turísticas y no existen en la economía de esta ciudad. Eso sí, están rehabilitados, pero no sirven para nada. Usted ha presumido de catálogo. No sirven para nada, señor Consejero, la exposición de la Capilla de San Telmo en el Instituto de Patrimonio Histórico Andaluz... Hubiera sido mucho más eficaz que abriera usted las puertas, como ha podido comprobar cuando se ha hecho, que todos los sevillanos han acudido en masa a verlo. Y lo mismo le digo de edificios como este.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta seguir poniendo en valor el patrimonio de la ciudad de Sevilla. No nos ha dicho nada, ¿para cuándo va a licitar ese concurso de arquitectura para el Museo de Bellas Artes de Sevilla? No nos ha dicho nada de cuándo van a estar las obras del Museo Arqueológico. Así, más y más proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo de conservación de bienes culturales, porque ha presumido —como le decía— de catálogo, y ahora se inscribe como Bien de Interés Cultural la fábrica de vidrio, de lo cual nos alegramos, y felicitamos a la plataforma, porque solo ha sido mérito de la plataforma la defensa de la inclusión de este bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como le decía, hace falta mucha más inversión que esos ocho millones que usted ha manifestado, en la ciudad de Sevilla. Mucha más inversión y mucha más dedicación, porque no solo es la conservación y restauración de bienes culturales, sino la cancelación de tantos y tantos programas, como, por ejemplo, el Programa Iniciarte, el cierre de la sala Santa Lucía, el cierre del Centro Andaluz de Danza y de Teatro, que se lo han llevado al Estadio Olímpico. Y tantas y tantas iniciativas en la ciudad de Sevilla, como la «Noche Larga de los Museos», o la propia BIACS, que están en el alero por la falta también..., no solo de la falta de iniciativa del Gobierno socialista —al cual el diputado alababa, con lo cual estoy en absoluto desacuerdo—, sino también a la falta de apoyo de la propia Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo le reclamo una tutela activa y efectiva sobre el patrimonio histórico de la ciudad de Sevilla, que es fundamental. Fundamental hasta el punto de que la totalidad del casco histórico de la ciudad de Sevilla —como usted bien sabe— está protegido, y que carece, en estos momentos, de planes especiales de protección que vinculen, de alguna forma, una actitud proactiva para la defensa del mismo. Son numerosos los monumentos abandonados en la ciudad de Sevilla: el claustro de San Jerónimo; el antiguo Convento de San Hermenegildo; el Palacio del Pumarejo; la Iglesia de Santa Catalina, no sabemos cuándo se va a terminar, y son años los que lleva en obras; el Convento de San Agustín, ni siquiera lo conocen los sevillanos porque está encerrado dentro de una manzana; la Fábrica de Artillería, etcétera. Hasta 108 bienes de interés cultural, necesarios de poner en valor y de conservar.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, por tanto, le reclamo una mayor actividad para la ciudad de Sevilla, una mayor colaboración con las personas, con las plataformas que están trabajando en defensa del patrimonio, para que realmente el binomio turismo-cultura, y economía y empleo pueda ser una realidad en la ciudad de Sevilla. Por eso, como diputada por esta ciudad, yo le reclamo este interés y esa mayor inversión de la Consejería de Cultura en la ciudad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín, sepa usted que la ciudad de Sevilla es de las ciudades..., de las dos o tres ciudades donde más hemos invertido de toda Andalucía. Y, además, a las pruebas me remito. Le he contado en mi intervención una larguísima cantidad de actuaciones muy concretas y, además, le he dado números, es decir, pelos y señales de todo lo que venimos haciendo aquí. Y no me puede usted devaluar la recuperación, por ejemplo, de este Hospital de las Cinco Llagas, que es una sede institucional... Se ha recuperado un monumento de un extraordinario valor y, además, ser sede institucional le da una vida económica y una visibilidad institucional y un prestigio a la ciudad de Sevilla valiosísimo. No le haga usted ese feo al esfuerzo que se está haciendo, porque ya quisieran otras ciudades andaluzas tener sedes institucionales como las que hay aquí, que no solo han ayudado a recuperar una parte muy importante del patrimonio, sino que continuamente contribuyen a la vida económica y a destacar la importancia y la relevancia de esta ciudad, que es una ciudad emblemática, que me parece que tiene muchísimos valores, ¿verdad? Pero, hombre, no se le haga ese menoscabo, ¿verdad?, porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vaya terminando, señor Consejero, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... otros están, bueno, pues, en otras posiciones muy distintas, ¿no? Yo creo que no se puede hacer ese menoscabo.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, tengo que decirle que esa labor de conservación yo creo que es apreciada por los... Hay un patrimonio espectacular en Sevilla —lleva usted razón—, acumulado durante siglos, durante miles de años, que tampoco se puede recuperar en 20 o 25 años que llevamos de actividad intensa. Necesitará más tiempo, claro que lo va a necesitar, y, además, es bueno que esto sea así. Lo que sí tenemos que procurar es que no haya un deterioro irreparable en el patrimonio y, por ese motivo, hay algunas intervenciones que mantienen actuaciones, como pueden ser las estructuras de andamios y tal. Pero lo que hay que garantizar es que no sea irreversible la situación, y en eso se viene trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Y simplemente, para terminar, decir que..., reiterar que no es la gran olvidada, que Iniciarte no se ha cerrado y que la capilla de San Telmo ha sido visitada por 8.000 personas, por más de ocho mil personas, de manera que es un valor más que tiene la ciudad y que contribuye a impulsar el turismo, cosa que yo creo que tiene una enorme importancia, desde luego, por la que yo trabajo también desde la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

