<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>167</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Cese de la actividad, Pequeña y mediana empresa, Profesión independiente</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000197</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000197. Pregunta oral relativa al apoyo a pymes y autónomos (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta que formula el Grupo Parlamentario Popular, relativa al apoyo a pymes y a autónomos y que llevará el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, otro ejemplo más de su falta de credibilidad y la incompetencia de este Gobierno y el desbarajuste que tienen ustedes, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire señor Consejero, cuando el señor Chaves prometía que la [...] crecería por encima del 3%, a pesar de la incertidumbre, el señor Chaves con el Secretario de Comisiones Obreras ponía encima de la mesa un impulso de medidas ya previstas contra la ralentización económica, le estoy hablando de febrero ya del año..., cuando todos asumíamos que algo estaba pasando, algo estaba pasando y muy gordo, ¿no? Nos encontramos en enero que casi uno de casi cinco hogares ya tiene un parado, y eso es muy importante. Y el 12% de las familias tienen todos los miembros en paro en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, usted me ha comparado antes otras comunidades autónomas. Ni somos atractivos para la inversión extranjera directa —y le remito a los datos del Ministerio—, ni, además, es comparable Madrid con Andalucía en la caída de las empresas. No es comparable porque en Madrid solo desaparecieron ocho mil empresas en un año, y aquí diecinueve mil. Luego no es comparable, señor Consejero, cuando tiene un músculo empresarial, Madrid, de ciento ochenta y nueve mil empresas, y doscientas diez mil Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, las cámaras de comercio, hace unos pocos días, ponían encima de la mesa un informe sobre la sensación que tienen los empresarios de Andalucía por regiones sobre su situación, y los andaluces son los más pesimistas, los más pesimistas, con diferencia, de toda España. Los empresarios andaluces son los más pesimistas, o son más pesimistas que la media nacional, para 2009. Esa es la confianza que ustedes transmiten al tejido productivo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo, señor Consejero, que no tienen ustedes credibilidad ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dijeron y han anunciado, por activa y por pasiva, una orden de incentivos al autónomo, hablando de las bondades, y usted ha dicho cosas muy curiosas. «¡Qué gran alegría! Deben alegrarse por la nueva orden de incentivos que se publicará en los próximos días». Usted habla de que es la única que existe en España. Pero es que todavía no la han publicado, señor Consejero. Claro, usted pegue con la cabeza, pero el autónomo no es usted, el autónomo no es usted, y eso no es ser serio, señor Consejero: eso es ser muy irresponsable. Usted lleva viviendo del cuento tres meses, tres meses. Y, además, le digo una cosa.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de 67 millones, en los Presupuestos de la Junta de Andalucía, para el año 2009. Nos los dijeron a nosotros y se lo dijeron al Grupo Socialista. Ellos querían que se especificasen en el presupuesto las ayudas a autónomos, y eso no lo han hecho. Ustedes se han inventado una orden que llevan prometiendo durante tres meses, están viviendo de ese cuento, siguen sembrando expectativas, siguen cerrando autónomos, y usted sigue diciendo, bueno, que, si no publica hoy, publicará mañana. Pero lo que está claro es una cosa: es que, al día de hoy, señor Consejero, no hay motivos para creer en su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el problema que tienen ustedes, señor Consejero, otra prueba más, a lo largo de la mañana, de que no hay motivos para creer ni en usted, ni en el Gobierno. Y, si los autónomos tienen que depender de usted, que, desgraciadamente, tienen que depender de usted y de su Gobierno, pues ya veremos las consecuencias de su incompetencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya me planteaba yo que esta pregunta... No, veía un poco rara la pregunta, señoría, porque llevamos tres meses hablando de los autónomos: no ha habido sesión parlamentaria en que no hablemos. El último Pleno conté completa ya la orden... Y me encuentro una pregunta de medidas de apoyo a los autónomos. Es verdad que no tenía nada que decir. Lo único que ha dicho es que llevamos, cosa que no debería decir usted nunca, el tiempo que lleva cada cual viviendo del cuento, porque eso, como se lo aplique cada uno, la situación puede ser mala.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Fuentes, que su argumento más sólido sea si la publicación en el boletín es mañana o es hoy, ya me parece que como argumentación es poco sólida. Que de verdad venga a contarnos aquí lo bien que le va a la pyme en Madrid... Mire usted, han cerrado el doble de autónomos que en Andalucía. ¿Cómo que no? ¿Cómo que no? Si se las he dado en la anterior... Hombre, revisamos las cuentas. Si está aquí la lista del Dirce: revisamos las cuentas, revisamos las cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Seguridad Social: el doble de autónomos que en Andalucía han cerrado, el doble, y en Valencia cuatro veces más. Mire usted los datos. Los datos son los siguientes.</parrafo>
        <parrafo>No, hombre, se lo digo para que no... Y lo normal, ¿qué sería? Hombre, que una sociedad como la andaluza, que está tan dependiente de algunos servicios que han entrado en crisis, tuviera unos datos mucho más alarmantes. Sin embargo, el empleo de autónomos está resistiendo. Yo sé que es por esfuerzo de las personas que están en este sector, pero está resistiendo de manera muy significativa la crisis; mucho mejor que en otras zonas. Y lo importante no es solamente que lo esté resistiendo mejor: lo importante es que, además de estar resistiéndolo mejor, tiene más apoyos que en ningún sitio. Y yo ya no me refiero a la nueva orden que va a entrar en vigor de manera inmediata, sino al anterior plan, al Plan Más Autónomos, que ha sido el plan más importante que se ha hecho en la historia de España por ninguna comunidad, con gran diferencia, donde más recursos se han puesto en marcha, donde más incentivos a la puesta en marcha de nuevos trabajadores autónomos, y, por lo tanto, bueno, con un resultado... Eso, como hemos alguna vez comentado, ¿no?, que han muerto de éxito porque hemos tenido que incrementar en más del doble las previsiones, las previsiones presupuestarias que inicialmente se hicieron con este programa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mire usted, a mí me parece que hay cosas que son mínimamente..., que hay mínimamente que analizar y que entender.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, por darle los datos de los autónomos, para que no haya ningún tipo de confusión:</parrafo>
        <parrafo>En febrero de 2009, Andalucía contaba con 485.849 autónomos; en febrero de 2007 —dos años antes, era de 493.000, descenso, el 1’46 puntos, 1’46. En el conjunto de España el retroceso ha sido de 1’8, la media de España 1’8—. Por comunidades —se lo doy—: nosotros, 1’4, por ejemplo; País Vasco, 1’2, menos que nosotros, ha disminuido; Murcia, 2’8, el doble justo que nosotros; Cataluña, 2’9, más del doble; Valencia, 4 puntos, cuatro veces más que nosotros. Hombre, ¿cómo nos va a decir esa situación? Pero es que los datos es que son oficiales, y, mire usted, está aquí el Dirce completo, con inscripción en Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la situación no es buena, pero, hombre, no la ponga usted peor de lo que ya es, que es lo que están intentando, y es lo que de verdad, hombre, yo creo que los ciudadanos no se lo van a perdonar nunca, que una situación, como la que están pasando las pequeñas empresas, ustedes, en vez de colaborar mínimamente, de arrimar el hombro, estén aprovechando, día tras día, día tras día, para intentar acogotar al Gobierno, para intentar dinamitar cualquier cosa que se ponga en marcha, mire usted, es que es muy fuerte. Es que no lo está haciendo eso ninguna oposición del mundo, nada más que ustedes. Es que no lo hace ninguna oposición del mundo. Hombre, debían ser un poco más responsables en un momento como este.</parrafo>
        <parrafo>Venir aquí a decir que la situación está mal, mire usted, no es respetar este Parlamento. Este Parlamento merece, yo creo que, al menos, que hagamos un esfuerzo de inteligencia, de aportación, de crítica, la que sea necesaria; pero, mire usted, venir a decir que usted no tiene credibilidad, que todo son mentiras, que no sé qué... Mire usted, es que esto, de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que yo hago un esfuerzo por respetar este Parlamento todos los días cuando vengo, hago el esfuerzo de preparar documentos en las mejores condiciones, de preparar cifras en las mejores condiciones, de intentar hacer reflexiones con ustedes y aportar las ideas, incluso la autocrítica que considero que hay que hacer; pero, mire usted, de verdad, aporten por su parte un poco también en positivo. Estoy seguro de que es que eso no lo van a ver mal los ciudadanos, de verdad; no crea usted que porque ustedes digan algo en positivo, es que van a pensar los ciudadanos que ustedes son otros, que los han cambiado. Seguramente tendrá que acostumbrarse un poquito, después de tantos años como son; pero, mire usted, un poquito de positivo no les vendría en absoluto mal.</parrafo>
        <parrafo>Como las preguntas que me hacen, pues parece que no quieren saberlas, porque no me ha dicho nada, pues, mire usted, hemos aprobado la orden de incentivos al fomento de la innovación, muchas de cuyas medidas pueden ya utilizarlas los autónomos también, no solamente las pymes; la orden de empresas viables, que lo están utilizando fundamentalmente, en el 99% de los casos, pymes; la nueva orden para autónomos, con la dotación que ya tiene; la nueva orden de incentivos para la eficiencia y el desarrollo energético, que casi en su tercera parte lo están utilizando pymes, pymes, que eran hasta ahora, hace cuatro años, 250 pymes en el sector energético, de las energías renovables, y en este momento son más de mil pymes las que tenemos en Andalucía en este sector; la reestructuración de todo el apoyo, de la red de apoyo al desarrollo empresarial, con otros 67 millones; el programa de suelos productivos; el programa que estamos poniendo en el mundo rural de naves industriales con los ayuntamientos de 50 millones —tenemos ya detectados 155 municipios que nos han ofrecido suelo para hacer las naves industriales—; las ayudas a las jóvenes empresas innovadoras; el cheque de innovación; el fondo Jeremy, que aparecerá el mes que viene, o la línea para las pymes acordada con las entidades financieras. Mire usted, le puedo seguir dando datos: acabamos de crear un fondo de capital riesgo con Banesto, acabamos de poner en marcha Invercaria ya, no solamente como fondo de capital riesgo, sino como gestor de entidades de capital riesgo para poder acordar con las pymes y aportarle capital... Mire, estamos tomando medidas en todas las líneas y en todas las direcciones que podamos acompañar a las pequeñas empresas y a los autónomos, de salir y de superar esta situación cuanto antes. 7.000 millones de euros en medidas. Digo 7.000 millones de euros contantes y sonantes, más que ninguna otra comunidad autónoma, para apoyar el desarrollo de nuestro tejido empresarial de las pequeñas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, esfuerzo: el máximo. Resultado: los que se ven; pero no los ponga peor. Son los que se ven, que no son buenos resultados, ciertamente, no podemos hacer milagros; pero, hombre, no ponga peor los resultados, porque en otras partes las cosas van bastante peor, las cosas van bastante peor. Se están cerrando más empresas, están cerrando más autónomos, y, desde luego, no están tomando medidas ni decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo, cuando he visto las ayudas de Madrid y de Valencia para los autónomos, la verdad, me siento orgulloso del compromiso de este Gobierno con los trabajadores autónomos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muy brevemente, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me voy a explicar mejor: yo intento demostrarle que las cifras de paro en Andalucía y el cierre de pequeñas y medianas empresas y de autónomos desmienten su política económica, después de toda la vida gobernando en Andalucía. Pero yo no le estoy diciendo a usted que usted no tiene credibilidad como persona, ni que vive del cuento. Le estoy diciendo que ustedes llevan viviendo del cuento con su política mucho tiempo, a través de la publicidad, de la propaganda, y —como acaba de poner de manifiesto la Cámara de Cuentas— de unos programas de ayuda a la industria que no se cumplen, señor Consejero, con ciertas y bastantes irregularidades, señor Consejero, de eso se trata.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a decir muy brevemente: no tiene credibilidad su política económica, y menos el Gobierno del señor Chaves, ¿eh? No me ponga usted como ejemplo cómo administraron el programa Más Autónomos, que lo criticaron hasta los autónomos —22.000 expedientes, que usted ha dicho en esta Cámara—, y usted le enmendó la plana a su compañero y amigo Antonio Fernández. Y lo calificó de tres cosas, porque esta orden de incentivos de los autónomos venía a enmendar tres cosas, entre ellas, «el solapamiento», literalmente, me lo dijo usted a mí. Léase usted lo que usted dice o lo que le ponen para que usted diga. Pero usted, en esa orden venía a corregir lo que había hecho su compañero.</parrafo>
        <parrafo>No me diga eso, hombre. Ustedes han hecho un auténtico desbarajuste en campaña electoral con los autónomos, con el Plan Más Autónomos. Eso fue una vergüenza, criticada por todos los autónomos. Y al primero que tiene usted que escuchar es al responsable de los autónomos de la UGT, que criticó esa orden y el desbarajuste —por no decir otra palabrota— con el que ustedes administraron y cómo tomaron el pelo a los autónomos, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le voy a decir una cosa: mire, usted dijo el otro día en el Pleno que esa orden estaba consensuada con el sector. Pues, no está consensuada con el sector. Dígame con qué asociaciones ha consensuado usted...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, pues, no está, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, y le digo: ¿Me puedo yo fiar de usted y de su Gobierno? No de usted como persona, sino como Consejero, que es un desastre, igual que su Gobierno. ¿Me puedo fiar yo de usted? Con todo el respeto al Parlamento... Porque parece ser que ustedes son los únicos que tienen respeto al Parlamento, y nosotros por criticarlos a ustedes no tenemos respeto al Parlamento. Pero usted a mí no me ha dado los papeles de las empresas que está apoyando con dinero público. El dinero es suyo, señor Consejero...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, mire no, señor Consejero, ya está bien. Tanto respeto usted como yo. Hasta ahí podemos aceptar, pero, no, no... Mire, Consejero, yo quiero que usted me diga a mí: ¿ha publicado o no ha publicado la orden de incentivos de los autónomos, que llevan prometiendo cuatro meses? ¿Sí o no? Pues no. Y, si no la publica, no se pueden acoger a esas ayudas. Luego, no me diga usted a mí que a usted le merecen más respeto que a mí los autónomos, señor Consejero. Si es que está más claro que el agua. Lo que pasa es que usted dice: «Ustedes lo que no pueden es aquí poner las cosas peores». No, mire usted, señor Consejero, las cosas las ponen ustedes infinitamente peor que están, porque ustedes todo lo que generan es desconfianza; ustedes lo que generan es inseguridad, y ustedes lo que generan es incertidumbre. ¿Por qué? Porque tienen perdido el rumbo, porque las cosas se les han ido de las manos, y porque nunca, nunca, han creído en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Usted, como yo, defendemos a los autónomos, que los tenemos y muy buenos. Claro que sí, magníficos emprendedores, muy buenos autónomos. Claro que sí, yo tengo que estar tan orgulloso como usted de lo que tenemos. El problema es que yo no estoy orgulloso de su Gobierno, a ver si se entera usted. ¿O no me tengo que ganar yo el sueldo, como usted, aquí? Vivir del cuento...</parrafo>
        <parrafo>[Ruidos.]</parrafo>
        <parrafo>Silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, ya está bien, ya está bien, señor Consejero. Ya está bien. Es que me parece absolutamente reprochable la actitud que usted mantiene aquí. Cualquier crítica a su Consejería es... Mire usted, ustedes han perdido el respeto al Parlamento. ¿Qué quiere que le diga, que usted es un figura, el señor Chaves un fenómeno y el señor Zapatero otro fenómeno? Pues, mire, no. Y le digo que llevan mucho tiempo —lo digo para que usted me entienda bien, para que no haya malentendidos personales— viviendo del cuento de una política que está absolutamente equivocada, desfasada; que están hablando ustedes de unas previsiones que son absolutamente ficticias; y que siguen ustedes instalados en un conformismo y un pragmatismo cortoplacista que va a hundir a Andalucía. Eso es lo que yo siento. Y, por eso, no quiero alarmar; pero, mire usted, señor Consejero, usted y yo, afortunadamente, tenemos una nómina, pero ahí fuera hay muchos autónomos que están esperando a que reaccionen ustedes. Y siguen ustedes instalados en que «la cuestión no es que se publique hoy o mañana». Pues, sí, para muchos autónomos sí es cuestión de que se publique hoy o mañana. Y ya veremos, señor Consejero —porque le pediremos la comparecencia—, después de unos meses, si ustedes han gestionado bien esas ayudas y cómo las han gestionado. Y esperemos que usted dé cumplida cuenta de eso.</parrafo>
        <parrafo>Y —vuelvo a insistir, y ya acabo, señor Consejero— yo le ruego que me dé la información, sobre las empresas acogidas a los programas de rescate de la Junta de Andalucía, de forma confidencial. Y no me niegue esa información, porque se la voy a requerir. Eso es lo que le ruego, porque tanto derecho tiene usted como nosotros a tener esa información, porque es dinero público de todos los andaluces para rescatar empresas andaluzas, señor Consejero. Y ahí tenemos el derecho, también, de supervisar. Y no le quepa la menor duda, yo, en esta Cámara, a usted le he reconocido cosas; pero ahora toca no reconocerles cosas. ¿Usted sabe por qué? Porque no está haciendo bien las cosas, señor Consejero; porque son ustedes un auténtico desbarajuste; y porque no saben lo que van a hacer para intentar dar sensación de que van a gobernar. Y gobernar, señor Consejero —y, ya, acabo, señor Presidente—, no es gastar más. Es reducir impuestos y austeridad, señor Consejero, austeridad, eficacia y menos carga burocrática y fiscal, y, sobre todo, reformas estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que ustedes han puesto encima de la mesa reformas estructurales. Eso, usted sabe, como yo, que no es verdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, señor Fuentes, yo, cuando a usted le pido más respeto al Parlamento, se lo pido porque creo que puedo pedírselo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Yo creo que a lo mejor a otra persona no se le puede pedir que haga algo distinto a decir que el señor Chaves y yo somos unos figuras, o a decir que esto es un desbarajuste y un desastre del todo. Yo creo que usted tiene capacidad de decir cosas distintas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, como creo que lo puede decir, le digo que sea usted un poquito más usted; más allá de lo que le marquen desde arriba de que «ahora es el momento de...». Hombre, que sea usted un poquito más usted, porque usted da más de sí que todo eso. No creo que usted tenga que venir aquí a alabar al Gobierno, no es su papel, en absoluto, ni jamás se lo voy a pedir. Ahora, sí le pido, hombre, que venga a hacer un debate inteligente de las cosas. No venir simplemente con el eslogan y con el latiguillo. Si usted es inteligente, si puede estar discutiendo conmigo y hablando por teléfono a la vez. Mire usted, si sus capacidades van más allá de lo habitual.</parrafo>
        <parrafo>¿Ve usted, se da cuenta? Sus capacidades ya llegan a una situación...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, guarden silencio, para finalizar la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que le pido, hombre, es que utilice esas capacidades que usted tiene, de verdad, para hacer un debate aquí con un poquito más de profundidad en las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que para eso es una Comisión parlamentaria: para profundizar en los temas, para debatir de verdad si las estrategias se ponen en marcha, si los programas que están en marcha son mejorables o no, si se están ejecutando mejor o peor, dónde están las debilidades...; pero no para venir nada más que con los latiguillos.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree, de verdad, que en un debate les aportamos algo a los ciudadanos? De verdad, vamos a hablarlo de verdad. ¿De verdad, en un debate de estos aportamos algo al parado o al autónomo que está en la calle? Hombre, vamos a intentar hacer algo más positivo.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que yo le estoy pidiendo, ¿eh? No le estoy pidiendo en absoluto que alabe a este Gobierno porque ese no es su papel ni lo debe de ser en absoluto, y, desde luego, no lo cumpliría bien si lo hiciera.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, acusarnos a nosotros de publicidad y propaganda... Hasta aquí podíamos llegar. En este país, solamente han llevado a los tribunales a alguien por eso, y ha sido a un Ministro del Partido Popular. O sea, que, mire usted, de abuso de publicidad y propaganda, que no hable el Partido Popular; porque es lo que mejor se le da, lo que mejor se le da cuando llega al poder; aparte de restringir en algunos medios públicos la libre opinión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, ese es...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo no voy a nombrar al señor Urdaci —digo— como ejemplo de objetividad en la televisión pública. Digo, por decir alguna cosa. Si ustedes son muy hábiles, muy hábiles, acusando a los demás de hacerlo todo un desastre, no haciendo nada cuando están gobernando, pero, luego, manejar los medios de comunicación a su antojo para que parezca que lo hacen todo... Ya está, con eso tienen resuelto el problema. Si siempre es la misma técnica.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, comparar el Plan Más Autónomo, que ha dado más de 12.000 ayudas a los autónomos —más de 159 millones de euros—, con lo que ustedes hacen allí donde gobiernan, que son nueve millones de euros en Valencia y nueve millones de euros en Madrid, mire usted, es como comparar dos mundos distintos. Se habrá podido gestionar mejor... o mayor, porque haya habido multitud de solicitudes, 22.000. Pero, mire usted, el esfuerzo económico, la ayuda que se ha hecho, el número de autónomos nuevos —13.000 nuevos autónomos que se han puesto en marcha—, tendrá algún valor. ¿O no?, ¿o ahora el valor lo tiene que se haya podido pagar un poco más tarde porque ha habido una demanda mucho mayor de la que se previó en su momento?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, habrá algún defecto en el programa, pero lo sustantivo, lo sustantivo es que se han puesto 159 millones, que han llegado a los autónomos, y que, gracias a eso, se ha puesto en marcha un montón de actividad económica, de empresas y de empleo, que es lo que la gente quiere.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, no diga que yo he acusado, a la anterior orden, de solapamiento. Mire usted, yo, cuando dije que venía a mejorar la situación para evitar solapamientos, es la nueva red de emprendedores, no confunda las cosas. Usted acuérdese: presenté la nueva orden de incentivos a los autónomos y la nueva red, donde integrábamos escuelas de empresas, UTDLT y los CADE en una única red para evitar solapamientos. ¿Lo recuerda? Luego yo no he acusado a la orden. La orden no tiene nada que ver con eso. Lo que hemos hecho es una nueva estructura de todo el tejido que tenemos en el territorio para asesorar y acompañar a los autónomos y a las pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, acusarme de que no está consensuada la orden de autónomos... Todas y cada una, todas y cada una de las asociaciones —desde ATA y UPTA hasta UGT, Comisiones Obreras, CEPES, CEA—, todas se han sentado con nuestros responsables, han negociado la orden de incentivos, hasta el punto de que yo he tenido dos comparecencias sobre la orden de incentivos: una en Comisión, antes de acordar con los agentes, ante de acordar con las organizaciones, y otra en Pleno, después de acordarlo con ellos. Y los cambios han sido significativos, los cambios, como verá, han sido significativos. Luego ha sido una orden consensuada, porque nos parecía que era la única manera de que hubiera una orden de verdad, positiva, que diera respuesta al sector. Yo creo que es una orden muy bien dotada, con más de sesenta y cinco millones de euros, y por lo tanto con una capacidad de apoyar a un sector productivo muy importante, como ninguna otra orden hay ahora mismo en España. Con lo cual también me encuentro satisfecho de que el Gobierno andaluz le dé esa prioridad a los autónomos que en otros sitios no se les da.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

