<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>140</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Incendio, Lucha contra incendios, Política forestal, Provincia de Málaga, Reserva natural</materias>
    <numero_expediente>8-08/PE-000770</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PE-000770. Pregunta escrita relativa a la lucha contra el fuego en el Parque Natural de Los Montes de Málaga, Málaga (pág. 77).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a lucha contra el fuego en el Parque Natural de Los Montes de Málaga. Tiene la palabra la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué actuaciones concretas en materia de prevención de incendios forestales se han acometido en el Parque Natural de Los Montes de Málaga en esta campaña, durante esta campaña?, ¿a cuánto asciende el presupuesto comprometido y ejecutado a tal fin? y ¿qué empresa o empresas se están encargando de realizar las actuaciones de prevención de incendios forestales en el Parque Natural de Los Montes de Málaga, si es que se están realizando?</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Todo lo que tiene por escrito, para que usted pueda interpretar lo que mejor le parezca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo no interpreto nada, yo simplemente leo lo que usted escribe y lo que no escribe, pues entiendo que es que no se ha realizado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en la misma fecha contestó a la pregunta número 478, relativa también a lucha contra el fuego en el parque natural. En este caso, era el Parque Natural de la Sierra de Huétor. Y, como en el resto, pues se dedica a contestar, generalmente, pero luego sí contesta puntualmente los trabajos preventivos contra incendios en el Parque Natural de la Sierra de Huétor en la campaña 2007-2008. Tan solo es verdad que solo se actuó en 1.381 hectáreas de las 40.663 que tiene el parque, por un montante de 2,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, porque lo estoy leyendo, que en ese parque natural sí se realizaron tareas preventivas. Entiendo, porque no lo puedo leer, que en el Parque Natural de Los Montes de Málaga no se ha realizado ni una sola tarea preventiva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

