<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>178</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Derechos de petición</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Derechos de petición</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-08/DEP-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-08/DEP-000008. Derecho de petición solicitando una ley que rija las condiciones y compromisos de pagos, tanto a empresas como a entidades privadas como a las administraciones autonómicas y corporaciones locales (pág. 23).</extracto>
    <intervienen>D. José Antonio Víboras Jiménez, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÍBORAS JIMÉNEZ, LETRADO MAYOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—El cuarto derecho de petición es el que lleva a cabo don Francisco Domínguez Martín como presidente de la federación de asociaciones empresariales de fontanería, gas, calefacción, climatización y electricidad, protección contra incendios, energía solar, etcétera, y del Presidente de la Federación Andaluza de Profesionales Industriales Eléctricos y Telecomunicaciones, y que en un extenso artículo llevan a cabo una serie de consideraciones que requieren, a su juicio, el que se promulgue una ley que rija las condiciones y compromisos de pago, tanto a empresas y entidades privadas como a las administraciones autonómicas y corporaciones locales en caso de problemas relacionados con la actividad que llevan a cabo.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta que formulan los Servicios jurídicos es la de estimar el escrito como derecho de petición y, evidentemente, darles traslado a los grupos parlamentarios de la Cámara, que son los que tienen legitimación para llevar a cabo la petición que los solicitantes realizan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

