<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>205</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de empleo, Cese de la actividad, Conflicto laboral, Industria del automóvil, Provincia de Jaén, Situación financiera de la empresa, Situación socioeconómica</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000427 8-09/APC-000437 8-09/APC-000448</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000427, 8-09/APC-000437 y 8-09/APC-000448. Debate agrupado de las comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, sobre la situación de Santana, el Parque de Proveedores, el Plan de Diversificación y los proyectos de viabilidad (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000427</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000427. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar de la situación de Santana, del Parque de Proveedores y del Plan de Diversificación y sobre los proyectos de viabilidad de cara al futuro,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000437</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000437. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre la situación actual de la empresa Santana, así como de las que constituyen su Parque de Proveedores y del Plan de Diversificación para su viabilidad,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000448</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000448. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre el Plan de Diversificación de Santana Motor de Linares, Jaén,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. José Juan Díaz Trillo y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces, sin más preámbulos, una vez constituida la Mesa, el orden del día, el primer punto, es el debate agrupado de varias iniciativas, a propuesta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, del Grupo Parlamentario Popular y del Grupo Parlamentario Socialista, referentes al Plan de Diversificación de Santana Motor, con referencia a la empresa Santana las tres comparecencias, que se van a debatir de forma agrupada y que será a dos turnos de los grupos parlamentarios: el primer turno de no más de diez minutos y el segundo de no más de cinco minutos. Vamos a procurar ajustarnos a los tiempos, porque, además, hoy tenemos, posteriormente, la comparecencia del Defensor del Pueblo, y también el Consejero me consta que tiene hoy tareas que atender, y, por tanto, les ruego a los portavoces que se ajusten a los tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Sin más preámbulos, tiene la palabra el señor Consejero para iniciar el debate.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco a petición de los tres grupos parlamentarios de la Cámara para informar de la situación actual de la empresa Santana y de su parque de proveedores, y para analizar el plan estratégico de competitividad que se puso en marcha para la diversificación de su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, uno de los sectores que más se está viendo afectado por el descenso generalizado de la demanda en todo el mundo es el sector de la automoción. La práctica totalidad de las compañías fabricantes de vehículos ha sufrido severos recortes de sus ventas y se ha visto obligada, obligados a realizar expedientes de regulación de empleo que han terminado en miles de despidos y en ceses de actividades temporales. Alguna en concreto, como General Motors, uno de los gigantes mundiales, una empresa norteamericana, una gran multinacional, ha estado al borde de la desaparición definitiva, lo cual indica el impacto global de la crisis y su efecto directo sobre este sector industrial. La situación de Santana en este escenario generalizado no es distinta, como parece obvio, y padece como las demás la caída de los pedidos y, por tanto, los problemas ligados a la producción.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, a lo que nos enfrentamos en Santana es a lo mismo a lo que se enfrentan las grandes compañías del sector, y ha sido necesario tomar medidas de forma rápida y urgente. Estas medidas han sido orientadas a afrontar la crisis, a salvaguardar la viabilidad de la empresa, de Santana, y a propiciar los acuerdos necesarios que minimicen el impacto de esta dura situación precisamente en la parte más débil: los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, Santana Motor cuenta actualmente con una plantilla de 365 trabajadores, que se encuentran principalmente concentrados en la actividad industrial en Santana Militar, Sociedad Limitada. De acuerdo con lo indicado anteriormente, en relación con la crisis económica mundial y principalmente con la situación traumática de caída de las ventas en el sector de la automoción, Santana Motor presentó, en el segundo semestre del año 2008, un ERE, un expediente de regulación de empleo, de carácter temporal. El pacto alcanzado ha consistido en la suspensión de contratos durante 21 semanas laborales, que concluyen este mes de julio.</parrafo>
        <parrafo>Debido a que la situación aún no permite la vuelta a la actividad al ciento por ciento, el pasado lunes, 29 de junio, los sindicatos y la dirección de Santana Motor firmaron un acuerdo para ampliar el actual expediente de regulación y poner en marcha uno nuevo durante el año 2010. Así, el expediente del año 2009 se amplía en 12 semanas y el del año 2010 se desarrollará durante 39 semanas.</parrafo>
        <parrafo>Las condiciones pactadas y acordadas son las razonables y están en la media de las que se derivan en el conjunto de los ERE en nuestro país, ya que estos van a percibir el 91% de su salario durante el año 2009 y el 86%, más el ciento por ciento de paga extraordinaria, durante el año 2010. Esto es algo muy difícil de obtener en otras compañías en crisis en este momento, viendo la evolución del sector a nivel mundial. Por tanto, les llamo la atención para que le presten a este asunto la importancia y el esfuerzo que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Sin ir más lejos, tal y como reconocen los sindicatos, en Cataluña se están viendo expedientes que terminan en despidos. Además, la Junta de Andalucía y los sindicatos de Santana Motor y del parque de proveedores firmaron, en febrero del año 2008, un acuerdo específico sobre garantías laborales y sociales que amplía notablemente la protección de todos los trabajadores en el sector en Linares.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, con todas las cautelas que la situación merece, hemos de estar satisfechos con los acuerdos, con los acuerdos alcanzados, ya que van a permitir que la empresa gane tiempo para recuperarse, superar la crisis, mientras que los trabajadores cuentan con una protección razonable y por encima de la media. En todo caso, en estos momentos es muy importante mantener el nivel de vigilancia y de interlocución, por lo que les anuncio que se convocará una comisión de seguimiento a finales del presente mes de julio.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, seguimos trabajando en el futuro de Santana tras la crisis, con el objetivo puesto en mantener la viabilidad de la empresa y en la consolidación de la rama de automoción. Cabe señalar que los resultados del ejercicio 2008 no han sido positivos para el grupo Santana, aunque la sociedad no se encuentra actualmente en situación patrimonial negativa. No obstante lo anterior, la dirección de Santana Motor y su accionista mayoritario han estado realizando diferentes actuaciones estratégicas tendentes a dinamizar la actividad industrial de Santana que permita no solo afianzar definitivamente los puestos de trabajo actuales de Santana, sino que suponga un incremento sustancial de los mismos, tanto directos como indirectos, en la comarca de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Como saben ustedes, puesto que, además, se ha debatido en varias ocasiones en esta Comisión y han tenido información sus señorías, a finales del año 2007, Iveco y Santana firmaron un importante acuerdo para la fabricación y comercialización a nivel mundial del vehículo todoterreno Massif, y colaboran juntos en el diseño y fabricación de otros vehículos. Fruto de este acuerdo, Iveco tiene una opción de compra sobre la rama de automoción de Santana que expira a finales del año 2010. Sin duda, la eclosión de la crisis ha retrasado los planes de Iveco y de Santana, no solo de Iveco para Santana, sino de Iveco para el conjunto de la compañía a nivel de todas sus plantas internacionales; pero el acuerdo sigue vigente, y es razonable considerar que una mejoría de la actual situación reactivaría la totalidad de la operación.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, junto con la negociación con Iveco, se están llevando a cabo diversas negociaciones con importantes empresas, incluidos grupos automovilísticos interesados en emprender, desde la planta de Linares, la fabricación y comercialización de nuevos vehículos automóviles para España y Europa de los que, por motivo de razonable confidencialidad, no les puedo ofrecer detalles.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la relación son Suzuki, Santana Motor ha iniciado las actuaciones para presentar una demanda de arbitraje, frente, por incumplimiento de los acuerdos de marzo de 2007, relativos al modelo Jimny.</parrafo>
        <parrafo>Paso en este momento, señorías, a dar respuesta a las iniciativas relativas al parque de proveedores de Santana, como también consta en la solicitud de su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, a principios del ejercicio 2000, Santana Motor puso en marcha un plan estratégico que tenía por finalidad superar los problemas coyunturales y reducir los problemas estructurales que afectaban al grupo, mediante la ejecución de un proceso de reestructuración industrial, que estaba siendo abocado, con carácter general, por todos los fabricantes del sector automovilístico: la creación de un parque de proveedores. A tal efecto, se externalizaron los procesos de fabricación secundarios, transmitiendo la actividad de fabricación de útiles y componentes a proveedores industriales de Santana Motor, junto con la plantilla afecta a dicha actividad.</parrafo>
        <parrafo>Con ello, se dotó a Santana Motor de una dimensión adecuada para su volumen de negocio y situar sus costes en condiciones de competir en el mercado. La creación del citado parque supuso la instalación, en el parque empresarial de Santana, de diversas empresas industriales que llevan a cabo suministros de productos y servicios, tanto para el grupo Santana como para otras empresas, ajenas a la compañía. De la misma forma que Santana Motor, las empresas del parque de proveedores se han visto afectadas por la reducción de producción —es evidente y lógico— y han tenido que presentar, al igual que todo el sector en Europa, expedientes de regulación de empleo de carácter temporal.</parrafo>
        <parrafo>De entre ellos, destacan las siguientes: Arpa, con una plantilla de 90 trabajadores; Ditecsa, con una plantilla de 65 trabajadores; Desingsoc, con una plantilla de 14 trabajadores; Elyo, con 70 trabajadores; Faescom, con 106 trabajadores; Fasur, con 167 trabajadores; Matresur, con 53 trabajadores; Mega Control, con 33; UTI SLI con 86, y, Garley con 14.</parrafo>
        <parrafo>Además, les recuerdo que los trabajadores del parque también son beneficiarios del acuerdo firmado entre la Junta de Andalucía y los sindicatos sobre garantías laborales y sociales, el denominado PAS.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al futuro inmediato, la puesta en marcha por el Gobierno y las comunidades autónomas del plan de incentivos directos a la compra de automóviles, denominado Plan 2000E, ha supuesto una fuerte ralentización en la caída del mercado de vehículos automóviles y se prevé que en el mes de junio haya significado un crecimiento de las ventas, después de 31 meses continuados de caídas.</parrafo>
        <parrafo>Se espera, por tanto, que las empresas del parque empresarial puedan verse igualmente beneficiadas de este crecimiento del mercado, incrementando su actividad industrial.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, hoy Santana, frente a muchos de los que muestran un enorme desconocimiento, no es solo Santana Motor. Durante el año 2005, la Junta de Andalucía, como principal accionista de la empresa Santana Motor, puso en marcha un ambicioso plan estratégico de competitividad, en el que se recogía la planificación de la compañía a corto y medio plazo, en los ámbitos de diversificación productiva, fabricación de nuevos vehículos y modelos, calidad total y alianzas estratégicas con empresas del sector.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los objetivos claves de este plan era llegar a acuerdos con compañías líderes en sus sectores, con el fin de diversificar las líneas de producción de las empresas, hacia áreas tecnológicamente avanzadas y con una importante proyección de futuro, tales como el transporte, las energías renovables o las actividades de consultoría. Y les pondré algunos ejemplos que ustedes pueden comprobar personalmente, si así lo desean.</parrafo>
        <parrafo>CAF Santana. En febrero del año 2005, Santana Motor y Construcciones y Auxiliar de Ferrocarriles, la gran compañía española dedicada a la fabricación de trenes, CAF, pusieron en marcha un proyecto industrial para la fabricación de trenes en las instalaciones de la factoría linarense. Para ello, ambas compañías constituyeron una nueva sociedad, CAF Santana.</parrafo>
        <parrafo>En su primera fase, la nueva compañía, la nueva empresa, cuenta con una planta de 5.000 metros cuadrados de superficie útiles, de los que la mayor parte se destinan a la nave de acabados, y pruebas, y el foso transbordador.</parrafo>
        <parrafo>La citada planta es ya una realidad de la industria ferroviaria para la comarca de Linares, pues de sus instalaciones han salido trenes para el Metro centro y el Metro de Sevilla, el tranvía de Vélez Málaga o los trenes de cercanía CIVIA, a los que seguirán, próximamente, también los del Metro de Málaga, los del tren tranvía de La Bahía de Cádiz, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, la plantilla de CAF Santana asciende a 100 trabajadores, de los que 58 proceden de Santana y está previsto, lo que creo que es una gran noticia, que con la puesta en funcionamiento de la segunda fase, en la que se contempla la fabricación de trenes de cercanía y lanzaderas, se creen 100 nuevos puestos de trabajo, con lo que la plantilla se situaría por encima de los 200.</parrafo>
        <parrafo>La segunda fase del proyecto, presupuestada en 2,3 millones de euros, se encuentra actualmente en fase avanzada de construcción y debe de culminar en los próximos meses, suponiendo así la ampliación de un edificio anejo de otros 5.000 metros cuadrados, que dará respuesta al elevado volumen de pedido que se ha alcanzado en este momento y que asegura la viabilidad para los próximos años de la compañía.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, CAF, lo que creo que es otra buena noticia, porque indica el compromiso de esta empresa con Andalucía, ha instalado en Linares su centro de investigación y desarrollo de excelencia para el diseño de sus metros y trenes ligeros.</parrafo>
        <parrafo>Adicionalmente, se han iniciado los trabajos de construcción del ramal ferroviario que unirá la ciudad de Linares con la estación de Vadollano y que permitirá conectar el parque empresarial de Santana y, en particular, la planta de fabricación de CAF Santana, con la citada estación, con la finalidad urgente e imperiosa de permitir la salida de la producción industrial, tanto ferroviaria, eólica, como de otro tipo que hoy se fabrica en el Parque Empresarial de Santana.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto global de construcción del ramal ferroviario, está suponiendo una inversión superior a los cuarenta millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Otra empresa, Iturri, una multinacional sevillana y andaluza y Santana Motor, acordaron, en el mes de enero del año 2007, iniciar un nuevo proyecto empresarial conjunto para la fabricación de vehículos industriales ligeros, contraincendios, emergencias y catástrofes en las instalaciones que la factoría linarense posee en La Carolina.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo supuso la constitución de una nueva sociedad, Iturri-Santana, en la que Iturri es el socio mayoritario, con el 75%, y Santana Motor participa con el 25%. Dicha empresa mantiene su actividad industrial sobre una planta de 7.000 metros cuadrados de superficie, de los que 4.000 se encuentran destinados a producción y oficina y el resto se utiliza para el almacenaje del producto terminado, contraincendios, blindados, unidades repostadoras.</parrafo>
        <parrafo>Iturri-Santana, que espera alcanzar una producción de 750 unidades al año, emplea actualmente una plantilla aproximada de 20 personas, que está previsto multiplicar por 6 en los próximos años. Con esta producción, se pretende atender tanto al mercado nacional como al mercado de la exportación. La inversión requerida inicial ha superado los 1,2 millones de euros, con el fin de adecuar y equipar las instalaciones existentes para su utilización en la fabricación de los productos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la multinacional francesa Alstom, una de las más importantes del mundo en el sector de las infraestructuras de generación de energía y transporte ferroviario, anunció en octubre del año 2007 su intención de instalar en Linares su centro de innovación y tecnología para el desarrollo de proyectos en el ámbito de la señalización e infraestructuras ferroviarias. Este centro se ubica, desde el primer semestre del año 2008, en el centro tecnológico del transporte terrestre de Linares, el CETEMET, integrándose en la red de espacios tecnológicos de Andalucía, RETA. Este centro de innovación y tecnología de Alstom pretende constituirse en una plataforma tecnológica de excelencia para el desarrollo e innovación de tecnologías de última generación en el campo de la señalización, de las comunicaciones y las infraestructuras ferroviarias y contribuirá a la mejora de la seguridad de estos sistemas, a la obtención de la máxima disponibilidad y fiabilidad de la operación y explotación de las redes ferroviarias y a la sostenibilidad y preservación de los centros históricos de las ciudades, a través de proyectos innovadores y de alta tecnología, como son los sistemas tranviarios sin catenarias, APS o alimentación por el suelo. El centro cuenta, actualmente, con cerca de veinte técnicos de alta cualificación que, dadas las expectativas de negocio y del desarrollo de nuevos proyectos, prevé un volumen de empleo, a medio plazo, de unos cincuenta técnicos cualificados.</parrafo>
        <parrafo>Santana Motor reforzó, paralelamente, en el mes de diciembre del año 2007, su línea de diversificación en el sector ferroviario, con la creación de una nueva sociedad, fruto de su alianza con las empresas GEA 21, CAF y el Grupo Gallardo. Dicho proyecto industrial se centra en la fabricación de vagones de carga para el transporte de mercancías y se ha denominado Compañías de Vagones del Sur —Covasur—. Esta iniciativa empresarial ha localizado su sede, como bien conocen, también en Linares. Dicha planta —que está muy avanzada su finalización— ocupará una superficie de unos quince mil metros cuadrados en el interior de las instalaciones de Santana. Está previsto que esté plenamente operativa en septiembre de este año, y, en esta línea, está previsto que las primeras entregas de vagones —entre noventa y cien— sea a finales de este mismo año. La inversión en este proyecto industrial, en su fase inicial, supera los 15 millones de euros y, a la fecha de su completo desarrollo, se espera que genere 102 nuevos puestos de trabajo en su primera fase y, en total, más de doscientos nuevos puestos de trabajo a la culminación de su segunda fase.</parrafo>
        <parrafo>En la misma línea de la diversificación, Santana Motor y Gamesa acordaron, en octubre de 2005, la puesta en marcha de un proyecto industrial conjunto para la fabricación de componentes de equipos de energía renovables en las instalaciones de la factoría linarense. Posteriormente, en junio del año 2007, el Grupo Daniel Alonso acordó con Gamesa la puesta en marcha de un proyecto industrial conjunto para la fabricación de torres eólicas en varios centros productivos en España, entre los que se encuentra el de Linares. Este acuerdo supuso la constitución de una sociedad denominada Windar, en la cual Santana tiene especial interés. La sociedad Windar construyó en Linares una planta con una superficie total de 10.000 metros cuadrados, que se utilizan para el montaje de tramos de torres para aerogeneradores de última generación de Gamesa.</parrafo>
        <parrafo>Otro sector que también está presente en Santana es el de los servicios de consultoría, atraído, precisamente, por la instalación de otras empresas industriales. Capgemini, la multinacional francesa especializada en servicios de consultoría, tecnológica y outsourcing, firmó el 10 de julio del año 2008 un protocolo de colaboración con la Agencia Idea y el Centro Tecnológico Metalmecánico y del Transporte, Cetemet, para la creación de un centro de servicios tecnológicos, administrativos y técnicos en Linares, que está llamado a convertirse en un referente en el proceso de transformación del sector industrial de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, en las mismas fechas, Santana Motor y Capgemini suscribieron un acuerdo de prestación de servicios, en virtud del cual Capgemini viene prestando servicios al grupo Santana. Esta compañía —Capgemini— prevé la creación en el Parque Empresarial de Santana de 120 nuevos puestos de trabajo en los próximos años que, sumados a los 80 procedentes de la compañía Santana Motor que, actualmente, prestan servicio en Capgemini, supondrá un importante centro de la multinacional radicado en la ciudad de Linares, con lo que ello facilitará el acceso al mercado laboral de personal cualificado y especializado de la zona. Dicho centro ofrece servicios tecnológicos y de capacitación técnica, de alto valor añadido a las empresas, de los sectores industriales de Andalucía, preferentemente en el transporte y el metal mecánico, y permitirá convertirse, a medio plazo, en la palanca de modernización de las empresas de la Comunidad asociadas a Cetemet.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, el relato de la situación de Santana que les he expuesto, así como los ejemplos concretos que hemos visto, ponen de manifiesto que la estrategia de la Junta de Andalucía para Santana y la comarca de Linares, a pesar de las dificultades, está funcionando. Durante estos años, hemos redimensionado Santana gracias al parque de proveedores, para que sea una empresa viable, más capaz de combatir una crisis como la actual.</parrafo>
        <parrafo>Estamos diversificando la actividad de nuevos sectores, gracias al plan de diversificación, y estamos consiguiendo —y es muy importante— hacer todo esto de acuerdo con los sindicatos y los trabajadores. Por tanto, al mantenimiento del empleo en Santana y su parque de proveedores, pese a la fortísima crisis que padece el sector, hemos de añadir la atracción e instalación en Linares de empresas industriales y de servicios líderes, como CAF, Alstom, Iturri, Gamesa o Capgemini.</parrafo>
        <parrafo>Esto supone una importante expectativa de creación de empleo en Linares y su comarca y, si me permiten, también de confianza y de seguridad en el futuro. El valor añadido que la diversificación de Santana está aportando a la zona queda reflejado en la robustez que estos nuevos proyectos industriales han demostrado frente a la crisis económica y financiera, pues siguen su implantación y desarrollo. Y es que, al igual que la existencia de Santana Motor ha ayudado a la implantación de estos proyectos, estos colaboran ahora ofreciendo a sus trabajadores y a toda la zona nuevas oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con esta estrategia integral, desde la Junta de Andalucía vamos a seguir manteniendo nuestro compromiso con Santana, nuestro compromiso con el parque de proveedores y mantener nuestro compromiso con Linares y con la provincia de Jaén, mientras esperamos la recuperación del sector de la automoción —entre otras cosas, gracias a medidas como el Plan 2000E—, sin que Santana pierda la senda de la viabilidad, que ya había iniciado.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de intervención al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y a su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Y gracias, señor Consejero, por las informaciones que se nos ofrecen.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, esta comparecencia tiene, como primer objetivo, el recabar esa información que usted nos ha dado en la que, en cualquier caso, intentaremos profundizar. Y profundizar desde el punto de vista de la inquietud que se genera, en primer lugar, en los trabajadores de Santana, que están siendo objeto de, digamos, un ERE, un ERTE, que no se acaba nunca, que no se acaba nunca.</parrafo>
        <parrafo>Como usted nos ha explicado bien, efectivamente, se encadena un ERTE con otro, y lo cierto y verdad es que se van a producir muy poquitos coches, si se produce alguno, en Santana durante el año 2009. Y, en todo caso, se va a prolongar esta situación también unos cuantos meses —o 12 semanas, en concreto, he creído escucharle— de 2010. Y, efectivamente, esto genera, en primer lugar, incertidumbre. En segundo lugar, reducción de las remuneraciones salariales de los trabajadores que..., obviamente, usted nos lo compara con otras zonas de la geografía española en las que, bueno, pues, están despidiendo. Pues, claro, sin duda alguna, es una situación peor la del despido final, definitivo, que la de una suspensión temporal del empleo, eso es así, es lógico. Pero, en todo caso, la incertidumbre y la pérdida de calidad del empleo, etcétera —por lo menos, en cuanto a remuneración salarial—, obviamente, es algo que inquieta mucho a los trabajadores y les perjudica, en cualquier caso.</parrafo>
        <parrafo>Y, durante todo este proceso, durante todo este tiempo, pues, se ha visto cómo ha habido una serie de medidas que se han adoptado desde que la Junta de Andalucía entró a formar parte de la actividad de Santana y desde que, bueno, pues, hubo un proceso de decadencia y en 2001, efectivamente, al final se adoptó la solución de segregar Santana, de generar ese parque de proveedores, de diversificar, de alguna forma, la actividad industrial en 2005, etcétera. Santana tiene toda una historia, y no es una historia boyante, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hoy, la crisis ha venido a crear más incertidumbre. La prueba de ello es que uno de los elementos que usted también nos ha reflejado es que esa especie de acuerdo con Iveco, ese acuerdo con Iveco, pues, bueno, hoy está..., sigue vigente el acuerdo. Pero hay unos grandes nubarrones, unas expectativas muy duras respecto a las posibilidades de que se materialice lo que es la compra de esa rama de Santana, de la distribución, a que se había comprometido Iveco. Y, sin duda alguna, esto es un mazazo importante para las expectativas de Santana.</parrafo>
        <parrafo>La desaparición de la producción del Jimmy Suzuki, ¿eh?, con fecha ya de caducidad concreta, en el tercer trimestre de 2009, la implantación de los sustitutos del Suzuki Vitara, que ha sido un fracaso; el episodio que..., en fin, o lo que acabo de comentar respecto de Iveco, todo ello está generando unas dificultades y unos problemas que ponen los pelos de punta a la plantilla que actualmente sigue teniendo Santana, y que, en todo caso, obviamente, pues nosotros creemos que, más allá de los acuerdos que, sin duda alguna, tienen que suscribir los representantes de los trabajadores —no pueden hacer otra cosa, es evidente, y, bueno, es una solución menos mala—, pues, en todo caso, eso no genera una tranquilidad de futuro, porque no se ve claro cuál va a ser el futuro en este ámbito de cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa son las distintas iniciativas que van generando un tejido distinto del inicial en base a la introducción de distintas actividades —lo que es el Plan de Diversificación—, pero el parque de proveedores también tiene dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Se nos acaba de citar toda la serie de empresas que forman ese parque, y algunas de ellas tienen ya sus sedes temporales, pero, al mismo tiempo, otras han presentado, por ejemplo, un expediente de cierre, ARPA y otras anuncian que se retiran de manera inminente... Hay una situación diversa, compleja. La crisis ha afectado como un mazazo también a ese parque de proveedores, y, sin duda alguna, estamos convencidos de que la Junta tiene que tener una actitud, una actuación —la estará teniendo, no nos cabe la menor duda—, pero, en todo caso, nos gustaría conocer exactamente cuáles son, respecto de todas ellas, para que haya más claridad a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Obviamente, una de las cuestiones que nosotros íbamos a plantear es que hubiera una reunión inminente, que usted nos ha anunciado aquí —por tanto, nosotros nos damos por satisfechos de que vaya a haber esa reunión de la comisión de seguimiento—; pero, en todo caso, también en este Parlamento tiene que haber una tranquilidad respecto de qué es lo que se está haciendo sobre el conjunto del parque de proveedores, porque las noticias que nos llegan —y le he dicho algunas cuestiones— son muy alarmantes, muy alarmantes, y, por tanto, obviamente, nosotros quisiéramos profundizar, que se nos profundizase más en el conocimiento de toda esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>El plan de garantías. Respecto del plan de garantías, nosotros quisiéramos recabar también información, sobre si se activan o no las prejubilaciones y, en general, sobre cómo se está garantizando el empleo. Obviamente, queremos este tipo de información y algunas otras suplementarias. Es decir, se habla de que hay grupos empresariales que han salido recientemente a la opinión pública, ¿no? Nos acaba de decir usted que, por motivos de la discreción del negocio, no va a poder dar usted demasiados datos. Pero, en todo caso, como han salido a la opinión pública determinadas cuestiones, sí quisiéramos que se desmintiera, no se desmintiera..., o de alguna forma se respondiese a esas expectativas que se han generado en la opinión pública respecto a que grupos de procedencia rusa, surcoreana, pues van a presentar nuevas alternativas para Santana, y también conocer los mercados de destino a donde han ido los vehículos Massif que se llevan produciendo o se han producido hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas son las cuestiones que nosotros queremos conocer. No sé si en el conjunto de noticias o de información que nos acaba de ofrecer he creído ver algunas cuestiones respondidas, otras, pues quizás no tanto, y entonces nos gustaría que se ampliase esa información. Porque lo importante, sin duda alguna, no es hacer del elemento, de la situación de Santana, pues un caballo de batalla, sino todo lo contrario: buscar que entre todos haya, diríamos, una contribución positiva para que se garantice y se asegure el futuro, la viabilidad de la comarca —de la comarca de Linares, de La Carolina, etcétera—, y, al mismo tiempo, de los trabajadores —del empleo, por tanto— y de la producción en toda ella.</parrafo>
        <parrafo>En este afán es por lo que nosotros hemos hecho esta comparecencia y esta intervención. No se trata de hurgar en lo que sea negativo —no es esa nuestra intención—; pero sí queremos que haya una claridad, una transparencia suficiente como para que, efectivamente, las dudas se despejen, la zozobra que están viviendo muchas familias en esta comarca, lógicamente, se vaya disipando, o por lo menos exista una confianza de que el futuro, como dice el plan, o por lo menos el objetivo del plan, está garantizado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Les corresponde la intervención al Grupo Parlamentario Popular y a su portavoz, la señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que mis primeras palabras sean de agradecimiento a mi grupo por darme la oportunidad, a través de esta comparecencia, de intentar recabar la mayor información para poder tranquilizar, para poder aportar datos clarificadores para despejar la situación de incógnita que se está padeciendo actualmente en la ciudad de Linares y su comarca.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirle que es la segunda comparecencia que se produce en este periodo legislativo, y eso, desde nuestro punto de vista, es malo, porque supone que algo no está funcionando como debería funcionar. Concretamente, en el mes de octubre, la empresa Santana Motor presenta un ERE a los trabajadores con la premisa de que era un ERE temporal y que prácticamente a mediados de este año, 2008, estaría solucionado, y precisamente a mediados de este 2009, perdón, es cuando paralela y simultáneamente aparecen en los medios de comunicación la ampliación del ERE y una nueva empresa, un tercer grupo inversor interesado en invertir en Santana Motor.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, esta información tendrá usted hoy aquí que, como decía el representante de Izquierda Unida, tendrá usted que desmentirla o confirmarla, y si por razones de seguridad, por razones de eficacia, no se puede dar la información que sería conveniente, pues, al menos, sí que, para mantener un poco la tranquilidad, poder definir si se dedica a la automoción o relacionado con el tema de fabricación de vehículos, porque eso es importantísimo para la ciudad de Linares. En fin, ese es el primer ruego que le hago.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, estamos de acuerdo en muchas cosas. Todos aquí venimos con el mejor de los propósitos y la mejor de las medidas; cada uno vemos a veces los problemas desde distintos puntos de vista.</parrafo>
        <parrafo>En la comparecencia anterior, cuando yo prácticamente rogaba, rogaba, eficiencia y eficacia para solucionar y despejar las incógnitas que se estaban produciendo en Santana Motor, aquí representantes del Partido Socialista decían que aquí no se venía a ser lastimeros ni a sembrar incógnitas, ni...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pues hoy no vengo lastimera. Hoy vengo con toda la firmeza, con todas las garantías que mi pueblo, luchador como el primero, reivindica a la Junta de Andalucía: operatividad y eficacia en la gestión.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía es socia mayoritaria desde hace quince años; no nos valen ya argumentos de falta de tiempo, ni tampoco unos posibles para el día de mañana. Aquí se tiene que hacer un plan, un plan, negro sobre blanco, que despeje las incógnitas y el futuro para los trabajadores de Santana, las empresas auxiliares y para los trabajadores, porque, como ya venimos diciendo durante estos ocho meses, el Consejero que le precedió en su cargo, concretamente en otra comparecencia aquí, en sede parlamentaria, prometió que, en el próximo año, CAF Santana duplicaría la plantilla en 130 personas; Covasur, 130 trabajadores más en los próximos años; Soley, 300 empleos en 36 meses —señoría, y está todo por escrito—; Alstom, 15 ingenieros; Iturri, vehículos industriales de incendios y ambulancias, 100 empleos en los próximos meses; Capgemini, la consultora, en 24 meses, 250 empleos, etcétera, etcétera, etcétera. Eso suponía aproximadamente mil puestos de trabajo en este año 2009. Y eso ¿qué supone? Pues que nada, que todo ha quedado en humo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, usted, amablemente —al que yo le deseo los mayores éxitos, le deseo de corazón los mayores éxitos—, viene, y vuelve a ofrecernos un nuevo plan de viabilidad para el año que viene, para el otro... No, vamos a ver, Jaén, en la provincia de Jaén, que usted conoce mejor que yo, no estamos ni para sustos ni para que quebrantos ni para incertidumbres ni para empresas fantasmas ni para buenos propósitos. Jaén, y su comarca, Linares, necesitan ya de una inversión eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Si no tengo mal los datos, señorías, han sido 500 millones de euros en los últimos cinco años, y ha arrojado pérdidas, en el año 2008, de 105 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando menos, desde nuestro punto de vista, hemos de exigirle, de acuerdo con las inversiones, que se produzcan realidades, y se trasladen en operatividad, en eficacia, y una vía nítida, limpia, de empleo, de generar empleo, y de proteger, por supuesto, los empleos de Santana.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, como decíamos antes, el objetivo fundamental debe ser mantener el empleo, propiciar la competitividad y la viabilidad de la empresa; no ofrecer pájaros volando, buenos deseos. Pero nada confirmado y nada resuelto, como decía antes, con auténticos contratos, firmados, sellados, consensuados por todas las partes.</parrafo>
        <parrafo>La información que nos ha llegado a los ciudadanos, a través de los medios de comunicación, pues ha sido una información totalmente sesgada; ha creado incertidumbre, mermada, de una opacidad impresionante. Nadie sabía nada; los trabajadores indecisos no sabían qué condiciones aceptar referentes al nuevo expediente de regulación de empleo. Ha tenido que mediar el delegado, en la provincia de Jaén, de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando menos lamentable, después de tanto dinero público, después de tanto tiempo, ¿qué hemos hecho? Y debemos preguntárnoslo todos. Aquella época en la que prevalecían los valores industriales de Linares y su comarca, donde La Carolina estaba a pleno rendimiento; Linares, Bailén.</parrafo>
        <parrafo>La misma empresa Santana llegó a tener 4.000 trabajadores. Tenemos que aspirar a volver a esos hitos de prosperidad. Y nosotros, desde la oposición, tendremos que ayudarles; que impulsar aquellas medidas que creemos que son buenas. Pero, también, tendremos que llamarle la atención cuando pensamos que no se está invirtiendo el dinero público suficientemente, con el suficiente rigor, para generar y consolidar los puestos de trabajo, y generar, y propiciar nuevos puestos de trabajo, sobre todo, por el futuro, por la comarca, por la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, en mi primera intervención, nada más. Escucharé lo que ustedes dicen en la segunda, y, encantada, les contestaré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar la intervención de los grupos parlamentarios en este primer turno, tiene la palabra el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la información, en esta comparecencia, que también ha sido solicitada por mi grupo. Y ha sido solicitada, efectivamente, en la doble dirección: tanto por saber cuál es la situación actual en esta coyuntura de crisis, pero más allá de esa situación puntual nos preocupa, y nos sigue preocupando, efectivamente, el futuro; el trabajo de futuro que lleva realizando la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y luego entraremos en dar mi opinión, la opinión de mi grupo, sobre la responsabilidad que podamos tener cada cual, y daremos argumentos suficientes para demostrar que, hombre, a la hora de algunos grupos, como el Partido Popular, tratar de repartir responsabilidades, pues tendría que ser más cauto, porque podremos ahora dar datos, ver qué es lo que hizo cada uno en el momento adecuado, donde había que tomar las decisiones. Y, entonces, donde se puso de manifiesto quién apostaba por Santana, quién apostaba por Linares, quién no apostaba por Santana y quién no apostaba por Linares. Y, evidentemente, en esa comparación, luego, con todos los datos, llegaremos a la conclusión que usted ha apuntado, señor Consejero, de que quien apostó en su momento fue el Gobierno andaluz, fue la Junta de Andalucía, sustentada por el Partido Socialista Obrero Español, y quien no apostó por Santana, y quien no apostó por Linares fue el Gobierno de entonces, de la Nación, el Gobierno del señor Aznar, sustentado por el Partido Popular. Pero luego iremos viendo datos concretos, y pondremos las cosas en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Pero antes de eso, hacer una valoración general. Yo creo que es importante, y hay que aprovechar tanto repartir felicitaciones entre todos, pero sobre todo a las partes implicadas en este acuerdo, que son a la empresa y a los trabajadores; a sus representantes, a los sindicatos, yo creo que con sus momentos de tirantez, evidentes, lógicos, fruto de una negociación. Pero, al final, yo creo que la cordura, la sensatez, pues ha estado primando y se ha llegado a un acuerdo. Por eso, felicitarlo en este acto y darles la transmisión de esa felicitación tanto a las partes, a la empresa, como a los sindicatos y a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en este momento, este expediente de regulación de empleo que nos preocupa, y eso lo comparto con Izquierda Unida, con el señor Vaquero; claro que nos preocupan. Nos preocupan, pero los tenemos que ir manteniendo para, precisamente, solventar esta situación de crisis financiera internacional, que no es responsabilidad del Gobierno de la Junta ni es responsabilidad del Gobierno de España, dejémoslo siempre claro cada vez que hablamos de la crisis; no es responsabilidad del Gobierno de la Junta de Andalucía ni es responsabilidad del Gobierno de España, pero, sin embargo, sí tenemos la obligación de poner medidas en marcha para ir solucionándolas y para que sus efectos, los efectos de esta crisis, pues los noten menos, sobre todo, la parte de la sociedad más sensible, como en este caso pueden ser los trabajadores. Y mientras está esta crisis que afecta muy especialmente al sector de la automoción, pues deberemos tener en marcha estos expedientes de regulación de empleo que mantengan el nivel del poder adquisitivo de estos trabajadores, y, por tanto, revierta en el comercio, y revierta en la actividad de la propia localidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese momento lo tenemos que superar. Y a partir de ahí, continuar, y en eso este grupo va a estar siempre apoyando al Gobierno en apostar por esa firme, decidida y valiente decisión que tiene la Junta de Andalucía de continuar con ese plan de diversificación fruto del análisis detallado y de lo que produjo, en un momento, que es transformar la fábrica, una fábrica que estaba en una situación muy delicada, y que, sin embargo, hoy día, tenemos una empresa mejor dimensionada, adecuada a sus necesidades, tanto en lo que se refiere a su nivel tecnológico como a sus recursos humanos; disponemos de productos propios que generan el necesario valor añadido. Es decir, tenemos garantías, tenemos futuro; tenemos, por tanto, una línea de trabajo consolidándose y buscando la prosperidad, el futuro y el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha mencionado usted, yo no quiero insistir, pero es evidente que sí hemos hablado de parte negativa del sector de la automoción, porque es uno de los más afectados por la crisis. Pero podemos ver también, por aplicación incluso de contrato de la propia Administración andaluza, cómo es la contratación de trenes, de Metros ligeros, de tranvías, a través de la Empresa CAF Santana; estamos viendo que hay otras partes de la propia empresa que están reaccionando bien, están consolidándose y están generando empleo. Podemos hablar de AEMSA, con la fabricación de aerogeneradores; podemos hablar de Covasur, con la construcción de vagones de ferrocarril de mercancías; podemos hablar de Iturri Santana; podemos hablar de Capgemini... En definitiva, de todo este conjunto de empresas que están diversificando el trabajo, diversificando la actividad en Linares, y, por tanto, construyendo el futuro. Y es más, yo creo que aunque no es solo, a lo mejor, de esta Consejería, sí es el momento de decir que, paralelamente, la acción de este plan de diversificación de Santana va con una serie de decisiones de la propia Junta de Andalucía para construir el Campo Científico y Tecnológico, para consolidar el Centro Metal-mecánico, construcción de un puerto seco para modernizar todo lo que es el transporte de mercancías... Es decir, un gran abanico de posibilidades, garantizando, en la línea de futuro para Linares. Por eso, es por lo que no entiendo cómo se pretende, sobre todo el Partido Popular, venir a cambiar el discurso; decir que no viene en plan lastimero, y, luego, empezar a decir cosas no reales, aparentemente, de que Linares pues va mal, que Jaén es la última. Dar esa imagen catastrofista y negativa de lo que es la provincia y de la localidad. No es cierto. Eso es un daño que le están haciendo siempre, sobre todo el Partido Popular, a la provincia de Jaén y a Linares, hablando siempre mal y con pocas esperanzas de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hoy salen los datos de paro de junio, por ejemplo, y la provincia de Jaén es la que está soportando mejor el paro de toda Andalucía. La provincia que está dando ahora datos de mejor comportamiento. Evidentemente, dentro de una crisis que nos está afectando a todos, pero los datos proporcionales, tanto de un mes como los comparativos en el último año, la provincia de Jaén es la que está por debajo de la media andaluza y por debajo de la media española, en cuanto a aumento de los datos de paro. Por tanto, estamos soportando. Y eso tiene que ser por algo. Eso es porque están dando buenos resultados el trabajo, el constante, que se ha estado haciendo fundamentalmente con el apoyo de los Gobiernos, tanto estatal como de la Junta de Andalucía. Y esa es la realidad. Si no, se puede intentar cambiar un discurso lastimero por uno que es irreal y que no hace, no construye y no atrae a inversores y no atrae al desarrollo de una localidad, sino que viene a hacer daño.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, al Partido Popular le tenemos que decir que ya, que no queremos ahondar más en el daño que nos hicieron en el pasado con esas decisiones tan negativas del Gobierno del señor Aznar. Por lo menos, ahora no traten de describir una imagen catastrofista que no es real y que lo único que hace es perjudicar a la localidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay elementos suficientes de todos los ámbitos de la Administración, apoyando tanto a la propia localidad como a inversores, que puedan venir de otro sitio, para crear en futuro y, por tanto, crear en prosperidad y crear en empleo. Y si los datos, encima, vienen a confirmarlo, no tratemos de cambiar las cosas, porque de ese momento, ya les decía al principio, podemos hablar de cómo el gran esfuerzo que ha hecho un Gobierno trata de eliminarse, así, como si hubiera sido gratuito. Como si... Yo oigo hablar a los responsables de otros partidos y dicen: «Bueno, es que la Junta lleva mucho tiempo allí, la Junta...» Pero, vamos a ver, ¿pero por qué está la Junta de Andalucía? Porque, en un momento determinado, la empresa cerraba. Cerraba.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de España no quiere hacer nada. La Junta de Andalucía, valientemente, entra en el accionariado, se queda con la empresa y, a partir de ahí, empieza a reflotarla. Y estamos hablando hoy de Santana por esa decisión valiente de la Junta de Andalucía. Y cuando, en momentos determinados, que ha habido que echar bastante dinero, claro que ha habido que invertir, y se ha llamado a la puerta del Gobierno de España, y estaba el señor Aznar, llamábamos y se nos decía pues lo mismo, lo mismo que se nos decía con la mayoría de las actuaciones para Andalucía, porque se aplicaba la teoría de Arenas: para Andalucía, ni agua. Y, cuando estén muy desesperados los ciudadanos, pues a ver si son..., en esa desesperación, a ver si no votan al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es una manera de hacer política que la mantuvo el Gobierno de Aznar por la influencia de Arenas, y que ahora viene el señor Arenas, aquí, a aplicarla directamente, esa teoría de cuanto peor le vaya a Andalucía, los ciudadanos estarán más cabreados y que la paguen con el Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>No, vamos a ver si somos capaces de reconocer el esfuerzo que hace cada uno y de analizar, con sinceridad, dónde estamos, y, aunque estemos en un momento de crisis, aunque estemos en un momento delicado, sin embargo, hay datos suficientes como para creer que lo vamos a superar, mejor incluso que otros territorios, y que vamos a crear empleo, y que vamos a ir a un futuro mejor. Y tenemos proyectos ilusionantes en Linares, suficientes para que nosotros se los traslademos a la sociedad y hagamos que entre todos construyamos una mejor comarca, una mejor localidad y una mejor provincia de Jaén; entre todos. Pero no atacando y destruyendo, como hace el Partido Popular. Por favor, súmense a la serenidad, al sosiego y a construir, en este caso, una localidad como Linares, pero también a una provincia y, en general, en lo que es esta Andalucía, que creo que tiene muchas posibilidades, más de las que ustedes se creen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde la intervención, para continuar el debate, al señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco, de verdad, no saben cómo se lo agradezco, que ante un tema de esta complejidad, de tanta gravedad, tengan el tono constructivo que he percibido en las intervenciones. Porque me parece que abordar un problema de la magnitud de Santana, en la medida en que son cientos de trabajadores y familias que tienen preocupación, pues yo creo que el sosiego y el espíritu constructivo convienen en este tema, como en otros, pero, en particular, en este, para generar de manera compartida tranquilidad. Y que, dentro del legítimo papel que le corresponde a la oposición, de pedir explicaciones, al Gobierno de responder, dentro de la legítima obligación que tiene la oposición de pedir información, que no utilicemos un asunto tan delicado, en un momento de enorme dificultad, para darnos mamporrazos unos a otros, pues, en el fondo, se trata de darle al ciudadano un mal mensaje y de contribuir al desconcierto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, agradezco muchísimo las intervenciones. Quiero que sean conscientes de la dificultad del problema, de la dificultad de la situación. Y también les quiero decir que el Gobierno está tan comprometido como su interés en generar un ambiente de tranquilidad y de confianza. Es lo que llevamos haciendo quince años a través del diálogo, a través del compromiso. Allí no se ha tomado ninguna decisión sin que, previamente, esté informada la opinión pública. Por supuesto, el comité de empresa; por supuesto, los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, es verdad que se anunció un ERE temporal para octubre del año 2008, pero es lógico también reconocer que las circunstancias que lo justificaron no han mejorado, sino que incluso han empeorado, desde el punto de vista de la venta de los vehículos. Por lo tanto, ha habido que ampliar ese expediente de regulación de empleo, se ha ampliado con acuerdo con los trabajadores, se ha ampliado con acuerdo con la dirección de la compañía, y, por tanto, el ERE es una necesidad que yo lo pondría, en contraposición con otros ERE que se han planteado en otras zonas de nuestro país, insisto, porque aquí no se ha producido ningún despido.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, en quince años que la Junta de Andalucía asumió la responsabilidad de liderar el proyecto industrial de Santana y su comarca, no se ha producido ningún despido; ningún despido. Y les quiero recordar que, en este momento, hay ERE en Nissan —digo a nivel nacional, en nuestro país—, en Nissan, en General Motors, en Ford, en Volvo, en Renault, en Citroën, en SEAT, en Volkswagen y, por supuesto, alrededor de todas estas industrias que también tienen parque de proveedores, en los parques de proveedores donde hay industrias auxiliares que fabrican componentes para los vehículos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los ERE se amplían a los trabajadores que hay en el parque de proveedores, y aquí, en el caso concreto y particular de Linares, las garantías laborales y sociales de los trabajadores de Santana se extienden a los trabajadores del parque de proveedores. De hecho, ante la observación que me planteaba el portavoz de Izquierda Unida, le quiero decir que la mayoría de los trabajadores, en el parque de proveedores, aproximadamente el 90%, están amparados por el PAS. Y eso significa que nuestra primera opción es siempre, también, la recolocación frente a la prejubilación. Esa es la opción que hemos decidido, de manera inicial. Primero, recolocación, y en ningún caso una prejubilación, salvo que circunstancias, fruto de un acuerdo y de un pacto, indiquen que las prejubilaciones también puedan ser una medida que colabore al sostenimiento de la actividad.</parrafo>
        <parrafo>A partir de aquí, añadir algunas cuestiones que me parecen interesantes, muy interesantes. Miren, Santana no se puede desligar de su parque de proveedores y de su plan industrial de diversificación. Es la misma estrategia, es parte de un proyecto industrial que pasaba por adelgazar, redimensionar la plantilla de Santana, mejorando la productividad, diversificando los productos que allí se podrían fabricar, los vehículos; externalizar una buena parte de los componentes al parque de proveedores, reduciendo costes en la matriz, mejorando la productividad, formando a los trabajadores, y eso, en el fondo, era para convertir a la compañía en una compañía más competitiva, con mayor productividad.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente a eso, se ha puesto en marcha un plan de diversificación industrial, para captar nuevas inversiones. Y el compromiso que siempre les hemos ido pidiendo a las compañías es que una parte de esa plantilla, de los nuevos puestos de trabajo, procedieran, a ser posible, de Santana, en un porcentaje mayoritario. Y eso se ha ido cumpliendo en buena parte de estos proyectos. De hecho, ustedes han nombrado algunas de las iniciativas empresariales a las que yo apuntaba inicialmente, y les quiero decir que todas están en marcha, unas más aceleradas que otras, en función, también, de las circunstancias económicas. Hay quien ha tenido que demorar algunas inversiones, sobre todo aquellas que están ligadas, en este momento, más a la fabricación de componentes de las energías renovables, que han demorado un poco en el tiempo las inversiones, como consecuencia de otras circunstancias que creo que no corresponde en este momento aquí enumerar; pero sí les quiero decir que, en concreto, la empresa CAF Santana está funcionando a pleno rendimiento, duplicando las instalaciones... Por lo tanto, se cubre el objetivo. En el caso de Covasur, yo les invito ya formalmente para que, en el mes de septiembre, nos puedan acompañar a la inauguración de esa nueva fábrica de vagones de transporte de mercancías. Y los pedidos están previstos para los próximos años, con lo cual ahí también se van a crear cien puestos de trabajo netos.</parrafo>
        <parrafo>Creo, por tanto, que el plan de diversificación está funcionando, y está funcionando razonablemente bien, a pesar de las dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Hay una pregunta como muy concreta también de usted, que tiene que ver con las conversaciones, con el futuro de la compañía, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Miren, Santana tendrá futuro si somos capaces de encontrar un socio industrial. El futuro de Santana no puede estar permanentemente ligado a los presupuestos públicos. Eso parece que es razonable. También les quiero decir que la Junta no va a dejar de invertir, ni va a dejar abandonado a ningún trabajador, hasta que no tengamos resuelto el futuro industrial de la compañía. Quiero que quede también claro ese mensaje, porque es el que creo que están esperando oír los trabajadores y las familias. Pero también es verdad que, entre todos ustedes, el Partido Popular, Izquierda Unida, los trabajadores, los sindicatos, tienen que ser conscientes de que la salida pasa por un socio industrial; un socio industrial que nos aporte tecnología, que aporte diseño, que aporte una red de venta, que aporte, por tanto, mercado.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, saben ustedes que hay un preacuerdo con Iveco que tiene todavía un año de vigencia. Y ese acuerdo en este momento está vivo, pero la compañía ha decidido no ejecutarlo. Por tanto, no renuncia, pero tampoco lo ejerce. Tenemos un año de garantía.</parrafo>
        <parrafo>Eso ¿por qué ocurre?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, si ustedes repasan la prensa económica de estos últimos meses, saben lo que ha ocurrido y está ocurriendo con el sector del automóvil, y se están produciendo reorganizaciones internas, alianzas estratégicas entre compañías, fusiones, compras, compartir red de distribución... Eso está ocurriendo en el sector. E Iveco, en este momento, va a asumir una buena parte de lo que ha sido y era General Motors aquí, en Europa, y, en esa estrategia, bueno, pues ha dejado de momento, para una fase posterior, su compromiso con Santana.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ventaja tiene también esta situación? Pues que Iveco no cierra la posibilidad de que podamos hablar con otras compañías industriales, y eso es lo que estamos haciendo: hablando con otras compañías industriales que han mostrado interés, o estamos intentando que muestren interés, por quedarse, por adquirir, por comprar Santana y sus instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, sobre este asunto hay siempre interés —es verdad—, hay curiosidad —es verdad—, coincide el interés del comité de empresa en tener la información con el papel legítimo de los medios de comunicación y el de ustedes; pero, claro, en un mundo tan complejo en el que de decisiones empresariales depende el futuro de algunas compañías, es, precisamente, la otra parte, el socio industrial que estamos buscando, el que nos pide confidencialidad y prudencia, en la medida en que eso entienden que es necesario para que puedan terminar de manera adecuada las conversaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo les aseguro, y me comprometo, que, en la medida en que no se interfiera en esas conversaciones y que, por tanto, la información no ponga en riesgo el que tengamos un socio solvente industrial para Santana, darles a todos ustedes la información.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, decirle que...</parrafo>
        <parrafo>Miren, el Gobierno de Andalucía tiene decidido, y es un compromiso, que Linares sea un foco de desarrollo industrial en Andalucía. No hay tantos focos industriales como para, encima, dejar que los que tenemos, y que estamos diversificando, se puedan perder. Por eso, por encima de sacar adelante Santana, que lo estamos intentando; por encima de poner en marcha un parque de proveedores, que razonablemente está funcionando; por encima de diversificación y captar nuevas inversiones, nosotros estamos dotándolas, a Linares y a su comarca, de una red de equipamiento, de infraestructuras, a las que hacía referencia el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista; de una serie de infraestructuras y de equipamientos que, por encima de la gravedad del problema, nos permita planificar y diseñar un futuro industrial para la comarca.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido creo que es muy importante la puesta en marcha del ramal ferroviario —muy importante, muy importante—, para que los trenes, incluso, puedan salir de allí directamente ya por la vía, que es la salida natural de un tren que ahí se fabrica, y también la creación de un centro logístico, ligado a un puerto seco, con lo que eso significa de suelo, de recursos, de capacidad para poder captar inversiones en torno a un lugar muy bien comunicado. A eso hay que añadirle el centro tecnológico, que el centro lo que permite es poner en común los avances científicos y tecnológicos con la industria, y que, rápidamente, esas investigaciones tecnológicas se conviertan en nuevas herramientas empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Ahí hay un compromiso, y se están captando algunos de los centros de diseño, de creatividad, más importantes, como el de CAF o algún otro que ya traslada allí sus centros de diseño. Es decir, CAF tiene en este momento 16 ingenieros trabajando aquí, en Andalucía, en Linares, creando prototipos, diseñando nuevos prototipos, incorporando materiales distintos... Es decir, ya se han traído aquí un centro de investigación y desarrollo. Cuando una compañía hace eso, demuestra confianza. Porque fabricar un vagón es muy fácil; ahora, crearlo, diseñarlo, hacerlo más moderno, eso es más difícil, y ese conocimiento es el que también se está captando en la comarca de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, la puesta en marcha de un campus científico y tecnológico, que es una herramienta muy novedosa, muy novedosa, que permite, precisamente, poner en común el conjunto de la formación: desde la formación reglada, que le corresponde a la Consejería de Educación en temas de formación —la Formación Profesional—, la formación que le corresponde a la Consejería de Empleo, a la hora de formar a los trabajadores, o la formación universitaria, que nos pueda corresponder a nosotros, junto con la Universidad de Jaén, más el diseño de programas conjuntos, de común acuerdo con empresarios y sindicatos. Esto permite adaptar la formación, de manera integral, para que los trabajadores tengan esa formación que les permita, rápidamente, tener itinerarios laborales de un sector que pueda estar con dificultades a otro, darle más oportunidades, porque estamos convencidos de que, si formamos mejor a los trabajadores y creamos las condiciones de infraestructura, Linares va a ser un polo de atracción de inversiones en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es nuestro objetivo, y le pedimos, por tanto, su compromiso y colaboración, para que ese caldo de cultivo que estamos creando sea atractivo, haya seguridad, haya confianza. Porque captar una inversión es muy difícil; perderla, muy fácil...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe ir terminando, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perderla, muy fácil, y la seguridad y la confianza yo creo que deben ser aquí la herramienta compartida por todos ustedes y el Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo turno, corresponde la intervención al portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, con el sosiego con el que hemos hecho la primera intervención, no le quepa la menor duda de que nosotros vamos a contribuir a esa confianza sobre la base de cumplir plenamente nuestro papel, y nuestro papel aquí es el de oposición, el de urgir al Gobierno que no haya inoperancia ninguna, que no haya inhibición, que no haya ineficacia, que no haya ralentización.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es por lo que nosotros estamos suscitando toda una serie de preguntas, que algunas tienen..., han tenido respuesta a lo largo de esta comparecencia, y algunas otras, pues quizás no del todo. Por eso voy a insistirle en alguna otra cuestión, para que tenga también ocasión de, efectivamente, situar nuevas respuestas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuanta más dificultad, efectivamente, tiene el lanzar un proyecto de este tipo y el mantener..., en fin, a trancas y barrancas lo que es una actividad industrial en una comarca concreta que ha tenido, pues la historia que todos conocemos y que incluso ya hemos relatado aquí, cuanta más dificultad tenga esto —que es lo que usted nos ha puesto de relieve, fundamental—, pues, efectivamente, nosotros tendremos que poner más urgencia, insistir más en que hay que concretar cuál es el compromiso, porque, efectivamente, es verdad que, a lo largo de las comparecencias, su antecesor en el cargo de Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, pues, efectivamente, se concretaron, concretó muchos compromisos —yo no sé si por cuestión de la crisis, o lo que sea— efectivamente, ahora no se puede hacer un balance riguroso con respecto, o por lo menos con referencia, a aquellos compromisos. Y, por tanto, en este sentido, permítanos que le manifestemos que queda pendiente ese balance, que queda pendiente ese balance, porque no es lo mismo hablar en general que en concreto respecto de cifras que se cumplen, que se van cayendo, etcétera. Y entendemos que la crisis es un velo que lo envuelve todo, pero que, de alguna forma, hay que ir desbrozando esa situación, porque no vale dejarlo todo al albur de que como estamos en crisis, y tal, y no ha sido su... No digo que haya hecho usted eso, no, pero que de alguna forma, si no se hace, si no se acomete ese aclarar cómo se van respondiendo a los compromisos concretos de cifras de creación de empleo, de planteamiento de cómo están, por ejemplo, todas y cada una de las empresas del parque de proveedores, etcétera, etcétera, pues en alguna medida estamos, diríamos, en una cierta indefinición. Nos gustaría más precisión para decirlo claro, rápido y concreto.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, es cierto que este ERTE que ha habido hasta ahora, bueno, pues por lo que sea, por las razones que sean, de forma justificada o injustificada, no ha cubierto las expectativas, porque ahora hay que hacer otro, y, claro, nos cabe la incertidumbre de si después de acabado el próximo, ¿qué va a pasar?, ¿qué va a pasar?, ¿va a haber otro tercero, otra prórroga? Porque esa es la cuestión, y habrá, por tanto, diríamos que apretar los pasos, es decir, ir buscando ya con un cierto tiempo, con una premura de tiempo mayor de la que se tuvo el año pasado, porque, efectivamente, ya se están agotando los plazos, diríamos, de alguna forma, y por eso nosotros urgimos a que haya diríamos, se vuelque la Consejería en esta cuestión, se vuelque toda la Junta de Andalucía para ir acortando plazos en la solución de estos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Se nos ha dicho que no ha habido despidos. Es verdad que en Santana no ha habido despidos; en el parque de proveedores, sí. Por ejemplo, en Ditesa ha habido 30 despedidos en abril; en CAF ha habido seis despedidos, etcétera. ¿Qué decir? Es que son datos del conjunto y en el conjunto hay despedidos también, y para hacer justicia a estos despedidos, a esta dinámica empresarial, que, lógicamente, cuando se produce esa externalización, esa segregación, esa diversificación, pues se propician también procesos que se controlan un poco de cara a la estabilidad del empleo, etcétera, y eso es lógico y tenemos que ser corresponsables de lo que vamos haciendo en cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, por ejemplo, también se ha dicho que Santana Motor está funcionando a pleno rendimiento el plan, pero, efectivamente, nos gustaría que se nos explicase si es cierta la noticia que nos llega de que las obras de la nueva nave de CAF para otros productos ferroviarios están paralizadas, porque, en este sentido, eso sería una contradicción respecto de lo que se nos ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros creemos que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy acabando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario, sin duda alguna, buscar un socio industrial, retenemos el compromiso de no desinvertir por parte de la Junta de Andalucía, retenemos ese compromiso, pero al mismo tiempo creemos que, sin duda alguna, hay que buscar concierto de nuevo, lo que es ese nuevo socio industrial, porque Iveco, nosotros dudamos que vaya a responder a todos los compromisos que tiene contraídos, incluso los posteriores al primer compromiso que se contrajo con Santana.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, obviamente, por mucho que no se haya roto el preacuerdo, convendrá usted conmigo en que no está roto formalmente, en la práctica está muy en tela de juicio. Y, por tanto, obviamente, estamos en una situación que a nosotros nos corrobora nuestra sensación de preocupación, de seria preocupación, después de haberle escuchado a usted lo que nos acaba de informar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias. Y nosotros le transmitimos mucho ánimo y mucha urgencia, mucha urgencia, porque el problema lo requiere.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, siempre que se habla de Santana ¿usted saca a colación la confrontación con el Partido Popular? La primera vez no se lo dije por educación, y ahora sí se lo voy a decir: miente intencionadamente, o es un ignorante, porque yo tengo aquí datos, tengo aquí datos que le voy a decir: siendo Consejero de Industria, don Guillermo Gutiérrez, el Partido Popular mostró todo su apoyo para la viabilidad de Santana. Algunos de sus compañeros no lo hicieron. Muchos Fondos Europeos, que entonces gestionaba el Ministerio de la Nación vinieron para Santana, y usted sabe que desde Europa, desde Europa, incluso se pusieron cortapisas a esos proyectos. Luego usted no diga, no sea ya, no siga manipulando a la información pública, diciendo que el Partido Popular lo único que ha puesto han sido trabas. Usted está mintiendo y usted sabe que está mintiendo, luego espero y deseo que esta sea la última vez que lo dice. Y luego, señor Mesa, por favor, parece que usted y yo vivimos en un distinto Linares, usted vive en los mundos de Yupi.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que los ciudadanos ven con verdadero optimismo la situación que se está produciendo en Santana, pues yo con todo el mundo que hablo está muy preocupado, y el resto de industria auxiliar, incluido el comercio, se está resintiendo mucho porque la gente, aunque sí es verdad que está recibiendo en un porcentaje elevado su sueldo, se retrotraen de gastar por miedo a que en el futuro se quede sin trabajo, y eso es lo que a mí me dicen los linarenses, no a usted. Usted debe ir a Linares, y decir allí, en Linares, lo que dice aquí, a ver las palmas que le harían a usted. Usted no puede trasladar tampoco a este Parlamento que allí está todo muy bien, a mí me gustaría, naturalmente, decir: «Gracias, señor Consejero, todo se ha producido bien, se han generado 1.500 puestos de trabajo en un año». Naturalmente que me gustaría, y yo misma le pondría la flor en la solapa, pero eso no es real, y usted no debe venir aquí a decir cosas que no son reales.</parrafo>
        <parrafo>Y ya en otro orden de cosas, señoría, yo en conversaciones que he tenido con los trabajadores de Santana, ellos particularmente manifiestan..., tienen muchísimo interés en la consolidación del contrato con Iveco. Ellos lo muestran como una salida que a ellos les reconforta, les da garantía de viabilidad, les da garantías de futuro, y ellos pues ruegan, sigamos insistiendo en ese sentido, pues porque es lo que ven, quizás, como más patente, más claro, y lo que a ello les transmite tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso nos gustaría que cualquier información que se pudiera contar referente, o referida, a la viabilidad, a la reindustrialización, a la diversificación de Santana, pues que amablemente, nos la hiciera llegar a los diputados que estamos constantemente allí, porque somos eslabones que nos para la gente por la calle y nos pregunta, y cuando nosotros mismos les contestamos que no sabemos, pues, casi dicen: «Bueno, y entonces ustedes, ¿para qué están allí?». Lo que hablábamos antes de la empresa, de todo esto, son cosas que naturalmente, me imagino que en un gesto de responsabilidad ustedes se han visto obligados a mantener oculto. Respetamos la decisión de la misma manera que también respetamos los acuerdos que por parte del comité de empresa se ha llevado con la dirección. Y, naturalmente, nosotros en las medidas de nuestras posibilidades, como ya lo hicimos en su momento, aportar el granito de arena que esté en nuestras competencias con total y absoluta lealtad. Se lo garantizo de corazón, que merece el esfuerzo la pena y que nos va a encontrar usted directamente, frontalmente y de derecha, o sea sin problema.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir trabajando juntos por Linares, que lo necesita mucho, por toda su comarca y por la provincia de Jaén, que, desgraciadamente, desgraciadamente, es de la que está situada más a la cola de todo el bienestar de Andalucía y de España, por supuesto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno al Grupo Parlamentario del Partido Socialista, y tiene la palabra el señor Mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Empezando a hacer una valoración, no quiero dejar pasar la oportunidad de referirme a Izquierda Unida. Yo creo que comparto el sosiego que ha manifestado el señor Vaquero y las preocupaciones de esa manera. Yo le doy, aprovecho para darle a Izquierda Unida la bienvenida a esta manera de interpretar y de ver los problemas de Santana con sosiego, y de una manera constructiva. Tendrá que convenir conmigo, señor Vaquero, que no siempre fue así, y la verdad es que los que sufrimos una época en la que se aprovechó políticamente el tema de Santana, y, fundamentalmente, del Partido Popular y de Izquierda Unida. Pero por eso digo que hay que subrayar y agradecer —y se lo digo al señor portavoz— el venir a este trabajo constructivo desde el sosiego y hacer..., pues, las mismas dudas y las mismas preguntas que me hago yo también muchas veces, dado el momento de crisis, en el que esperamos con ansiedad dar respuesta a toda la problemática surgida en Santana.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Isac, con respecto a sus aportaciones, yo le pido que se tranquilice y se informe, porque no se puede venir sin información y no se puede, simplemente, poner muy nerviosa cuando se le dicen las verdades. Simplemente, cuando se hace referencia a la historia y se hacen algunas afirmaciones, usted infórmese antes de faltar al respeto a nadie porque, como el papel es muy sufrido y de todo lo que se dice en las instituciones queda constancia, entonces, pues, está en los Diarios de Sesiones. Y yo, pues, le puedo remitir —y, si quiere, le doy lectura— a los Diarios de Sesiones de Cortes Generales, de cuando estaba gobernando el señor Aznar —por tanto, era su Gobierno— y donde no solo el Gobierno le pedía ayuda al Partido Popular, al Gobierno de España, sino que se lo hacíamos, y se lo hacía... En este caso, el hoy diputado se lo hacía como senador entonces. Y yo le planteé una moción muy concreta en Cortes, en el Senado. Simplemente, como es muy cortita, le doy a dar lectura. Cito textualmente...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Instaba al Gobierno de la Nación a una inmediata reunión con carácter de urgencia, y, en cualquier caso, en el mes de junio —me refiero, en 2001—, con la Junta de Andalucía, dentro de las relaciones institucionales y al más alto nivel posible, con objeto de fijar sin demoras el tipo y la cuantía de la cooperación, para resolver de forma definitiva el plan social y el plan industrial que permitan el reflotamiento de la compañía Santana Motor. Pues, fue rechazada en la Comisión correspondiente —Comisión de Industria del Senado—, con los votos de la mayoría absoluta del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si cuando yo afirmo que un Gobierno —el Gobierno del señor Aznar— no quiso apoyar a Santana Motor...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Guarden silencio, por favor, y dejen concluir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... pues lo puedo demostrar con los Diarios de Sesiones —y yo, si quiere, luego se lo remito— y le puedo hacer referencia a lo que el señor Rato —Vicepresidente Económico por aquella época en el Gobierno de Aznar, estando también el señor Arenas, siendo el máximo responsable del partido—..., también hacía referencia en el Pleno del Senado, no comprometiéndose a apoyar a la Junta de Andalucía para salvar Santana Motor. Por tanto, negándole..., dándole la espalda a Linares. Eso es así. Entonces, si no se sabe, pues, se pregunta antes de ofender ni de llamar a nadie ni mentiroso ni ninguna otra barbaridad, que yo se la voy a perdonar desde este momento, porque, bueno, pues usted ahora, cuando le dé lectura a determinados documentos, ya verá cómo corrige.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, no me ponga usted en duda. Pues claro que hay dificultades, como en todos sitios. Pero es verdad que hay actuaciones —que las ha relatado el señor Consejero— que son esperanzadoras y que tienen que hacernos, a los políticos, trasladar esa confianza para atraer inversores. ¿No es cierto que se está desarrollando el Campus Científico y Tecnológico de Linares? Puede ir usted a ver la obra que se está desarrollando. ¿Está funcionando el Centro Tecnológico Metalmecánica de Transporte? ¿Se está desarrollando el Plan de Diversificación? No ponga usted en duda todas esas cosas. ¿No está CAF? ¿No está Covasur? ¿No está Alstom? ¿No está AEMSA? ¿No está Iturri? ¿No está Capgemini? Son realidades. Por tanto, son elementos que tenemos que poner en positivo para construir.</parrafo>
        <parrafo>¿No hay apuesta por las infraestructuras también para mejorar el desarrollo de Linares? ¿No se está haciendo un nuevo acceso de la ronda norte por la A-312? ¿No se está haciendo el ramal ferroviario desde Santana hasta Vadollano? ¿No se está construyendo un cuartel de la Guardia Civil —por poner ejemplos—? ¿No se está haciendo una gran apuesta por hacer un centro de formación permanente de la Policía en La Enira? ¿Se está haciendo o no?</parrafo>
        <parrafo>¿Se están dando los pasos administrativos y las expropiaciones y el desarrollo del proyecto para el Puerto Seco, sí o no? ¿Se está conectando por autovía Linares, como nunca ha estado, sí o no? Por tanto, ¿hay motivos para ir diciendo que estamos en una situación en la que podemos trasladar esperanza para que puedan venir inversores y tener empleo? Y, con los datos, no diga usted siempre —es que es muy gratuito para el Partido Popular—: «Todas las zonas son las últimas, las más desfavorecidas, el paro...». No, no, mire usted, cogemos los datos y los vamos mirando.</parrafo>
        <parrafo>¿Es verdad que en España ha descendido el paro en este mes? Sí. ¿Pero es verdad que ha descendido también en Andalucía? También. Y en Jaén, también. Y miramos cuál ha sido el comportamiento del último año. El paro, en Jaén, en este último año, ha crecido un 31,7%, frente al 38,18% que lo ha hecho en Andalucía y frente al 49,1% a nivel nacional. ¿Sabe usted, por ejemplo, qué es lo que ha pasado en Madrid? Pues, que ha subido el paro en este mes. Y, si miramos la progresión, Madrid, Valencia —comunidades donde están ustedes gobernando—, el incremento del paro ha sido mayor. Pues, podían ustedes ir trasladándoles a sus compañeros de esas comunidades que tomaran ejemplo de la apuesta de la Junta de Andalucía para paliar estos efectos de la crisis y para ir generando ese empleo y esa confianza que tenemos que construir entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Mesa, debe ir usted finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Termino, siendo positivo, como se debe ser hablando de Linares y hablando del empleo. Y comparto..., subrayando el compromiso que ha hecho el señor Consejero de continuar con esa apuesta firme, decidida y valiente de la Junta de Andalucía con Santana, buscando esos socios industriales necesarios para garantizar el futuro, pero dando esa tranquilidad y esa confianza que ha dado usted hoy en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra para concluir este punto del orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, hablaba usted de una serie de despidos y, sin quitarle importancia a ninguno —porque detrás de cada uno hay, evidentemente, un drama personal y familiar—, les quiero decir que esos despidos no han sido en las empresas del parque, que no están afectados los trabajadores que están en el acuerdo del PAS. Son trabajadores eventuales de las nuevas empresas que, por caída de la producción o por ajuste de plantilla, se han despedido. Pero no se ha despedido a ningún trabajador, hasta donde mis datos indican que estén incluidos en..., acogidos al PAS. Esos son mis datos, y, si no fueran así, se lo reconocería, sin duda, públicamente, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Como también quiero decir que la crisis no puede ser una excusa, en ningún caso, para justificar si se han hecho ahora las cosas mejor o peor, o bien si se han retrasado o no los planes que teníamos dentro de la diversificación prevista. Pero la crisis es una realidad, y me tendrán que reconocer que, en pleno proceso de búsqueda de un socio industrial para Santana-Iveco..., en pleno proceso de búsqueda de un socio industrial, nos ha caído una crisis en el sector de la automoción de una gravedad enorme. Ha caído el 50% en el tipo de vehículos que fabricamos en Santana. Se está recuperando ahora el consumo en otro tipo de vehículos, pero, precisamente, en los vehículos que fabricamos en Santana no se está recuperando el consumo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ¿qué ocurre? Que hay que recordar que las empresas privadas toman decisiones en su estrategia empresarial. Iveco ha tomado una decisión que a mí me parecerá mejor o peor. Evidentemente, a mí no me gusta la decisión tomada, puesto que la pospone en el tiempo, pero es una decisión que le corresponde a una empresa privada en el ámbito de sus propias decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos todavía un año para seguir insistiéndole a Iveco en su compromiso. Pero lo más importante —insisto— es que estamos haciendo todo lo posible para captar un socio alternativo, todo lo posible, y eso quiero que quede muy claro. No sé si al final lo vamos a lograr, no lo sé, pero estamos poniendo todas las herramientas que tenemos, como Gobierno —incluidos incentivos, ayudas, fundamentalmente, a la investigación de nuevos proyectos, a la innovación—, en un acuerdo con esa posible nueva compañía, y sí les quiero, en ese sentido, dejar tranquilos.</parrafo>
        <parrafo>También decirles —porque es una realidad— que los compromisos del Plan de Diversificación se están cumpliendo en gran medida. Quizás no a la velocidad que pudiéramos tener prevista, quizás no en la fecha exacta que se haya podido anunciar, pero sí les puedo decir que, en este momento, CAF-Santana está ampliando las instalaciones. Eso es una realidad, una realidad. Y hay mercado... Como les quiero decir claramente que Covasur va a ser inaugurada en el mes de septiembre, eso es una realidad. Como que también el proyecto de Iturri sigue hacia delante, o los compromisos de Gamesa siguen hacia delante.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente —lo he dicho en la intervención anterior—, reiterar nuestro compromiso con los trabajadores, sus familias y Linares y la provincia de Jaén. Pero también quiero recordar, y creo que es bueno que todos reflexionemos... También los trabajadores, a los que se les pide un sacrificio, pero yo también les pido un compromiso: tienen que tener también la calma suficiente y necesaria para que esto vaya por los canales de diálogo que siempre han presidido las relaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hay muy pocas zonas en España donde un gobierno se haya comprometido tanto y durante tanto tiempo en un contexto en el que tenemos ochocientos mil parados y tenemos que atenderlos a todos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, quiero decir que, dicha la primera parte, también digo la segunda: Sabiendo que son dineros públicos y que se tienen que gestionar con transparencia, con eficiencia, y sabiendo que tenemos que atender a muchísimos miles de trabajadores, que también todo el mundo sea consciente de que esto no tiene un límite indefinido, y que, por tanto, somos los primeros interesados en la urgencia de resolverlo de manera definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

