<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>140</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Incendio, Lucha contra incendios, Política forestal, Provincia de Jaén, Reserva natural</materias>
    <numero_expediente>8-08/PE-000768</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PE-000768. Pregunta escrita relativa a la lucha contra el fuego en el Parque Natural Sierra Mágina, Jaén (pág. 74).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Siguiente pregunta, relativa a lucha contra el fuego en el Parque Natural Sierra de Mágina, Jaén, que formula la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no sé si le habrán traído la información oportuna. ¿Podríamos saber cuál ha sido el reparto económico —se supone, si es que lo han realizado— de las empresas a las que usted les ha asignado todas y cada una de las tareas preventivas —por lo que yo veo en su respuesta— a todas las provincias de Andalucía? Y son, entre otras, Egmasa, Hermanos Moro, Tragsa-Sando, Francisco Larcos...</parrafo>
        <parrafo>¿Me puede usted decir, señora Consejera, o nos puede decir al conjunto de los miembros de esta Comisión, cuál ha sido el reparto de las actuaciones concretas de estas empresas? ¿Por cuánto montante económico y en qué actuaciones concretas en el parque natural se han realizado en el año 2008, señora Consejera? Me imagino que sabrá la contestación, porque es usted la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora González Vigo, ¿esto qué es? ¿Una pregunta nueva? ¿Una espontánea? ¿Esta es una espontánea, señora González Vigo? ¿Hoy va a pasar todos los límites del manual de diputada que pueda imaginar? ¿Qué está haciendo? ¿Preguntas sobre la marcha que le van surgiendo? ¿No sé conoce el Reglamento para saber cuál es el trámite de una iniciativa que le surja espontáneamente?</parrafo>
        <parrafo>No, yo no le estoy diciendo nada: Usted tiene la respuesta a la pregunta que hizo, y sigue preguntando ahora sobre cuestiones nuevas. Haga las iniciativas que tenga que hacer, señora González Vigo, para que le dé opción a conocer esa información, si es que usted quiere conocerla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, vamos a ver, es que se lo estoy haciendo, a ver si lo entiende usted. A ver si es que la que no se conoce el Reglamento es usted, a ver si es que quien no le tiene respeto al Parlamento es usted. Es que le estoy preguntando concretamente. Y, si no, por favor, llame a sus asesores y que le acerquen, por favor, la pregunta oral en los términos concretos en que se la estoy formulando.</parrafo>
        <parrafo>Diga usted: «no lo sé», «déjelo para otro día», «se lo contestaré otro día», «intentaré hacerlo mejor», «intentaré contestar mejor»... ¡Pero si es que el problema es suyo consigo misma, señora Consejera, como usted dice!</parrafo>
        <parrafo>Mire usted: ¿Cuántas actuaciones concretas en materia de prevención de incendios forestales ha acometido en el Parque Natural durante esta campaña? ¿A cuánto asciende el presupuesto comprometido y ejecutado a tal fin, señora Consejera? ¿Qué empresa o empresas se están encargando de realizar dichas actuaciones de prevención de incendios forestales en dicho parque? Fíjese si es concreta. Ni estamos cambiando el Reglamento ni estamos haciendo nada que no le haya ordenado su compañera de partido, anterior Consejera de Medio Ambiente y hoy Presidenta del Parlamento de Andalucía, la señora Coves. Le ha ordenado que usted conteste en oral lo que no ha contestado por escrito en tiempo y forma. Y, además, es su obligación contestar, porque, desgraciadamente, por su respuesta parlamentaria lo que se deduce —y nos parecería muy grave e irresponsable— es que no se ha actuado en ni una sola hectárea de este parque natural en materia preventiva. Por su bien, por su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo bueno sería que tuviera aquí el dato y dijera que no, que, efectivamente, se han realizado actuaciones preventivas concretas en ese parque natural. Yo creo que eso se lo agradeceríamos todos, y sobre todo los municipios y las personas que están dentro del entorno y las personas que viven dentro del entorno del parque y en los límites de dicho parque natural.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora González.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire, lo voy a intentar de nuevo. No sé qué éxito voy a tener, porque ya he perdido la cuenta de las veces que se lo he indicado.</parrafo>
        <parrafo>Está haciendo de esta pregunta un instrumento, yo creo que absolutamente premeditado, para hacer —yo diría— manifestaciones, señora González Vigo, fuera del respeto, fuera de las reglas del juego y fuera de lo razonable. Y veo que, además, cada vez va cogiendo más tono en esa falta de respeto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, repito —ya no sé por cuántas veces—: A las preguntas que usted hace, que es «lucha contra el fuego en los parques naturales», le hemos contestado, con toda la extensión que esa pregunta requiere, agrupando por provincias y haciendo el desglose de cada uno de los tratamientos que hemos llevado a cabo, que son tratamientos silvícolas, cortafuegos, labores en los caminos forestales..., como le digo, por cada una de las provincias, y, por tanto, por cada uno de los espacios protegidos de esas provincias, que usted desconoce y yo ya le he indicado en varias ocasiones que no tienen carácter local, que no hay para el parque, como usted pregunta, para a continuación responder que no se ha hecho nada; que usted ya, a estas alturas, tenía que manejar y saber que no se limita al espacio protegido, sino que actuamos en todos los montes y grupos de montes, y, por tanto, en todas las responsabilidades de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Esto que le estoy diciendo, por otro lado, en un esfuerzo inútil, ante su falta de respeto continuo: lo tiene por escrito. Ha venido hoy aquí con doscientas, o casi doscientas preguntas, para poner en marcha, con este mecanismo, una puesta en escena, en la que se estrena, pero que, permítame que le diga, es lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Y sigue. Se lo voy a decir más claro, a ver si puede ser.</parrafo>
        <parrafo>Si usted entiende que, con esta respuesta que le hemos facilitado, y que es la que tenemos, la que se hace y con la que conseguimos conservar, mantener y mejorar el patrimonio natural de Andalucía, si usted cree que no está suficientemente satisfecha su solicitud de información, haga las iniciativas y las preguntas que quiera a esta Consejería o a la que usted crea oportuno. Pero no haga, bajo mi punto de vista, señora González Vigo, más el ridículo y no haga más ostentación de la falsedad y de la provocación, porque —repito— no va a tener respuesta por esta Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Dan igual los intentos que usted haga, que coja como pretexto cualquier elemento —el que usted se le ocurra y se invente sobre la marcha—, que quiera ahora preguntar sobre empresas o monopolios, como acaba de decir. No tiene recorrido, señora González Vigo. Yo vengo aquí a trabajar y a satisfacer las demandas de información, no a entrar en un diálogo de falta de respeto y de obstrucción a la Administración andaluza, que es la forma que tiene usted, haciendo este tipo de iniciativas repetidas, obsoletas y que después no lee ni utiliza. Esa es la utilización que hace y así es como arrima el hombro el Partido Popular en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

