<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>356</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Explotación forestal, Industria de transformación</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000085</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000085. Pregunta oral relativa a la situación del corcho en Andalucía (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos ahora al punto tres del orden del día, preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión, con la primera pregunta relativa a situación del corcho en Andalucía, que realiza la señora Sacramento Villegas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cómo valora el Consejo de Gobierno la situación del sector del corcho en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Villegas, la extracción del corcho es el aprovechamiento forestal más importante de la dehesa, aunque no es exclusivo de estos sistemas. Esta producción forestal tiene un importante impacto en las economías rurales, sin duda, junto a otras producciones forestales, como la leña, el carbón vegetal o las plantas aromáticas. Desempeña un importante papel en la conservación del entorno natural y en la gestión sostenible de los recursos, ya que combina los siguientes aspectos: la generación de renta desde el aprovechamiento de los recursos naturales ejerce una función esencial en la protección del medio natural, ya que la saca del corcho, combinada con las otras producciones forestales, contribuye a la limpieza del monte y a la protección contra la erosión y cuenta con un importante potencial ligado a la transformación industrial. La mayoría de las industrias del corcho que están presentes en nuestra región son de primera transformación: elaboración de productos semifacturados, como las planchas, concentrada, fundamentalmente, en las unidades de dehesa de la Sierra de Huelva, seguida en importancia de Los Alcornocales y la Sierra Norte de Sevilla. Estos productos semitransformados son adquiridos en su mayoría por otras regiones españolas para la elaboración de otras producciones, especialmente Cataluña y Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, señora Villegas, un desafío para avanzar en nuestro sector del corcho, que es que proporcione esta industria, que solo hace en Andalucía primera transformación, que alcance otros, hacia otros sectores, hacia otras elaboraciones que den un mayor valor añadido para esta zona especialmente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la situación que atraviesa el sector del corcho en Andalucía ha sido calificada, usted lo ha pintado todo más o menos muy bonito, pero ha sido calificada por los trabajadores del corcho de caótica. Han sido varias las iniciativas que este grupo ha traído a esta Cámara haciéndose eco del llamamiento del sector, pero, aparte de palabras, poco se ha hecho, y hoy los productores del corcho andaluces mandan un mensaje urgente de ayuda para que las industrias que aún sobrevive, porque muchas de ellas han desaparecido, puedan salvarse de esta crítica situación.</parrafo>
        <parrafo>La dificultad para vender el producto, los bajos precios y la poca demanda coloca en una situación muy difícil a hombres y mujeres del campo, que ven en el corcho un complemento imprescindible para hacer frente a deudas e inversiones de sus explotaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estos hombres y mujeres del campo, respaldados por COAG-Andalucía, creen necesario un plan de desarrollo estratégico del corcho que garantice la continuidad en el tiempo de este sector. La Junta de Andalucía no puede permanecer impasible y lanzando palabrería, como viene haciendo desde hace varios años ya, porque el sector se está hundiendo. El corcho no tiene valor si no existe un programa de I+D+i para la transformación y puesta en valor del producto, y ahí ustedes deben estar al lado de los productores, sin reservas.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, Cataluña, Portugal e, incluso, Extremadura ya están por delante de Andalucía en la gestión del corcho, y a los agricultores no les vale solo que los políticos digamos que somos los mejores: tenemos que demostrarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y esta crisis del corcho es otro de los aspectos que nos hacen regresar a la dura realidad, señora Consejera. El desastre de la gestión del corcho en los parques naturales, el abandono de la actividad, en muchos casos, tiene que abrirnos los ojos y afrontar que el problema está ahí, que no valen palabras y que se necesitan hechos, por eso tienen ustedes que decir qué van a hacer al respecto. Y que el sector ha lanzado una vez más un grito de ayuda a la Junta, pidiendo compromiso y apoyo para el corcho, y, le repito, la puesta en marcha de un programa I+D+i como única alternativa viable para garantizar el futuro del corcho en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El sector del corcho casi agoniza, señora Consejera, pero aún tienen ustedes en sus manos la oportunidad de poder dar un incentivo a estos productores, que vienen, desde hace tiempo, reclamando la atención y la ayuda de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Sacramento.</parrafo>
        <parrafo>Tiene de nuevo la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Villegas, efectivamente, yo no digo que todo está bien en el corcho, porque no lo está. Es decir, el corcho tiene uno de..., su principal problema es que no consigue valor añadido, porque solo hace primera transformación; por lo tanto, hay muy poco valor añadido que se obtenga en las zonas de producción. Eso es un problema, evidentemente, eso lo he dicho en mi primera intervención. En esa línea hay que trabajar porque, además, ese corcho se vende a otras zonas que sí hacen segunda transformación y obtienen ese valor añadido. Claro, ahí es donde hay que trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos, la Consejería de Agricultura —y Medio Ambiente tiene otras líneas de ayudas—, una línea específica para la transformación y comercialización, que le iría bien para este sector hacer esas segundas transformaciones que pudieran coger valor añadido. Porque solo con lo que se hace actualmente es muy difícil conseguir valor añadido. Yo coincido con usted en eso; es decir, es muy difícil, pero el sector tiene que optar por esa vía y no piden, es decir, hacer procesos de transformación mayores, no se pide. Con lo cual, evidentemente, si el propio sector no hace esa demanda de acceder hacia pasos de mayor valorización, estamos detectando que es un sector que no va avanzando, que no va avanzando, sin duda.</parrafo>
        <parrafo>También la Consejería de Medio Ambiente, como usted debe conocer, en el ámbito de la política forestal, tiene líneas de ayuda específicas para los productores, donde acogerse a estas líneas. Pero, insisto, el principal problema que tiene es dar más pasos en esas segundas transformaciones para conseguir un valor añadido, y tiene que querer el sector. Nosotros le podemos ayudar al que se deja ayudar, al que se deja ayudar y cree en su futuro.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece interesante lo que usted plantea, y esa debe ser una de las líneas en las que yo creo que hay que trabajar en el plan director de la dehesa, cuando aprobemos la ley de la dehesa. Ese plan director debe ir enfocado en el objetivo fundamental que tiene que tener esta ley, para la que la hemos concebido y para la que queremos que, al final, se apruebe de forma mayoritaria o unánime. Es el fomento de las actividades económicas que se dan en las dehesas, porque, si la gente no vive bien en las dehesas, se va de las dehesas, y las dehesas se acaban. Si el ganadero no vive con una renta digna en la dehesa, si el que vive del corcho no tiene una renta digna, se van de las dehesas. Yo creo que ese programa de I+D+i, yo creo que es interesante y que debe ser una acción prioritaria dentro del plan director de la dehesa, tomar una iniciativa con respecto al corcho, porque es un sector que no evoluciona, pero que el propio sector no quiere evolucionar, o no lo parece. No es que no quiera, es decir, a lo mejor difícil decir eso, ¿no?, no creo que no quiera: no parecen ver su horizonte, y el horizonte tiene que ser, seguramente en esa investigación e innovación, donde habrá que ayudar, pero ellos tienen que darse cuenta de que tienen que avanzar y evolucionar más de esa primera transformación. Ese es el reto; si no, no hay valor añadido y hay poca renta, y el corcho siempre será una renta marginal. Y eso no puede ser, en eso es en lo que debemos trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

