<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>477</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Educación preescolar, Enseñanza primaria, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000049</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000049. Pregunta oral relativa al colegio Hermanas Mirabal, de Mairena del Aljarafe en Sevilla (pág. 10).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el primer punto del orden del día, vamos a pasar al segundo: preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. En primer lugar, tenemos la pregunta relativa al colegio Hermanas Mirabal, de Mairena del Aljarafe, en Sevilla, cuyo proponente es la diputada Alicia Martínez Martín, que tiene ya la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El colegio previsto por la Consejería de Educación en el solar de la calle Hermanas Mirabal de Mairena del Aljarafe aún no ha iniciado su construcción, y los niños de primero de Infantil han comenzado el curso 2010, y puede que empiecen el curso 2001, en dos caracolas instaladas en el patio del colegio Santa Teresa.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta preocupación que tenemos, que tienen los padres y que tiene mi compañero Ricardo Tarno, candidato a la alcaldía de Mairena del Aljarafe, le preguntamos cuál es el estado, en este momento, de tramitación de este colegio, y qué va a pasar en el próximo inicio de curso, y esperemos que no vuelva a repetirse lo que ha ocurrido este año anterior.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora diputada, por su pregunta, que me permite decirle que conozco la necesidad de esta infraestructura educativa, en una zona de expansión de Mairena del Aljarafe, como su señoría conoce. Se trata de un espacio residencial del área metropolitana de Sevilla que ha experimentado un rapidísimo crecimiento demográfico en los últimos años, como consecuencia del trasvase de población, fundamentalmente joven, desde la ciudad de Sevilla hacia los municipios del entorno.</parrafo>
        <parrafo>Estamos realizando, señoría, un esfuerzo significativo para responder a estas nuevas demandas de equipamientos educativos, porque la población se desplaza pero los equipamientos educativos no se pueden desplazar, como su señoría conoce.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hemos priorizado la construcción de este nuevo colegio de Educación Infantil. Está incluido, precisamente por eso, en un acuerdo, en un convenio de colaboración entre la Consejería de Educación y la Diputación de Sevilla, precisamente para anticipar algunos equipamientos educativos en el conjunto de la provincia que requerían de una aceleración en relación con la demanda real. Ese acuerdo, como su señoría sabe, además ha contado, y yo lo agradezco, con el concurso de todos los grupos políticos en la institución provincial. Y en este sentido le confirmo que la diputación ya —según los datos que hemos obtenido a través de su ente de infraestructuras denominado Sevilla Activa— ha publicado la licitación de la obra el pasado mes y en este momento se están analizando, al amparo de la legislación vigente, las distintas ofertas presentadas por las distintas empresas para adjudicarla y poder comenzar los trabajos de ese centro.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto de la primera parte de esa actuación, que tendrá un plazo de ejecución en torno a siete meses, ascenderá a 1.699.584 euros. El proyecto del centro, le reitero, se encuentra ya en fase de licitación; es decir, de forma muy inminente será adjudicada la obra, cuando se cumplan los plazos previstos en la Ley de Contratos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Tendrá una zona de administración, con consejería, secretaría, despacho y aseos; una zona docente, con seis aulas de infantil y aseos; aulas de espacios comunes; aula de primaria y aseos, así como un porche cubierto y servicios comunes e instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Con los plazos que manejamos, señorías, en estos momentos y si todo transcurre con normalidad, el centro podría comenzar a lo largo del próximo curso, en la —digamos— parte mucho más próxima al principio del curso, si contamos los siete meses que he referido en relación con su adjudicación en el plazo de obra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por su respuesta, pero créame que es desalentadora. Porque si al menos hubiera sido un año antes su respuesta, todavía podría tener un pase. Pero el plazo de ejecución del colegio, en siete meses... Ni siquiera hace un año hubiera dado tiempo para que en el año 2010 esos alumnos empezaran su curso en el colegio en el que se habían matriculado. Porque la Consejería saca su escolarización en los colegios... En el año pasado sacó el colegio Hermanos Mirabal y los padres vieron un colegio en el que podían matricular a sus hijos, cuál fue su sorpresa que, en septiembre, lo que se encontraron fueron dos caracolas en un reducidísimo patio de un colegio ya existente. Y que ni siquiera se puso a disposición, y supongo que eso es problema de la Consejería, el enorme patio que tiene Santa Teresa para poder albergar esos niños de Infantil.</parrafo>
        <parrafo>Pero no con eso, sino que el próximo año 2011 tampoco se ha solucionado el problema ni se va a solucionar. Pero no contentos con eso, es que la Consejería este año vuelve a sacar otro colegio, que es el colegio El Almendral, que figura como posible para escolarizar a los niños de Mairena y que ni siquiera tampoco han empezado las obras ni tiene previsto empezar. ¿Dónde va a colocar, entonces, en el inicio del año 2011, las caracolas que faltan?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la situación en Mairena es desesperante, es lamentable para muchos padres. No creo que haya sido un problema de los padres que se trasladan, evidentemente es un problema de falta de planificación y de su Consejería muy especialmente.</parrafo>
        <parrafo>En Mairena llevan años gobernando los socialistas y han desarrollado una ciudad enorme. Han construido cantidades de viviendas, pero no se han dotado, al mismo tiempo, los equipamientos necesarios, en este caso, los colegios necesarios para la población. Y eso es falta de planificación. No puede usted culpar a las personas que se van a vivir allí, porque las viviendas están allí y lógicamente hay que planificar con la suficientemente antelación el problema.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo le pido que, independientemente de ese convenio marco que existe con la Diputación de Sevilla, se tome, por favor, el máximo interés. Y que aclare a los padres de Mairena cuál va a ser la situación que van a tener en el inicio del curso del año que viene. Porque si ya hay unas caracolas, ¿dónde van a estar el año que viene esos niños? ¿Para cuándo vamos a tener ese colegio?</parrafo>
        <parrafo>La situación para más de doscientos niños que se quedaron el año pasado fuera de colegios es insostenible. Y yo creo que necesitan una respuesta urgente por parte de su Consejería. Siete meses son muchos meses para construir un colegio. Hay soluciones, hay plazos, hay urgencia, sobre todo, por parte de los padres.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que falta la voluntad política tanto del Alcalde de Mairena como, en esta parte, por parte de la Consejería y de la Diputación de Sevilla, para solucionar un problema de dotaciones fundamentales. Para evitar —como usted bien ha estado hablando en su comparecencia anterior— el fracaso escolar, las condiciones y las infraestructuras para el desarrollo de la educación son fundamentales. ¿Cómo van a desarrollarse niños de Infantil en unas caracolas que están totalmente en un espacio reducido en el que casi no tienen espacios de juegos para salir? ¿Cómo esos padres van a tener la tranquilidad, la confianza de la escolarización de sus hijos en estos colegios en Mairena del Aljarafe?</parrafo>
        <parrafo>Yo, por tanto, le pido, señor Consejero, que acelere, que exija el cumplimiento de ese convenio punto por punto. Porque después están los plazos, no se cumplen. ¿Cuánto tiempo vamos a tardar en tener una oferta en firme de esa licitación? Y, después, ¿cuánto tiempo va a tardar la licencia y cuánto tiempo va a tardar el colegio en empezar a constituirse?</parrafo>
        <parrafo>Le ruego, señor Consejero, que se tome el máximo interés por este colegio. Espero que lo haga y confío en que lo hará por el bien de los padres de Mairena.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, desde luego que me tomo el máximo interés, pero mi interés tiene un límite: el cumplimiento de la ley.</parrafo>
        <parrafo>No quisiera yo pensar que usted me está incitando a no cumplir la ley, porque me dice su señoría que cómo van a ser siete meses... Mire usted, los plazos, si usted ha adjudicado alguna vez alguna obra pública... Si usted me dice cómo se puede hacer el colegio en la mitad de tiempo... No se puede hacer. Es decir, siete meses es un plazo bastante razonable.</parrafo>
        <parrafo>Que su señoría tiene razón, como cualquier ciudadano, de que las cosas deben de estar a tiempo, pues, se lo reconozco. También le puedo demostrar... Y me puede acompañar su señoría, si dispone de tiempo, por varios colegios de Andalucía, que los hemos hecho —por cierto, acabo de inaugurar alguno este mismo mes—, donde están las casas sin habitar y está el colegio terminado. Es decir, se hicieron unas previsiones de desarrollo de suelos y las viviendas ahora están sin ocupar. Y, mire usted, de eso no me puede usted responsabilizar a mí. Hay veces que hay desfases porque hay decisiones que toman los ciudadanos, como libres que son, y hemos hecho colegios en algunos sitios que los tenemos a un 10% de ocupación, porque esperábamos que la gente se fuera a vivir. Quiero decirle... Pero no puedo hacer el colegio en una décima parte, pero, si allí estaban las viviendas, se iban a entregar y la gente no ha decidido irse a vivir... Nosotros hay veces que tenemos algunos desfases en ese sentido, en ocasiones por exceso y en ocasiones por defecto.</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo decir, señoría, que, hombre, estos debates siempre pueden tener —y yo no se lo censuro— una componente electoral, legítima. Pueden tener una componente, si su señoría me lo permite, de cierto tinte demagógico. ¿Es objetivo que hace falta eso allí? Pues, sin duda. Hemos trabajado lo más rápidamente que hemos podido con una institución, como la institución provincial, en el caso de la provincia de Sevilla y recientemente en la provincia de Granada, donde las dos instituciones provinciales se han prestado a colaborar para agilizar varias decenas de obras.</parrafo>
        <parrafo>Estos cuarenta alumnos de tres años, desde luego, que pueden y estarán mejor cuando tengan su nuevo centro. Pero yo le invito a que vayamos a verlos y a que vea usted conmigo las instalaciones. A que vea usted la caracola, porque la caracola es una palabra muy antigua, pero las caracolas que estamos poniendo no son antiguas, las podemos ver.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted lo que nos ocurre cuando en muchos municipios, gobernados por todo color político hacemos una obra de sustitución y tenemos que poner equipamientos transitorios, de esta naturaleza prefabricada, o caracolas como le llaman aquí en Sevilla? ¿Sabe qué sucede cuando acaba la obra? Que sus alcaldes y los de mi partido nos piden que los dejemos, no quieren que nos las llevemos, porque son instalaciones extraordinarias, por cierto, que valen dos veces más que la obra. Es decir, aquí no hay ninguna política de ahorro. Lo que vale un metro cuadrado de prefabricada es el doble de lo que vale un metro de obra, por las propias condiciones y definición. Es una situación, evidentemente, transitoria, y que, bueno, yo espero que esté en los plazos debidos. Se va a licitar cuando se hayan valorado, por parte de quien corresponde, las distintas plicas. También le puedo decir, sin que esto sea en ningún caso exculpatorio, que habitualmente cuando se saca una obra en los últimos..., en un horizonte de los diez años atrás, a una obra de un colegio concurrían cinco empresas, y ahora, a veces, concurren ochenta. Y su señoría debe saber que las empresas tienen derechos y que la tabulación de sus ofertas y sus plicas hay que... y eso requiere, a veces, más tiempo que... Es que está pasando eso, es decir, no se puede. Estoy diciendo a su señoría algo que está a su alcance para constatar en cualquier oferta pública de cualquier construcción sea educativa o sea de otra naturaleza. Pero eso no es, en ningún caso, ninguna razón exculpatoria. Vamos a intentar hacerlo en plazo y vamos a intentar que esos niños que tienen su derecho y sus familias tengan el mejor equipamiento docente educativo.</parrafo>
        <parrafo>También le digo que, aunque los equipamientos son significativos —y, desde luego, los ciudadanos y usted como representante de ellos tiene derecho a exigírnoslo—, tenemos que empezar también, si me lo permite, a, con independencia de reclamar los hechos de naturaleza material, que son indiscutibles y que son razonablemente mejorables, a pensar también que los hechos materiales, por sí mismos no mejoran las condiciones de las cosas ni los resultados y, si su señoría algún día me lo permite, le llevaré a un itinerario de centros educativos en Andalucía con los mejores resultados y cuyo equipamiento, usted me certificará que no es de los más modernos ni de los mejores. Hay muchas más cosas que intervienen en este hecho y que son significativas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

