<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>231</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de turismo, Provincia de Málaga, Turismo rural</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000772</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000772. Pregunta oral relativa al plan de promoción y comercialización del turismo de interior y de naturaleza en Málaga (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señor Consejero, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa al Plan de promoción y comercialización del turismo de interior y de naturaleza de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en este caso, la palabra, su proponente la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, según se ha publicado en los medios locales, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte de la Junta de Andalucía, junto con el Patronato de Turismo de la Diputación de Málaga, han puesto en marcha el Plan de Promoción y Comercialización de Turismo de Interior y Naturaleza de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿en qué consiste este plan? ¿Cuáles son sus objetivos específicos? ¿Cuáles son las actuaciones previstas? ¿Y a cuántos municipios les dará cobertura?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien conoce, el turismo de sol y playa, el de interior y naturaleza, y el cultural, son los tres pilares básicos sobre los que se asienta nuestro destino turístico.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, tenemos que dotar de potencialidad y transversalidad a estos tres elementos, y ampliar sus posibilidades como creadores de ofertas de empleo y de riqueza para nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Debemos, por tanto, incrementar la competitividad de todos los subsegmentos y productos que lo constituyen, y hacerlo por la vía de la innovación, la excelencia y la sostenibilidad, como premisas fundamentales de nuestro desarrollo, especialmente en este momento. Porque, hasta hace unos años, eran los grandes operadores turísticos los que decidían qué era un destino y qué formaba parte de su oferta. Pero ahora es el turista, cada vez más informado y exigente, el que decide qué quiere hacer y dónde, y además cuenta con más posibilidades que nunca, oferta y destino, donde fijar su elección.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es ahora cuando cobra mayor importancia la creación y configuración de productos completos, atractivos y con suficiente valor añadido, para diferenciarnos de los competidores y situar nuestra oferta en la primera línea de decisión de los turistas a la hora de configurar su viaje.</parrafo>
        <parrafo>El turismo de interior atrae cada año hasta Andalucía a 4,5 millones de turistas. Junto con el considerado como rural o de naturaleza, supone algo más de la cuarta parte del total de turistas recibidos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El turismo de interior de Andalucía presenta un reducido efecto estacional: mayor gasto medio diario, 64,71 euros, frente a los 58,66 registrados de media turística. Seis euros mayor el gasto medio diario general.</parrafo>
        <parrafo>Genera unos ingresos, en nuestra Comunidad, por un valor aproximado de mil setecientos cincuenta millones de euros anuales.</parrafo>
        <parrafo>Es de procedencia, mayoritariamente, nacional, el 67%, de los cuales, un 53% son los propios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Preferencia por un alojamiento hotelero, siendo la tipología elegida por el 69% de los turistas de interior de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La oferta de alojamiento interior en nuestra Comunidad está formada por más de mil establecimientos hoteleros, el 43% del total regional, y 50.000 plazas, 21% del total andaluz, que contabilizan seis millones, el 13% del total de pernoctaciones hoteleras anuales en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a su pregunta, el Plan de Promoción y Comercialización del Turismo de Interior de Naturaleza en la provincia de Málaga va a suponer, sin duda, un importante impulso para la definición, gestión y comercialización de los productos turísticos de interior malagueño.</parrafo>
        <parrafo>Esta Consejería va a destinar a dicho plan, en 2009, un total de 54.000 euros, que se irá complementando por tres años seguidos que tiene el plan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas veces, señoría, y usted lo conoce bien, como malagueña que es, hemos hablado de la extraordinaria capacidad de la costa malagueña para atraer turistas, así como de las posibilidades que supone este foco de recepción para el interior de la provincia. Pero con este plan vamos a estar más cerca de conseguir que el beneficio sea recíproco, porque la riqueza natural, cultural, gastronómica o etnográfica de interior es más que un club para la costa; es un producto completo, si se sabe configurar la oferta adecuada para atraer a sus propios visitantes.</parrafo>
        <parrafo>Esta Consejería y el Patronato de Turismo de la Costa del Sol acuerdan la colaboración conjunta en la gestión y comercialización de destinos de interior de la provincia de Málaga, originado en la idea de colocar en los canales de comercialización productos de interior, que, por su tamaño y oferta hasta ahora, no han entrado o no están suficientemente introducidos.</parrafo>
        <parrafo>Se propone llegar a acuerdos con el mayorista on line muchoviaje.com, con el objetivo de ofertar el producto de interior, de forma global, a todas las agencias de viaje, ya sean convencionales o vía Internet.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto está dirigido, fundamentalmente, a alojamientos y ofertas complementarias del interior de la provincia de Málaga. Sus beneficiarios serán municipios de Málaga y su provincia, establecimientos hoteleros, agencias de viaje, sector de la restauración y ofertas complementaria, y centros [...].</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, solo tengo que decirle que es una novedosa y gran actuación del Gobierno andaluz, de su Consejería, así como del Patronato de Turismo de la Diputación de Málaga, a través de la cual, como usted bien ha dicho, se aprovechará el gran potencial turístico que tienen estos pueblos de la provincia de Málaga, que, además, hay que tener en cuenta que son pueblos pequeños y, en general, con una economía débil, agravada por la situación de crisis por la que atravesamos, con lo cual se hace aún más importante esta actuación, y tiene una mayor relevancia, suponiendo un importantísimo impulso para la economía de estos municipios, cuyos principales beneficiarios serán, sin duda, fundamentalmente, los ciudadanos y ciudadanas que viven en ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y, como malagueña que soy, al igual que usted, señor Consejero, le felicito tanto a usted como a la Diputación de Málaga por esta importante iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Hemos terminado con la primera parte de la Comisión. Reiteramos al Consejero y a todo su equipo nuestro agradecimiento, y hacemos un receso.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

