<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>124</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr.  D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Imagen pública, Provincia de Cádiz, Sensibilización del público</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000561 8-08/APC-000565 8-08/APC-000581</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000561, 8-08/APC-000565 y 8-08/APC-000581. Comparecencias del Vicepresidente Primero y Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre la participación y el apoyo de la Junta de Andalucía a la iniciativa para la promoción de una imagen positiva del Campo de Gibraltar (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000561</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000561. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre la participación de la Junta en la campaña de promoción de imagen de la comarca del Campo de Gibraltar,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000565</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000565. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre la participación de la Junta de Andalucía en la campaña de promoción de imagen de la comarca del Campo de Gibraltar,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000581</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000581. Comparecencia del Vicepresidente Primero y Consejero de la Presidencia, a fin de informar sobre el apoyo del Gobierno andaluz a la iniciativa para la proyección de la imagen positiva del Campo de Gibraltar,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Susana Díaz Pacheco, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. María José López González, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Manuel García Quero, D. Juan Paniagua Díaz, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar la Comisión de Presidencia abordando el orden del día, que en su primer punto consiste en un debate agrupado de las siguientes iniciativas: Comparecencia del excelentísimo señor Consejero de la Presidencia ante la Comisión de Presidencia para informar sobre la participación de la Junta en la campaña de promoción de imagen de la comarca del Campo de Gibraltar, que presentan Grupo Izquierda Unida, Grupo Popular y Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para su comparecencia tiene la palabra el señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante la Comisión de Presidencia, a petición de los grupos parlamentarios que conforman la Cámara, para darles cuenta del apoyo de la Junta de Andalucía, a la que represento en esta Comisión, al Gobierno de Andalucía, a la iniciativa para la proyección de la imagen positiva del Campo de Gibraltar; una iniciativa que me presentaron el pasado 6 de octubre en Algeciras los colectivos que son impulsores, que no son otros que los principales agentes socioeconómicos de la comarca: la autoridad portuaria de la bahía de Algeciras, la Cámara de Comercio, la federación de empresarios, los sindicatos UGT y Comisiones Obras, la AGI —Asociación de Grandes Industrias—, que aglutina casi a una veintena de compañías, todos los medios de comunicación comarcales, la Asociación de la Prensa, así como el Vicerrectorado del Campus Bahía de Algeciras de la UCA, de la Universidad de Cádiz; todos ellos unidos, señorías, para promover la proyección de una imagen real del Campo de Gibraltar acorde con la realidad económica y social de esta comarca y su enorme potencial.</parrafo>
        <parrafo>Su iniciativa, que, a juicio del Gobierno andaluz, resulta acertada y oportuna, viene, señorías, a reflejar los compromisos de los principales agentes sociales y económicos de la comarca para cambiar la percepción que se tiene de este lugar privilegiado de nuestra Comunidad Autónoma; una comarca con un potencial y una capacidad de desarrollo y generación de riqueza que trasciende y repercute en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Campo de Gibraltar, señorías —lo conocen ustedes bien—, es un enclave geoestratégico desde todos los puntos de vista. En lo económico, como saben, el Campo de Gibraltar alberga un amplio tejido empresarial, es el primer polo industrial de Andalucía, junto al de Huelva, y el segundo de España. Importantes firmas que van desde Acerinox, Air Liquide, APM Terminals, Cepsa, Repsol, Enel Viesgo, Endesa o Sociedad Eólica de Andalucía constituyen algunos ejemplos de la solvencia empresarial de esta comarca; unas empresas que generan más de mil quinientos puestos de trabajo directos y aproximadamente treinta mil indirectos o inducidos, y cuya actividad supone el 11% del PIB de la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Esta potente actividad económica gira en torno al puerto Bahía de Algeciras, que, como saben, es el primer puerto del sistema español y de todo el Mediterráneo, y uno de los principales de Europa. Este puerto, señorías, genera una riqueza que viene a equivaler, aproximadamente, al 7,7 del PIB de Andalucía, crea dos de cada tres empleos de la comarca y se ha convertido en un lugar destacado para la implantación de importantes empresas, como el caso de una coreana de cuyo proyecto tendré ocasión de hablarles con más detalle en la siguiente comparecencia que tiene este orden del día.</parrafo>
        <parrafo>El Campo de Gibraltar también, señorías, destaca por su calidad en lo que se refiere a la oferta turística, articulada en torno a la riqueza medioambiental de la zona, que cuenta con los parques naturales de Los Alcornocales y del Estrecho de Gibraltar. Estos dos espacios incomparables, en los que se preservan ecosistemas únicos, ocupan prácticamente el 65% del territorio del Campo de Gibraltar, y han posibilitado que la actividad turística de la zona adquiera un prestigio de primer nivel —basta nombrar San Roque o Tarifa—; un turismo, tanto nacional como internacional, que va en aumento y que cuenta con importantes inversiones en marcha en el arco de la bahía, lo que permite que la marca Campo de Gibraltar siga siendo reconocida. Pero también la cercanía con el continente africano hace del Campo de Gibraltar un enclave de importancia internacional, ya sea por el continuo tránsito de personas que se dirigen hacia ese continente como por las influencias culturales que pueden llegar, especialmente del Magreb, cuya proximidad puede ser muy positiva en lo que se refiere a la multiculturalidad y a otros elementos importantes. Muchas de las oportunidades de la comarca vienen, sin duda, del lugar geoestratégico que ocupa el Campo de Gibraltar, encrucijada entre el Atlántico y el Mediterráneo, entre África y Europa, que se ha identificado a nivel internacional como la puerta de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, a pesar de todas estas ventajas y potencialidades, y de muchas más que por cuestiones de tiempo, evidentemente, no me puedo parar a detallarles, los agentes económicos y sociales de la comarca denuncian que existe una imagen con un marcado sesgo negativo del Campo de Gibraltar —opinión que también comparte el Gobierno andaluz—; una imagen del todo equívoca, que puede influir de manera negativa en el desarrollo económico y social de la comarca, ahuyentando el turismo, dificultando la llegada de nuevas empresas u obstaculizando el desarrollo de las ya existentes. Y, sobre todo, señorías, esa imagen negativa de la comarca está haciendo que disminuya la valoración que los ciudadanos campogibraltareños otorgan a su propio entorno, a su propio territorio.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, señorías, que el Campo de Gibraltar tiene problemas, carencias que pueden influir en la imagen negativa que se traslada a la sociedad. Han existido diferentes episodios de contaminación que en ocasiones se han sobredimensionado y que han hecho creer que la zona tiene una destacada contaminación, cuando lo cierto es que la contaminación de origen industrial, marítimo y portuario que se da en la comarca no supera los límites establecidos.</parrafo>
        <parrafo>Hace poco más de un mes, si no me equivoco, señorías, hace unos días, tuvimos una prueba más de esto que acabo de comentarles. Se celebró en Algeciras el octavo comité institucional y de participación del Plan de Calidad Ambiental del Campo de Gibraltar, en el que se presentó el sexto estudio epidemiológico de cuantos se han venido realizando. En este estudio, y los anteriores, que se han venido realizando por parte de la Consejería de Medio Ambiente y la Consejería de Salud, concluyen que no existe una contaminación que exceda los límites o que pueda suponer un riesgo para la salud de los campogibraltareños. Por otra parte, nos encontramos con que en no pocas ocasiones se han utilizado ciertos episodios medioambientales para la pugna política.</parrafo>
        <parrafo>También cabe destacar que las grandes empresas instaladas en la comarca tienen su sede social lejos de la zona, lo que dificulta la integración y participación de las empresas en la vida de la sociedad gibraltareña.</parrafo>
        <parrafo>Estoy seguro, señorías, de que coincidirán conmigo en que estas y otras cuestiones, como la desvinculación del Campo de Gibraltar de sus marcas turísticas con prestigio mundial —Sotogrande, San Roque o Tarifa—, o las noticias sobre el tráfico de drogas o la inmigración ilegal, han marcado a esta comarca con una especie —si me permiten que lo diga— de etiqueta negra. Etiqueta negra que creo es totalmente injusta, porque, de alguna forma, ha sido el motor que ha impulsado a los principales agentes económicos. Esa imagen injusta ha sido la que ha impulsado a los principales agentes económicos, a todos los medios de comunicación de la zona, para unirse en esta iniciativa, que, desde la interlocución, la transparencia y el diálogo —repito, la interlocución, la transparencia y el diálogo—, pretende que se destaquen también los elementos positivos del Campo de Gibraltar; sobre todo, señorías, el gran potencial de la comarca, por su capacidad para generar riqueza, su magnífico marco natural y su enclave geoestratégico inigualable.</parrafo>
        <parrafo>Y es ahí, precisamente, donde se asienta la credibilidad de esta iniciativa, llevada a cabo por todos los agentes económicos y sociales, medios de comunicación... Y es así porque lleva adelante una línea fundamental, que no puede ser otra que la de la transparencia informativa. Transparencia clave, porque no se pretende negar nada, no se pretende ocultar nada, sino todo lo contrario. Compromiso, diálogo y transparencia, repito, son las claves de esta iniciativa que pretenden implicar al conjunto de los agentes económicos, sociales y políticos de la comarca, y de la que han dado cuenta ya a los siete ayuntamientos que conforman el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>La interlocución fluida y la concertación entre los agentes sociales, junto con importantes proyectos que estamos impulsando en la comarca —la zona de actividades logísticas, el campus tecnológico que ayer tuve oportunidad de presentar al empresariado del Campo de Gibraltar o el Plan de Actuación de la Almoraima conforman un marco de oportunidades inigualable para el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz va a dar —lo está haciendo— un fuerte impulso a la nueva circunvalación de Algeciras, tal y como se contempla en el plan Más Cerca, si bien nuestro principal reto, hoy por hoy, es la mejora sustancial del transporte en el eje Algeciras-Antequera, que aunque es competencia del Estado y está previsto en el PISTA, permitirá la conexión con la conexión ferroviaria de altas prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Voy, señorías, concluyendo. El Gobierno andaluz, en la persona del miembro que en estos momentos les está dirigiendo la palabra, comparte y apoya los objetivos de esta iniciativa, y ha aceptado gustoso la invitación que se le ha formulado para colaborar en todas aquellas actuaciones que se desarrollen para mejorar la injusta imagen que generalmente se tiene del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Me solicitan que ejerza, como Vicepresidente Primero, un papel de interlocución directo con esta iniciativa, y yo, evidentemente, estoy siendo y voy a seguir siendo ese interlocutor hacia el conjunto de las Consejerías, impulsando la presencia del Gobierno andaluz en todas aquellas situaciones en las que o bien se nos reclame o bien, por la acción de Gobierno, debamos estar presentes. Trabajando juntos, señorías, y convencidos de que esta comarca andaluza no merece la imagen negativa que muchos le han asignado, conseguiremos trasladar lo que verdaderamente es y supone para Andalucía y España una zona tan maravillosa como es el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Primero decir que el portavoz de Izquierda Unida, que ha llamado por teléfono, ha tenido problemas de tráfico. Esperemos que a en el transcurso de la Comisión pueda llegar.</parrafo>
        <parrafo>De modo que tiene la palabra por el Grupo Popular, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, señor Presidente. Buenos días, señoras y señores diputados. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente yo creo que cualquier persona que conozca el Campo de Gibraltar —y, además, en esta sala, en este momento, si no me equivoco, estamos dos campogibraltareños— sabe perfectamente que cualquier apoyo a cualquier tipo de campaña en positivo que se pretenda hacer en relación a lo que tiene que ser reforzar la imagen, la deteriorada imagen del Campo de Gibraltar, pues, sin duda, tiene que ser bien recibida, y, por tanto, no me duelen prendas en reconocer, de entrada, que me parece bien que la Junta de Andalucía se implique en lo que al final, pues, no deja de ser una campaña de promoción, una campaña de publicidad de cara a regenerar, sin duda, una imagen dañada por muchos episodios y por muchas caracterizaciones que, sin duda, hacen de la comarca del Campo de Gibraltar una zona muy singular en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Zarrías, una vez dicho lo anterior, yo creo que la campaña no puede ser lo único que tenga que hacer un Gobierno que hasta el momento demuestra su inacción en relación a lo que son las políticas reales en el Campo de Gibraltar. Porque, al final, la gran pregunta es si se quiere vender la imagen actual del Campo de Gibraltar o se quiere proyectar otra imagen de la imagen real del Campo de Gibraltar. Porque usted decía algo con lo cual yo no estoy de acuerdo, y es que la imagen que se proyecta del Campo de Gibraltar es una imagen falsa. No, mire usted, es la imagen real y es la percepción que tienen, no los campogibraltareños, pero sí las personas de fuera que confluyen al Campo de Gibraltar, ya sea por ocio, ya sea por trabajo. Tristemente esa es la imagen. Por tanto, el problema no es hacer una imagen, a través de una falsa imagen, para combatir la imagen real. Y la imagen real —no se equivoque, señor Zarrías, yo creo que hay que hablar con claridad— es una imagen que no nos gusta y es una imagen negativa. Dicho de otra manera, yo creo que los problemas del Campo de Gibraltar no se van a solucionar solo con publicidad, no se van a solucionar solo con campañas de promoción. Si eso fuese así, desde luego, estaríamos ante una trampa, una gran mentira. Yo creo que, al final, de lo que se trataría es de intentar salir del paso, intentando hacer ver que el Gobierno de Andalucía se implica en el Campo de Gibraltar, cuando —repito y reitero, y ahora le voy a decir por qué—, desde luego, si el Gobierno andaluz se ha caracterizado por algo en el Campo de Gibraltar ha sido por su inacción en relación a una comarca que tendría que haber tenido un carácter y una atención preferente y prioritaria por parte del Gobierno del cual usted es Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, volver a hablar de lo que cualquier andaluz sabe en relación a la cenicienta que ha sido y representa la comarca del Campo de Gibraltar, y volver a hablar de algo —que yo creo que ya resulta reiterativo hasta recordarlo, por obvio— como son las potencialidades por la renta de situación geográfica y por el propio valor estratégico del Campo de Gibraltar, aparte por su estructura de su polígono petroquímico y el puerto de Algeciras; hablar de eso como potencialidad... Mire, señor Zarrías, llevamos años, años, años, años y más años, reconociendo esas potencialidades, pero esas potencialidades no se quedan simple y llanamente en el reconocimiento de esos valores, sino que esas potencialidades hay que ponerlas en valor. Y para poner las cosas en valor hace falta, entre otras cosas, la acción de Gobierno. No es menos cierto que hace falta también la acción de los agentes sociales, económicos e institucionales del Campo de Gibraltar, pero también, también, hace falta, de una forma clara y decidida, y hasta el momento no se ha hecho, una clara apuesta con acciones positivas desde el Gobierno de Andalucía. Y tengo que coincidir, claro, en lo obvio con su intervención. Evidentemente que el Campo de Gibraltar, sin duda, tiene una proyección económica importante dentro del contexto de la actividad económica y de la aportación de la riqueza andaluza, habida cuenta que es el polígono industrial o petroquímico que mayor aportación le hace al Producto Interior Bruto andaluz; bueno, es que eso es así y es una obviedad. Pero no es menos cierto, no es menos cierto, señor Consejero, y ahí están las cifras en cuanto a los niveles de renta familiar disponible en el Campo de Gibraltar, u otras que me parece que no son menos elocuentes como las altísimas cifras de paro que se dan en el Campo de Gibraltar, precisamente en una comarca que tiene el mayor polígono petroquímico de España, superior, incluso al de Huelva, y que tiene el mejor puerto, sin duda, de España, hablar de esa situación dentro de ese contexto, pues, evidentemente, lo que deja en evidencia es que algo está fallando, algo está fallando. Y es que no se están aprovechando esos recursos porque no se están poniendo en valor las potencialidades en la cuales sí estamos de acuerdo usted y yo y cualquier persona que, desde luego, conozca la comarca del Campo de Gibraltar. Y no se están poniendo en valor, entre otras cosas, señor Consejero, porque hay muchos problemas, hay muchísimos problemas que llevan muchísimo tiempo sin acometerse la solución de los mismos. Hay graves problemas medioambientales. Ustedes han hecho muy poco en cuestión medioambiental en el Campo de Gibraltar, desde la perspectiva de lo que tienen que ser las propias competencias estrictas de la Junta de Andalucía a través de la Consejería de Medio Ambiente. En relación a lo que tiene que ser las aguas residuales de los propios núcleos urbanos de la Bahía de Algeciras, sigue sin resolverse todavía, entre otras cosas, la estación depuradora de aguas residuales que dará servicio a Algeciras y al término de Los Barrios.</parrafo>
        <parrafo>Pero sigue habiendo problemas donde ustedes han preferido mirar para otro lado. Me estoy refiriendo, señor Zarrías, a la relaciones con Gibraltar. Ustedes, como Gobierno, se han sometido a los intereses de Gibraltar. Ustedes han consentido que Gibraltar ponga sobre la mesa cuantas cuestiones le preocupan y le interesan a Gibraltar, pero ustedes no han sabido poner sobre la misma mesa, con Gibraltar sentada en esa mesa, las cuestiones que interesan a la comarca del Campo de Gibraltar y que dependen de Gibraltar. Y me estoy refiriendo, pues, sin duda, al gran problema del bunkering que se da y que al final tiene una traducción en infinidad de episodios contaminantes en aguas de la Bahía de Algeciras que afectan también, por cierto, al Paraje Natural del Estrecho, que usted ha citado. O, sin duda, cuestiones graves e importantes que marcan también la irresponsabilidad, ya no diría de Gibraltar, del Gobierno de Gibraltar, sino de su propio Gobierno al permitir, sin duda, las malas prácticas, que en el sondeo del buque lleva a cabo Gibraltar, y que también ha causado en los últimos años muchísimas catástrofes de carácter medioambiental. Ahí tendría que haber estado su Gobierno, señor Zarrías, y no ha sabido estar.</parrafo>
        <parrafo>Más gráficamente, cuando ustedes hablan y hablan con Gibraltar, ustedes hablan mucho de Gibraltar y, prácticamente, no hablan nada del Campo de Gibraltar. Y ese es un problema que, sin duda, su señoría tiene que reconocer y tiene que rectificar dentro de lo que tiene que ser una acción de gobierno en positivo, al margen de las campañas de promoción, de lavado de imagen, de publicidad, para poner en valor al Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué decirle de los problemas sanitarios? Planteaba usted que el otro día se planteó un estudio epidemiológico. Mire usted, hemos estado años y años, muchos diputados de este Parlamento de Andalucía, luchando por algo que se negaba desde el Gobierno de la Junta de Andalucía, que era tranquilizar a los ciudadanos campogibraltareños, haciéndoles ver frente a informes de universidades de fuera de Andalucía que los niveles que se dan en el Campo de Gibraltar eran niveles aceptables y que la presencia de la industria química no tenía repercusiones negativas sobre la salud.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos mucho tiempo, señor Zarrías, pensando, planteando y exigiendo las correcciones en el mapa sanitario de atención a los campogibraltareños, las ampliaciones del Hospital Punta Europa, en Algeciras; el cierre del mapa de los centros de atención primaria en el Campo de Gibraltar, señor Zarrías; el hospital inacabado, que nunca se empieza el nuevo, en la Línea de la Concepción. Tenemos problemas, señor Zarrías, en una comarca con unos niveles de riqueza como ninguna en Andalucía, unos niveles de paro que son muy difícilmente comprensibles ante ese volumen de riqueza que generan las empresas en el Campo de Gibraltar, lo cual indica que el valor añadido de esas industrias no se quedan en el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos problemas, sin duda, señor Zarrías, con el tema de la droga, tenemos problemas con el tema de la inmigración, tenemos problemas con las infraestructuras judiciales. Ahora se dice que lo que era un convenio firmado a finales de 2005 podrá empezar a ser una realidad a partir de 2012 o 2013 con la nueva Ciudad de la Justicia en Algeciras. Es decir, problemas, problemas y problemas y, sin duda, una falta de acción clara por parte de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y culmino, termino, señor Zarrías, el Campo de Gibraltar, sin duda, tiene una renta de situación privilegiada, tiene un tejido empresarial magnífico; tiene un sector económico pujante; tiene, sin duda, el mejor puerto de España y también haré alguna relación al mismo. Pero, evidentemente, es una comarca periférica en relación con los ejes de decisión, no solamente de España, sino de Andalucía y, por tanto, necesita, señor Zarrías, comunicaciones en mayúsculas, comunicaciones en mayúsculas. Y yo quiero recordarle que, si no me equivoco, en 2002, señor Zarrías, usted mismo, siendo Consejero de Presidencia, con un Gobierno a la sazón, en Madrid de otro signo político, usted planteó un programa específico de medidas para la reindustrialización del Campo de Gibraltar. De ese plan, si te vi, no me acuerdo. Ese plan contemplaba la solución a los problemas de comunicación y de permeabilidad de ese territorio económico con los mercados, para hacer competitivo el territorio, señor Zarrías.</parrafo>
        <parrafo>Han pasado muchos años, señor Zarrías, y los problemas de infraestructuras, al margen de la A-381 Jerez-Los Barrios que, por cierto, tardaron quince años en hacerla para un itinerario de 98 kilómetros, que ya se dice y ya me parece que es suficiente tiempo, al margen de eso, los problemas —usted los ha enumerado antes— siguen siendo los mismos, pero siguen siendo los mismos sin fecha de ejecución, sin compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos de la duplicación de la antigua carretera Nacional 340, que dejamos lista hasta Vejer de la Frontera, desde Vejer de la Frontera a Algeciras no se ha hecho exactamente nada en seis años de gobierno del señor Zapatero. No se ha hecho nada en relación con la ronda exterior del Campo de Gibraltar entre Algeciras y San Roque. No se ha hecho nada, señor Zarrías, en la conexión que, además, demandan, precisamente, los sectores económicos y sociales del Campo de Gibraltar para poner en valor, sin duda, el sistema portuario de la provincia de Cádiz, la conexión férrea entre la Bahía de Cádiz y la Bahía de Algeciras. No se ha hecho nada, señor Zarrías, en relación con la permeabilidad y a la comunicación fluida con el norte de la provincia, el norte de Andalucía y el centro de España a través de la línea de alta velocidad entre Bobadilla y Algeciras. No se ha hecho nada en relación con las comunicaciones ferroviarias con el eje de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, esos son los problemas del Campo de Gibraltar y esos son los problemas que, sin duda, posibilitarían cambiar esa imagen y pondrían en valor la comarca del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, termino por donde empezaba, nadie puede estar en contra de que se hagan todas las campañas de imagen y de promoción de la comarca del Campo de Gibraltar, y yo como campogibraltareño lo aplaudo, pero no se puede quedar simple y llanamente ahí la acción de su gobierno, señor Zarrías, con toda sinceridad. Tiene usted que echar el resto en el Campo de Gibraltar y tiene usted que ponerle fecha de caducidad en cuanto a la ejecución de esas infraestructuras, esos equipamientos y esas infraestructuras de carácter sanitario, de carácter judicial que, sin duda, se demanda desde hace mucho tiempo y nunca ven la resolución al problema.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la acción de gobierno, que yo sí le echo en cara a su Gobierno, señor Zarrías. Esa sí es la acción de gobierno que yo echo en falta por parte de su Gobierno. Siempre estamos en lo mismo, planes sobre planes, campañas sobre campañas, pero, ¿proyectos? Ninguno, señor Zarrías, ¿proyectos? Ninguno, señor Zarrías.</parrafo>
        <parrafo>Ayer anunció usted e invitó a los empresarios a implicarse en el campus tecnológico —por cierto, estuvo ayer en la Comarca del Campo de Gibraltar—... Está bien, está bien, pero los empresarios lo primero que están reivindicando, desde hace no sé cuántos años, es que hace falta una permeabilidad en las comunicaciones del Campo de Gibraltar. Porque es que, difícilmente, el Puerto de la Bahía de Algeciras podrá desarrollarse hasta el tope de sus potencialidades, señor Zarrías, si no le garantizamos unas comunicaciones de transporte rápidas, ágiles y eficaces que nos pongan en los mercados en situación de competitividad con otros polígonos y otros puertos. Ahí está el problema que ya está empezando a tener el puerto de Algeciras. Ya el puerto de Valencia está sobrepasando al puerto de la Bahía de Algeciras, ya el puerto o el súper puerto de Tánger está siendo un elemento que le hace una dura competencia al Puerto de la Bahía de Algeciras. Y, mire, el Puerto de la Bahía de Algeciras, cualquiera que conoce la realidad del Campo de Gibraltar y el sistema portuario, sabe que el gran problema que tiene el Puerto de la Bahía de Algeciras es que es un puerto de escala, es decir, hace escala a lo que viene de Norteamérica, que va a profundizar en la bolsa del Mediterráneo y lo que hace es escalar. Pero, sin embargo, no tiene una capacidad de irradiar riqueza hacia el interior, precisamente, porque tiene graves problemas de comunicaciones, señor Zarrías. Y, claro, si usted y yo, que usted lo conoce perfectamente, conoce la línea férrea existente entre Algeciras-Ronda, que eso es un trazado sinuoso, la velocidad media yo creo que no irá más allá de 35 o 40 kilómetros por hora, hablar de un transporte de mercancías fluido, eficaz y ágil que nos sitúe en competitividad en los mercados a una velocidad de traslado de 35 o 40 kilómetros por hora, naturalmente, de esa manera no se podrá potenciar y sacarle el máximo provecho y jugo al puerto de la bahía de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, concluyo, señor Vicepresidente del Gobierno: sí a la campaña, sí a la promoción, todo lo que sea salvar la imagen del Campo de Gibraltar es bueno; pero, simple y llanamente, no tenemos que quedarnos solo y simplemente en campañas de publicidad. Hay muchos nubarrones sobre el Campo de Gibraltar —el puerto, sin duda, las infraestructuras, los equipamientos—, y, sin duda, eso tiene que tener una solución y una respuesta por parte de este Gobierno de Andalucía, que, hasta el momento —o al menos esa es la apreciación que tengo yo y tienen otros muchos andaluces—, no ha sabido hacer una apuesta firme y decidida, precisamente por resaltar y poner en valor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos, por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... —concluyo, señora Presidenta—, por resaltar y poner en valor, precisamente, lo que son potencialidades, para hacerlas, sin duda, factores actuales de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en representación del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, a pesar de no estar presente, he seguido su intervención a través del teléfono y, por tanto, puedo contestar o puedo debatir, por así decir, teniendo presente lo que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>El pasado viernes —creo recordar que era día 12—, en el Campo de Gibraltar, más de tres mil personas se manifestaron por las calles de Algeciras ante la situación de deterioro del empleo existente; una situación de deterioro que, en este momento, para una comarca de doscientos mil habitantes aproximadamente, y que, como usted ha dicho, tiene en su polo industrial uno de sus mayores activos, presenta como seis empresas, en este momento, o bien con amenaza de cierre, o bien con expedientes de regulación de empleo, o bien con dificultades de tipo serio. Estamos hablando de Torraspapel; estamos hablando de Interquisa; estamos hablando de Metalsa —ya cerrada, pero en la cual los trabajadores llevan dos años sin cobrar—; estamos hablando de una de las más grandes, si no la más grande, que es Acerinox, con un cierre anunciado por vacaciones forzosas entre el 22 de diciembre y el 7 de enero al menos; estamos hablando una situación de problemas en Artenius —una fábrica de polímeros—, y estamos hablando de una empresa de las punteras en construcción, como es Hermanos Montilla, que en poco tiempo ha pasado de 200 a 21 trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ante esta situación, la comarca del Campo de Gibraltar, al grito de «la comarca no se cierra», pues, en el fondo, lo que hizo fue pedir auxilio, lo que hizo fue pedir auxilio. Pedir auxilio porque ven que no existen mimbres para mantener un cesto de optimismo de cara al futuro en esta comarca. Y nosotros interpretamos que la campaña de imagen promovida por agentes sociales y económicos del Campo de Gibraltar es otro grito de auxilio; un grito de auxilio a la desesperada que intenta captar la atención de las administraciones, quizás empezando por la propia Junta de Andalucía, algo que no saben ya cómo hacer porque ven que durante mucho tiempo no se les ha escuchado.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, un grupo de —repito— representantes de la sociedad campogibraltareña elabora un documento, al que usted ha hecho referencia, aunque ha hecho una referencia, yo diría, un poco seleccionada, seleccionada.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en ese documento hacen lo que se llama un análisis gajo de la imagen del Campo de Gibraltar, que yo diría que es más bien un análisis de la situación del Campo de Gibraltar, y apuntan una serie de debilidades, a alguna de las cuales usted se ha referido —a otras no—. Entre ellas, figura no la exageración solo de la contaminación, sino la contaminación como una debilidad. Hay contaminación en el Campo de Gibraltar —y quien no quiera verlo puede decirse que está ciego—, hay una contaminación de origen urbano por ausencia de suficientes depuradoras.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de un desconocimiento de los cinco estudios epidemiológicos efectuados sobre la comarca. Hombre, habría que plantearse por qué este desconocimiento. A lo mejor las conclusiones de los estudios epidemiológicos no son tan claras como se pretende hacer ver cuando se leen, cuando se leen. Yo sí le puedo decir que este diputado, a lo largo de la legislatura anterior, reiteradamente ha solicitado la copia de los estudios completos a la Consejería de Salud sin obtenerlos, sin obtenerlos. Y, del resumen o de lo que aparece en la página web de la Consejería, en unos casos se reconoce que el tamaño muestral es insuficiente, en otros casos, bueno, pues se dice que no hay problemas, y que no hay preocupaciones... Pero se hacen una serie de recomendaciones curiosas, como, por ejemplo, en el de salud y mortalidad, la reducción de desigualdades, mejora de indicadores socioeconómicos, porque puede estar incidiendo negativamente en la salud; programas para que se intensifique la actuación de las acciones preventivas sobre causas —leo literalmente— «que sabemos tienen más influencia en la mortalidad», como enfermedades cardiovasculares, cáncer y accidentes, y recomienda que se intensifiquen las campañas en el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, algo hay, algo hay. Tasas elevadas de desempleo, se está diciendo como una debilidad...</parrafo>
        <parrafo>Mire, tengo aquí, de la comparecencia anterior, que hubo que suspender por enfermedad suya, los datos de la diferencia de paro en septiembre. Solo en el mes de septiembre, con respecto al año anterior, había 7.610 parados más; octubre y noviembre fue peor.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos hablar de las deficientes estructuras viarias y de transporte público y de la deficiente percepción de la calidad de los servicios públicos, tanto en su dotación como en su mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, este diputado, que fue, en la legislatura anterior, y es, portavoz en la Comisión de Obras Públicas, en la primera comparecencia de la Consejera del Gobierno anterior hubo una referencia, oyó una referencia muy clara y muy explícita a la línea Algeciras-Bobadilla, y prácticamente la misma referencia se tuvo que repetir en la comparecencia del Consejero, en este caso, de esta legislatura, lo que viene a significar un reconocimiento de que no se ha hecho prácticamente nada. Sé que es competencia del Gobierno central, pero el Gobierno de la Junta también se apunta, por compartir partido, a los éxitos y actuaciones del Gobierno central, sean los que sean, como también, de alguna manera, es competencia del Gobierno central, al menos a nivel jerárquico o político, el puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y podríamos seguir hablando. Yo creo que no hay por qué ser especialmente catastrofistas y contribuir, efectivamente, a una imagen que no es la que corresponde, pero entendemos que no hay un problema de imagen.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se habla realmente de problema de imagen es porque hay una distorsión entre la percepción de la realidad y la realidad misma. Y aquí hay una realidad indudable, hay una realidad indudable, y la realidad indudable es a la que nos hemos referido, de datos de desempleo, de datos sobre el futuro preocupantes, de percepción, al menos, de mala calidad ambiental, y de mala calidad ambiental no solo de percepción. Examinemos la prensa, y probablemente no encontraremos ninguna comarca de España donde con tanta frecuencia se produzcan episodios contaminantes por emisión atmosférica, hasta por emisión de aceite a la atmósfera, como ocurrió recientemente, por vertidos al mar, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Parece, a veces, que se quiere culpabilizar de la situación del Campo de Gibraltar al mensajero; incluso hemos encontrado referencias que pretenden culpabilizar a los medios de comunicación, porque dicen que se da excesiva importancia a los ecologistas. Mire usted, eso no nos parece razonable, eso es matar al mensajero.</parrafo>
        <parrafo>Los ecologistas siempre han denunciado sobre bases reales y, sinceramente, señor Consejero, no nos sirve ya de nada que se nos diga que los límites de contaminación están dentro de lo permitido, porque lo permitido puede llegar a ser tan amplio que puede ser malo para la salud, y porque está históricamente demostrado que lo permitido está siempre por encima de lo que en un momento dado interesa a las empresas, o de lo que en un momento dado son capaces las empresas de reducir la contaminación.</parrafo>
        <parrafo>Podíamos hablar hasta de enseñanza. En el Campo de Gibraltar la situación de enseñanza no es especialmente boyante: mala calidad de infraestructuras, y por las circunstancias que se dan de una presencia de inmigrantes relativamente importante, según informes de sindicatos que tenemos en la mano, puede hablarse hasta de creación de guetos en algunos colegios —por supuesto— públicos del Campo de Gibraltar. Hay colegios de primera y hay colegios de tercera.</parrafo>
        <parrafo>Podíamos hablar de sanidad. ¿Cuánto tiempo se lleva esperando el hospital de La Línea? ¿Qué está ocurriendo —como en toda Andalucía, pero de una manera que contribuye a empeorar la imagen— con la sustitución de personal sanitario, de profesionales sanitarios en el Campo de Gibraltar, alguno de los cuales, en Atención Primaria en concreto, por acumulo de cupos? Se ven obligados a atender aproximadamente a 90 usuarios por día, volviéndose a los tiempos del ambulatorio.</parrafo>
        <parrafo>En el Campo de Gibraltar, además de todo lo que se está diciendo, existen episodios comprobados, prolongados en el tiempo, en los que servicios esenciales como Urgencias y la UCI están por debajo de los mínimos asistenciales requeridos por la propia Administración en caso de huelga. Es decir, en caso de huelga, la propia Administración requiere unos servicios mínimos superiores a los que se dan durante mucho tiempo en el año. Por cierto, no hay ambulancias de UCI en el Campo de Gibraltar, tienen que ir desde Cádiz, no hay presencia permanente de ambulancias de UCI en el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Y podíamos seguir. Pero todo esto nos lleva a una conclusión: ¿está dispuesta la Junta realmente a mejorar la imagen del Campo de Gibraltar, resolviendo estos problemas, o simplemente está dispuesta a poner algunos euros en una campaña de imagen para maquillar la situación del Campo de Gibraltar? Sinceramente, señor Consejero, pensamos que el problema del Campo de Gibraltar no es de imagen, aun reconociendo que hay una mala imagen, motivada y justificada. Lo que tenía que hacer su Gobierno, en lugar de apuntarse —yo diría con cierta dosis de oportunismo— a una iniciativa de los agentes privados, es, en lugar de campaña de imagen, un plan de actuación que realmente resolviese los problemas que provocan la mala imagen del Campo de Gibraltar. Que, insistimos, no es un problema de mensajero que se solucione matando al mismo, sino que es un problema de causas de fondo que, desde el Gobierno de la Junta, tienen que atacar y tienen que resolver.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista tiene la palabra la señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo no dejo de sorprenderme en este Parlamento. Hoy yo venía motivada porque íbamos a hablar de todo lo positivo que tiene el Campo de Gibraltar, o, por lo menos, era esa la intención de esta diputada. Pero veo que no, vemos que seguimos hablando y dando una imagen deteriorada del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>El señor Ramos Aznar, al inicio de su intervención, está hablando de que se trata de una imagen real. Yo creo que usted, señor Ramos Aznar, ha perdido hoy una oportunidad de oro para contribuir a este proyecto. Nuevamente vuelve a destacar todo lo negativo. Y, por tanto, si usted habla de una imagen real, yo pensaba que, bueno, tengo claro que vivimos, o conocemos, dos Campos de Gibraltar completamente diferentes. Ya diría que tres, porque también me sorprende cada una de las aportaciones que se supone que ha hecho el portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las afirmaciones que hace el señor García, decir que nada nuevo bajo el sol. Las recomendaciones que nos hace desde ese estudio, que yo creo que es un estudio muy interesante, una de las recomendaciones que nos hacen a todos los grupos políticos, señorías, es solicitar a los representantes públicos e institucionales del ámbito regional, que en sus intervenciones públicas se hagan eco también de los valores positivos de la comarca. Y yo, créanme que en sus intervenciones, he visto muy poco de positivo. Todo lo negativo ha vuelto a salir en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en la VII legislatura se presentaron en esta Cámara 180 iniciativas del Campo de Gibraltar, 180 iniciativas. En esta, en la VIII legislatura, señor Consejero, llevamos aproximadamente unas veinte iniciativas del Campo de Gibraltar, de todos los grupos políticos. Bueno, pues todas, todas están relacionadas con los vertidos en la Bahía de Algeciras, con la contaminación del Campo de Gibraltar y con los estudios epidemiológicos. Iniciativas que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, nos parecen muy coherentes, pero créanme que, en ese tiempo que ustedes dedican a debatir sobre estos temas, también podían aprovechar para dar también a conocer la imagen positiva que tiene el Campo de Gibraltar. Y eso nos parecería coherente. Pero no lo hacen, no lo hacen, no dedican ni un minuto de su intervención —yo diría que ni una frase en cada una de sus intervenciones— para resaltar todas las potencialidades del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lo primero que quiero hacer hoy, después de escuchar su comparecencia, es agradecer toda la información que nos acaba de dar y, sobre todo, poner en valor la iniciativa que se ha puesto en marcha por parte de los agentes económicos y sociales: la AGI, la Asociación de la Prensa —lo ha dicho usted—, la autoridad portuaria, los medios de comunicación, el Vicerrectorado del Campus Bahía de Algeciras de la Universidad de Cádiz. Poner en valor porque es una iniciativa valiente, y que nos llena de orgullo a todos los campogibraltareños y campogibraltareñas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, esta diputada que les habla en este momento ha intentado, en cada una de sus intervenciones, destacar todo lo positivo que tiene el Campo de Gibraltar, que es mucho, señorías. El Campo de Gibraltar es ya una marca, o por lo menos así lo entendemos desde el Grupo Parlamentario Socialista. Implica actividades industriales, marítimas, portuarias, una zona con grandes valores medioambientales, pese a la percepción que se pueda tener dentro y fuera de la comarca. Y me refiero, concretamente, al Parque Natural de Los Alcornocales, o al de El Estrecho, como bien destacaba el Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A todo esto, señorías, se suman los grandes tesoros culturales que tenemos, e históricos, como son Baelo Claudia, Carteya, incluso Barbésula, junto al río Guadiaro, donde hoy está ubicada una de las urbanizaciones más turísticas del Campo de Gibraltar, Sotogrande, que junto con Tarifa representan uno de los factores económicos más importantes de mi zona.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Grupo Parlamentario Socialista apoya claramente esta iniciativa para cambiar la imagen distorsionada, desde nuestro punto de vista, o negativa, de la comarca. Y, sobre todo, valoramos el espíritu de autocrítica, que tiene el documento, donde se analiza esta situación. Se convierte en objetivo prioritario el eliminar lo que se ha denominado —lo decía usted con anterioridad— «etiqueta negra», que no es más que esa imagen equivocada que se da en el exterior, por parte de los medios de comunicación y, algo muy importante, por parte de los representantes políticos. Desde mi punto de vista, Consejero, ayudar a proyectar una imagen positiva del Campo de Gibraltar es tarea fácil, para nosotros es una tarea fácil. Y sé que usted lo sabe, porque lo que hay que hacer es poner en valor todo lo positivo y la fortaleza del Campo de Gibraltar. Tenemos, le decían todos los portavoces que me han precedido en el uso de la palabra, tenemos el puerto más importante de transporte de mercancías. Y pese a sufrir episodios contaminantes, porque no hay que negar la realidad, tenemos una buena calidad atmosférica por los efectos del viento, una amplia biodiversidad de las aguas del Estrecho, y con una depuración natural del medio marino, porque tenemos unas fuertes corrientes en el Estrecho de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo podía seguir enumerando cada una de las virtudes de mi comarca. Siempre lo he querido hacer en cada una de mis intervenciones, pero yo creo que es importante, también, mirar al futuro, y decir que la apuesta del Gobierno de la Junta de Andalucía es una apuesta muy clara. Hablaba el Consejero hace un minuto de las zonas de actividades logísticas que está ubicada entre la estación de San Roque y Los Barrios, es un lugar de oportunidades; la variante de A-369, a su paso por San Roque; el encauzamiento del río Guadarranque, una obra absolutamente necesaria para el correcto funcionamiento de la zona de actividades logísticas y que tiene un presupuesto de 10 millones de euros; el campus tecnológico de Algeciras, que permitirá ofrecer una formación de calidad y ajustará la formación a la demanda. La imagen negativa no la ofrece el Campo de Gibraltar por sí mismo, se ofrece por aquellos que aprovechan determinados episodios, o preocupaciones de la ciudadanía, para intentar recabar apoyos o votos.</parrafo>
        <parrafo>Desde la responsabilidad del Gobierno, señor Consejero de la Junta de Andalucía, los socialistas hemos tenido un tratamiento especial para el Campo de Gibraltar y me refiero, señorías, a la creación de la Subdelegación del Gobierno de la Junta en el Campo de Gibraltar. Es la única comarca que tiene una administración descentralizada y, ¿eso para qué? Pues, lógicamente, para acercar a los ciudadanos la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de episodios contaminantes; lo decía el Consejero hace un minuto, seis estudios ya realizados desde el año 2003. Y resulta que esos estudios arrojan algunos datos interesantes, como que no existe relación causa-efecto con los factores ambientales. Pero es que parece, señor Consejero, que esto les molesta al resto de los grupos, a los grupos que están en la oposición, para estos, que esto no sienta muy bien; o sea, que los datos que están dando los estudios epidemiológicos no están sentando demasiado bien.</parrafo>
        <parrafo>Inversiones. Plan de Modernización Específico para el Campo de Gibraltar en el Campo de la Salud. Esa es una apuesta decidida de la Junta de Andalucía que está haciendo un esfuerzo sin precedentes en el Campo de Gibraltar. Me estoy refiriendo a una inversión de 22,8 millones de euros. Y hablan ustedes, los dos portavoces de los grupos, que me han precedido en el uso de la palabra, el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, del hospital de La Línea; el hospital de La Línea, que cuándo se va a hacer. Pues se podía haber hecho antes si el Ayuntamiento de La Línea, gobernado por el Partido Popular, hubiera cedido los terrenos en tiempo y en forma, además; un hospital que tiene un presupuesto de 48,6 millones de euros y que va a ser una realidad de aquí a muy poco tiempo. Pero siguen hablando ustedes de lo que tienen que hacer los gobiernos socialistas, y no se acuerdan que ustedes estuvieron gobernando desde el año 1996 al 2004, en el Gobierno de España, y resulta que de los acuerdos que tenía que haber desarrollado el Partido Popular, acuerdos que firmaba, me estoy refiriendo al acuerdo de 23 de marzo de 1999, donde se sentó la Junta de Andalucía, el Gobierno central, gobernado por el Partido Popular, y los agentes sociales, y se redactaron una serie de compromisos que ustedes no cumplieron. Me estoy refiriendo claramente al desdoble de la Nacional 340, que se quedó en Chiclana, que después tuvo que llegar el Gobierno de Zapatero para llevarlo hasta Vejer y, desde luego, estamos ahora en un momento ya, pendientes del tema de las alegaciones medioambientales, para que definitivamente sea una realidad y ese desdoble llegue al Campo de Gibraltar, que ustedes no hicieron y estuvieron ocho años gobernando.</parrafo>
        <parrafo>La línea Algeciras-Bobadilla, las obras, que yo sepa, están comenzadas y en ejecución desde hace pocos meses, por tanto ustedes, en los ocho años que estuvieron gobernando tampoco lo hicieron. También tuvieron la oportunidad de facilitar esos terrenos que tenía Renfe, que estaba en manos del Partido Popular, para el acceso central de Algeciras, que tampoco lo hicieron, y así podríamos estar enumerando una serie de incumplimientos de ese acuerdo de 23 de marzo. Pero como ya de esto hace mucho tiempo, ustedes, lógicamente, se han olvidado.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, Consejero, yo termino ya, Presidente, felicitar a los agentes que ponen en marcha esta campaña y, sobre todo, apoyar al Gobierno para que, sin lugar a dudas, con este tipo de iniciativas que, además, salen de la propia comarca del Campo de Gibraltar, podamos mejorar la imagen que tiene la comarca del Campo de Gibraltar. Pero, sin lugar a dudas, una imagen que está deteriorada por las aportaciones que hacemos, o que los que tenemos responsabilidad dentro de las instituciones estamos haciendo del Campo de Gibraltar. Sin lugar a dudas, el Partido Socialista, como decía, estará apoyando este tipo de iniciativas como no podía ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, para cerrar, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, VICEPRESIDENTE PRIMERO Y CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, gracias por sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, no sé si por desconocimiento o por mala fe, yo, en ningún momento he hablado de campaña de imagen ni de publicidad, tampoco se ha hablado en ningún momento del grupo de entidades y asociaciones, tejido socioeconómico del Campo de Gibraltar, de campaña de publicidad; usted está tocando en esta ocasión, como casi siempre, de oído y tocar de oído, siempre al final puede ser complicado; ni publicidad ni promoción, a la Junta de Andalucía, al Consejero que aquí en este momento les dirige la palabra, le han pedido un solo euro, nadie, para ninguna campaña de ningún tipo. Evidentemente, usted ha entrado en lo que ellos creen que no se debe entrar. Y no se lo digo yo, se lo dicen empresarios, sindicatos, medios de comunicación, que dicen que no se puede seguir con ese discurso trágico y catastrofista, como el que usted ha hecho aquí esta mañana, para intentar no sé qué pero, en todo caso, no beneficiar en ningún momento al Campo de Gibraltar. Cuando se habla de bahía tóxica, cuando se habla de esas cosas que salen por su boca, o por la boca de los que les rodean a ustedes, estamos haciendo un flaco favor a la comarca, creo yo; y eso es, en ese documento que, evidentemente tiene su parte crítica porque, evidentemente, hay cosas que no están todavía resueltas, que no están todavía resueltas, está claro que en ese documento se establecen una serie de elementos que tienen que convertirse, de alguna forma, en el hilo conductor del discurso que es lo que de alguna forma, sin ningún tipo de opacidad sino con toda la transparencia, puede permitir que se dé una imagen real, pero real, del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Eso, a modo de reflexión política, cuando no quiero, ni mucho menos entrar en ninguna cuestión oportunista, ha definido el señor García, en cuanto a la participación de la Junta de Andalucía en esta iniciativa; se nos ha llamado, se nos ha demandado, pero no solamente se nos ha llamado y demandado a la Junta de Andalucía, se les ha pedido a ustedes, representantes políticos de ámbito regional —ambos son representantes políticos de ámbito regional— que en sus intervenciones públicas se hagan eco también de los valores positivos de la comarca. También se les pide a ustedes, a los partidos políticos, que forman parte, evidentemente, de la sociedad campogibraltareña.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto y reconociendo que, evidentemente, quedan cosas por hacer, nadie puede negar el salto importante en todos los campos que ha dado el Campo de Gibraltar en estos últimos tiempos. Yo no tengo ningún problema, no venía aquí a debatir hoy, señor Ramos, lo que significan las actuaciones y las inversiones de los gobiernos socialistas, que no tengo ningún problema en defender la gestión del Gobierno de la Nación aquí, aunque sea el Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y darles algunos datos que me parecen importantes, y que, como podemos contrastarlos, ya algo ha indicado la portavoz del Grupo Socialista, me parece que no hay ningún inconveniente en ponerlo sobre la mesa. Yo puedo decirle a usted que en el Presupuesto del próximo año 2009, la Junta de Andalucía va a dedicar partidas específicas por más de 140 millones de euros al Campo de Gibraltar; desde lo que ayer presentamos, el campus tecnológico científico del Campo de Gibraltar; o la conexión de la 405 con San Roque; o la segunda fase del Higuerón, y las diferentes vías que unen a esa carretera; o las zonas de actividades logísticas con 7 millones de euros; o la remoción del Puerto de La Atunara; o los planes de empleo específicos para el Campo de Gibraltar, por las cuestiones específicas de lo que significa su tejido productivo, por más de 26 millones de euros; las mejoras en el materno-infantil, los tres nuevos centros de salud, dos en Algeciras y uno en La Línea; podría hacerle un recorrido amplio, para decirles que no, que se equivocan, que la Junta de Andalucía y el Gobierno de la Nación, en estos últimos años, están haciendo un esfuerzo importante para superar esos problemas y dar solución a los mismos. Pero, es que si me voy al presupuesto de Estado, tengo que decirles que dedica 128 millones de euros al motor económico del Campo de Gibraltar, que no es otro que el Puerto Bahía de Algeciras; que 40 millones los dedica a la reindustrialización, a lo que hay que sumar, en estos momentos, más de 126 millones de euros que ha dedicado en estos últimos años la Junta de Andalucía al apoyo al tejido productivo, a las grandes empresas, en lo que ha significado modernización, fundamentalmente de carácter ambiental y a las pequeñas y medianas empresas que giran en torno a la AGI, la depuradora de Algeciras, con 8,4 millones de euros, o el helipuerto de Algeciras con 6,60 millones. Le secundo y estoy de acuerdo con usted en la importancia que tiene la conexión Algeciras-Bobadilla, clave, clave para el desarrollo del puerto; bien, este presupuesto tiene un montante de 81 millones de euros para iniciar la mejora de esa conexión que permita mayor velocidad, menos problemas a la hora de que puedan circular transportes de mercancías que salgan del puerto y se unan a la red de alta velocidad en Bobadilla. Le puedo hablar de la supresión de los pasos a nivel o le puedo hablar de las carreteras que en estos momentos se están ejecutando por parte del Estado y la Junta de Andalucía —un total de 260 millones de euros en el presupuesto del año 2009 por parte del Estado—, por no decirle los 55 millones que los municipios del Campo de Gibraltar van a recibir del Gobierno como consecuencia del plan último de actuación llevado a cabo en los municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le he leído esto —no era mi intención— para demostrarle la realidad de lo que es un esfuerzo continuado del Gobierno de Andalucía; pero, ya que usted lo ha nombrado... Yo pensé que no iba a nombrarlo, porque yo sí estuve en una reunión en la que participó el señor Cascos —Cascos entonces no sé si era Vicepresidente del Gobierno o Ministro de Fomento: era el representante del Gobierno—, cuando presentamos ese plan al que hacía referencia; un programa que la Junta de Andalucía ha cumplido casi al 90% y donde no se ha cumplido es porque era imposible porque no había colaboración por parte del Estado —usted sabe—, aparte de no firmarlo, aparte de no firmarlo. A partir de ese momento, el Campo de Gibraltar desapareció de los Presupuestos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Podría haberle dicho usted al señor Cascos, Vicepresidente o Ministro de Fomento, que había un puerto en Algeciras, que había una línea que había que arreglar entre Algeciras y Bobadilla, que la 340 no se terminaba en Chiclana...; podría haber dicho usted algunas cosas a su Vicepresidente del Gobierno y a su Ministro de Fomento. Nada. O, si se lo dijo, le hicieron poco caso, señor Ramos. No lo sé, no lo sé.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tuvieron oportunidad, usted y su partido, de hacer algo por el Campo de Gibraltar y no lo hicieron. Y el resultado electoral, de alguna forma, denota el sentimiento de los ciudadanos hacia una u otra fuerza política. Dése usted un paseo por el Campo de Gibraltar, y, al margen de alguna otra cosa, que con el tiempo le dolerá la cabeza...</parrafo>
        <parrafo>Entre otras cosas porque el culpable de que el hospital de La Línea no esté en estos momentos funcionando es el alcalde, que lleva toreándonos de una forma incalificable —para no tener un lío con él, que ponga otra querella—, incalificable, y no nos ha dado los terrenos. Podría usted decirle... No sé si es de su partido, no lo sé, si es de su partido, señor Ramos; como ese hombre está en tantos sitios, vaya usted a saber de dónde es ahora. Ese debe de ser un mal compañero de viaje. Todos tenemos en la vida malos compañeros de viaje, pero ese es un mal compañero de viaje. Ese ha sido el que ha impedido que el hospital de La Línea sea hoy una realidad o esté muy avanzado, porque, como usted sabe, en todos los presupuestos hemos ido colocando partidas importantes para esa obra sanitaria, que no ha sido posible ejecutar porque no había lugar físico, terreno donde hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>¿Las razones? Pregúnteselas a él: estrategia política o no sé qué. ¿Los perjudicados? Pues, evidentemente, los vecinos del Campo de Gibraltar, y fundamentalmente los vecinos de La Línea, que no han podido disfrutar de una instalación sanitaria de calidad, como pretendía el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Han hecho ustedes referencia, tanto en la intervención del señor Ramos como del señor García, a los estudios epidemiológicos. No tenemos, señorías, nada que ocultar: nada. Se han presentado allí, primero a la sociedad civil y después a la sociedad en general, a través de los medios de comunicación en múltiples ocasiones. La última, los responsables de la Consejería de Medio Ambiente y de la Consejería de Salud dieron todos y cada uno de los datos. Y yo no tengo aquí ningún inconveniente en hablar también de eso, pero hablar de una forma rigurosa.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es malo que se hable de bahía tóxica, porque es falso, es falso. Y saben ustedes que se habla de bahía tóxica, y cualquiera que piense...</parrafo>
        <parrafo>Yo ayer estuve en El Campo de Gibraltar, y, si aquello fuera una bahía tóxica, hoy estaría despellejándome como consecuencia de la toxicidad. Hombre, es una zona industrial importante —es cierto—, todas las zonas industriales pagan un peaje; pero hemos puesto en marcha medidas correctoras desde el punto de vista ambiental en lo que son las emisiones hídricas y emisiones atmosféricas que hacen que, hoy por hoy, los parámetros que ahora voy a leerle estén todos correctos, no haya ninguno que supere la media que establece la Unión Europea y que establecen las leyes para que podamos o debamos preocuparnos. Aunque —es cierto— le puedo hacer la lista de empresas que hay allí, que usted las conoce mejor que yo, y le puedo decir que, por el estrecho de Gibraltar, todos los años, si no me equivoco, pasan en torno a doscientos mil buques, de los que una parte importante, una parte importante y significativa, recala en el puerto Bahía de Algeciras, que sigue siendo competitivo, y que va a ser más competitivo, y ahora tendremos oportunidad de hablar de alguna cosa de esas, que me imagino que también le interesará.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando hay tantos miles de buques realizando operaciones de carga y descarga y haciendo operaciones de bunkering, que, como usted sabe, es algo que es legal, que es legal, nos guste o no nos guste, pues puede que haya algún que otro accidente, que hay que sobredimensionar, y que los últimos que se han producido se ha atajado con un protocolo del que podemos sentirnos satisfechos. ¿Que hay alguna galleta en El Rinconcillo o en la playa de La Línea como consecuencia de que alguien puede, en un momento dado, lavar alguna sentina o algún depósito de combustible en la bahía? Bueno, hay una vigilancia que controla, pero también hay alguna falta de no sé qué, de algún capitán que en un momento dado decide hacer una barbaridad</parrafo>
        <parrafo>En Jaén, con todos mis respetos, no va a haber nunca accidentes de buques, porque no hay un puerto, ni hay un mar, ni hay nada que se le parezca; en Algeciras, desgraciadamente, en la bahía de Algeciras, puede que, con ese tráfico tan intenso, se pueda producir, en un momento dado, algún tipo de accidente.</parrafo>
        <parrafo>Pero volviendo, si me permite brevemente el Presidente, a los temas de los estudios epidemiológicos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en estos últimos cuatro años, por no remontarme a ningún otro, desde las Consejerías de Salud y de Medio Ambiente se han impulsado y se han realizado seis estudios epidemiológicos que tienden o que tienen el objeto de conocer el estado de salud de los residentes en la zona y de los posibles riesgos ante los que puedan estos quedar expuestos, en su caso para, a partir de ahí, tomar las medidas de intervención oportunas. Puedo asegurarles, señorías —y sería una irresponsabilidad por mi parte el decir algo que no se corresponda con la realidad de estos estudios, señor García, señor Ramos Aznar—, que en ninguno de estos estudios se ha detectado hasta el momento ninguna relación causa-efecto con factores ambientales. Los resultados no han registrado datos de morbilidad y de mortandad que estén por encima de lo que son los parámetros exigibles, siguen debiéndose principalmente a hábitos de vida y no a ninguna cuestión externa. En concreto se han realizado los siguientes estudios:</parrafo>
        <parrafo>Estudio de mortalidad de los municipios durante los años 1975-2000; estudio de la salud actual y de sus determinantes en la provincia de Cádiz y su comparación con el Campo de Gibraltar; estudio de prevalencia de alergias en la población infantil del Campo de Gibraltar; estudio observacional sobre la exposición a metales pesados; estudio de incidencias patológicas relacionadas con la exposición crónica al benceno, comparándolo con otras áreas geográficas; estudio sobre la exposición al benceno en la población del Campo de Gibraltar. Es decir, no nos hemos estado quietos: hemos respondido a la preocupación lógica de los ciudadanos de Puente Mayorga, de los ciudadanos de Campamento, que están al lado, evidentemente, de las fábricas, de las chimeneas de las grandes empresas que todos vemos cuando estamos por allí. Yo tuve la oportunidad ayer de estar allí, y, evidentemente, evidentemente, hay que estar pendientes, porque va a haber problemas, evidentemente, que no los puede haber, porque no hay fábricas, en otros lugares de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Con eso quiero terminar, señorías. Sería largo, no tendría ningún inconveniente en proseguir un debate; un debate en el que los socialistas nos sentimos a gusto porque hemos trabajado creo que con rigor y con seriedad, y ahí está la respuesta electoral por parte de los ciudadanos cuando hay una confrontación de carácter electoral. Para decirles que no es cuestión de matar al mensajero, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que nadie de los que se sientan en esa mesa, y se sientan todos los representantes, todos los representantes de los medios de comunicación —escritos, radiofónicos, audiovisuales—, pretenden matar a nadie. No, no es eso. Esto no es una campaña de publicidad ni de márquetin, esto no es gastarse dinero en los periódicos para que la cuenta de resultados periódicos vaya mejor. No, eso no es lo que se pretende. Lo que se pretende, y les han pedido, al igual que a la Junta de Andalucía, es que se sumen a dar una imagen real del Campo de Gibraltar; con toda la transparencia, con toda la rigurosidad, lo que se pretende es dejar de focalizar una zona excepcional de Andalucía como el lugar más mórbido del mundo, porque no se corresponde con la realidad, no se corresponde con la realidad, y que el trabajo de todos nosotros, sin que la crítica se oculte, sin que la realidad de lo que pasa deje de aparecer en los medios de comunicación, es decir, con total transparencia, con total transparencia, pero, a la vez, con total realidad, haga de esa zona una zona en la que creo que el futuro, con muchos inconvenientes, está ganado.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la gran idea fundamental que tiene la iniciativa, que, como digo, no es de la Junta de Andalucía, no es una campaña: es algo que los mismos campogibraltareños entienden como fundamental para el futuro de su comarca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

