<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>388</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Pequeño comercio, Provincia de Málaga, Zona comercial</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000641</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000641. Pregunta oral relativa al reconocimiento oficial como centro comercial abierto de Andalucía al municipio malagueño de Álora (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Almón.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el señor García Quero, porque, bueno, han presentado un escrito en el que se suscribe a la pregunta. Pregunta oral relativa al reconocimiento oficial como centro comercial abierto de Andalucía al municipio malagueño de Álora.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, primero, señor Consejero, no tengo más remedio que felicitarle también, no solo en el nivel de la gestión, sino también en el terreno político, puesto que he observado que hasta el Partido Popular le felicita por su actuación en lo referente al comercio, asimismo como Izquierda Unida. De modo que yo creo que lo que usted ha puesto de manifiesto, que seguramente lo habrá aprendido bien en China, es que en la escritura China, la palabra «crisis» y la palabra «oportunidad» se escriben con los mismos caracteres.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente que, de esta crisis, hay que hacer una oportunidad. Y he tenido la ocasión grata, debe decirlo, por parte del Partido Popular, en la intervención que ha hecho reconociendo su gestión.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo sentido, y en esa actitud de innovación y de anticipación a lo que desde su Consejería se está abordando, está también, cómo no, el hecho de reconocer el municipio malagueño de Álora como un Centro Comercial Abierto en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de agosto, usted mismo otorgó el reconocimiento oficial como Centro Comercial Abierto de Andalucía al municipio malagueño de Álora. De este modo, Álora se convierte en el primer municipio de la Comunidad Autónoma que obtiene esta distinción, que otorga la Junta a través de una orden reguladora de carácter pionero en España.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esta es la manera de convertir la crisis en oportunidades y quisiera que hiciera una valoración o qué valoración hace el Consejo de Gobierno de este reconocimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco sus cariñosas palabras y el Partido Popular ha dicho que algunas cosas las hemos hecho bien en comercio y otras no tan bien. Pero, en fin, en cualquier caso le agradezco también la intervención a la portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien decía, el pasado 18 de agosto tuvimos el orgullo y la satisfacción de otorgar a Álora la concesión oficial de Centro Comercial Abierto, convirtiéndolo, de esta forma, en el primero de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este pionero Centro Comercial Abierto de Álora es todo un ejemplo de proyecto viable e integrador. Está impulsando la actividad comercial, el empleo y el negocio empresarial en el municipio. Están fomentando la cooperación entre las pymes comerciales. Y además están consiguiendo adecuar comercialmente los espacios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Álora con su trayectoria, su implicación y su trabajo constante ha conseguido convertirse en una de las asociaciones de comerciantes más dinámicas de nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>La entidad fundadora de este Centro Comercial Abierto ha contado además con la participación activa y la implicación permanente de sus ayuntamientos. Así, señoría, todos juntos sí se puede aspirar a ser más competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, quiero recordarle que este año 2010 ha sido un año clave para la política comercial andaluza. Ha sido un año de inflexión por el que se ha definido el formato actual de Centro Comercial Abierto.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 19 de mayo, por primera vez en nuestro país, se estableció un procedimiento para la obtención del reconocimiento oficial como Centro Comercial Abierto de Andalucía. A través de una orden y gracias a la colaboración permanente con la CECA, la Confederación de Empresarios del Comercio de Andalucía, dimos el paso definitivo para consolidar y potenciar este formato comercial, otorgar a las entidades promotoras las pautas precisas que garanticen una sólida implantación de los centros comerciales abiertos y también para reconocer el esfuerzo de las organizaciones implicadas que agrupan a los agentes económicos de las áreas urbanas con tradición comercial, estableciendo una imagen y estrategias propias, una visión global y conjunta de sus ofertas y algo muy importante, una unidad única de gestión y comercialización.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nuestro objetivo no era otro que reconocer la integración que los comercios del centro de las ciudades y sus compromisos, por la mejora de la calidad y del servicio, que ofrecen a los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>En todo el proceso que hemos seguido hasta llegar aquí, Álora ha estado a la cabeza, liderando con su compromiso y con sus buenos resultados el impulso decidido de la innovación comercial y de nuevos formatos como este de comercio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Álora se ha convertido en un ejemplo a seguir por otros municipios andaluces y desde el Gobierno andaluz seguiremos apoyando proyectos como este, que repercutan directamente en el proceso de mejora, de modernización y también de dinamización de nuestras ciudades y que aprovechen, sobre todo, las sinergias que se producen de todos los agentes que actúan en cada zona comercial, los propios comerciantes, las asociaciones que los representan, las entidades locales competentes en materia de urbanismo comercial. Y, desde luego, permítanme que lo diga, los propios consumidores que encuentran en Centros Comerciales Abiertos una oferta atractiva en servicios, calidad y precios.</parrafo>
        <parrafo>Ellos son, señorías, los auténticos protagonistas en la realidad económica y comercial de nuestras ciudades. De ellos es el reconocimiento que le otorgamos este verano, porque sin su esfuerzo y el trabajo diario hubiera sido imposible que lo consiguieran y se convirtieran en un modelo a seguir por el resto de nuestros municipios y también el resto de España.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

