<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>163</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía y Hacienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Fiscalidad, Hacienda regional, Política fiscal, Relación estado región, Impuesto sobre el patrimonio</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000030</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000030. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre la compensación a efectuar por la Administración General del Estado motivada por la supresión del Impuesto sobre Patrimonio (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos la sesión de esta Comisión de Economía y Hacienda en el punto tercero, y, en concreto, en el punto 3.1, en la comparecencia que solicita el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía sobre la compensación a efectuar por la Administración General del Estado motivada por la supresión del Impuesto sobre el Patrimonio, para lo cual, para su respuesta, tiene la palabra el señor Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la comparecencia es a solicitud del Grupo de Izquierda Unida para informar acerca de la compensación que ha de efectuar la Administración General del Estado después de haberse producido, con efectos de 1 de enero de este año, la supresión del Impuesto sobre el Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>La ley es la Ley 4, la Ley 4 del año pasado, de 23 de diciembre, por la que se suprimía el Impuesto sobre el Patrimonio —bueno, el gravamen del Impuesto sobre el Patrimonio— y se generalizaba el sistema de evolución mensual en el puesto de valor añadido. En esta ley, el artículo 3 recoge una modificación del artículo 33 de la Ley 19/1991, el Impuesto de Patrimonio, en la que se establece que, sobre la cuota íntegra del impuesto, se aplicará una bonificación del ciento por ciento de los sujetos pasivos por obligación personal o real de contribuir.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué supone esto? Supone una minoración, una minoración de los ingresos de la Comunidad Autónoma, ya que se trata de un impuesto cedido. Y, además, esta bonificación es aplicable, precisamente, desde el 1 de enero de 2008, por lo que se refiere a las declaraciones que se han de efectuar en el año 2009. Por todo ello, el Gobierno andaluz ha previsto —así se recoge, además, en nuestro Presupuesto— que el Gobierno de la Nación ha de compensar a Andalucía por la supresión de este impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y no es que lo hayamos hecho de forma unilateral, ni siquiera tampoco de forma bilateral, sino que se sustenta en un principio, el principio de lealtad institucional, que está recogido en el artículo 2 de la LOFCA, en el punto 1, apartado e), en el que se de dice que la actividad financiera de las comunidades autónomas se ha de ejercer en coordinación con la Hacienda del Estado, con arreglo, entre otros, al principio de lealtad institucional, que determinará la valoración del impacto, positivo o negativo, que puedan suponer las actuaciones del Estado legislador en materia tributaria, o la adopción de medidas de interés general que eventualmente pueden hacer recaer sobre las comunidades autónomas obligaciones de gastos no previstas a la fecha de la aprobación del sistema de financiación vigente, y que deberán ser objeto de valoración anual en cuanto a su impacto, tanto en materia de ingresos como de gastos, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. No tenemos por qué dudar, por lo tanto, del cumplimiento de esta norma, de la LOFCA, que recoge el principio de lealtad institucional con el que se ha de compensar a las distintas comunidades autónomas por la supresión de este gravamen.</parrafo>
        <parrafo>Además de esto, existe el compromiso del Ministerio de Economía y Hacienda, un compromiso formalmente adquirido precisamente, precisamente como dice la LOFCA, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera por acta de 8 de octubre del año pasado. Todavía no estaba aprobada la ley, pero sí se manifestó por el Ministerio de Economía y Hacienda que, una vez que se terminara la cantidad que le corresponde a cada una por la eliminación de este impuesto, se liquidaría, con cargo a un gasto extraordinario, en un decreto ley. Esto consta en las actas del Consejo de Política Fiscal y Financiera, y, en virtud de este compromiso, se vuelve a recoger, como usted sabe también muy bien, en el último documento de reforma del sistema de financiación de las comunidades autónomas de régimen común y ciudades con Estatuto de Autonomía, que fue remitido, y luego publicado, en la web del Ministerio el 30 de diciembre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>En este documento, respecto a la supresión del gravamen sobre el patrimonio, se dice que el Gobierno va a proceder a evaluar con las comunidades autónomas, en el marco de la reforma del sistema de financiación, el importe correspondiente a la pérdida de ingresos que suponga, y hacer efectivas las compensaciones correspondientes. Y, además, por lo que se recoge en el Estatuto, en el artículo 183.5, donde se dice que, en el caso, también —lo mismo que le he dicho antes de la LOFCA—, en caso de reforma o de fijación del sistema tributario español que implique supresión de tributos o variación en los ingresos de la Comunidad Autónoma de Andalucía que dependan de los ingresos estatales, la comunidad autónoma tiene derecho a exigir al Estado medidas de compensación oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que este es un principio contenido en una ley, ley orgánica, que también se puede ejercitar directamente, aunque, insisto, no habrá lugar a ello, porque en el propio documento de financiación se contiene ya que se va a valorar y se va a incluir, según el documento que se ha remitido a las comunidades autónomas, en la base. Es decir, una vez que se determine la cantidad de cada comunidad autónoma, esa cantidad se incorporará a la base, de manera que se percibirá en el año 2009, pero incluida en la base del sistema, en lo que podríamos llamar la restricción financiera inicial, y se va a percibir —ya sí— sucesivamente en todos y cada uno de los ejercicios siguientes.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos recogido un boceto de 170 millones de euros, porque son los últimos datos de recaudación, en Andalucía, de 2008. El cálculo incorporado al Presupuesto del año 2009 es aproximado, como se deduce de lo que ya hemos dicho acerca del trabajo que ha realizarse conjuntamente por el Gobierno de la Nación y las comunidades autónomas. Es verdad que no todas las comunidades autónomas tienen la misma legislación, es decir, que no todas se pueden beneficiar de la misma manera de las cantidades compensatorias por la supresión del Impuesto del Patrimonio, porque unas tenían unos tipos, otras otros, algunas estaban en fase de supresión, o suprimidos, y, por lo tanto, lo que hay es que compensar a aquellas que no lo hubieran suprimido, modificado, o tuvieran el gravamen correspondiente al momento inicial de la transferencia. A estas, como es el caso de Andalucía, habría que transferirles la cantidad correspondiente en 2009, incorporarlas a la restricción inicial, y, a partir de ahí, percibirlas todos y cada uno de los años.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que es posible: es posible que pueda existir discusión sobre este punto en otras comunidades autónomas. No en el caso de Andalucía, que no hay ninguna duda, que normativamente no hizo ninguna utilización de la que podía tener respecto a este impuesto, y, por lo tanto, la compensación tiene que ser equivalente a la cantidad percibida en el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del grupo proponente, tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Económico del Gobierno de andaluz, gracias por la información. En todo caso, yo quiero hacer un análisis de lo que nos preocupa al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida sobre este tema de la supresión del Impuesto del Patrimonio, que son varias cosas. Evidentemente, es la minoración en la capacidad de financiación que tiene la Comunidad Autónoma en este momento; pero también, diríamos, lo que es la filosofía respecto de la política fiscal que el Gobierno de España practica, ha practicado con esta medida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los ingresos tributarios del Estado recaudados en Andalucía han caído un 13,8% en los dos primeros meses de 2009, según se informaba el otro día en la prensa. Espero que me lo confirme o lo desmienta, pero, en todo caso, el dato es que, de los 3.179,8 millones de euros de 2008, pues se han recaudado, en año 2009, en el mismo periodo, 2.740,3 millones de euros, y, por tanto, obviamente, ha habido una caída importante. El Impuesto de Sociedades bajó un 38,9%, la recaudación, mientras que, en España, pues ha subido, sin embargo, un 7,2%. Es un dato que puede... Ese es el dato que aparecía en la prensa. Yo espero que sea real. En todo caso, como es un dato parcial, no tenemos otro contraste que lo que nos aparece en la información periódica.</parrafo>
        <parrafo>El IRPF andaluz, el tramo, por tanto, o la participación en el IRPF que nosotros podemos tener, pues ha bajado un 11,7%, hasta los 1.385 millones de euros, mientras que ha bajado también en España, pero algo menos: un 10%. También las participaciones del IVA han descendido en Andalucía un 14,1%, hasta alcanzar 1.142,8 millones. Menos que en España, porque en España ha bajado un 16,6%. En este caso, por lo tanto, nosotros estamos en mejores condiciones, aunque bajando, evidentemente. Y los impuestos especiales han bajado en Andalucía un 20,5%. Y ha bajado, además, diríamos, la recaudación, ha bajado en todas las provincias, en unas más y en otras menos. Y hoy sabemos, además, que las previsiones recaudatorias, respecto de lo que se preveía en el Presupuesto de la Junta de Andalucía, pues no se están cumpliendo; por lo menos en lo que podemos extrapolar de la valoración de los dos primeros meses, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>Se preveía que el IRPF iba a subir un 22,4%, pero ha bajado en los dos primeros meses un 11,7%; por tanto la diferencia es un 34,1. Se ha previsto una caída del 21% en el IVA y ha bajado un 14,1; por tanto, en este sentido, es positivo, digamos, el saldo, lo que pasa es que no compensa la diferencia recaudatoria con respecto a la diferencia del IRPF. Y se previó una subida del 7,1 en impuestos especiales pero ha bajado la recaudación, en los dos primeros meses, en un 20,5%; por tanto, hay una diferencia entre las dos magnitudes de un 27,6%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, obviamente, no se están cumpliendo las previsiones que ya intentaban ser muy realistas respecto a que iba a bajar la capacidad recaudatoria, ¿eh? Así, alabamos en su momento esa previsión inicial, sin embargo, los datos, parece ser que son peores de lo que se esperaba en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y, justo en este momento, en este momento en el que hace falta por tanto más gasto público, porque se está reclamando del Estado que acometa una serie de actuaciones, entre otras, salvar la economía productiva, salvar la situación económica de los desempleados, etcétera... Es —diríamos— el único elemento institucional e incluso la única institución de la que la gente se fía, el Estado. De la banca se fía menos, hay menos capacidad para fiarse de ella. Pues, justamente, en ese momento, es cuando se acomete, desde luego de forma no muy previsora, una reducción de este impuesto.</parrafo>
        <parrafo>El motivo de la sequía financiera, por un lado, es, lógicamente, que si se retrae la actividad económica y el consumo, la recaudación baja; pero, por otro lado, si además se rebajan los impuestos, pues por esta moda ideológica, por el seguidismo neoliberal de rebajar impuestos, entonces se junta el hambre con las ganas de comer. Y la responsabilidad es doble: Primero, porque se sigue un modelo que, desde luego, no era el de Keynes. Ha habido algún periodista..., algún catedrático que se ha preguntado si vuelve Keynes, y, desde luego, la conclusión a la que llegaba era que no volvía Keynes, evidentemente. Y una de las pruebas es esto, ¿eh? Pero, segundo, también, por las actuaciones puntuales, en concreto, actuaciones en política fiscal.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Impuesto de Patrimonio, la última previsión era de 139 millones, la del presupuesto. Se nos da el dato de que, efectivamente, no solamente se ha superado en 2008 esa previsión sino que se ha aumentado en 170 millones. Y, efectivamente, por tanto, podemos evaluar —lo hará la Comisión de Política Fiscal y Financiera, etcétera—, pero ahora nosotros podemos evaluar que las cuentas no nos cuadran en 170 millones.</parrafo>
        <parrafo>Y la supresión del Impuesto del Patrimonio se avalaba por parte del Gobierno, que así la adoptó, en función de que iba a beneficiar a un millón de ciudadanos, lo que permitiría una mayor renta disponible para ellos. Y además se decía que es que había dejado de ser, este impuesto, el impuesto sobre la riqueza, para convertirse en un gravamen sobre el ahorro de ciudadanos de rentas medias.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, usted no valorará eso. Yo sí quiero valorarlo aquí. A nosotros nos parece, en primer lugar, que no ha tenido razón de ser esta supresión del impuesto, entre otras cosas por una razón: porque, si lo que se quería era que cumpliera realmente su cometido, es decir, que siguiera gravando la riqueza, y no lo hacía así este impuesto, lo que hubiera correspondido era hacer una reforma del impuesto, hacer una reforma para poder seguir gravando, efectivamente, la riqueza patrimonial de los que más tuvieran. No se ha hecho así por parte del Gobierno central, simplemente se ha suprimido. En vez de sustituirlo o reformarlo se ha suprimido. Y mucho nos tememos que esto ha sido, efectivamente, el corolario de aquella máxima que en su momento dijo el señor Zapatero de que «rebajar impuestos también es de izquierdas». Es decir, es evidente que es una concesión a la ideología de la derecha, a la ideología neoliberal, y, por tanto, nosotros creemos que ahí está el tema.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos preguntarle dos cosas:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, ¿no es posible que desde Andalucía se pueda concitar una opinión favorable a que se revise esta actuación por parte del Gobierno central?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos asistido a muchos episodios en los que, desde Andalucía, se ha planteado una opinión con respecto a las políticas que el Gobierno central pues ha situado, y que, desde luego, afectan a Andalucía. Esto lo afecta, y, por tanto, creemos que esto sería lo deseable: en primera instancia intentar que siguiera habiendo un impuesto sobre el patrimonio de las personas más favorecidas económicamente en la sociedad, que siga habiendo, por tanto, también, este mecanismo de política progresiva, de política fiscal progresiva. Pero, en segundo lugar, obviamente, en cualquier caso, es evidente que se trata también de complementar esta acción con la de reivindicar la compensación.</parrafo>
        <parrafo>Está comprometido el Gobierno central, por ley, en primer lugar, por el propio compromiso del Gobierno, pero no nos basta. A nosotros no nos basta eso. Nosotros creemos que, en un momento en el que los hechos han demostrado que ese tipo de políticas han fracasado de forma tan flagrante, lo que corresponde por parte de un gobierno de izquierdas —o que se dice de izquierdas— es rectificar, y rectificar también la política fiscal, y rectificarla porque hace falta más dinero. Porque, en estos momentos, se demuestra mejor que nunca, porque este es el momento de invertir desde lo público para poder generar una nueva actividad productiva y para poder, bueno, incluso parece ser que sanear, hasta sanear los bancos y las cajas de ahorro, ¿no? Es evidente y es de una dolorosa actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, lo que hace falta —y es por lo que abogamos nosotros — es cambiar el sino de la política fiscal, introducir de nuevo, reintroducir de nuevo el Impuesto del Patrimonio, o sustituirlo por un impuesto sobre las grandes fortunas, etcétera, y, por supuesto, seguir reivindicando el que cumplan a tiempo. En junio se decía que se iba a cumplir. Es decir, este impuesto era recibido por las comunidades autónomas en torno al mes de junio, y «vamos a cumplir para que también en el plazo oportuno tengan la compensación» son palabras textuales del señor Zapatero en el Congreso de los Diputados. Esperemos que esto sea así. Estamos ya a finales de marzo, y esperamos que antes de junio se pueda recibir, por parte de la Comunidad Autónoma de Andalucía, esa compensación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene nuevamente la palabra el señor Consejero de Economía para concluir el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Plantea usted, señor Vaquero, tres debates, o tres cuestiones: una que hace referencia a los datos de recaudación, es decir, cómo evoluciona la recaudación, los ingresos; una segunda sobre el Impuesto del Patrimonio, su naturaleza, su pervivencia o no; y un tercer debate sería sobre la compensación por la supresión del Impuesto del Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el primero de ellos quiero hacer una matización. Ha hablado usted de la evolución de recursos tributarios, que son impuestos del Estado que transfiere a la Junta de Andalucía —son gestionados por el Estado, no de la Junta—. Y usted debe tener en cuenta que, cuando hablamos de datos de recaudación y datos en relación con el presupuesto, nosotros actuamos siempre sobre la base de las entregas a cuenta sobre lo que está en los Presupuestos Generales del Estado, y al mismo tiempo, también, sobre lo que llamamos «el año n menos 2»; es decir, en nuestro presupuesto figura lo que se recauda en 2009 y aquello que ya se ha recaudó en 2007; por lo tanto, en esa evolución hay que mirar uno y otro concepto.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado eso. Por otro lado, hay que mirar, también, que, en la cuota del IRPF... A nosotros no nos afectan los 400 euros; por lo tanto, si dice que se ha reducido el 11,7%, es al Estado, a la Junta de Andalucía no. ¿Por qué? Pues porque a nosotros no nos afectan los 400 euros, porque, solamente de la cuota estatal, no de la cuota autonómica, de la cuota autonómica, si no me equivoco, en lo que va de recaudación no hay reducción, no haya deducción ninguna, reducción respecto al año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en el conjunto, es verdad que va, incluso, por encima, por ejemplo, en el IVA de lo que habíamos previsto, en impuestos especiales, más o menos, y en el IRPF también más o menos, tenido en cuenta que también añadimos el efecto del año 2007. Pero que es verdad, yo estoy completamente convencido de que la recaudación no va a ir bien, eso ya se lo digo yo claramente.</parrafo>
        <parrafo>Eso hace al volumen de presión fiscal que tenemos, bueno, la presión, si no crece la riqueza será mayor, a pesar de que se recaude menos, porque la presión fiscal se ejerce siempre sobre el crecimiento del PIB. Por lo tanto, entonces hay que tener mucho cuidado también porque, con una cantidad de riqueza menor producida, si no bajan los impuestos sube la presión fiscal, y, por lo tanto, también, determina un determinado año, un cierto daño, al propio proceso de creación de riqueza. Yo no soy partidario, como usted bien dice, de bajar impuestos en este momento, pero tampoco soy partidario de subirlos, no soy partidario en estos momentos de subirlos. Y con eso entramos en el concepto del Impuesto de Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>El Impuesto de Patrimonio, usted lo sabe bien, es un impuesto que no existe en ningún país europeo; no existe en Alemania, ni en Austria, ni el Bélgica, no existe en Dinamarca, ni en España ahora, ni en Finlandia, ni en Grecia, ni en Irlanda, ni en Italia, ni en Luxemburgo, ni en Países Bajos, ni en Portugal, ni en Reino Unido, ni en Suecia, ni en Chipre, ni en Eslovenia, ni en Estonia, ni en Hungría, ni en Letonia, ni en Lituania, ni en Malta, ni en Polonia, ni en la República Checa, ni en República Eslovaca, solamente existe un impuesto sobre las grandes fortunas en Francia, pero, sobre grandes fortunas; es decir, empieza a contabilizarse, si no me equivoco, a partir de los 770.000 euros. Estamos hablando, por lo tanto, de que no existe en Derecho Comparado nada parecido a lo que era el Impuesto de Patrimonio en España.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si debe existir, o no, pero usted habla de un impuesto de las grandes fortunas. Bueno, se podría mirar, yo no digo que no. Pero, desde luego, lo que es claro es que España tenía un tipo fiscal, una imposición, un sistema impositivo cuyo fundamento originario, como usted bien sabe, era control del fraude, más que recaudatorio, y que, efectivamente, incluso, hay tratadistas que hablan del tipo cero, un impuesto de patrimonio a tipo cero, porque se coadyuva mucho a conocer lo que se llamaba antes «los signos externos de riqueza», a conocer realmente si en las declaraciones que se hacen sobre los impuestos directos sobre la renta, se están ocultando o no se están ocultando bienes, o existe la posibilidad de que con lo que se declara en el Impuesto sobre la Renta, de poder haber adquirido esos bienes que figuran en el patrimonio de una persona.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, este es un debate en el que sí estoy dispuesto a entrar monográficamente en un momento determinado, no en poner un impuesto que no tiene ningún país, ningún país, en todo caso sí hablarlo sobre las grandes fortunas, no tendría inconveniente, porque ahí sí lo tiene Francia, y no es una rémora anticompetitiva de Francia; sí lo sería el impuesto tal y como estaba configurado ahora mismo con tipos en positivos desde un patrimonio, más bien bajo, porque no lo tiene nadie. Y eso, con una libre circulación, ahora mismo que existe en 27 países, podría ser difícilmente conciliable con la libre circulación, la competitividad en la economía etcétera. Pero, sí estoy dispuesto a considerar lo de las grandes fortunas como algo que se podría ver. Y, desde luego, también es plausible que pueda haber un impuesto de patrimonio, simplemente con tipo 0, para coadyuvar, ya digo, a luchar contra el fraude.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, bueno, nosotros no lo hemos suprimido, lo ha suprimido el Gobierno central. Nos [...] con una carga, una carga que nosotros hemos puesto exacta y textualmente con lo recaudado, porque no queremos decir hipótesis de lo que podíamos recaudar, o podíamos dejar de recaudar. Y, desde luego, lo que no vamos a hacer es trampas en el solitario y decir que, si por ejemplo nosotros hubiéramos puesto, como algunas comunidades autónomas, unos mínimos exentos muy altos, prácticamente con un tipo de patrimonio, prácticamente inexistente, reclamar que todos reclamaran lo mismo; es decir que reclamaran en función de un tipo como el tipo inicialmente atribuido en este impuesto, y con el que empezaron a funcionar los recursos de las comunidades autónomas. Aquellas que hayan ejercido en la potestad de bajar impuestos, tienen que asumir también la responsabilidad de que esos son unos ingresos que no tienen que compensarlo nadie. Este es un principio muy debatido, como usted sabe, que lo hablamos en la tribuna del Pleno, sobre la posibilidad de bajar o subir los impuestos. Y dije desde el primer día que aquellos que bajan los impuestos se responsabilizan de su propia decisión. No puede ser que una bajada de impuestos luego sea compensada con el dinero de todos. Y este es un supuesto parecido. Yo no sé si se va a producir el debate; si se va a producir luego entre todas las comunidades el debate, de aquellas comunidades que lo había prácticamente suprimido, que reclamen la integridad, pero, Andalucía no tiene duda, Andalucía tenía lo que tenía, ha puesto lo que le corresponde, y vamos a recibir —yo se lo aseguro— el dinero que hemos puesto en el presupuesto, porque es inobjetable.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, ¿que puede haber en el Consejo de Política Fiscal y Financiera objeciones sobre otras comunidades? Pues, probablemente sí.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto —y con esto termino— cuándo puede llegar. A lo largo del ejercicio. A nosotros nos da lo mismo que sea en el primer semestre o en el segundo, porque ahí se van haciendo entregas a cuenta periódicamente, y nos va a dar lo mismo que sea ahora o más tarde. Sí es verdad que nosotros entendemos que seguramente en el segundo semestre esto esté ingresado ya en las arcas de la Comunidad Autónoma, y para ello se cumplirá perfectamente lo que dice el presupuesto por lo que hace este impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad, y yo con esto sí le animo, señor Vaquero, a que podríamos discutir más allá de este tema, que es un hecho que yo creo que se va a resolver claramente transfiriendo los recursos correspondientes, podríamos discutir no solamente sobre esto, una vez que tengamos el sistema de financiación de comunidades autónomas nuevo, en donde se nos atribuye una competencia normativa importantísima sobre el Impuesto general de la Renta a las Personas Físicas, sí podríamos discutir sobre ese conjunto, que para mí es inescindible, y que forman renta, patrimonio, sucesiones y donaciones. Es todo un conjunto único, que no debemos trocear, y que siempre he dicho que es el mismo impuesto, llamándole de formas diferentes, pero ha de ser el mismo impuesto, y debe estar interrelacionado a la hora de su contemplación como figura fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso lo podremos contemplar a partir de que, yo creo que este mismo año, y, desde luego, con efectos del 2010 tengamos una potencia, una autonomía tributaria, que ahora mismo no tenemos. Y eso sí que va a ser, ya, un debate mucho más interesante a la hora de hablar del presupuesto, porque ya no solamente hablaremos de los gastos, sino de los ingresos reales y potenciales; es decir, lo que se puede hacer también con medidas fiscales, pues, ya sabe usted perfectamente, señor Vaquero, que la capacidad normativa que tenemos es muy reducida. Y yo he dicho muchas veces, y repito hoy, que lo que tenemos es capacidad de agujerear los impuestos, y eso es muy peligroso muchas veces, porque lo único que hacemos las comunidades autónomas son deducciones —nosotros también, yo reconozco, el Gobierno andaluz—, más deducciones, otra deducción, y eso es agujerear impuestos, y no el hecho contemplado en un supuesto como el que estamos hablando de la tributación del impuesto directo, que es el que tiene que ver el patrimonio cuando se adquiere, es decir, el gran impuesto sobre la renta, en el momento de adquirir la renta o entrar en el patrimonio y ver qué tipo de figuras tributarias son las que se deben establecer para que el impuesto sea progresivo, sea justo y sea eficaz en el tema recaudatorio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

