<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>394</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración fiscal, Ayuda social, Cooperación financiera, Hacienda local, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000023</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000023. Proposición no de ley relativa a la creación de un fondo para los ayuntamientos andaluces para atender las urgencias sociales de los ciudadanos (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece pasamos a debatir la siguiente proposición no de ley, y votaremos al final de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Le toca ahora el turno a la proposición no de ley, presentada por el Grupo Popular de Andalucía, relativa a la creación de un fondo para los ayuntamientos andaluces para atender las urgencias sociales de los ciudadanos. Para defenderla tiene la palabra la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, todos sabemos que la crisis ha supuesto un duro varapalo para las economías domésticas; ha obligado a muchos ciudadanos a apretarse el cinturón, pero la cara más amarga la representan aquellos andaluces a los que la crisis les ha privado incluso de la capacidad de pagar sus recibos, como el del agua, como la luz o como la hipoteca.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante el rostro menos visible de la crisis, y aunque, aparentemente, parece minoritario, por desgracia, la realidad no es así. Es más, continúa creciendo este sector de la población.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación de desamparo, además, se ha visto agravada por el problema de paro que existe en Andalucía. Según el Instituto Nacional de Empleo, datos publicados este mismo lunes, en Andalucía rozamos ya los 900.000 parados, 75.000 personas más que en 2009. Es más, Andalucía es la comunidad donde más sube el paro, incluso por encima de la media nacional. Pero el problema no solo está en el hoy, sino en el mañana. La Junta, ante esta situación, sigue de brazos cruzados cuando estamos ya ante una amenaza real.</parrafo>
        <parrafo>Según Analistas Económicos de Andalucía, del Grupo Unicaja, la incidencia del paro en la Comunidad es tan preocupante que esta comunidad seguirá siendo la región europea con más desempleo. La tasa de paro llegará al 29%, con un 1,2 millones de desempleados a finales de año. A esta tasa —como he dicho, 9 puntos por encima de la media nacional— se añade que el porcentaje de hogares andaluces que tienen a todos sus miembros activos en paro alcanza ya el 13% —casi el doble que hace un año, señorías—.</parrafo>
        <parrafo>El crecimiento económico de la Comunidad tampoco dejará, según el citado informe, buenas noticias, puesto que se espera, a finales de año, una caída del PIB del 3,9%. Pero, además, hay otros informes que respaldan esta situación que estamos exponiendo en esta tarde. Está el de la Asociación Pro Derechos Humanos, realizado sobre exclusión social en Andalucía, que revela que la exclusión afecta a unas cuatrocientas mil personas, asegurando, además, que la Comunidad es una de las regiones con menos desarrollo de Europa. Tiene esta tierra el triste privilegio de ser una de las de mayor incidencia de pobreza, y donde menos bienestar per cápita existe de toda España. Además, este expone que un 31,1% de la población andaluza vive por debajo del umbral de la pobreza, y, de ellas, un 5,5% se encuentra en situación de pobreza severa. Es más, es curioso que, de los 20 municipios mayores de 50.000 habitantes más pobres de España, 14 de ellos se encuentren en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La situación que está viviendo este país es realmente preocupante, tanto es así, señorías, que el Consejo de Consumidores y Usuarios pidió, el mes pasado, que se aprobara una normativa específica y de urgencia a las que pudieran acogerse aquellas familias que se encuentran en dificultad para hacer frente a sus deudas. Pero, además, no son los únicos. Cáritas también lo ha hecho. Su informe, en la respuesta de Cáritas ante la crisis, desvela que esta organización recibió, en 2008, 597.172 peticiones de asistencia básica, la cifra más alta de los últimos cuarenta años. Las peticiones de acogida y asistencia primaria se incrementaron en un 50% de media en toda España; en Andalucía ese incremento alcanzó el 70%.</parrafo>
        <parrafo>Además, para Cáritas es preocupante nuestra Comunidad, y lo es porque en nuestra tierra hay entre 3.500 y 5.000 personas sin techo; lo es, porque, además, está apareciendo una nueva pobreza ligada a la crisis. Y de la crisis, pues consecuencia directa: el impago de alquileres, de hipotecas, incluso la situación de quedarse ya sin subsidio de paro. Y además el grupo de los sin hogar en España pues alcanza unas treinta mil personas, pero a ellos hay que sumarles casi un 1.447.880 familias que viven en infraviviendas.</parrafo>
        <parrafo>Otro barómetro de la situación dramática que está provocando la crisis se ve en los bancos de alimentos y comedores sociales, ya que están desbordados por el aumento de benefactores.</parrafo>
        <parrafo>Y cito algunos ejemplos. En Córdoba se han tenido que duplicar los puestos de comida diarios, de modo que han pasado a ofrecer de 64 plazas, a 120. En Málaga, los comedores han aumentado sus beneficiarios, y han gastado los 600.000 euros que tenían de presupuesto para ayudas a familias en tan solo seis meses, periodo en el que 1.148 familias han solicitado alguna ayuda; un 30% más que en el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>En Jerez, el comedor de El Salvador sirve a diario un 40% más de comida que hace un año. En Cádiz, comedores sociales como el de la fundación Virgen Poderosa, aseguran que la demanda va a en aumento, que cada día son más las familias que acuden a percibir alimentos, y que además no es un caso puntual, sino que se está convirtiendo en algo habitual.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta situación, los ayuntamientos, que son los que realmente velan por el bienestar de los ciudadanos, se encuentran desbordados por el crecimiento de la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos están pasando una situación económica realmente difícil por la falta de financiación, pero todos somos conscientes de que en estos malos momentos no pueden dejar desatendidos a sus vecinos, ni a esas familias que cada día se acercan a los servicios sociales a pedir ayudas para cubrir necesidades básicas.</parrafo>
        <parrafo>Además, el Estatuto de Autonomía para Andalucía establece, en su artículo 61, que corresponde a la comunidad autónoma la competencia exclusiva en materia de servicios sociales. Y, del mismo modo, en el artículo 92 establece que corresponde a los ayuntamientos la gestión de los servicios sociales comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, para que los ayuntamientos puedan cumplir con este mandato estatutario necesitan financiación. Y, fíjense, han dejado de percibir el 60% de los ingresos que venían percibiendo. Pero, a ello hay que sumarle que las ayudas por emergencias sociales se han incrementado en un 80%. Los ayuntamientos se encuentran totalmente colapsados. A las ayudas, además de emergencia social, que solo cuentan con financiación municipal, hay que unir también el Plan Concertado, donde son los ayuntamientos los que aportan el 57%, mientras que la Junta sólo un 30%, además de la financiación que aportan a programas como atención a inmigrantes, prevención, tratamiento familiar, desarrollo gitano, menores en riesgo, centros de servicios sociales comunitarios y ayudas económico-familiares.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, es preciso que la Junta asuma nuestra petición de crear un fondo extraordinario y urgente, destinado a los ayuntamientos andaluces, para que puedan atender las urgencias sociales de los ciudadanos que están viendo cada día en sus municipios.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, no estamos aquí ante una cuestión de ideología, sino ante una cuestión de cifras claras, que hablan por sí solas, que son alarmantes y que requieren una apuesta seria y firme, sin más demora, por parte del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, a continuación, la palabra, por el Grupo de Izquierda Unida, el señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Brevísimamente... La verdad es que estamos hechos un mar de confusiones en esta proposición no de ley, a la hora de situar el posicionamiento de mi grupo parlamentario, porque, evidentemente, a estas alturas del ejercicio en el que estamos, en octubre, crear un fondo para el año 2010, para el ejercicio del 2010, evidentemente, deja un margen muy escaso de ejecutividad, de efectividad de esta medida.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, es evidente que queda un trimestre, si ese fuese ágil. Porque el objeto que se plantea, de las necesidades y de las urgencias sociales de los ciudadanos, pues es evidente que existe y que han proliferado. Desgraciadamente, es un problema de las secuelas y de las consecuencias de una crisis económica que está dejando muchas víctimas, y que está creando muchos problemas en el ámbito familiar... En el ámbito personal, por supuesto, porque son muchas veces las redes familiares, en primer lugar, y sociales, en segundo lugar, las que pueden paliar, de alguna forma, las consecuencias del paro y de la crisis de muchas personas.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando no son suficientes esas redes, la primera administración, o la primera puerta a la que pueden llamar las personas necesitadas, pues son los ayuntamientos. Y, por tanto, evidentemente, son a los ayuntamientos a los que les llegan estas urgencias sociales a las que hace alusión la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, con un gesto de buena voluntad, sin mucha convicción, porque, efectivamente, si fuera para el año 2011, pues a lo mejor tendría más sentido, ¿verdad?, el tema este de planificar lo que es todo un ejercicio y, por tanto, por dónde debe gastarse el dinero destinado a los ayuntamientos... Pero, bueno, en cualquier caso, como un gesto de buena voluntad, vamos a apoyar la proposición no de ley, insisto, que podría haber venido un poco antes y que se trataría de planificar, para el año 2011 —ahora que estamos a tiempo— cómo cubrir las necesidades que tienen los ayuntamientos de poder paliar esas urgencias sociales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista tiene, a continuación, la palabra el señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, debates como este, a propuesta del Grupo Popular, nos lo encontramos, prácticamente, a diario; particularmente, en esta Comisión, que es la que conoce de las cuestiones de Administración local, pero también en otras. Hace unas semanas teníamos un similar término en la Comisión de Educación, e, incluso, en Pleno; basta ir a la sesión de la pasada semana para obtener una muestra de ello.</parrafo>
        <parrafo>Y el Grupo Socialista, al que represento en este debate, no va a entrar en ese juego desleal, que lo único que persigue es la confrontación entre las administraciones local y autonómica, sin otra finalidad que la de buscar rédito de cara a la, ya poco menos que inminente, convocatoria de los comicios municipales de mayo de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Yo no digo que al PPP no le preocupen los problemas de los ciudadanos. Yo no digo que a usted, señora López Gabarro, no le preocupen los problemas de los vecinos y vecinas de su municipio y del resto de municipios andaluces. Yo, lo que denuncio es que, por encima de eso, su partido tiene diseñada una estrategia a nivel global que pasa por utilizar los ayuntamientos y su situación económica delicada, complicada —muy complicada en algunos casos, y eso no se niego— como un ariete contra el Gobierno andaluz. Esto pesa muchísimo más que lo otro.</parrafo>
        <parrafo>Y, específicamente, sobre lo que hoy se propone, la creación de un fondo de emergencia para atender urgencias sociales en los ayuntamientos, ya se ha pronunciado el Parlamento en esta legislatura; hace poco más de un año, en el seno de esta misma Comisión de Gobernación, hoy de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Yo doy por reproducido los argumentos que, en aquel debate, adujo, en nombre de mi grupo, la señora Martín Palanco, en muchos de los cuales, además, me detendré. Pero, partiendo de un hito, que tanto usted, portavoz del Grupo Popular, como el señor Vaquero, en nombre de Izquierda Unida, han soslayado por completo en sus intervenciones. Y es el cambio sustancial, el cambio drástico de la realidad local andaluza que ha supuesto la aprobación de las leyes locales: la Ley de Autonomía Local de Andalucía y la Ley de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma. No hemos escuchado ni una referencia a esta realidad, que está ahí, que es incuestionable y que dibuja un panorama cualitativamente distinto por lo que a la autonomía de los municipios andaluces se refiriere, que ha salido netamente reforzada tras la entrada en vigor del nuevo marco legal, tanto en lo que hace a su nuevo techo competencial, como en lo que respecta a su mayor y mejor financiación por vía de la comunidad autónoma. Y no hemos oído nada de esto porque la oposición, de lo que va bien y de lo que es positivo, no habla.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes deberían saber, señorías —yo creo que lo saben, lo que pasa es que lo ocultan—, que Andalucía es pionera y puntera en materia de cooperación municipal. Al margen de otras fórmulas precedentes, el Plan de Cooperación Municipal de Andalucía lleva aplicándose como tal desde 1989. El Decreto 51/1989, de 14 de marzo, es el que lo articula, con el objetivo principal de cooperar económicamente con los ayuntamientos para, de este modo, mejorar la calidad de vida de los habitantes de los municipios andaluces a través de transferencias tanto corrientes como de capital, que, desde la Junta de Andalucía, se realizan hacia la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Decía mi compañera, la señora Martín Palanco, en aquel debate al que me refería, que, en el período 2005-2009, el plan se había incrementado en un 40,62%, movilizando, en esos años, 4.909 millones y pico de euros.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues actualizando esos datos al ejercicio en el que nos encontramos, en un escenario de constricción presupuestaria como el de 2010, en el que el presupuesto general de la Comunidad Autónoma decrece por primera vez en la historia de la autonomía —modestamente, pero decrece un 0,1%—, el Fondo de Cooperación Municipal, el Plan de Cooperación Municipal, crece, en este ejercicio 2010 en el que nos encontramos, nada menos que un 9,64% respecto a 2009.</parrafo>
        <parrafo>A esos cinco mil millones de euros, aproximadamente, del período 2005-2009, añadan por tanto casi mil quinientos más: 1.447 de este ejercicio 2010. Nos encontramos así con que en este último quinquenio, la Junta de Andalucía, el Gobierno socialista andaluz, que tan malo es con los ayuntamientos... Ese perverso Gobierno andaluz, que tan mal trata a los municipios, habrá destinado a esto casi seis mil quinientos millones de euros; más de un billón, con be, un billón, casi cien mil millones de pesetas, en este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo quiere poner en valor, señorías, este enorme esfuerzo, porque nos parece de toda justicia que así se haga.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el elemento central del fondo de cooperación, no tanto por su peso cuantitativo en el global, como sí por su importancia cualitativa, ha crecido de una forma exponencial en todos estos años. Me estoy refiriendo, naturalmente —y como ya habrán advertido— al Fondo de Nivelación, que es importante per se por su carácter incondicionado, porque permite a los municipios priorizar, permite a los gobiernos locales priorizar sus políticas, a qué quieren destinar y en qué quieren gastar sus recursos. Este fondo, dotado en 2004 con 40 millones de euros, en seis años se ha quintuplicado, pasando, en 2010, a 200 millones de euros, 10 más —se lo recuerdo, señora López Gabarro, por enésima vez— que lo que ustedes solicitaron el año pasado, cuando debatíamos en el grupo de trabajo previo a las leyes locales. Ahí, en este documento que ustedes registraron el 14 de septiembre del año 2009, ustedes pedían que el Fondo de Nivelación de los servicios municipales alcanzase, como mínimo, 190 millones de euros para 2010. Pues, mire usted, 10 millones más: 200 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y además, y ahí no queda la cosa, eso implicaba un crecimiento del 25% con respecto a 2009. El fondo crecerá por aplicación de la Ley de Participación de los Entes Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma, el año que viene, en 2011, hasta los 420 millones de euros, más que duplicándose respecto a este 2010. Y así sucesivamente, hasta los 600 millones de euros, hasta los 100.000 millones de pesetas, en 2014. Frente a la crítica fácil, a la demagogia, al panorama pesimista, negro, que usted nos ha descrito de Andalucía, a esa forma de ver la cosa tergiversada y tendenciosa, está, y huérfana de rigor analítico, la realidad contundente de los hechos, del esfuerzo que hace el Gobierno andaluz con los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Dígame usted una cosa, señora López Gabarro: ¿En qué comunidad autónoma del Estado español, donde tienen ustedes responsabilidades de gobierno, han puesto en marcha una reforma legal de tanto calado como la que suponen las leyes locales andaluzas? ¿En dónde disponen de un mecanismo de financiación incondicionada para los municipios de estas características, de las características del Fondo de Nivelación andaluz? Los municipios madrileños o los valencianos, desde luego, no disfrutan de él. ¿Dónde hay programas como el MEMTA o como el Proteja? Y, ya que hablan de políticas sociales, ¿cuál es su modelo social, por ejemplo, en educación? ¿Eliminar la gratuidad de los libros de texto, como ha hecho el señor Núñez Feijoo en Galicia, algo que en Andalucía no podría hacerse, porque lo prohíbe el Estatuto, porque está garantizado ese derecho en los tramos de la enseñanza obligatoria, y lo recoge el Estatuto de Autonomía, que ustedes descalifican diciendo que es una norma de mínimos, que es desconocer la grandiosidad, la importancia que tiene el Estatuto para transformar, con derechos efectivos, nuestras vidas? Pues nada de eso podría hacerse aquí, porque lo impediría nuestro Estatuto; sin embargo, lo han hecho ustedes allí donde gobiernan. Y es bueno comparar, es bueno comparar, porque a ustedes les molesta que hablemos de otros territorios, de otras comunidades; pero los ciudadanos andaluces tienen derecho a saber no solo lo que ustedes dicen, sino también lo que ustedes hacen.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo creo que ya va siendo hora de que pongan en su justa medida el Fondo de Nivelación, que, por cierto, en todos los municipios andaluces gobernados también por el Partido Popular, o, en los que están en la oposición, los concejales y concejalas del Partido Popular están aprobando la adhesión, la participación en él, de acuerdo con lo que establece la Ley 6/2010. Ya va siendo hora de que lo pongan en valor y no hablen más de Estatuto de mínimos por el tema de la participación en los tributos y no en los ingresos, y ese tipo de cosas.</parrafo>
        <parrafo>Y prioricen, por ejemplo, con él esas cosas, esas contingencias por las que ustedes tanto dicen preocuparse en estos momentos. Si va a haber una mayor financiación gracias al incremento de los fondos incondicionados, ¿por qué no lo dedican a estas circunstancias, a estas partidas? Los recursos incondicionados que la comunidad autónoma aporta a los ayuntamientos crecerán, como media, el doble, casi el triple en algunos casos, a partir de 2011, y así sucesivamente en los años venideros. Gástense esos recursos de más de los que van a disponer en estas cosas, si es que de verdad tanto les preocupan los problemas sociales, y no se gasten 100.000 euros en fotografías, como ha hecho la Alcaldesa de Marbella —de su partido—, o ni se sabe cuánto se lleva gastado el señor De la Torre, Alcalde de Málaga, en asesores y en personal de alta dirección. Si ustedes dedican la mayor financiación que van a tener, vía mejora del Fondo de Nivelación, en atender esta contingencia, tendrán algo de credibilidad, tendrán el beneficio de la duda ante nosotros; en otro caso, pensaremos, con toda la legitimidad, que con iniciativas como la que hoy nos traen aquí solo buscan la confrontación institucional y el hipotético rédito electoral que de ella obtengan.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto en cuanto al Fondo de Nivelación, porque hay una serie de partidas en el Plan de Cooperación, de partidas públicas orientadas de manera concreta a lo social, que totalizan 780 millones de euros, 780 de los 1.447 a los que antes me refería, la mitad prácticamente, están dedicados a política pública en servicios sociales, en el Instituto Andaluz de la Mujer, en el Instituto Andaluz de la Juventud, en el Servicio Andaluz de Empleo, en Salud, etcétera. Todo esto, digo, es del Plan de Cooperación Municipal. Así que, desde luego, nosotros no vemos justificada, de ninguna de las maneras, la creación de ese fondo, sino que lo que hay que hacer es priorizar en aquello que de verdad ustedes crean conveniente, y no en lo que después vengan aquí a decir que les interesa, pero que en realidad lo único que esconde es la estratagema de utilizar a los municipios, en un claro ejemplo de deslealtad institucional, contra la Junta de Andalucía para buscar réditos electorales.</parrafo>
        <parrafo>Después usted me vendrá, como viene siendo habitual, lo vienen haciendo los portavoces de su grupo en este tipo de debate, con el tema de las subvenciones, que se otorgan, según ustedes, respondiendo a criterios partidarios, de proximidad, partidarios y cosas así, que también queda totalmente desacreditado por la realidad de los hechos. De 771 municipios andaluces, el 63,5% de ellos están gobernados por el PSOE de Andalucía, pero recibiendo el 56% de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo, señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Martínez Vidal, le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy concluyendo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El 17,4 están gobernados por el PP, y, sin embargo, perciben el 21,7% de las ayudas. De hecho, los municipios gobernados por el PP reciben de media 320.000 euros más que los gobernados por el PSOE. Así que esto pone bien a las claras cómo las subvenciones se conceden con criterios de transparencia, publicidad, seguridad jurídica, igualdad y objetividad, y nada en la línea que ustedes advierten, siempre que tienen ocasión de pronunciarse en un debate de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya. Solo quiero destacar, porque me parece que es justo hacerlo, y quiero que así conste en el Diario de Sesiones en nombre de mi grupo, el trabajo que, ciertamente, están teniendo que hacer extra los servicios sociales comunitarios y los servicios de otras concejalías, como pueda ser el empleo, como pueda ser la atención al ciudadano de nuestros municipios, ante una situación tan dura como en la que estamos. Pero eso es una cosa y, desde luego, en lo que no vamos a entrar es en este juego de deslealtad al que ustedes nos tienen acostumbrados, con el único propósito, como digo, de ganar réditos electorales.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias. El Grupo Socialista no va a apoyar esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para cerrar este punto del orden del día, la palabra la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer al señor Vaquero del Pozo su apoyo a la iniciativa. Y, en cuanto a la fecha de presentación de la misma, creo que el propio portavoz del Partido Socialista ya le ha respondido: la presentamos hace cerca de un año, la traemos hoy y la volveremos a traer en 2011, si la situación del Partido Socialista sigue siendo la que ha demostrado en la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Martínez, le he notado un poco alterado. No sé si es porque la verdad duele o porque la imposibilidad de argumentar o de contraargumentar lo que acabo de exponer le está hiriendo; pero, en cualquier caso, ha dicho usted que no hemos hablado del cambio drástico de las leyes locales. Mire, drástico, no: dramático. Dramático en la situación que están padeciendo los servicios sociales municipales de los ayuntamientos. Lo que pasa es que ustedes no se quieren dar cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Me ha dicho usted que soy o que hago demagogia cuando niego la realidad. Mire usted, los datos que yo le he aportado son datos del Instituto Nacional de Empleo, del informe de Unicaja y del informe de Cáritas. Ahora, si para usted estas entidades no tienen credibilidad ninguna, pues dígalo y que conste también en el Diario de Sesiones. No tire la piedra y esconda la mano, que están ustedes muy acostumbrados a ello.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, que en políticas sociales hable usted del señor Feijoo, cuando han derrochado en la sede del señor Griñán, con el millón parados que tenemos en Andalucía, y han derrochado ustedes para que su Presidente esté cómodo en un palacete, eso sí que es demagogia por su parte, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, otra cuestión. Mire, creo que usted no se quiere enterar de que hace falta un fondo extraordinario y urgente para empezar a paliar la situación. Porque, mire usted, no se quiere enterar —y volvemos a lo mismo— de que ustedes no pisan la calle. La situación de las familias es insostenible, y están dejando ustedes a los ayuntamientos sin recursos para poder atender a estas familias.</parrafo>
        <parrafo>Le hablaba a usted antes de demagogia. Mire, le voy a decir lo que es demagogia. Demagogia es que la Junta de Andalucía lleva años sin hacer sus políticas en materia social, y en esta Cámara venimos escuchando desde el año 2004, de forma repetida y una y otra vez, a la Consejera de Igualdad anunciar los programas específicos dirigidos a la intervención con familias y menores en situación de crisis, riesgo, dificultad o exclusión. Es más, volvió a prometerlos en la comparecencia que tuvo en la Cámara el 3 de julio. ¿Será osada, será osada, y será osado el Gobierno andaluz, que hizo esa promesa sin reparo alguno, a sabiendas de que ustedes han eliminado este tipo de ayudas en 2009? Pero si es que ya lo habían eliminado, si es que ya la quitaron ustedes de la convocatoria, en concreto, de la Orden del 12 de febrero, que se publicó en el BOJA número 43. Eso es ser demagogo, señor Martínez. Por cierto, unas ayudas que eran muy necesarias en aquel momento. Imagínese teniendo en cuenta la situación que hay hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, asumió además la Consejera de Bienestar Social un compromiso antiguo e incumplido, típico del Partido Socialista, que es incrementar las partidas presupuestarias para los servicios comunitarios. Sabe usted que son los ayuntamientos los que están prestando las políticas sociales a los ciudadanos, y que son los ayuntamientos los que están soportando el peso económico de estas políticas. Le voy a repetir una vez más, le voy a repetir una vez más: Plan Concertado, 56% del coste, los municipios; la Junta, tan solo un 30%. ¿Y después presumen ustedes de políticas sociales? Ustedes utilizan las políticas sociales para hacerse autobombo, que es lo único social que ustedes entienden en esta tierra, el autobombo. Si les sacamos de ahí, se quedan sin discurso, y, hombre, no le voy a decir que se quedan sin gestión, porque no la han tenido. Sin eso no se pueden quedar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, dice usted que la situación no es tan problemática. ¿Es usted capaz de negar en esta Cámara que los ayuntamientos no financian la atención a inmigrantes, los programas de prevención de tratamiento familiar, los programas de desarrollo gitano, los menores en riesgo, las ayudas económicas familiares? No, ¿verdad? No lo ha citado usted en su intervención, no lo ha citado porque no tiene argumentos sobre este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, le voy a decir una cosa desde el mayor de los respetos, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no venimos aquí a pedirle nada, ¿eh? Me parece que usted se ha equivocado en su posicionamiento. Ni venimos a mendigar para que les den dinero a los ayuntamientos. Venimos a exigirle lo que les corresponde a las entidades locales, y les corresponde de manera urgente teniendo en cuenta como está la situación de los 770 municipios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Es muy sencillo. Nosotros no queremos ver a más municipios, como hemos visto en esta semana algunos, con carteles donde ponía a los usuarios —les decía a los usuarios, perdón— que no solicitaran más ayudas de dependencia hasta una nueva orden por parte de la Junta. Esa es la política social que ustedes hacen. Ni queremos ver a más usuarios negarles, como les han negado algún ayuntamiento, el acceso a algún centro porque había overbooking. Que ese no puede ser el día a día de las ciudades y de los municipios, señor Martínez, que no puede ser; que son quienes están respondiendo a las políticas sociales. Que ustedes solo las sacan campaña tras campaña, que solo las utilizan para darse autobombo, y que hay casi un millón de parados, y que hay más de trescientas mil familias con todos sus miembros en paro, y que los servicios sociales municipales están desbordados y que me parece una falta de respeto a las familias andaluzas que ustedes estén derrochando en publicidad y en palacetes mientras muchos andaluces no tienen qué llevarse a la boca, que esa es la política que ustedes están llevando en esta tierra, y están destrozando esta tierra, señor Martínez, la están destrozando.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, con estas cifras me parece, me parece lamentable que usted no sea capaz de asomar la cabeza por la ventanilla del despacho y ver los que están abajo pidiendo. Me parece lamentable la situación de su Gobierno. Y me parece lamentable que no apoye esta iniciativa. Pero le digo más: Si tanto le duele que este grupo político la presente, lamento decirle que va a tener usted que debatirla más de una vez, porque nosotros sí vamos a seguir luchando por esta tierra, luchando por los andaluces y luchando por las políticas sociales, y ustedes dedíquense a lo que se han dedicado hasta hoy, a la publicidad y a la propaganda, porque, saliendo de ahí, ustedes no saben qué hacer con este Gobierno. Tanto es así que fíjese la cifra de parados que tiene. Y aquí solo hay un culpable: el Gobierno socialista, el que ha aplicado el mayor recorte social de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Han arruinado a los andaluces y están ustedes arruinando a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a someter a votación las dos proposiciones no de ley pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Sometemos, en primer lugar, la proposición no de ley presentada por Izquierda Unida relativa a las actuaciones para garantizar la disciplina urbanística en la provincia de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y sometemos a votación a continuación la proposición no de ley relativa a las urgencias sociales de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias a todos y a todas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

