<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000122</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000122. Pregunta oral relativa al balance del IV Plan Andaluz de Vivienda y Suelo (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa al balance del IV Plan Andaluz de Vivienda y Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, tiene la palabra el señor Ramos Aznar, portavoz del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo no sé, señor Ramos Aznar... Hubiera disfrutado enormemente de poder analizar —aunque en poco tiempo— con usted, pero creo que hemos visto muchas [...]. Yo le voy a dar todos los datos, en cualquier caso, a la mayor rapidez.</parrafo>
        <parrafo>La valoración. Pues es una valoración muy positiva, en función de los datos que le voy a dar a continuación. Se han superado prácticamente todas las expectativas en casi todos los programas, y en algunos de ellos, evidentemente, no hemos podido llegar al ciento por ciento, como consecuencia de que los posibles beneficiarios no han estado interesados en esas ayudas o en esas líneas de actuación.</parrafo>
        <parrafo>En vivienda en venta y alquiler, se han calificado 68.393 viviendas protegidas de nueva construcción: 55.333, para venta; 13.060, para alquiler. Se han concedido 5.102 ayudas para la adquisición de vivienda existente y 7.074 ayudas para el fomento del alquiler. Se alcanza, así, un total de 80.569 actuaciones de venta y alquiler, superándose las ochenta mil actuaciones previstas en el Plan Andaluz de Vivienda y Suelo 2003-2007, y, por tanto, alcanzando un nivel de ejecución del 100,7%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a rehabilitación, dentro de los programas de rehabilitación autonómica y transformación de infraviviendas, se han concedido ayudas a 38.212 viviendas, se han concedido 43.094 ayudas para rehabilitación de edificios, se han subvencionado un total de 23.787 actuaciones de adecuación funcional básica y 75.386 de reparación del patrimonio público residencial. En total, 180.479 actuaciones, frente a las 100.000 previstas. Y, en suelo, ayudas a promotores de suelo para construcción de 16.898 viviendas, que, si tenemos en cuenta que el plan contemplaba 20.000 actuaciones, hace que el porcentaje sea del 84,5%. En total se han llevado 277.946 actuaciones de vivienda y suelo en el marco de este plan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Ramos Aznar tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por sus explicaciones, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Yo, sinceramente, no soy tan optimista como usted.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con los datos en la mano, de lo que era la memoria del plan 2003-2007, efectivamente, se hablaba de unos objetivos en venta de 60.000 viviendas y unos objetivos en alquiler de 20.000 viviendas; pero olvida usted una reserva de eficacia de 50.000 actuaciones que, además —dice—, como se explica en el...</parrafo>
        <parrafo>Le leo literalmente el plan: «Como se ha explicado en el apartado 3, se prevé una reserva de eficacia del 20% del total de viviendas previstas para los municipios más activos, en sus esfuerzos por fomentar la construcción»</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando de viviendas construidas. No son 80.000 los objetivos del plan de vivienda: eso no dice el cuadro del Plan de Vivienda. Los objetivos del plan de vivienda son los 80.000, es decir, 60.000 en venta, 20.000 en alquiler, más 50.000 de la reserva de eficacia, que son 130.000 viviendas, que son las mismas que dijo, por cierto, el señor Chaves en el Pleno de esta Cámara autonómica. No dijo 80.000: dijo 130.000. Y, sobre 130.000 viviendas, si realmente se han hecho 55.333 en venta y se han hecho 13.060 en alquiler, o, lo que es lo mismo, se ha hecho una media de 13.678 por año, es evidente que la diferencia entre las 130.000 y las 68.000 arroja una cifra que sustancialmente difiere mucho, de haber hecho 13.000 al año a haber hecho las que decía el plan, que eran las 130.000, entre 5, exactamente 26.000 viviendas. Como ustedes han hecho 13.678, según el cuadro que ustedes publican en la página de Internet, pues, realmente, ustedes han cumplido el 50% en materia de construcción de vivienda. Y esa es la realidad, señor Consejero. Por tanto, menos optimismo.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, sin duda, ante un fracaso no compartido ni deseable por parte del Partido Popular, porque, a pesar de lo que usted diga, de lo que ha dejado entrever en su intervención anterior, nosotros estamos a su favor en esta materia, y queremos estar a su favor en la materia de satisfacer una necesidad vital para los andaluces, que es el acceso a la vivienda. Pero, desde luego, eso hoy tiene que hacerse de otra forma distinta, y, por supuesto —se lo brindo como un consejo, que está usted muy libre de aceptarlo o no—, desde luego, huyendo de la soberbia que ha caracterizado su intervención primera, porque, realmente, con los datos en la mano —y no le hago a usted culpable, porque usted no era el Consejero; sí responsable de un Gobierno socialista, pero, desde luego, no responsable directo de este plan—, es evidente que no se han cumplido las expectativas.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a recordar —y creo que me queda un minuto—, le voy a recordar que había tres patas, que eran los tres objetivos fundamentales de este plan. En primer lugar, aumentar la producción de viviendas de protección oficial; en segundo, contener el precio de las viviendas, y, en tercer lugar, y como tercera pata importante, que, a su vez, las tres eran las críticas que ustedes hacían a la política del Partido Popular, que hacíamos menos viviendas, que habíamos provocado el encarecimiento de la vivienda y que no había oferta de suelo. Exactamente esos eran los tres criterios que ustedes manejaban para decir que, al margen del Gobierno que existiese en España en aquel momento, que en 2003 todavía estaba el Gobierno del Partido Popular, ustedes iban a solucionar el problema de la vivienda e iban a cumplir este plan.</parrafo>
        <parrafo>Este plan, en vivienda de construcción, lo han cumplido al 50% en vivienda de nueva planta, señor Consejero, se lo repito. Pero es que ustedes tampoco han sido capaces de cumplir ni la mayor oferta de suelo; no han subido, no han sabido cumplir tampoco la contención del precio de la vivienda, que ha subido un 89% en estos cinco años en Andalucía, y, desde luego, ustedes no han aumentado la producción de viviendas de protección oficial, porque, paradójicamente, y con datos en la mano, no de este diputado, sino del Ministerio de la Vivienda en Madrid, aquí están las cifras estadísticas en cuanto a la evolución del precio de la vivienda, en cuanto a la producción de vivienda, y, curiosamente, lo que ustedes criticaban, que un gobierno cicatero del Partido Popular y un ministro al cual usted antes citaba, el señor Cascos, que no le daba las viviendas que pedía Andalucía, curiosamente, ustedes, sin Cascos, con un plan de la Junta de Andalucía, ustedes han hecho menos viviendas, se han financiado menos viviendas anualmente —aquí están las series: no mienten— que en la época que ustedes criticaban.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le digo —y se lo digo en buen tono, señor Consejero—, hay que rectificar. Y nosotros estamos a su favor, nosotros queremos que usted triunfe; pero, evidentemente, abandonando esa soberbia y, desde luego, intentando dejarse ayudar por parte de este grupo de la oposición, que pretende, sin duda, lo mismo que usted, que es satisfacer, sin duda, una necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Y dos datos; uno para el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene que ir terminando, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, señora Presidenta, en 30 segundos.</parrafo>
        <parrafo>Yo me he molestado, en las publicaciones que usted tiene colgadas en su página web, de ver municipio por municipio, en los cinco años de vigencia del plan, dónde se han construido las viviendas de protección oficial, y las he cogido una a una, los 770 municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, hay 770 municipios en Andalucía, señor Cebrián. El Partido Popular gobierna en 143; el Partido Socialista gobierna en más de cuatrocientos treinta, según datos que amablemente me ha facilitado el señor Caballos antes, que se los he preguntado, y, por tanto, serán datos fidedignos y ciertos. Pues, mire usted, de esas viviendas que dice el señor Cebrián que no quieren hacer los gobiernos del Partido Popular, el 25% de esas viviendas de protección oficial en toda Andalucía se ha hecho en municipios gobernados por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda consideración —y le prometo que acabo, señora Presidenta, con su benevolencia—.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted antes, cuando hacía sus críticas al Gobierno, de que hizo una mala ley de valoración y régimen del suelo, que es, efectivamente, el problema fundamental, al margen de las competencias urbanísticas, que residen en la Junta de Andalucía, y de vivienda, que residen en la Junta de Andalucía desde hace mucho tiempo, y, por tanto, no deben ustedes instalarse en la política o de la impotencia o del quejío, que es de lo que han estado haciendo gala en estas intervenciones anteriores, en que decía usted que la culpa era de esa mala ley y que ustedes han cambiado esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a recordar que, efectivamente, esa ley planteaba las expropiaciones —que era su crítica— en función de las expectativas del valor de los suelos, en función de la calificación. Y es cierto que esa ley decía que se consideraba todo el suelo urbanizable excepto aquel que fuese expresamente declarado no urbanizable. Lo que usted no dice, ni dice el señor Cebrián, es que la competencia en definir qué suelo es de especial protección y, por tanto, no es urbanizable es de la Junta de Andalucía, es de las comunidades autónomas, y en la LOA...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos Aznar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>... y en la LOA, que mencionaba la señora Martínez, se establecen hasta 12 supuestos, 12 supuestos para declarar de protección especial y, por tanto, no urbanizables los suelos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decir con esto? Que, miren ustedes, cada uno es responsable de la acción de su gobierno; pero, evidentemente, ustedes no pueden instalarse en la política del quejío, del lamento y de la impotencia diciendo que en unas ocasiones no tengo la culpa y en otras las ocasiones me desbordan, como en el tema del impago de las hipotecas, y, por tanto, no tengo solución.</parrafo>
        <parrafo>Déjense ayudar, porque yo creo que, con independencia de que ustedes estén en posesión de la verdad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ramos Aznar, tiene su señoría que ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a lo mejor una sola de las propuestas que haga el Partido Popular puede ayudarles en la política de satisfacer, sin duda, una demanda esencial como es el acceso a la vivienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Si le he dado impresión, en mi primera intervención, de algún tipo de soberbia, yo le digo que no ha sido mi intención en ningún caso. Este era un debate general, sobre la situación, la crisis, el mercado de la vivienda, y creía que era necesario hacer un diagnóstico claro sobre las raíces del problema, y, por tanto, las he situado donde están. Si, efectivamente, las raíces del problema están en decisiones que su partido tomó cuando gobernaba en Madrid, o yo entiendo que es así, no lo he hecho, desde luego, con ningún tipo de soberbia, sino intentando, efectivamente, acentuar que esto es así. Pero también por contraste de que justamente ustedes lo que hacen es permanentemente lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan del quejío, y yo hablo de que no se puede estar todo el día dando malas noticias o generando esa sensación de que cuanto peor parece que nos va a todos, pues mejor les va a ustedes, ¿no?, porque a ustedes tampoco es que les vaya muy bien, entre otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el grado de cumplimiento del plan, usted hace unos cálculos que no son correctos. La reserva de eficacia, en este caso, usted la ha vinculado necesariamente a vivienda en construcción, y eso no lo dice el plan. La reserva de eficacia es utilizable para cualquier tipo de actuación de las previstas en el plan, y, como yo le he dicho, en las actuaciones en materia de rehabilitación hemos llegado a un 180% de las actuaciones; por tanto, el grado de cumplimiento global del plan es un 111,2%. Por lo tanto, no me diga usted que «cómo en este caso yo hago quejíos». No, no, si yo estoy enormemente satisfecho del grado de cumplimiento del plan. El plan se ha cumplido en lo que dijimos, en un escenario de hostilidad terrible, desde el punto de vista de entrar en la mayor punta, en este caso, del iceberg, del boom inmobiliario que fue justamente el tramo 2003-2007. Es decir, un plan que ha convivido con la peor situación posible; un plan en donde nadie ponía un suelo porque cualquier opción económicamente era mejor para un ayuntamiento antes que destinarlo a vivienda protegida; un plan que ha convivido con la modificación de una ley en la que se exigió el 30%, y un plan que, a pesar de haber tenido todo en contra, ha cumplido con los objetivos que había planteado. Por tanto, no puedo quejarme, todo lo contrario, lo que puedo es, efectivamente, presumir de que hemos sido capaces de cumplirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cualquier caso, por supuesto que aceptaré las propuestas del Partido Popular, es más, las que haga su grupo en el Parlamento de Andalucía o cualquier otra que vea que se está tomando en algunas de las comunidades en las que ustedes gobiernan, por supuesto, lo sigo permanentemente. Hay una conferencia sectorial de vivienda donde, además, también me preocupo de conocer a los responsables de esas comunidades. Pero estoy viendo que no hay nada nuevo excesivamente interesante bajo el sol, y que, en cualquier caso, las realidades o los precios de la vivienda, la verdad, que tampoco es enormemente estimulante ver cómo han crecido, en dónde están en algunas de las comunidades donde ustedes gobiernan, y en donde también, como usted bien ha recordado, hay competencias para decidir qué es lo protegido y qué no, y, si no, hablemos de la Comunidad de Valencia o de la Comunidad de Murcia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, también, sabiendo, como usted sabe perfectamente, que la Comunidad de Madrid y la Comunidad de Andalucía son las dos comunidades que más vivienda protegida han construido en este país.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

