<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>210</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Partido político, Programa informativo, Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000523</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000523. Comparecencia del Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía, a fin de informar sobre los resultados del primer estudio de pluralismo político de las televisiones públicas de Andalucía (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Susana Díaz Pacheco, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Montabes Pereira, Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el primer punto del orden del día de la Comisión de Presidencia, solicitud de comparecencia del Presidente del Consejo Audiovisual de Andalucía, ante la Comisión de Presidencia, a fin de informar sobre los resultados del primer estudio de pluralismo político en las televisiones públicas de Andalucía, a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra el señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señora Presidenta. Buenos días, señor Presidente de la Comisión, miembros de la Mesa. Señorías, diputados y diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la segunda ocasión en la que tengo el honor de comparecer en esta sede parlamentaria, por iniciativa de ustedes, y por la que me siento profundamente honrado de poder tener la oportunidad de poder trasladarles, en esta ocasión, parte del quehacer de la institución estatutaria que presido, el Consejo Audiovisual de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En la solicitud de comparecencia que me traslada la Presidenta del Parlamento se me pide, a instancias del Grupo Parlamentario Socialista, que dé cuenta de los resultados del I Estudio de Pluralismo Político en las televisiones públicas de Andalucía. Ciñéndome a este enunciado, y con independencia de la comparecencia que en el próximo periodo de sesiones solicitaré a la Presidencia de esta Cámara para presentar el informe anual del Consejo Audiovisual de Andalucía, correspondiente al año 2008, tal y como preceptúa nuestra ley de creación, voy a presentarles las principales conclusiones descriptivas de este informe que el pasado 25 de junio conoció el Pleno del Consejo Audiovisual de Andalucía y que inmediatamente fue depositado en el Registro de esta Cámara para el conocimiento de los miembros de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Como bien saben ustedes, el Consejo Audiovisual de Andalucía tiene encomendada, entre otras funciones, la de velar por el cumplimiento de los principios constitucionales y estatutarios, en especial los referentes al pluralismo político, social, religioso y cultural. En igual sentido, el Estatuto de Autonomía, en el artículo 214, que encomienda también el control de los medios de comunicación, que tiene por objeto velar los principios de independencia, pluralismo, así como por una óptima gestión. Tanto en el Estatuto como en la Ley de Creación del Consejo Audiovisual, el pluralismo se constituye en una de las funciones que se encomienda para hacer efectivos esos derechos fundamentales, constitucionales y estatutarios. Para el cumplimiento de esta función de velar por el pluralismo en los medios de comunicación de la comunidad, el Consejo Audiovisual ha venido desarrollando, prácticamente desde el año de su creación hasta la fecha, una intensa labor de salvaguarda de esos derechos a través de los instrumentos que nos dotó la ley, fundamentalmente a través de tres vías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a través de la sustanciación de las quejas ciudadanas relativas a este tema, a través de la Oficina de Defensa de la Audiencia. En segundo lugar, por medio de elaboración de instrucciones, recomendaciones, estudios y jornadas sobre pluralismo. Y en tercer lugar, a través del estudio del grado de pluralismo en su doble vertiente, tanto externo como interno. Externo a través de la elaboración de los informes preceptivos que nos encomienda la ley para la concesión, renovación o renuncia de licencias, de forma que el Consejo Audiovisual, a través de esos 72 informes preceptivos que hasta ahora ha emitido, pretende salvaguardar el pluralismo externo, evitando la concentración de medios y que exista una oferta plural. Y el pluralismo interno, que es el que hoy nos convoca aquí, a través de que las opiniones, las informaciones, los contendidos que en los medios aparecen, respondan, efectivamente, a un grado de pluralismo y que todos los grupos sociales, políticos, puedan tener la posibilidad de intervenir en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las quejas, el Consejo Audiovisual ha recibido, desde el año de su creación —entre 2007 y 2009—, más de un centenar de quejas, exactamente 101 quejas, que han estado vinculadas con el pluralismo en sus distintas vertientes. Buena parte de ellas han sido tramitadas, y creo que ese es un reflejo de la preocupación ciudadana en torno al pluralismo en los medios, que se ha tramitado a través de esa vía.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las recomendaciones relativas al pluralismo, este Consejo elaboró a principios de 2008, el 24 de enero, unas recomendaciones, sobre información política en periodo electoral, que pretendían dotar de unas orientaciones adecuadas a los operadores en torno a la salvaguarda de este principio del pluralismo político. En ese mismo apartado también se podrían situar las jornadas celebradas en junio de 2008 sobre derecho a la información en campañas electorales, cuyas aportaciones y conclusiones de los expertos asistentes, tomó buena nota el Consejo para sus actuaciones en este campo.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al tercer apartado, relativo a la elaboración de informes sobre el grado de pluralismo en los informativos, el pluralismo interno de los operadores públicos andaluces, se ha diseñado para esta ocasión un modelo de análisis del que, finalmente, y tras diversas actuaciones tentativas de los dos últimos años, se pudo poner en marcha el pasado 1 de enero, para elaborar de forma permanente, continua y reglada los informes periódicos sobre pluralismo político, tal y como yo mismo me comprometí en esta sede parlamentaria, en mi comparecencia del pasado 19 de febrero, como estoy seguro que recordarán sus señorías, y de los que ahora pasaré a darles cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Con este primer informe, correspondiente a los meses de enero, febrero y marzo de 2009, el primer trimestre de 2009, se da inicio a una serie de informes trimestrales, que con esa periodicidad, concluirán con un informe anual sobre 2009, de explotación detallada en todas sus variables. El rigor en la metodología, la transparencia en la realización y el compromiso de publicidad parlamentaria y social son las guías que encomiendan que el Consejo tiene asumidas para la realización de estos informes, siendo conscientes de los derechos que se salvaguardan detrás de estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, el Consejo Audiovisual no dispone en estos momentos, no tiene elaborados, unos criterios sobre los que efectuar una medición del grado de pluralismo, como otros consejos disponen, sea el Consejo francés o sea el catalán, en donde de acuerdo con la institución parlamentaria correspondiente, se ha llegado a establecer unos criterios por los cuales se determinan los límites del pluralismo, tanto máximos como mínimos.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Audiovisual de Andalucía tendría, tiene, competencia y autonomía para desarrollarlos, pero creo que sería positivo que se lograra un acuerdo lo más extenso posible, con los distintos grupos políticos, y también sociales, en torno a esta metodología de determinación de los grados de pluralismo, sean los tres tercios franceses, o sea la proporcionalidad estricta que se aplica en otros ámbitos. De ahí que el estudio que voy a presentar sumariamente tenga un carácter fundamentalmente descriptivo, sin realizar valoraciones en torno al grado de cumplimiento de pluralismo por parte de los operadores públicos.</parrafo>
        <parrafo>Como saben ustedes, el Consejo Audiovisual ha elaborado este primer informe del trimestre de 2009, de acuerdo con una metodología que fue difícil lograr, pero que se obtuvo con el consenso de todos los miembros del Consejo Audiovisual, en abril pasado, en abril de 2008. El trabajo desarrollado en la Comisión de Pluralismo, y en el Pleno, la Comisión de Pluralismo, ha sido ciertamente digno de tener mención, y quiero agradecer a los Presidentes que han estado llevando este trabajo, el Consejero Castro, que me acompaña, actual, así como los precedentes, el trabajo que han desarrollado para lograr ese acuerdo de metodología en la aplicación de este estudio.</parrafo>
        <parrafo>El universo —sobre ese acuerdo básico, metodológico y de aplicación—, el universo de análisis del informe se circunscribe exclusivamente a los contenidos informativos emitidos por las televisiones públicas andaluzas seleccionadas entre el 1 de enero y el 31 de marzo. Esta decisión unánime fue adoptada en la Comisión de Pluralismo, y se seleccionaron 21 televisiones, 21 emisiones, correspondientes a distintos grupos. Tengo que decir que, por ejemplo, el informe del Consejo Audiovisual de Cataluña hace referencia a cinco operadores. Nosotros hemos incluido 21 al tratar de incluir los tres ámbitos, el de difusión autonómica, con desconexión estatal —los informativos de la desconexión regional de Radiotelevisión Española—, los informativos de Canal Sur —en la 1 y en la 2, tratados como una unidad en el informe—, las ocho desconexiones provinciales de la RTVA, y 10 emisoras de carácter local público, en concreto: Aljarafe Televisión, Estepona Televisión, Interalmería, Onda Algeciras, Onda Cádiz, Onda Jerez, Onda Jaén, RTVM Marbella, San Roque Televisión y Televisión de La Línea—. Como habrán podido observar, en la muestra seleccionada de las televisiones locales públicas hay tres provincias que no están presentes, en concreto Granada, Huelva y Córdoba. Se debe fundamentalmente a criterios técnicos de captación en esas provincias, sobre los posibles operadores, o en algún caso como en Córdoba, donde sí hay posibilidades técnicas de captación, en donde la televisión pública de Córdoba no emite informativos. Por tanto, no podía ser objeto.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, en las series que se han seguido —y se ha acabado ya el segundo trimestre—, se van incluyendo nuevos operadores de carácter local, de forma que, a lo largo del año, podamos cubrir, ciertamente, el ámbito de la amplia gama de televisiones públicas locales que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La elaboración del modelo de análisis para los estudios de pluralismo político ha sido una constante y una preocupación por parte del Consejo Audiovisual, de forma que ha requerido, como señalaba antes, un intenso trabajo durante varios meses —yo diría que años—, de técnicos informáticos, de analistas, del conjunto de personal del área de contenidos y del Consejo en su conjunto, y, por supuesto, también, de todos los consejeros que forman parte del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Como decía antes, el análisis es fundamentalmente cuantitativo —o casi exclusivamente cuantitativo—, lo que garantiza una mayor objetividad en las mediciones, y también una asepsia ideológica en la presentación de los resultados. Los métodos que se han aplicado fueron una metodología que se basa, muy en síntesis, en la medición de ocho indicadores. Los ocho indicadores o claves del análisis están en torno al tiempo de noticias —es decir, la duración total de la noticia catalogada en los informativos—; el tipo de noticia —si es un titular, si es una noticia, si son segundos titulares—; el rango de la noticia, que indica el orden de aparición de la noticia en el informativo correspondiente; en cuarto lugar el tema de la noticia, que es un descriptor del contenido de la noticia, si versa sobre arte, sobre cultura, sobre ciencia, sobre crónica política, que es donde se centra el estudio; en quinto lugar, la actualidad, en qué medida las noticias recogen temas que son de actualidad, pasajeros, y cómo se sitúan en el conjunto de la información; en sexto lugar, el alcance geográfico —indica el interés geográfico, el ámbito al que hace referencia, que puede ser local, provincial, autonómico, estatal o internacional—; el tiempo de palabra —este es uno de los puntos clave—, que indica la duración de la intervención hablada, del actor que aparece en la noticia, y, por último, el rol, el rol o papel que desempeña el actor que interviene.</parrafo>
        <parrafo>Los actores se clasifican, en primer lugar, en actores políticos y actores no políticos, y los actores políticos se distinguen —como hace el Consejo Audiovisual de Cataluña, como hacen en Portugal, como hacen en Francia— en actores políticos que desempeñan un rol institucional —es decir, actúan en nombre de una institución de gobierno, generalmente—, o actores políticos que desarrollan un rol de carácter partidario o partidista. Esa distinción es fundamental en el análisis metodológico, y es la que siguen, digo, los principales consejos, con una trayectoria ya más dilatada a este respecto.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles que el número total de horas catalogadas y seleccionadas ha sido de 695 horas de emisión, y, para que se hagan cuenta de la dimensión del estudio, que tienen ustedes registrado aquí, en la Cámara, en toda su extensión, de casi mil folios, se han analizado más de un millón doscientos mil registros, con todas las variables, lo cual nos da una idea de la dimensión del estudio, que, insisto, tiene continuidad a través de los trimestres.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora ya, para concluir, solamente destacarles algunos de los resultados con carácter transversal. Ya les decía antes que, al no disponer de un criterio específico, ni el Consejo... —y hacía esa llamada para lograr el mayor acuerdo posible—, las conclusiones tienen que ser necesariamente descriptivas, sin una valoración en torno al grado de pluralismo que se puede obtener en los distintos apartados.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo los criterios que antes señalaba, en cuanto a la actualidad informativa de este primer trimestre, ha sido la crisis económica y financiera en todos los operadores el tema de actualidad que ha tenido una mayor presencia. En algunos casos, como en Canal Sur Televisión, junto a la crisis económica y financiera, también ha tenido una presencia equiparable el caso, o tuvo una presencia equiparable, el caso Marta del Castillo, por la relevancia que en esos meses tuvo en la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los temas, cuáles han sido los temas abordados por los informativos en las televisiones públicas de Andalucía, sorprendentemente, y en contra de una percepción, en bastante medida, generalizada, no es la crónica política la que se sitúa con un mayor tiempo de dedicación en los informativos, sino que son, con carácter general —por este orden—, la economía, los temas relacionados con la economía, los temas sociales, el deporte, y la cultura, situándose siempre en un papel subsidiario la crónica política, según se nos detecta con carácter general y transversal del conjunto de operadores.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al ámbito geográfico —que creo que es de gran interés, y hay referencias tanto en nuestra ley como en el Estatuto también para salvaguardar una cierta representación territorial, o, si se quiere, el pluralismo territorial, el ámbito geográfico al que han hecho referencia las noticias—, señalar que, en general, hay una coincidencia entre el ámbito de cobertura del operador correspondiente, de la televisión correspondiente, con la noticia que predominantemente está presente en esos informativos. De esa forma, en las televisiones locales tienen una preeminencia las informaciones de carácter local, de proximidad; en el ámbito de las televisiones autonómicas —Canal Sur— se produce una equiparación, hay una mayor presencia de noticias de ámbito estatal —prácticamente una tercera parte de las noticias tiene un recorrido de ámbito estatal—, y se sitúan en segundo lugar las noticias relacionadas con la autonomía, a unos cinco o seis puntos de diferencia, si bien es cierto que, luego, si se suman las noticias emitidas en Canal Sur de carácter local y provincial a las autonómicas, estaría ubicado en una posición equilibrada con las noticias de ámbito estatal.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la conclusión a este respecto es que suele haber una coincidencia en el operador autonómico, y también en Televisión Española, una cierta presencia equilibrada con las noticias de ámbito estatal. En el último informe en Cataluña también ocurre algo similar, y tienen una mayor presencia las noticias de ámbito estatal.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al género, que es otro de los factores, también, que se tienen en cuenta en el pluralismo, decir que hay un predominio, en algunos casos alarmante, del tiempo de palabra masculino en casi todos los operadores; en los operadores regionales, Canal Sur o la desconexión regional de Televisión Española, digamos que ese desequilibrio es abrumador, con porcentajes que van entre un 12% y un 13% y un 87%-88% de presencia masculina, frente a la presencia femenina, y solo en algunos operadores de carácter local, o en las desconexiones, en algunas de las desconexiones provinciales de Canal Sur, en función de la distribución de roles por género en las instituciones, en los actores o las actoras de los ayuntamientos o diputaciones, hay un mayor equilibrio en la distribución de género. Pero, en lo que significa la relación en el ámbito del conjunto de la Comunidad, insisto en que hay una alarmante desproporción en favor de la presencia de actores masculinos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, refiriéndome a los tiempos de palabra según rol. Igual que ocurría con los temas, donde la crónica, la crónica política, ocupaba un segundo lugar, frente a economía, sociedad, deporte, etcétera, también en los roles los actores políticos ocupan un papel no prioritario. Son precisamente lo que llamamos como actores ocasionales, es decir, protagonistas circunstanciales de una información, sea sobre deporte, sea sobre arte, sea sobre cultura o sea sobre sociedad, sobre sucesos, testigos o entornos, los que ocupan un mayor espacio, situándose los actores políticos en tiempo de palabra...</parrafo>
        <parrafo>El tiempo de palabra mide los minutos, el tiempo exacto que un actor político está pronunciando las palabras, no es el tiempo de noticia. Pues bien, en este caso, los actores políticos, la clase política tiene un papel, en la distribución del tiempo, secundario con respecto a los actores de otro tipo, ocasionales.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, esto ocurre en Canal Sur y en la desconexión regional de Televisión Española, pero no ocurre, con carácter general, en los operadores locales analizados, donde, en las diez televisiones locales, los actores con mayor tiempo de palabra representan al gobierno municipal. Son actores políticos en rol institucional, en los diez casos analizados, en las diez televisiones analizadas que antes he mencionado.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, por último, distinguiendo el rol institucional de los actores políticos cuando actúan como una institución, en nombre de una institución, o cuando actúan como partido, señalar que, en el rol institucional, hay una presencia también mayoritaria de la institución de gobierno que corresponde con el ámbito de actuación, el ámbito de cobertura de ese operador, de esa televisión, con la excepción de Canal Sur, en donde los actores institucionales, en concreto el Gobierno de España, se sitúan equiparado al Gobierno de Andalucía. Esto también ocurre en el informe de Cataluña, en el último informe trimestral. De ahí que sea bueno hacer el análisis de conjunto del año, porque variaciones que pueda haber en un trimestre al cabo del año se sitúan en la media. Pero la coincidencia de actor institucional con el ámbito de cobertura se reproduce también en las locales: son las instituciones del Gobierno municipal las que tienen una mayor presencia, frente a otras instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en cuanto al tiempo de palabra de los actores políticos en desempeño de un rol partidista, de un rol de partido, señalar, con carácter casi general, que son los partidos de la oposición los principales beneficiarios del tiempo de palabra. Me refiero de la oposición, los que forman la mayoría que no están en el Gobierno, quizás como un equilibrio con la presencia institucional, que en el ámbito de los actores políticos tiene... Pues, en el ámbito autonómico, Presidente de la Junta y consejeros, o, en el ámbito local, alcaldes, presidentes de diputación, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Hay algunas salvedades, como en algunas televisiones locales, como Interalmería, Marbella o La Línea, donde el partido que gobierna obtiene también el tiempo de palabra partidista; pero, en general, tanto en las locales como en las televisiones autonómicas hay una mayor presencia de los partidos de la oposición cuando desarrollan roles partidistas.</parrafo>
        <parrafo>Como comprenden, esta es una exposición muy sumaria de las conclusiones transversales, sin entrar en detalles específicos de cada uno de los 21 operadores. Ustedes lo tienen en estos ejemplares que están presentados en el Registro, tanto por meses como el resumen trimestral en sus líneas más fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que es un instrumento en donde la continuidad será lo que aportará. Haremos públicos los informes trimestrales; del segundo informe ya está concluida la captación, tenemos el material, y se está catalogando en este momento, y se hará público en ese momento, y mi compromiso será que, al concluir el año, al concluir los cuatro trimestres correspondientes al año 2009, ofrecerme, por si los diputados y diputadas lo entienden conveniente, a presentar en esta sede los resultados globales del año 2009, que creo que sí tendrán ya un valor significativo en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y quedo a su disposición. Y perdonen si me he extendido algo más con la generosidad de la Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Socialista, el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bienvenido, señor Montabes, y a buena parte del Consejo Audiovisual que está aquí hoy en esta presentación del informe de pluralismo político correspondiente al primer trimestre del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Le tenemos que dar la felicitación a todo el equipo del Consejo Audiovisual. Consideramos, desde el Grupo Socialista, que es un documento oportuno y pertinente. Y, sobre todo, queremos destacar que está realizado con una metodología rigurosa, que permite alcanzar unos resultados solventes y objetivos que dejan en evidencia algunos clichés que se usan de manera machacona, a sabiendas de que la realidad es bien distinta, como demuestra este estudio.</parrafo>
        <parrafo>El método de análisis de la realidad audiovisual de Andalucía que nos presenta este informe cuenta con el aval de la unanimidad del Consejo Audiovisual. Otra cosa es que después no gusten los resultados, pero los resultados son los que son, con un método de análisis certero, concreto, serio y solvente.</parrafo>
        <parrafo>Como decía el Presidente del Consejo Audiovisual, es un informe realizado con transparencia —se ha hecho a través de los servicios técnicos del Consejo Audiovisual—, y se ha puesto a disposición de la sociedad en la página web, y del Parlamento a través de los cauces reglamentarios, y, además, desde la más absoluta independencia, lo cual certifica o valida los resultados que tiene este informe, por lo cual, desde el Grupo Socialista consideramos que es una magnífica herramienta de trabajo, un voluminoso estudio también, grande... Tiene muchísimos datos, ¿no?, son muchas las horas y los operadores analizados; pero en ese estudio se permite obtener una radiografía del comportamiento de las televisiones públicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Audiovisual, como muy bien ha dicho el Presidente, se limita a presentar un documento descriptivo, posiblemente sea por que no tengamos definido, como bien ha dicho, un patrón para medir el pluralismo político, con lo cual la mejor manera es dejarlo de momento así y que cada cual extraiga sus propias conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo y estamos dispuestos a explorar la vía que usted ha situado sobre la mesa, de analizar o de buscar un patrón de medición del pluralismo político y social en Andalucía. Posiblemente también, cuando se constituya el Consejo Audiovisual de España, tengamos también un elemento común para rellenar o avanzar en un modelo, en un patrón compartido para el conjunto del territorio. Pero, mientras tanto, no está de más, por lo menos, tener en cuenta y valorar la posibilidad, explorar la posibilidad de buscar un método de medición del pluralismo para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y decía que el Consejo Audiovisual ha preferido no interpretar los resultados; pero, sin embargo, yo creo que esta compilación de datos inobjetable, contrastada, sí permite a este grupo extraer una serie de inferencias, alcanzar todo un conjunto de conclusiones que posiblemente se pueden reducir en una que es fundamental y prioritaria: no todas las televisiones públicas funcionan con el mismo esquema, con el mismo grado de cumplimiento de la misión de servicio público. Hay algunas que respetan los principios constitucionales y estatutarios de pluralismo político, y de derecho de acceso de los diferentes grupos políticos y sociales más representativos, como pueden ser el caso de Canal Sur Televisión, de Televisión Española en Andalucía y de algunas televisiones locales, y, por otro, tenemos otras que se dedican a la propaganda, a la marginación de la oposición y a la promoción de dirigentes de un partido político en concreto, en este caso del Partido Popular. Hay televisiones municipales cuyos resultados son un auténtico escándalo, y trabajan de espaldas a la Constitución y al Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Yendo por partes, Canal Sur cumple con el marco normativo vigente. Hasta el propio Javier Arenas, en una reciente entrevista, lo ha reconocido, lo ha confesado con grandes titulares. Existe en Canal Sur, en la parte política, en la crónica política, una proporcionalidad entre la presencia en pantalla de los gobiernos de España y de Andalucía y sus respectivas oposiciones.</parrafo>
        <parrafo>A escala nacional y autonómica, sin embargo, y siguiendo esa línea de pluralismo que destacaba el Presidente del Consejo Audiovisual, la oposición sale más que el partido que sustenta al Gobierno. En el caso de los operadores autonómicos de Andalucía y de Televisión Española en Andalucía, el Partido Popular sale el doble que el PSOE, y, en Andalucía, la presencia del tercer grupo político, Izquierda Unida, es prácticamente igual en tiempo a la del partido que sustenta al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>De estos datos se puede deducir, del trabajo, en concreto, de Canal Sur, que hay una discriminación positiva hacia la oposición, o, dicho de otra manera, una subrepresentación del PSOE. Sería un buen ejemplo a trasladar a otras televisiones municipales autonómicas en aquellos sitios, en aquellos territorios, en aquellos municipios donde gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la presencia de líderes, es cierto que los presidentes Zapatero y Chaves —en aquella época todavía Presidente de la Junta, Manuel Chaves— son los que acumulan más tiempo de pantalla; pero, sin embargo, los principales referentes de la oposición se sitúan a muy escasa distancia. Por ejemplo, Rajoy, que solamente aparece con el rol partidario, cuenta con casi treinta y cuatro minutos en pantalla, frente a los 45 de José Luis Rodríguez Zapatero, sumando el rol institucional y el rol orgánico como Secretario General del PSOE; pero, si sumamos los tiempos de Mariano Rajoy y de la número dos del Partido Popular nacional, María Dolores Cospedal, ese tiempo es superior al del Presidente del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el estudio también revela una presencia equilibrada, compensada, entre las apariciones de Chaves y las apariciones de los principales dirigentes de los dos partidos políticos de la oposición: Manuel Chaves acumula 46 minutos en este trimestre, frente a los cuarenta y cinco minutos, más de cuarenta y cinco minutos que suman en tiempos de palabra de Javier Arenas y de Diego Valderas.</parrafo>
        <parrafo>En las desconexiones provinciales también hay muchísimos ejemplos de esta apuesta de Canal Sur por el pluralismo político. Voy a exponer solamente tres para no extenderme.</parrafo>
        <parrafo>En Almería, el personaje político en rol orgánico que más sale es Javier Arenas; en Málaga, el personaje político en cualquier rol que más aparece es el Alcalde de Málaga, Francisco de la Torre; en Sevilla, Juan Ignacio Zoido tiene una cuota de pantalla muy parecida a la del Alcalde, y es, con muchísima diferencia, el personaje político en el rol de partido que más aparece. Prácticamente uno de cada dos minutos de información política de carácter orgánico que se emite en las desconexiones provinciales de Canal Sur en Sevilla lo protagoniza Juan Ignacio Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Este repaso certifica una trayectoria ejemplar de la RTVA. Y no es de ahora: arranca de hace muchos años, tiene ya una solera. Y, sobre todo, desmonta un discurso falso por parte de la oposición, especialmente del Partido Popular, que repite machaconamente una cantinela para desacreditar, para desprestigiar a los servicios informativos de Canal Sur. En Canal Sur —y lo confirma este informe— destaca el trabajo profesional e independiente de su plantilla, de su grupo de trabajadores y trabajadoras. Entonces podemos entender, y yo creo que es de común acuerdo de la mayoría de la ciudadanía, el prestigio que tiene Canal Sur, es la televisión preferida de los andaluces y andaluzas, y sus servicios informativos son los más seguidos en esta Comunidad Autónoma. Con lo cual, este informe —como decía— desmonta las mentiras: ni sectarismo, ni sesgo político, ni manipulación en Canal Sur. Esta dinámica se puede buscar y se encuentra con facilidad en otras televisiones que funcionan a impulso de los alcaldes del Partido Popular y que tienen la sombra de Javier Arenas y de su brazo armado, que es la asociación [...]. Porque el Partido Popular cree, y este informe lo demuestra, que todas las televisiones públicas son de su propiedad, son patrimonio del Partido Popular y no es así.</parrafo>
        <parrafo>El informe retrata una gestión de estas televisiones sectaria, partidista, que hacen de la información y del dinero público una acción en beneficio concreto de unas siglas políticas y, para eso, Javier Arenas ha montado un aparato de propaganda que se llama AIERTA, para condicionar, para inocular la manipulación en esas televisiones municipales que pagamos todos los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. En estas televisiones, en función de este informe y ahora lo demostraré con datos: ausencia de pluralismo, oscurantismo en la gestión y en el control del dinero público, y boicoteo sistemático al trabajo de la oposición, un auténtico escándalo con mayúsculas, escándalo con mayúsculas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por empezar con una televisión que precisamente no está en este informe, pero que es tan escandalosa la gestión que se hace de sus servicios informativos que ha merecido una amonestación severa por parte de este Consejo Audiovisual, la televisión municipal de Torremolinos, donde el 92% de la información política la copa el Alcalde del Partido Popular, el 92%. Otros datos: Onda Cádiz, información o tiempo de información acumulado por el Ayuntamiento de Cádiz, 1 hora 46 minutos 36 segundos; información relativa al Partido Popular, 38 minutos 42 segundos; partido socialista, que es el primer grupo de la oposición, 13 minutos 28 segundos. El primer partido de la oposición sale ocho veces menos que el Gobierno municipal y tres veces menos que el partido que sustenta al Gobierno municipal. No es de extrañar que los principales referentes orgánicos o de partido que aparecen en el listín de este informe sean Javier Arenas, Antonio Sanz y José Loaiza, son los políticos que más aparecen en esa pantalla, independientemente de la Alcaldesa de Cádiz. La Alcaldesa de Cádiz, Teófila Martínez, 37 minutos 45 segundos; el portavoz de la oposición, Rafael Román, 1 minuto 50 segundos, dieciocho veces menos. Pero, ya, rizando el rizo, los partidos nacionales que aparecen en estos informativos de carácter local o comarcal, como el caso de Onda Cádiz que tiene una extensión más allá de la de la localidad, del municipio de la capital gaditana, es que es tremendo: el Partido Popular sale cinco veces más que el PSOE, y es que hasta UPyD, un partido sin representación parlamentaria, sale más que el PSOE. Esto es intolerable desde el punto de vista democrático.</parrafo>
        <parrafo>Y el mayor escándalo lo tenemos en Marbella, ahí toda la información la copa el Gobierno municipal: del conjunto de la información, el 98,7%, el Gobierno municipal, 98,7%, un escándalo. El Ayuntamiento de Marbella acumula 13 horas 34 minutos 10 segundos. El Partido Popular que sustenta al Gobierno municipal, 41, y el PSOE, 12 minutos 26 segundos en tres meses. El Gobierno municipal sale sesenta y cinco veces más que el PSOE y el Partido Popular tres coma tres veces más que el PSOE. La Alcaldesa bate un récord, un récord Guinness, en este periodo sale 3 horas 11 minutos 57 segundos. La portavoz municipal del PSOE, que queda relegada al quinto lugar de la lista de personajes políticos en papel orgánico o de partido, ocupa el quinto lugar y acumula solo 5 minutos 40 segundos, sale treinta y cuatro veces menos que la Alcaldesa. Claro, lógicamente, y es imposible, claro, si la información del Gobierno municipal acumula más del 98%, es que no quedan huecos para las voces distintas, para dar una visión distinta de lo que acontece a Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Con estos datos tenemos sobre la mesa cómo entiende el Partido Popular la gestión de los medios públicos de comunicación social, son elocuentes, elocuentes y, además, clarividentes para que se caiga la cara de vergüenza a muchos dirigentes políticos que se les llena el pecho, que se dan muchos golpes de pecho criticando a otros operadores que cumplen con pulcritud su deber y su mandato constitucional y estatuario. No nos sorprende, de todas maneras, el Partido Popular tiene una trayectoria larga e inveterada, Telemadrid, incluso con comités antimanipulación, una cosa, para pasar a la historia, o Canal 9 y, si recordamos ya la etapa de Urdaci en Televisión española, apaga y vámonos.</parrafo>
        <parrafo>El PP se apropia de la televisión de todos, juega con el dinero de todos los ciudadanos haciendo un uso, malversando dinero público y se margina a la oposición, se la mina, a todas las voces discrepantes. Eso queda constatado, he puesto dos ejemplos pero ocurre lo mismo en La Línea, ocurre lo mismo en Interalmería. En cualquier televisión donde esté la mano del Partido Popular, esos largos tentáculos, la oposición es escorada, marginada, excluida. No tiene voz en los informativos de las televisiones municipales.</parrafo>
        <parrafo>Por último, no quiero acabar esta intervención sin pasar por alto la escasa presencia de mujeres en los espacios informativos de todas las televisiones públicas. Nosotros consideramos que esta ausencia de la mujer es impresentable, y tenemos que seguir trabajando en esa línea. Es verdad que es un poco menos acentuada en la información política, en esta Comunidad Autónoma se han dado pasos importantes hacia la igualdad, hay un Gobierno paritario, hay unos grupos políticos en el Parlamento también con un 50% de hombres y mujeres, hay cargos orgánicos e institucionales de mujeres en alcaldías importantes, en presidencias de diputaciones. Con lo cual, aun siendo mucha mayor la proporción de presencia masculina, en la crónica política la mujer tiene una mayor aparición. En otros apartados de la información, la información de carácter social, la de carácter cultural, la de carácter económico, es prácticamente inexistente y ya, en la información deportiva e que ni existe, prácticamente no aparece.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros consideramos que tenemos que seguir trabajando para transformar esta realidad. Tenemos que romper esquemas del pasado y apostar decididamente por la igualdad real entre hombres y mujeres y, sobre todo, desde los medios públicos de comunicación. Porque todos sabemos que los medios de comunicación generan modelos, patrones de comportamiento y, por tanto, está en sus manos, están en disposición de influir y cambiar esta dinámica perversa, y se han de implicar de lleno en la superación de roles añejos para conquistar la igualdad real entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo ya, definitivamente, felicitando, reiterando la felicitación al Consejo Audiovisual por este importante trabajo. Agradecemos la continuidad en el tiempo así como la intención manifestada por su Presidente de optimizar o de seguir avanzando en la mejora de esta herramienta. Y, por último, destacamos en este estudio que ha arrojado luz sobre una realidad preocupante, algunas televisiones de municipios gobernados por alcaldes del Partido Popular actúan, atentan contra el pluralismo y cometen todos los días una agresión intolerable a las reglas del juego de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir tiene la palabra el señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MONTABES PEREIRA, PRESIDENTE DEL CONSEJO AUDIOVISUAL DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y también muchas gracias, señor portavoz, señor Vázquez, por el reconocimiento y la felicitación por el estudio que, realmente, transmitiré al Consejo, al Pleno, hoy mismo en el Pleno que tendremos dentro de unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, ha supuesto un esfuerzo de dedicación, de trabajo, por parte de todos los consejeros y consejeras del Consejo Audiovisual en una de las prioridades, que no es fácil, señalaba antes que el Consejo Audiovisual de Cataluña, por encomienda del Parlamento, tardó cinco años. El Consejo Audiovisual de Cataluña se puso en marcha en el año 1999 y hubo que esperar a 2005 para que apareciera el primer informe de pluralismo referente a 2005. Porque los patrones metodológicos, los recursos necesarios, no son fáciles, generalmente, de disponer ni, también, los efectos que se pueden trasladar de los contenidos que se deducen de estos estudios. Ni este Presidente ni el Consejo, por el momento, respetando sus valoraciones, van a hacer, en este momento, una valoración en torno a los resultados. Ya señalaba que son descriptivos, con una metodología que ha querido incidir en su asepsia y en su objetividad. De ahí que se haya optado —igual que en Francia, igual que en Cataluña, igual que en Italia— por tiempo de palabra, en lugar de otras opciones que otros consejos tienen, como es el tiempo de noticia o el tiempo de presencia, porque eso conlleva esta segunda opción de tiempo de noticia. Es decir, lo que el propio operador acompaña de presentación de la noticia o de conclusión o, incluso, con imágenes..., el tiempo de imagen de un determinado actor político, pero que no es tiempo de palabra, lleva necesariamente el esfuerzo de incluir un estudio cualitativo —es decir, cuáles son los contenidos que se están vinculando con la noticia, si son positivos, negativos o neutros, que suele ser el modelo—. Nosotros hemos preferido optar por el elemento más objetivo, que es el tiempo de palabra, es decir, lo que el actor político está pronunciando por su boca, sin ninguna mediación del operador. Y, por tanto, hay una presencia en tiempo de palabra. Ese es el único criterio.</parrafo>
        <parrafo>Eso no quiere decir que, en algún momento, se pueda incluir una explotación complementaria, porque no se les escapa a sus señorías que, efectivamente, los tiempos de presencia no necesariamente —incluso, cuando se trata de presencia o de tiempo de noticia—..., no siempre tienen que ser positivos. Es decir, que puede haber también una proyección negativa. Esos son elementos cualitativos, que el tiempo de palabra los evita. De ahí que no hayamos aplicado una metodología cualitativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí creo relevante reiterar a los grupos políticos el interés del Consejo Audiovisual de disponer de ese patrón de unos criterios. Y, para ello, voy a dejar a la Presidencia de la Mesa, de esta Comisión, un estudio que han realizado los servicios técnicos del Consejo, y que ha analizado el Pleno del Consejo, en torno a los distintos patrones que en 11 países de la Unión Europea se aplican para medir el pluralismo, es decir, para establecer un criterio que determine si podemos señalar que en un determinado operador se cumplen unos mínimos de pluralismo o no.</parrafo>
        <parrafo>Todos los constitucionalistas que han abordado en España el pluralismo señalan, a pesar de la jurisprudencia del Tribunal Constitucional —como es el catedrático de la Universidad de Alicante—, que el pluralismo tiene que concretarse —el pluralismo del artículo 20 y del artículo 1 de la Constitución y los equivalentes del Estatuto— en una práctica, en una efectividad, en torno a las cuales se asegure el acceso de los distintos grupos al espacio público.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, no hay un criterio jurídico en España, salvo..., ni en Andalucía, salvo en los periodos electorales. En los periodos electorales, efectivamente, la Junta Electoral preserva que los tiempos dedicados a los distintos grupos políticos sean acordes con la proporcionalidad de la representación que han tenido esos grupos. Fuera de ese periodo que salvaguarda la Junta Electoral —una institución que tiene su sede en esta casa—..., fuera de ese periodo, no hay ningún criterio no solamente en Andalucía, sino en el resto de España, con excepción de Cataluña, en que, efectivamente, el Parlamento aprobó unos criterios.</parrafo>
        <parrafo>Y los criterios pueden ser muy variados, como tendrán sus señorías la oportunidad de ver en ese estudio, según los países. El más asentado es el modelo francés, que establece la famosa regla de los tres tercios, modificada sensiblemente últimamente. En el modelo que aplica el Consejo Superior del Audiovisual francés establece que el pluralismo se salvaguarda si un tercio del tiempo de palabra lo dispone la institución de gobierno, la Presidencia de la República y el Gobierno; otro tercio, la mayoría parlamentaria, que apoya a la institución —a la Presidencia de la República y al Gobierno—, sean uno o dos partidos, o tres..., un apoyo parlamentario de uno o de varios partidos se integra dentro de ese tercio, y un tercio —el tercer tercio, que completaría la unidad—, correspondiente a los partidos que forman la oposición al órgano de gobierno, a la Presidencia o al Gobierno francés. Esa regla de los tres tercios le permite al Consejo Superior del Audiovisual francés denunciar o, en algún momento, establecer dónde se han traspasado esos límites. Si el tercio correspondiente a la Presidencia de la República ha ido más allá del 33% y tiene un 42%, un 30%..., perdón, un 35%, entonces se señala que ahí ha habido una vulneración; o a la inversa.</parrafo>
        <parrafo>Últimamente se ha matizado, en protección no solamente de los grupos con representación parlamentaria, sino también de grupos que no tengan representación parlamentaria, estableciendo que, en ningún caso, el tercio correspondiente a los grupos de oposición debe estar por debajo de la mitad del tiempo que acumulen la institución —la Presidencia de la República y el Gobierno— y los partidos de apoyo parlamentario al Gobierno. Nunca por debajo de un tercio.</parrafo>
        <parrafo>Eso lo señalo a modo referencial, como posible patrón a utilizar, que ahí sí tendríamos un instrumento objetivo, en donde aplicar a cada uno de los operadores el grado de cumplimiento, sea ese modelo, sea el de la proporcionalidad que aplica tanto el caso italiano como el caso..., proporcionalidad corregida en el caso italiano como el portugués u otro de los modelos que especificamos. Creo que es importante —y el Consejo lo va a realizar— una profundización en los distintos modelos, viendo los inconvenientes y las ventajas para salvaguardar el pluralismo de estos modelos.</parrafo>
        <parrafo>Pero —insisto— sería muy oportuno el que —y desde esta Presidencia lo voy a impulsar, con los distintos grupos políticos—..., el que se lograra —incluso, en algún momento, con respaldo de un tipo de institución o decisión parlamentaria— un modelo —así ocurre en Cataluña, lo digo, o en Francia— en el que hubiera un grado de consenso que nos permitiera establecer los distintos patrones, los distintos criterios de cumplimiento del pluralismo, más allá de una aproximación en torno a los límites que se podrían establecer.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso —y con esto termino, Presidente—, creo, como se ha señalado —y le agradezco al portavoz, al señor Vázquez, la referencia que ha hecho—, es la continuidad en el trabajo, es la continuidad en estos informes lo que le da realmente validez. Un trimestre es importante, un mes es importante, pero es el análisis acumulado... Nosotros hemos establecido el informe anual, el que nos va a permitir establecer continuidades y cambios en las actuaciones de los distintos operadores, más allá de las circunstancias ocasionales de presencia, circunstancial o no, de grupos de actores de todo tipo que pueden estar presentes.</parrafo>
        <parrafo>Reitero mi compromiso ante esta Comisión para ponerme a disposición, si así lo estiman los miembros de la misma, para presentar el informe anual, así como cualquier otra aclaración en los informes trimestrales, que haremos públicos y que remitiré también a la Cámara, para el conocimiento. Quedando a la disposición —insisto— tanto para el informe anual como para cualquiera de los trimestrales, de aclarar, de poner sobre la mesa, el trabajo que, a buen seguro, vamos a seguir —y desde esta Presidencia lo voy a impulsar, con el acuerdo, espero, y así ha sido hasta ahora, de la totalidad de los consejeros y consejeras de esta institución— una de las encomiendas que el Estatuto y la ley nos han realizado, y que espero dar cumplimiento adecuado del mismo, sobre las expectativas que la Comunidad Autónoma ha puesto en esta institución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se da por concluida esta comparecencia. Vamos a suspender la Comisión por dos minutos. Y haremos llegar, a través de los servicios de la Cámara, una copia de la propuesta que nos hace el Presidente, a cada uno de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

