<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000591</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000591. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de informar sobre la valoración del grado de ejecución, en el ejercicio de 2008, del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012 (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Caballos Mojeda, Dña. Raquel Arenal Catena, D. José García Giralte, Dña. María Cózar Andrades y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente solicitud de comparecencia, en este caso del Grupo Socialista, a fin de informar sobre la valoración del grado de ejecución, en el ejercicio 2008, del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para informar de dicha comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, efectivamente, comparezco a petición del Grupo Parlamentario Socialista, aun estando todavía sin concluir el primer ejercicio de este Plan Concertado 2008-2012, pero sí con el afán de tenerles permanentemente informados, como hemos quedado en otras comparecencias, del seguimiento del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo ya avanzar los datos a final de noviembre, que computan, ahora mismo, respecto a las previsiones del año 2008, con un total de 62.651 actuaciones globalmente en lo que significa vivienda, rehabilitación y suelo; lo que supone ya el que hayamos superado el grado de cumplimiento del ciento por ciento en el conjunto de actuaciones del Plan Concertado de Vivienda en 2008.</parrafo>
        <parrafo>Esto, evidentemente, es un elemento de tranquilidad. Es el primer año también del plan, pero, sobre todo, yo creo que, en un año enormemente complejo y con medidas y coyunturas complejas, se están tomando las decisiones correctas, no solo para ir cumpliendo el plan este año, sino, sobre todo, para poder cumplirlo en los próximos, donde los objetivos son enormemente más ambiciosos. Nos estamos enfrentando, sin duda, a una situación de crisis financiera internacional de enormes repercusiones, que había que atender, claramente, sin perder de vista los objetivos políticos que nos habíamos marcado para esta legislatura. Está claro que la vivienda protegida se ha convertido en un reto no solo político, sino que también se ha convertido en una plataforma, o en un pequeño salvavidas para un sector, que ve claramente cómo, después de diez años de un crecimiento exponencial, se ha creado un stock de viviendas muy alejado de las necesidades. Es curioso, porque, comentaba antes la posición sobre la liberalización del suelo o el incremento de la liberalización del suelo, y nunca el suelo estuvo más liberado que en estos años, y, sin embargo, nunca ha sido más caro, curiosamente; justo lo contrario de lo que se preveía por parte de aquellos que plantearon como objetivo político que la liberalización llevaría a la bajada de precios de la vivienda. Esto no solo no ha sido así, sino que se han alcanzado unos mayores niveles de crecimiento de precios. Pero, incluso así, la contumacia, aunque no unánime, por parte del grupo parlamentario del Partido Popular, sigue siendo la de que lo bueno para el sector de la vivienda sería incrementar esa liberación.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, el dato de que hay que apostar en estos momentos, casi como medida anticíclica y en una coyuntura concreta, por la vivienda protegida, no solo es por una apuesta legítima de recuperar un nivel de oferta suficiente, que ha sido totalmente excluida del mercado en estos años, sino, además, porque es un buen momento para hacerlo desde el punto de vista, incluso, del sector.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos meses, las estadísticas, por ejemplo, del Colegio de Arquitectos —ya no son, en este caso, ni siquiera propias— nos llevan al siguiente análisis respecto a la vivienda protegida en España: según el balance de visados del Colegio de Arquitectos correspondiente al tercer trimestre de este año, el número de visados de vivienda protegida en Andalucía creció un 218% respecto al trimestre anterior. En este periodo, nuestra Comunidad solo ha sido superada por Murcia, que creció un 261, pero, evidentemente, datos absolutos enormemente inferiores. El Colegio de Arquitectos visó en Andalucía 1.655 viviendas, frente a las 278 de Murcia. Estos son datos, en definitiva, de visados; son simples referencias de interés, que yo creo que conviene destacar, sobre todo, por el ritmo de generación de vivienda protegida, que en estos primeros albores del plan se está manifestando en Andalucía respecto al conjunto del país.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que salen del Colegio de Arquitectos ya muestran que, en esos tres meses, 2,5 de cada 10 viviendas de las que se construyeron en total entre julio y septiembre eran protegidas. Acuérdense que estábamos en el 0,7 en diciembre de 2007. Son datos todavía, evidentemente, muy prematuros, pero que hacen, en este caso, atisbar que los dos próximos años serán dos años de recuperación de esta tipología de viviendas de manera clara.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas sobre las que se sustenta la política de vivienda protegida y, por tanto, el balance del plan concertado a lo largo de estos meses, que hacen posible que estos resultados estén claramente consolidando un crecimiento de vivienda protegida importante, son: en primer lugar, la propia aprobación del plan en junio del 2008, con una inversión, como recordarán, de 12.000 millones de euros, de los que 3.000 millones son de inversión pública; el impulso de la rehabilitación, sin duda, como segunda gran pata del plan y, por tanto, objetivo político de vivienda en esta legislatura, objetivo el de la rehabilitación, que se ha visto claramente apoyado por las últimas medidas de estímulo a la economía del Gobierno central y también las que hoy, en el Consejo de Gobierno, ha tomado el propio Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, que, claramente, también apuesta por este tipo de medidas claramente generadoras de mano de obra, ¿eh?: la rehabilitación como un elemento también para, de alguna manera, compensar la pérdida de empleo en el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la tercera medida que, sin duda, ha activado este volumen de visados y de calificaciones de vivienda protegida fue la que desde principios de año tomamos, de adjudicación de suelo patrimonial, de suelo de patrimonio autonómico del suelo, para poner en carga un volumen de viviendas importante, que en este caso ya nos ha llevado a más de cinco mil viviendas protegidas, suelo para 5.000 viviendas protegidas, a través de promociones, en este caso de iniciativa privada, gestionadas a través de EPSA. También la orden de agilización de procedimientos en materia de calificación de vivienda protegida en agosto, ha mejorado los plazos para calificaciones de proyectos. También, evidentemente, las medidas respecto a que ciertas viviendas libres de precio no muy superior al de la vivienda protegida se hayan, en este caso, calificado como tales. Ahí tenemos más de dos mil viviendas que, en el ámbito de Andalucía, se ha modificado su calificación y se han convertido en protegidas. Y, sin duda, también las ayudas económicas y el asesoramiento técnico que hemos venido prestando al conjunto de los municipios, y que solo ha hecho empezar para conseguir avanzar en sus planeamientos urbanísticos y desbloquear las promociones de vivienda protegida que había en suelos, en este caso, identificados por los municipios.</parrafo>
        <parrafo>De las 14.000 calificaciones provisionales previstas para este año 2008, se han calificado 12.520 ya en la actualidad, finales de noviembre. Por tanto, ya estamos en un grado de ejecución del 89,4%. Sin embargo, actualmente tenemos más de veintitrés mil solicitudes tramitándose, lo que nos hace ser plenamente optimistas de que vamos a alcanzar, a 31 de diciembre, esas 14.000 calificaciones, que era lo que nos habíamos marcado, recordarán, en la primera comparecencia en Comisión en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Son también muy buenos los resultados obtenidos a lo largo de 2008 en este plan concertado, en lo que significa el programa de fomento del alquiler. Se han realizado 9.980 actuaciones de fomento del alquiler, frente, casi dos veces más, a las 3.700 que estaban previstas. Por tanto, aquí este indicador también se ha disparado claramente respecto a las previsiones del plan.</parrafo>
        <parrafo>En rehabilitación, igualmente. Este ya era un elemento común al que fue el balance del plan concertado anterior..., del Plan, perdón, de Vivienda anterior. En la actualidad, en 2008, hemos ejecutado 31.255 actuaciones de rehabilitación, que suponen un 109% del cumplimiento del programa. Sobre todo, las actuaciones con mejor resultado han sido las de rehabilitación de vivienda del patrimonio público residencial, el programa de adecuación funcional básica de viviendas, el de rehabilitación singular, con 8.725 actuaciones, y el de rehabilitación autonómica, con otras 8.535.</parrafo>
        <parrafo>No deben llevarnos, en este caso, a la complacencia estos números, estos resultados, porque los años que nos quedan por delante son mucho más ambiciosos en los objetivos. Le recordaré que el año próximo tendríamos que llegar a las 24.000 calificaciones de vivienda protegida; por tanto, nos queda camino por recorrer.</parrafo>
        <parrafo>Además de las medidas que, como le digo, se han venido tomando a lo largo de estos meses, y son las que, de alguna forma, avalan este resultado, en el próximo Consejo de Gobierno vamos a desarrollar también una normativa, un decreto para la agilización de procedimiento en materia urbanística —recordarán que ya lo anuncié también en la comparecencia en Comisión—, que ha desarrollado su distinta tramitación y que va a permitir, también, agilizar las comisiones provinciales de urbanismo y el requerimiento de informes en esta materia. El fin, el mismo: mayor disponibilidad de suelo, mayor capacidad para ejecución de proyectos de construcción de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, tenemos abierta —y terminará a finales del mes de diciembre— la oferta pública de adquisición de suelos, que, como saben, se puso en marcha a través de EPSA, en 56 municipios de Andalucía, para fortalecer el patrimonio autonómico de suelo para vivienda protegida. En estos momentos tenemos un grado de respuesta muy importante a esa oferta de adquisición de suelo. Ya les anuncio que se han presentado 24 ofertas en 19 municipios, que en estos momentos, y todavía queda todo el mes de diciembre por delante, ya han ofertado suelo, con una superficie total de casi cien mil metros cuadrados y una capacidad de más de cinco mil viviendas. Hay que analizar esas ofertas, habrá que priorizar y elegir la más conveniente. Y, además, como les digo, queda todo el mes por delante. Pero, por que tengan información de primera mano, ya tenemos un volumen de ofertas muy interesante.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, las adaptaciones parciales de planteamiento van a buen ritmo, se ha generado ya una dinámica de informes, en este caso, y de adaptaciones importante. Tenemos 20 municipios adaptados, teníamos tan solo cuatro en el mes de mayo, pero tenemos además 26 que están ya solo pendientes de recibir el visto bueno, y más de cien municipios que están trabajando en estos meses y que, en los primeros, en este caso, del año próximo estarán cubiertos en su proceso. Y ahí, evidentemente, podremos ya identificar ese mapa de suelos de vivienda protegida en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la orden de desarrollo del plan concertado ha permitido también agilizar toda una serie de procedimientos que van a ser enormemente útiles para la tramitación de las solicitudes de vivienda protegida. En este caso, a través de Internet, con una importante reducción de plazos y mayor comodidad para los usuarios, e, igualmente, con algunas medidas complementarias que se han incluido en esa orden de desarrollo, que les enumero rápidamente. Por ejemplo, la exoneración a ayuntamientos y a familias con ingresos por debajo de dos veces el Iprem, o dos y medio, de acreditar estar al corriente de impuestos o pagos en la Administración para obtener ayudas; el pago de subvenciones o subsidios se va a realizar a través, directamente, del banco, que será el encargado de aplicar directamente los subsidios a las cuotas correspondientes. Ya no se va a tramitar directamente desde la Administración. Recordarán que, cuando alguien solicitaba ese préstamo cualificado, recibía el otorgamiento del préstamo por la entidad, pero la subvención a la entrada la facilitaba la Junta de Andalucía en los plazos que se estimara, disociada de lo que eran los préstamos. Gracias al convenio con las entidades financieras, se ha previsto que sea la propia entidad la que asuma, en este caso, una reducción del principal, como consecuencia de que la Administración le confirme que tiene derecho, efectivamente, a esa entrada, a esa ayuda a la entrada, y, por tanto, en el momento en que se formaliza el préstamo y la adquisición es cuando se le va a poder reducir, desde directamente el banco, ya esa cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas al alquiler se van a tramitar a través de la Empresa Pública de Suelo, para intentar mejorar la agilización del proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y, en materia de rehabilitación, también hemos acometido algunas mejoras, en este caso, con el fin de agilizar los procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señorías, yo creo que en estos meses, en estos siete meses y algo, hemos tomado muchas decisiones, todas en la misma línea: vivienda, suelo y rehabilitación, remover todos los obstáculos, todos los problemas que nos pudieran conducir a no cubrir los objetivos ambiciosos que nos hemos marcado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con esos requerimientos, espero que la información que les he facilitado sea de su satisfacción.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Y, muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esta es una iniciativa de control y del propio grupo mayoritario, que sustenta al Gobierno, lo cual ya es decir mucho. Luego me referiré a ello.</parrafo>
        <parrafo>Me quedo con un dato, el que me ha parecido más contundente, para empezar mi intervención: 122% de cumplimiento, más de sesenta mil actuaciones en estos meses. Y además en un contexto de dificultad evidente, reconocida por todos, de la construcción y de la vivienda como bien de mercado. Y del empleo, lo que nos importa a muchos.</parrafo>
        <parrafo>Y nos importa también la vivienda como derecho y bien de uso, no como bien de mercado. La vivienda protegida, la pública, la reactivación del empleo, estos son nuestros objetivos. Y, desde luego, el suelo como instrumento, como herramienta para conseguir esos grandes objetivos. Y no como elemento especulativo. El elemento especulativo del suelo... Es verdad que el liberalismo, el neoliberalismo o el neoconservadurismo, se viste de una aparente flexibilidad y pragmatismo, pero también tiene dogmas, y uno de los dogmas del neoliberalismo es el que hemos explicado y del que hemos hablado ya en algunas ocasiones en esta Comisión, y usted ha hecho referencia: el principio general de que, cuanto más oferta haya de un bien, pues los precios bajarán. Esto se aplicó en España, con las políticas de liberalización del PP, con Cascos y Aznar a la cabeza. Usted mismo ha recordado en el debate anterior cómo la señora Botella sigue insistiendo en este concepto, el resultado ha sido completamente contrario al previsto por el dogma neoliberal. Es decir, ha habido más oferta de suelo y los precios han subido por las nubes, y ha habido una repercusión en el precio total final de la vivienda como no se había conocido nunca antes en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, está muy claro el diagnóstico y están muy claras las políticas que aquí se explicaron al principio, cuando compareció el señor Consejero con su equipo, en junio, para explicar cuál iba a ser la política de una consejería nueva.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo —el del Consejero, el del Partido Socialista— es invertir radicalmente esta política, que ha llevado a esta burbuja y a este crac. Hay un ajuste brusco del sector de la construcción; hay una pérdida del efecto riqueza, y hay toda una serie de consecuencias que están arrastrando a otros sectores productivos y al conjunto de la economía. Por lo tanto, una política que ha tenido estas consecuencias tan nefastas, como ya dije una vez en otro debate...</parrafo>
        <parrafo>A la señora portavoz del PP, en su momento, le dije que no era precisamente insuflando más políticas de oferta como se produciría un reajuste del sector de la construcción, sino, efectivamente, dándoles la vuelta como un calcetín a esas políticas y haciendo políticas de demanda; políticas de demanda protegida, políticas de demanda de vivienda protegida, que, hasta ahora, han venido siendo en torno —hablo de memoria— al 7% del total de la oferta de viviendas construidas, o del conjunto de las viviendas construidas, y acercarnos a una proporción más coherente con lo que suele darse en los países de nuestro entorno, en la Unión Europea, en torno al tercio, el 40% de vivienda con algún tipo de protección pública del conjunto total de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues este es un objetivo, que lo ha explicado el Consejero: llegar a que cuatro de cada 10 —el 40%— sean viviendas de este tipo, que son las que demandan los ciudadanos, y que es lo que nos debe importar, no tanto inflar un sector artificialmente, multiplicar los beneficios... Aunque ahora los ricos también lloran y haya algunos que estén pagando por sus excesos, pero, bueno, evidentemente, el que haya perdido diez mil millones, pues se ve que tendría treinta mil; tampoco le va a pasar nada. El problema es que hay cientos de miles de españoles y de españolas que lo están pasando muy mal, porque han perdido el empleo, porque no pueden pagar —y/o porque no pueden— la hipoteca, y, además, porque los precios de la vivienda no terminan de bajar lo suficiente en España, no terminan de bajar lo suficiente en España. Así que políticas de oferta de apoyos fiscales, para nada: hay que orientar la política como lo están haciendo este Gobierno y este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, el primer round, de los cuatro que constituyen la legislatura, los han ganado por K.O. el señor Consejero y su equipo. Bueno, pues es así, están los números ahí y esta es la realidad. Ya el año que viene volveremos a reunirnos, otra vez el Grupo Socialista volverá... Lo digo porque es raro, ¿no?, que no haya preguntado ya la oposición sobre el grado de cumplimiento. Hemos tenido que ser nosotros: por algo será. En fin, que una cosa es predicar y otra dar trigo, y que es más fácil la crítica que hacer las cosas, es más fácil destruir que construir. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se han dado algunos ejemplos. Es verdad que son ejemplos puramente puntuales, pero son indicativos, ¿no?, sobre visados para viviendas protegidas en el tercer trimestre de este año. Andalucía, +218%; Valencia, -14,5%; Madrid, -10%. Bueno, pues eso, que es muy fácil hacer el discurso aparente de que nos preocupan a todos los grupos parlamentarios y todos los partidos políticos, efectivamente, las demandas reales de la población media-baja de nuestro país, que es la gran mayoría, pero luego hay que ser coherente con esos discursos, y allí donde se tienen responsabilidades, sean comunidades autónomas o ayuntamientos —o ayuntamientos—, a ver si las decisiones que toman esas comunidades autónomas y esos ayuntamientos son coherentes con lo que se dice defender aquí por parte del Partido Popular, porque ahí es donde está la prueba del algodón: la coherencia entre lo que se dice y lo que se hace, lo que se pregona desde la oposición y lo que se hace desde el poder. Por eso, como vamos a estar aquí, vamos a tener bastantes rounds más, pues iremos valorando el grado de cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, a nuestro juicio estamos cumpliendo y lo vamos a seguir haciendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo? Por ejemplo, aprobando en junio el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, que estamos hoy ya valorando en su primer round; aprobando en agosto el programa extraordinario de rehabilitación con 200 millones de euros; adjudicando suelo propiedad de la Junta para construir más de cinco mil viviendas, lo que creará en torno a seis mil empleos; aprobando en agosto una orden para agilizar los trámites, procedimientos y requerimientos para la calificación provisional y definitiva de las viviendas; simplificando la documentación técnica que se requiere a los promotores; convirtiendo viviendas libres en protegidas, de acuerdo con el sector, de acuerdo con las patronales y con los interlocutores sociales y económicos; apoyando las oficinas técnicas a los ayuntamientos, para que, efectivamente, adapten sus normativas a las normas generales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, entonces, ¿quién puede decir, después de esto, que el Consejero no está haciendo —y de una manera brillante— sus deberes al momento presente? Y, si no es así, plantéese; tenemos todo el tiempo del mundo —por lo menos esta legislatura— para ir viendo, efectivamente, si se cumplen o no las previsiones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, que el Grupo Socialista, con mayoría absoluta en la Cámara, plantee una iniciativa de control para ver el grado de cumplimiento de su propio Gobierno, yo creo que es ya bastante interesante para tomar nota. Es decir, que se someta a control a un miembro de su Gobierno, del Gobierno de su partido. Bueno, pues yo creo que es bueno, es hora ya de que se reconozcan las cosas y que se haga una oposición útil, y que, cuando las cosas van bien, pues se reconozca, y se haga la crítica constructiva para que, en vez de ir bien, que vayan mejor, cada uno desde su óptica. Pero no oponerse por oponerse ni hacer el desgaste por el desgaste, porque eso al final no sirve absolutamente para nada.</parrafo>
        <parrafo>No está aquí el señor Sánchez Gordillo, al que le iba a hacer algún comentario sobre una intervención anterior, que empezó diciendo: «Usted, señor Consejero, no es valiente». Bien. Entonces —miren ustedes por dónde—, el 4 de junio de 2008, cuando compareció el señor Consejero para explicar las líneas generales de su departamento y de sus planes para la puesta en marcha de la nueva Consejería, dije yo —lo tengo aquí textualmente—: «El señor Consejero ha hecho una explicación de sus planes muy ordenada, muy clara, jerarquizados y priorizados sus objetivos, definidos los instrumentos. Objetivos, digo, precisos y cuantificables, que es muy valiente» —dije yo entonces—. «El Parlamento es el espacio central de la democracia y, por tanto, las tareas de control son una gran tarea que tenemos que hacer para los ciudadanos. Hoy lo estamos haciendo el grupo mayoritario, el que sostiene al Gobierno, y nos va a permitir evaluar las propuestas que aquí se han hecho y los compromisos que aquí se han hecho. Y por eso digo lo de valiente». Bueno, pues aquí estamos. Dije que era valiente la comparecencia —digo— en el primer round de los cuatro asaltos de la legislatura, y que seguimos en esa valentía.</parrafo>
        <parrafo>Y después añadía yo: «Es una apuesta muy fuerte, la del equipo de la Consejería, muy valiente, muy comprometida, y estamos seguros de que vamos a obtener un resultado notable». Creo, creo que sí, que lo vamos a... Ya lo juzgarán las urnas en su momento. «Y obtendremos un resultado notable» —añadía yo—, «estoy seguro, porque en peores plazas hemos toreado y hemos salido de envites también muy valientes, y, al parecer, según el pueblo andaluz, con muy buena nota».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esto es lo que de fondo nos mueve y nos importa. Hemos decidido priorizar, como compromiso electoral del Partido Socialista, las políticas de vivienda; hemos creado una consejería nueva; estamos llevando adelante las políticas que se había dicho que se iban a llevar; se están tomando las decisiones adecuadas, y, por lo tanto —y desde nuestro punto de vista—, les animo, señor Consejero, a usted y a su equipo a seguir trabajando en esta línea.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como Grupo Socialista, le seguiremos controlando y le seguiremos incentivando; pero, ciertamente, con los datos que hay encima de la mesa —y, si no, dígase lo contrario—, lo tenemos que felicitar, y lo hacemos muy gustosamente, porque usted y su equipo están trabajando mucho y bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para responder al portavoz del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para agradecer, como no puede ser de otra manera, al portavoz del Grupo Socialista el reconocimiento, ¿eh? Me llena de satisfacción, efectivamente, como iniciativa de control, porque significa que este Consejero asume que, en posteriores rounds, si no llega a cumplir el ciento por ciento de sus objetivos, recibirá proporcionalmente, evidentemente, ese análisis en el sentido más crítico. Por lo tanto, ahora que toca, efectivamente, un resultado enormemente —yo creo— exitoso en estos primeros meses de ejecución, y no solo —desde luego, en menor medida— por mí, sino por el conjunto de mi equipo que es el que, al final, engrasa esa maquinaria que da la posibilidad de todo esto.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí me gustaría decir, y solo brevemente que —y en este caso no está el portavoz de Izquierda Unida; sí está la portavoz del Partido Popular— me parece que tenemos una gran oportunidad, en esta Comisión, que creo que debe trasladarse al Pleno e igualmente al conjunto de las fuerzas políticas y a la vida parlamentaria. Tenemos una gran oportunidad para aprovechar una situación tan difícil como la que estamos atravesando, una coyuntura económica complicada, una situación, en términos de empleo, enormemente delicada que nos lleva a tomar medidas como las que hoy toma el Consejo de Gobierno, como las que tomó el viernes el Consejo de Ministros, en las que creo que hay que implicarse de manera conjunta. Y yo creo que, el tono de las intervenciones y las propuestas que se hacen en esta Comisión, a mí me dan pie a pensar que lo vamos a conseguir, no solo en el debate futuro que tendremos sobre la ley, sino en construir una política adecuada y coherente de vivienda, donde nos pueden separar elementos concretos sobre cómo abordaríamos tal o cual problema; pero que, sin duda, tiene un objetivo común, que es dotar a Andalucía de una oferta de vivienda protegida mucho mayor de la que ha disfrutado en estos últimos años; y, además, hacerlo atendiendo a las necesidades reales y a las demandas reales de los destinatarios, que, en este caso, tienen unas características y unas peculiaridades especiales, en el territorio, que tenemos que ser capaces de medir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en la medida en que nos fijemos unos indicadores objetivos, cuantificables, y vayamos poniendo y, también, tomando todas las medidas, con la capacidad y con la imaginación que nos vaya planteando la propia coyuntura... No es casualidad aprovechar ahora esas medidas de incentivación pura del empleo, como las que se están tomando, por parte de los dos gobiernos, bendecidas por la totalidad de los alcaldes y alcaldesas que ven, como no puede ser de otra manera, con muy buenos ojos, la posibilidad, en los próximos meses, de ejecutar cantidades importantes de un fondo para actuaciones, para acometer obras, y que una de esas medidas también sea la de la rehabilitación. Yo creo que ese elemento, que es la moneda de consenso unánime por parte de la Administración local ahora mismo, tiene que convertirse en un acuerdo igualmente unánime de oportunidad y éxito por parte de las fuerzas de este Parlamento de Andalucía, porque, si no, estaríamos alejándonos de la realidad, incluso, de los responsables de otras Administraciones de los mismos partidos políticos que están aquí presentes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no desaprovechemos ninguna oportunidad. Y yo estoy seguro de que conseguiremos acercarnos, si no llegar, al máximo de los objetivos que nos hemos propuesto en este plan, que es enormemente ambicioso.</parrafo>
        <parrafo>Así que nada más, señor Caballos, agradecerle su intervención, y, en cualquier caso, quedar absolutamente a disposición de cualquier concreción en futuras iniciativas, comparecencias o preguntas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

