<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Integración social, Equipamiento social, Rehabilitación de edificios, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000307</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000307. Pregunta oral relativa a las actuaciones en la Barriada de El Puche (Almería) (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel García Quero y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted bien conoce y así me consta, el barrio de El Puche tradicionalmente ha sido un barrio deteriorado de la ciudad de Almería, y, simplemente, queremos saber en qué situación se encuentran estas actuaciones ante la preocupación que esta Consejería ha mostrado durante todo este tiempo y saber, exactamente, cómo y de qué manera va a quedar esta barriada que va a afectar a más de ocho mil almerienses.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría, como usted sabe, el compromiso con El Puche por parte de la Junta de Andalucía, en especial, y esta Consejería, ya viene desarrollándose desde hace algunos años y se ratificó con un compromiso expreso, en el Consejo de Gobierno extraordinario celebrado en Almería, el pasado 30 de junio.</parrafo>
        <parrafo>El programa de actuación en esta barriada es un programa para los próximos 10 años, que contempla una inversión global de 82,9 millones de euros, de los cuales la Consejería dará el 95% de la misma, y el resto, el Ayuntamiento de Almería.</parrafo>
        <parrafo>El programa de actuación contempla diferentes actuaciones dirigidas a dos objetivos diferenciados. Por un lado, eliminar las barreras físicas y funcionales existentes que condicionan y constriñen el barrio. En concreto está previsto, por un lado, la construcción de un viario arterial que lo conecte con el resto de desarrollos residenciales próximos —la ejecución está ejecutada parcialmente, la avenida de la Tolerancia, en concreto—.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la localización en las zonas de un equipamiento deportivo que actúe como polo de atracción urbana y recualifique la zona.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la recualificación de la ribera del río Andarax hacia el norte, hasta el polígono industrial [...], dando continuidad al parque de la ribera y al paseo de borde previsto en el planeamiento general.</parrafo>
        <parrafo>Y, un cuarto, la creación de un tejido industrial y de equipamiento que mejore la relación y la integración en El Puche con la ciudad. El ayuntamiento ha realizado ya la urbanización de este sector.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el segundo objetivo es mejorar las condiciones del hábitat actual de El Puche por zonas. Las actuaciones serán las siguientes. En El Puche centro, el objetivo es sustituir las viviendas existentes, muy deterioradas, creando nuevas residenciales, equipamientos y espacios públicos. Actualmente se encuentran en desarrollo actuaciones en el sector 8, con un presupuesto de 19,3 millones de euros, que contempla, por un lado, la promoción de 152 viviendas protegidas en alquiler, actualmente en construcción. En concreto, estuve en la primer piedra en el mes de junio, y tuve, además, algunas reuniones con los vecinos; hay un nivel de implicación social magnífico en esa zona, decidiendo, incluso, elementos básicos de la construcción y de la edificación de esas viviendas que es todo un modelo a seguir, lo que significa la rehabilitación integral de un barrio.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la promoción de 140 alojamientos convertibles en 70 viviendas protegidas en alquiler, que es un proyecto que está en redacción.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, las parcelas resultantes de la reurbanización de El Puche centro, que posibilitará la construcción de 298 viviendas más, y, la dotación de una gran plaza central en cuyo diseño participarán activamente los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>En El Puche sur, compuesto por 427 viviendas y 21 locales comerciales, adjudicadas todas ellas en régimen de propiedad, se han iniciados las siguientes actuaciones: individualización del saneamiento de las acometidas hasta las calles de acceso a las viviendas, con un presupuesto de 1,3 millones de euros; reparación de los elementos comunes de los edificios que se ejecutará a solicitud de las comunidades de vecinos, presupuesto de 2,2 millones de euros; reurbanización de la barriada con la participación de los vecinos afectando a calles interiores, pasadizo central, etcétera; renovación de redes de alumbrado, baja tensión, telefonía, etcétera, presupuesto de 2 millones de euros; regularización de la titularidad de las viviendas —elemento muy importante— y mejora del interior de las mismas a través de un programa de rehabilitación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Por último, en El Puche norte se contemplan las siguientes actuaciones: rehabilitación de zonas comunes de los bloques, con un presupuesto de 1,9 millones —se han iniciado actuaciones en siete bloques—; rehabilitación interior de las viviendas, también a través del programa rehabilitación autonómica; y reurbanización de las playas, de las plazas, perdón, y bulevares, con una inversión de 4 millones de euros, en las que,  se van a celebran unas jornadas de participación, en este caso, para definir algunos de los elementos del proyecto; la regularización, también, de los residentes que se producirá o se promoverá esa regularización de titularidad equivalente a la de El Puche sur, y gestión del parque público de vivienda en alquiler, 314 viviendas, con un doble objetivo: regularizar la situación de contratos con los inquilinos y mejorar las viviendas tanto el interior como las zonas comunes.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, hacen falta también otras medidas de revitalización del barrio, de carácter social, competencia de otras consejerías, centros de salud, centros de día, residencia de mayores, etcétera. Y, por eso, con la Consejería de Igualdad y Bienestar Social tenemos en marcha una comisión mixta que tendrá, en breve, una reunión específica para reactivar todos esos programas, competencia de otras consejerías, que, en este caso, entendemos que es básico para proceder a esa rehabilitación integral.</parrafo>
        <parrafo>Esta barriada, junto con otras, también está dentro del programa extraordinario de rehabilitación que le explicaba antes, dentro de esas medidas, a corto plazo, del Gobierno para reactivar la mano de obra en desempleo que se está generando, y va a ser una de las beneficiadas de esa agilización respecto a obras en materia de rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor García Quero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Yo, únicamente, animar al Consejero a que siga así y darle las gracias por esa información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

