<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Juzgado, Provincia de Jaén, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000538</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000538. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Justicia y Administración Pública, a fin de informar sobre las nuevas infraestructuras judiciales en la provincia de Jaén (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, Dña. Ana María Tudela Cánovas, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, D. Paulino Plata Cánovas y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública. Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo el orden del día, vamos a pasar a la segunda comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Justicia y Administración Pública, a fin de informar sobre las nuevas infraestructuras judiciales en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, quiero agradecer la oportunidad que me brinda esta comparecencia para poner en conocimiento de esta Cámara el trabajo que, desde la Consejería de Justicia y Administración Pública, venimos realizando, en aras de ofrecer a los ciudadanos las infraestructuras judiciales necesarias para el mejor funcionamiento de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, la provincia de Jaén, con una población de 664.742 habitantes, se encuentra dividida en 10 partidos judiciales, cuyas cabezas de partido las forman los municipios de Alcalá la Real, La Carolina, Andújar, Baeza, Linares, Villacarrillo, Cazorla, Martos, Úbeda y Jaén. Un total de 34 órganos judiciales —sin contar, en este caso, los juzgados de paz— se encuentran repartidos entre estos municipios, cabezas de partido. La mayoría de ellos están concentrados en la capital: cinco son de primera instancia, tres de instrucción, uno de violencia de género, dos contencioso-administrativos, tres de lo penal y cuatro de lo social; el resto, 16 Juzgados de primera instancia e instrucción, se distribuyen entre los nueve municipios restantes. Además de estos órganos ya existentes, señorías, está previsto que, para el día 30 de este presente mes, entren en funcionamiento tres nuevos órganos en la capital: El Juzgado de Instancia número 6, el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo número 3 y el Juzgado de Instrucción número 4. Asimismo, el Ministerio de Justicia tiene prevista, dentro de la planificación para 2009, la creación de un nuevo Juzgado de lo Penal Número 4, para el partido judicial de Jaén. Con este nuevo órgano, señora Tudela, estamos complementando el mapa judicial de la provincia de Jaén, alcanzando, de esta manera, una planta judicial equilibrada.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno de Andalucía, como ya he dicho en otras ocasiones, estamos empeñados en dotar a la justicia de más y mejores medios. Así, en los presupuestos para 2009, aparece una inversión prevista para infraestructuras de más de 55 millones de euros, y, de estos, una parte muy importante destinada a la provincia de Jaén. Esta cantidad será destinada a obras y reformas de sedes judiciales. Y es que, señorías, el objetivo principal para la Consejería de Justicia y Administración Pública, en materia de infraestructuras, es la adecuación de los recursos materiales a las necesidades de la Administración de Justicia, de sus profesionales y, por supuesto, de la ciudadanía. Para ello, consideramos necesario conocer de primera mano las necesidades reales y realizar una planificación tangible sin generar falsas expectativas. De esta manera, lo hemos venido haciendo en cada una de las provincias de nuestra Comunidad Autónoma, y, en lo que a la provincia de Jaén se refiere, le diré que, siguiendo nuestra programación de infraestructuras, hemos realizado mejoras en las sedes de cada uno de los municipios cabeza de partido. En Úbeda, por ejemplo, cuya demarcación judicial abarca seis municipios —Canena, Jódar, Rus, Sabiote, Torreperogil y Úbeda— y atiende a una población de 63.988 habitantes, se ha hecho una remodelación integral de la sede judicial de los juzgados mixtos números 1 y 2, del Registro Civil, del servicio común y de la adscripción de la Fiscalía de la Audiencia Provincial. Asimismo, en este momento, se está tramitando la sesión por parte del Ayuntamiento de unos edificios junto a esta sede, para poder acometer una ampliación de la misma.</parrafo>
        <parrafo>En Martos, hemos realizado una reordenación total de los espacios existentes, además de obras de adecuación del Palacio de Justicia, que constituyen una mejora de las instalaciones de luz, agua y aire acondicionado. De esta forma, estamos mejorando las infraestructuras judiciales del edificio que presta servicio a los ocho municipios del partido judicial número 9 de Jaén donde Martos —como he dicho— es cabeza de partido.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señorías, en Andújar, cuyas infraestructuras judiciales prestan servicio también a ocho municipios, hemos hecho obras tanto en la sede provisional de los juzgados como en la sede definitiva. En la primera para adecuar el edificio cedido de manera provisional por el Ayuntamiento a su nuevo uso al servicio de la administración de justicia, en tanto en cuanto que la obra, en el segundo caso, ha supuesto la construcción de un nuevo edificio, respetando aquellos elementos protegidos por su valor artístico e histórico. Este nuevo edificio, en concreto, está recién acabado y a punto de ser inaugurado.</parrafo>
        <parrafo>En Villacarrillo, partido judicial número 7 de Jaén, que engloba a 21 municipios de la provincia, o, lo que es lo mismo, da cobertura a 60.307 habitantes, se va a acometer la remodelación de la sede judicial de municipio, tras obtener el compromiso, por parte del Ayuntamiento, para la cesión del local los técnicos de la Consejería se encuentran en estos momentos realizando la relación del proyecto de ejecución de las obras, que, previsiblemente, se ejecutarán durante el próximo año 2009. Este proyecto cuenta con una partida, solamente para la redacción del proyecto, de 100.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>La Carolina, es el partido judicial número 3 de Jaén, con nueve municipios y una población de 35.618 habitantes. La sede judicial de esta cabeza de partido está ubicada en un edificio de nueva planta construido en 1986. En este edificio hemos realizado obras de adecuación del mismo, siendo la mayoría de ellas de eliminación de barreras arquitectónicas.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, los órganos y servicios judiciales de Alcalá la Real, que dan servicio a cuatro municipios de la provincia de Jaén, se ubican en parte en un edificio arrendado en estos momentos al Ayuntamiento. En estos momentos nos encontramos estudiando conjuntamente con el propio Ayuntamiento la posibilidad de realizar la compra del conjunto del edificio, y, con ello, estaremos en disposición de acondicionarlo, mejorarlo y ampliar las instalaciones judiciales existentes en este momento.</parrafo>
        <parrafo>La sede judicial de Cazorla, que da servicio a 10 municipios, se ubica en un solar cedido por el Ayuntamiento para tal efecto. Las obras realizadas en el mismo fueron transferidas por el ministerio en ejecución, siendo finalizadas por la Consejería de Justicia y Administración Pública. Este edificio, con una superficie de 1.359 metros cuadrados está ocupado por los dos juzgados de Primera Instancia e Instrucción que forma la actual sede, además de sus servicios anexos. La inversión realizada, en su momento, por la Consejería fue de 480.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>En lo referente al partido judicial de Baeza, formado por cuatro municipios, y que atiende a una población de algo más de veintitrés mil cuatrocientos habitantes, hemos realizado, también, obras de acondicionamiento de su sede judicial, un edificio de indudable interés histórico y arquitectónico, pues se trata de la Carnicería Real de Baeza. Tras las obras de remodelación el edificio ganó en superficie, pasando de 583 metros cuadrados a 722. La inversión total realizada por la Consejería de Justicia y Administración Pública ascendió a casi los cuatrocientos mil euros.</parrafo>
        <parrafo>Como ocurre en Baeza, señoría, la sede judicial de Linares está ubicada en un edificio de indudable interés histórico y arquitectónico, en este caso, el Convento Hospital de San Juan de Dios, construido a finales del siglo XVII y principios del XVIII. Fue, además, declarado monumento nacional en el año 1962. En este edificio hemos llevado a cabo unas obras importantes de remodelación y adecuación, quedando actualmente el edificio en unas condiciones óptimas de uso.</parrafo>
        <parrafo>Mención aparte se merece Jaén capital, ya que al ser, lógicamente, el municipio que más órganos judiciales acoge, es, además, donde más actuaciones hemos realizado y llevado a cabo. Así, con la intención de agrupar los juzgados del mismo orden jurisdiccional en un mismo entorno, al objeto de facilitar el acceso de profesionales y ciudadanos a los mismos, se procedió al arrendamiento de un edificio que sirviera para sede de los juzgados de instrucción número 1 y 3 del partido judicial de Jaén. Para ello tuvimos que adaptar el nuevo local a las necesidades de dichos juzgados.</parrafo>
        <parrafo>En el Instituto de Medicina Legal de Jaén estamos realizando, en estos momentos, las obras de reforma de la sede del servicio de patología, para adecuarla a las necesidades de los profesionales que allí trabajan, así como para crear unas dependencias adecuadas para la atención de familiares. La inversión de estas obras ha sido de 252.000 euros, los cuales están previsto que finalicen este mes de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, hemos realizado obras de remodelación de las antiguas dependencias de los forenses en el Instituto de Medicina Legal, al objeto de convertirla en una sala multiuso y dotar, de esta manera, a los órganos judiciales de Jaén capital de una sala de reuniones con capacidad para 25 personas y un pequeño salón de actos con capacidad para 35.</parrafo>
        <parrafo>Estos son algunos ejemplos, señoría, de las obras que hasta el momento se han venido ejecutando en la provincia de Jaén. Gracias al importante esfuerzo inversor realizado para que, como dije al inicio de mi intervención, conseguir un panorama judicial bien equilibrado, pero no por ello vamos a relajarnos y a dejar de acometer obras de infraestructuras en la provincia. De hecho, estamos a punto de comenzar la mayor de ellas, me refiero, como no podía ser de otra manera, a la construcción de la Ciudad de la Justicia de Jaén. En este futuro edificio está previsto ubicar todos los órganos y servicios de la administración de justicia de la ciudad de Jaén, así como espacio suficiente para el futuro crecimiento de la planta judicial, evitando la actual dispersión de sedes, al mismo tiempo que se ofrece respuesta a la modernización de las infraestructuras judiciales de la capital.</parrafo>
        <parrafo>La Ciudad de la Justicia de Jaén se ejecutará en una parcela con una superficie de algo más de trece mil setecientos metros cuadrados, y contará con una superficie construida de 45.000 metros cuadrados, donde se va a incluir una reserva del 20% del espacio para posibles ampliaciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Durante el pasado mes de marzo, la Delegación Provincial de Cultura de la Junta de Andalucía en Jaén autorizó las actuaciones de conservación propuestas por los arqueólogos para la conservación de la necrópolis perfectamente delimitada y restos de gran valor histórico y cultural que se han descubierto en dicha parcela. El futuro edificio garantizará la conservación y puesta en valor del patrimonio arqueológico que ha sido encontrado en el solar.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad se están preparando todos los documentos necesarios para licitar la redacción de este proyecto. Se encuentra ya cerrado el programa funcional, es decir, cuántos juzgados tendrá que albergar, personas que van a trabajar, etcétera. El coste del proyecto y avanzado, muy avanzados los trámites administrativos internos, que son complejos, por lo que próximamente vamos a convocar el concurso público de adjudicación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar, señoría, que en los presupuestos previstos para 2009 en materia de infraestructuras, aparece dentro de la partida destinada a la provincia de Jaén, la cantidad de un millón de euros consignada para la redacción del citado proyecto de la Ciudad de la Justicia jiennense.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, señoría, me gustaría hacer hincapié en el buen estado en el que se encuentra, en términos generales, la justicia, o la administración de justicia en la provincia de Jaén. Y no lo digo yo, señorías, en una reciente visita a Jaén del Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, don Augusto Méndez de Lugo, llegó a comentar, tras la presentación de la Memoria de 2007 del Tribunal, que la justicia en Jaén, o la administración de justicia era la mejor de Andalucía. Y eso es lo que, desde nuestra Comunidad Autónoma y desde la Administración autonómica, perseguimos, señoría, que la justicia en cada una de las provincias de nuestra Comunidad sea la mejor.</parrafo>
        <parrafo>Y no vamos a parar hasta conseguirlo. Y para ello, desde el Gobierno andaluz, vamos a seguir dotando de infraestructuras, recursos tecnológicos y humanos, a quienes desde las distintas responsabilidades trabajan al servicio de la justicia en Andalucía, para, en definitiva, atender a los intereses de nuestros ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del grupo solicitante de esta comparecencia, del Grupo Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Tudela Cánovas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes a todos y a todas. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecerle su comparecencia en la tarde de hoy, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, sobre una cuestión importante para este grupo parlamentario, para esta diputada, porque lo soy por la provincia de Jaén, y espero que para los diputados y diputadas del resto de los grupos parlamentarios; pero también, señora Consejera, después de haber oído su comparecencia, podemos afirmar que también es importante para el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros estamos convencidos que si a una provincia le va bien, es decir, tiene más que un adecuado sistema de infraestructuras judiciales, repercute en beneficio de toda Andalucía. Hablamos de practicar la unión de las provincias andaluzas entre sí, no de confrontar provincias. Y digo esto porque algunos grupos parlamentarios en este tema son expertos en practicar la desolación, el pesimismo y en propagar en cada provincia que visitan que «esta está peor que ninguna».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, este grupo valora positiva y satisfactoriamente el contenido de su comparecencia, y de los datos que usted nos ha dado podemos concluir, sin ser triunfalistas, que la provincia de Jaén cuenta con un sistema de infraestructuras judiciales acorde con la apuesta del Gobierno andaluz, de la Consejería que usted dirige, por mejorar la calidad de la Justicia en Andalucía. Responde al compromiso con la ciudadanía, responde a las expectativas con las que los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía han respondido en poco tiempo a nuestros compromisos electorales.</parrafo>
        <parrafo>Me va a permitir, señora Consejera, que señale algunos temas de los que usted ha hablado, porque es imposible hacer referencia a todo y porque ya lo ha hecho usted debidamente.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que fuésemos capaces todos los grupos parlamentarios de intentar transmitir, una vez que nos marchemos a nuestras provincias, el sentido positivo de esta comparecencia y el compromiso de seguir avanzando por la Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo, y nos consta que la señora Consejera, no nos quedamos conformes con lo realizado, siempre intentando responder a las demandas de los que viven en nuestra tierra. Estamos aquí por todas y todos ellos, por los que nos votaron y por los que no.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se ha señalado en multitud de ocasiones, pero creo que es bueno recordarlo de nuevo, que nuestra Comunidad recibió las transferencias en 1997. Gobernaba por entonces el Partido Popular. No sé si lo recuerdan ustedes, pero el panorama en el que recibíamos las competencias no era, precisamente, bueno. El presupuesto de inversiones transferidas fue poco más de ocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Me permito recordar, porque es bueno saber de dónde partíamos, para poder valorar dónde estamos —en concreto, dónde está la infraestructura judicial en la provincia de Jaén—, que la mayoría de las sedes judiciales se encontraban en un pésimo estado debido a falta de inversión. No tenía nada que ver el programa con el que nos encontramos con el panorama que ha descrito y que podemos ver a poco que visitemos las infraestructuras judiciales en la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Desde que la Junta asumió sus competencias, la partida presupuestaria en materia de Justicia se ha visto incrementada. Se está trabajando y se sigue trabajando por dotar a la provincia de Jaén de mejores infraestructuras judiciales. En este sentido, los objetivos que ha marcado su Consejería —y que, además, ha aludido en ello a la comparecencia— es trabajar por un sistema judicial, un servicio público para la ciudadanía caracterizado por la agilidad, la cercanía y la flexibilidad, como ha señalado en algunas de las obras que ha referido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no es la primera vez que usted habla en sede parlamentaria de las infraestructuras judiciales en la provincia de Jaén. Han sido varias las ocasiones. En la anterior legislatura, se hizo por parte de la anterior Consejera, y luego en esta recientemente comenzada, la octava legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Si sus señorías se van a los distintos Diarios de Sesiones, podrán ver el empuje político que se le ha dado desde el Gobierno andaluz, empuje en todos los sentidos: se han visitado los partidos judiciales, se ha hablado con intervinientes en el sistema judicial, se han recogido las demandas, y todo ello se ha transformado en un compromiso presupuestario. En mejoras, en algunos casos, en obras nuevas y en dotación de medios en otros, para mejorar y adaptar el servicio de la Justicia a los nuevos tiempos, a una Justicia de calidad que redunde en todos y cada uno de los que vivimos en la provincia de Jaén, para que podamos sentirnos satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, este grupo parlamentario ha asistido, junto al resto de la ciudadanía, nada más empezar la legislatura, al interés que desde la Consejería que usted dirige ha mostrado con la provincia de Jaén. Hemos tenido también la oportunidad de verla visitar nuestra provincia, para comprobar in situ el estado real del patrimonio judicial, sus necesidades y seguir avanzando en el Plan de Infraestructuras Judiciales en Andalucía, mejorando las condiciones de los lugares de trabajo, reformando, ampliando los edificios existentes o sustituyendo los que eran necesarios. Satisfacción cuando vemos cómo en la provincia de Jaén empieza a cambiar el mapa judicial, acometiéndose actuaciones en los diferentes partidos judiciales a los que usted ha hecho referencia: La Carolina Cazorla, Baeza, Linares o Jaén, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro juicio, y coincidimos plenamente con usted, es necesario hacer inversiones en infraestructuras, pero, además, encaminadas a dotar los espacios de las condiciones de accesibilidad, comodidad y funcionalidad para los trabajadores y trabajadoras, ciudadanos y ciudadanas. Me parece importante resaltarlo porque no siempre se ha tenido en cuenta y nos hemos encontrado con una herencia en infraestructuras judiciales incómodas e inaccesibles.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aunque parezca reiterativo, me va a permitir que señale algunas cuestiones que la Consejería de Justicia ha realizado en la provincia de Jaén. Por parecernos significativas, ya sea porque eran necesarias, porque se refieren a partidos judiciales importantes en número de población, a las que se asiste, o, como ha podido comprobarse, no se han discriminado inversiones en función de la política de quien gobierna. Aunque, señora Consejera, no sé si voy a ser capaz de recoger toda la cantidad de actuaciones a las que usted ha hecho referencia, sí que me he podido quedar con las reformas que se han acometido en Úbeda, en los juzgados, en el Registro Civil. En Martos, adecuación del palacio de justicia, instalaciones de luz y agua, aire acondicionado —importante, con el calor que hace en mi provincia, y eso también mejora la calidad de los trabajadores y las trabajadoras—, la ordenación de espacios invirtiendo unos trescientos mil euros en Martos. En Andújar también se ha invertido, en una reforma integral de la sede definitiva de tres juzgados: Fiscalía, Forensía, Registro Civil. Con respecto a las obras, en la sede definitiva de los juzgados de Andújar se han realizado, conservando los elementos protegidos por su valor histórico y artístico, y así podemos disfrutar de una sede que responde a los objetivos señalados en el principio: comodidad, accesibilidad y cercanía, que, además, respetan el valor cultural de nuestro patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la sede central del Instituto de Medicina Legal, ya lo ha dicho usted, se acometió la inversión necesaria para adaptar las instalaciones a las nuevas funciones y competencias otorgadas por el Decreto 176/2002, por el que se crean estas instituciones. En Jaén también se han realizado inversiones necesarias para las sedes de los juzgados 1 y 3, con una cantidad de 200.000 euros. Del mismo modo, también se ha acondicionado, y ha hecho usted referencia, el Servicio de Patología, estando prevista la finalización de la obra para finales de este año.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me gustaría referirme —usted lo ha hecho de pasada— a los Juzgados de Paz de mi provincia, que sé que no están considerados infraestructuras judiciales propiamente dichas, pero sí me gustaría señalar que aquí también se realizan políticas de coordinación con las corporaciones locales. La Junta de Andalucía, a través de la Delegación Provincial en Jaén, ha visitado los 87 Juzgados de Paz que existen en la provincia y se ha invertido, a través de la línea de ayudas que tiene la Consejería de la Junta de Andalucía, para mobiliario informático. En anteriores ocasiones, en algunas ocasiones también se ha dado ayuda para la mejora de las sedes.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los nuevos órganos judiciales, con respecto a la programación de 2008, saludar la entrada de tres nuevos órganos judiciales en el partido judicial de Jaén: los órganos de nueva creación —ya lo ha dicho usted—, Juzgados de Instancia número 6, Contencioso-Administrativo y Juzgados de Instrucción. En la misma línea anterior, no solamente se hacen inversiones para mejorar las infraestructuras judiciales, sino que también se hacen inversiones para acondicionar a su nuevo uso y a los nuevos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>También ha sido señalado, esto no es una valoración propia del Grupo Parlamentario Socialista, sino que también el Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, don Augusto Menéndez de Lugo, ha acudido a Jaén a presentar la memoria del TSJ del año 2007 y —cito textualmente— consideraba: «Con estas incorporaciones, culmina la planta judicial en la capital y no existe más necesidad a corto plazo, ni en Jaén capital ni en el resto de partidos judiciales». Asegura el Presidente del TSJ, que recordó también que ya estaba en funcionamiento el de Violencia contra la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ha terminado su intervención, su comparecencia, con la Ciudad de la Justicia de Jaén. Como comprenderán sus señorías, como comprenderá, señora Consejera, para la provincia de Jaén es muy importante la implantación de la Ciudad de la Justicia. En el Plan de Infraestructuras 2002-2009, presentado en sede parlamentaria, ya se preveía la necesidad de contar con un edificio judicial único para órganos judiciales y servicios de apoyo con una superficie construida suficiente, en previsión del aumento de nuevos órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Quiero resaltar que no ha sido una tarea fácil por parte de la Junta de Andalucía. Tras unas arduas negociaciones con el Ayuntamiento de Jaén, entonces gobernado por el Partido Popular, encaminadas a la obtención de suelo necesario para la construcción de la referida ciudad, el ayuntamiento cedió a favor de la Consejería de Justicia y Administración Pública una parcela dotacional en una zona de la capital de Jaén por donde pasaban dos colectores, a pesar de la cesión libre de cargas, disminuyendo sensiblemente la superficie sobre la cual se podía construir. Se solicitó la cesión al Ayuntamiento de Jaén de dos parcelas, al objeto de garantizar la viabilidad del proyecto. Al encontrarse las parcelas —también lo ha mencionado— cedidas en una zona arqueológica denominada [...], se hace necesaria una intervención evidentemente, como no puede ser de otra manera, arqueológica preventiva. La excavación ha terminado a finales de mayo de 2007. Una vez acabada la intervención, se presentó en julio informe arqueológico a la Comisión de Patrimonio. Actualmente —ya lo ha dicho usted, y, por lo tanto, nuestra satisfacción en la alegría, no solamente de la diputada que le habla, sino espero e imagino que de todos los ciudadanos y ciudadanas de la provincia de Jaén— se están preparando todos los documentos necesarios para licitar la redacción de proyecto. Hasta ahora ha habido una inversión que asciende a casi dos millones de euros, y —usted ya lo ha dicho al terminar su comparecencia—, en presupuestos para 2009, un millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías, para concluir podemos afirmar, no solamente por parte del Grupo Parlamentario Socialista, sino también por parte del Gobierno, no en las palabras y en la intervención de esta comparecencia, sino a lo largo de esta recién comenzada legislatura, y también, como se ha señalado por parte de otras instituciones que no son y no pertenecen al partido político que le habla, para concluir podemos afirmar, como digo, que los avances en materia de infraestructuras judiciales han sido importantes y reportan a la provincia de Jaén un enorme beneficio, no solamente para los profesionales de la provincia, sino también, por supuesto, para el conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, está cumpliéndose con los objetivos señalados; es decir, configurar espacios, dignos espacios que sean útiles, que permitan, tanto a los profesionales como a todos los operadores jurídicos que forman parte de la Administración de justicia, que se trabaje en las mejores condiciones, y, sobre todo, que los ciudadanos y ciudadanas puedan acceder a una Administración de justicia cómoda, a un servicio público con una actuación en que nuestro eje sea, sin duda, la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, desde este grupo; gracias por esta diputada de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la excelentísima señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>En mi primera intervención, he querido destacar —así lo hemos considerado— las grandes infraestructuras que se han ido desarrollando a lo largo de la legislatura anterior, y las que se van a desarrollar en esta, para que, al finalizar esta legislatura, el mapa en materia de infraestructuras de la provincia de Jaén esté completado al ciento por ciento y podamos decir satisfactoriamente que todas las sedes judiciales de la provincia jiennense son nuevas y están adaptadas a lo que un servicio moderno, ágil y eficaz requiere de la Administración de justicia, no solamente para el trabajo que desarrollan diariamente los operadores jurídicos, sino también para todos los ciudadanos y ciudadanas que necesiten de ella.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo del año 2009, no solamente vamos a realizar y a acometer las grandes obras de infraestructura que he mencionado, sino que también, en las ya existentes, en los edificios nuevos, en los modernos, y en aquellos en que estamos pendientes de su remodelación, vamos a seguir realizando otro tipo de obras, otro tipo de actuaciones en materia de infraestructuras, que también son importantes y necesarias en el día a día. Me refiero, por ejemplo, a que vamos a seguir mejorando e incrementando, en la propia provincia de Jaén y en todas sus sedes judiciales, la adquisición de nuevos equipos de escáner y arcos de seguridad para mejorar la seguridad de los edificios judiciales. Usted ha hecho referencia a la climatología de su provincia, y, evidentemente, vamos a seguir mejorando la climatización de esas sedes judiciales. También vamos a seguir, puesto que hay algunas infraestructuras, algunos edificios que, aunque son nuevos, como, por ejemplo, quiero recordar ahora, el de La Carolina, pues tenemos que seguir trabajando en esos y en algunos de los que ahora pasaré a hablar, de los que tenemos aún en alquiler, y tenemos que seguir trabajando para evitar esas barreras arquitectónicas. Y, por supuesto, siempre, permanentemente, tenemos que seguir en la reposición y cambio, también la modernización, de los propios mobiliarios de las sedes judiciales, así como el plan de mejora de los propios registros civiles.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, sobre todo en la capital, yo he hablado de la dispersión de órganos judiciales, y no solamente por eso se hace urgente la necesidad de construir la Ciudad de la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, en la provincia de Jaén, por ponerle un ejemplo, en los 10 partidos judiciales tenemos un total de 24 sedes. De esas 24 sedes, 8 son en propiedad y 13 son en alquiler, y, evidentemente, tenemos que ir a..., estamos tendentes a terminar con esos edificios o con esas infraestructuras alquiladas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, de esas trece, diez son o pertenecen, en este caso, a la ciudad de Jaén, por lo cual, desde el Gobierno, no solamente cuando tengamos lista la Ciudad de la Justicia va a repercutir en el beneficio de la propia Administración de justicia, sino que va a suponer también un ahorro muy importante para las arcas de la Administración de justicia. Y esa es la senda en la que vamos a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>También quiero destacar —porque no lo he dicho en mi primera intervención— una obra menor, pero no por ello menos importante, en la ciudad de Jaén, y que, hasta tanto en cuanto esté en funcionamiento la propia Ciudad de la Justicia, pues es necesario también —además, así lo pude ver en la visita que realicé a la Audiencia Provincial—: una ampliación para la fiscalía provincial de Jaén. Y en ese sentido vamos a realizar, durante el próximo ejercicio 2009, unas obras de mejora y ampliación de la fiscalía provincial, en las que vamos a poder ver incrementada en casi trescientos metros cuadrados más la propia sede de la fiscalía provincial de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Si hiciéramos cuentas de las grandes obras en materia de infraestructura y de la inversión realizada en la anterior legislatura, y en los meses, en los cortos meses, que van de esta, puedo decirle que en la provincia de Jaén hemos invertido, solamente en infraestructuras, más de diez millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la visualización de esa inversión ha sido positiva, y vamos a seguir en ella, no solamente desde el punto de vista de las infraestructuras, sino también mejorando los recursos humanos, que es tal vez el principal pilar de la Administración de justicia, de la Administración de justicia de Andalucía, y los sistemas informáticos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Tudela.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Tudela Casanova, tiene la palabra por si quiere hacer uso del segundo turno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera. Damos por terminada esta comparecencia. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué he dicho? Perdón. Señora Navarro, está usted pendiente de todo, ¿eh? Agradezco la corrección y le ruego disculpas a la señora diputada Tudela Cánovas, el error, ese lapsus.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

