<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>495</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Medio rural</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000311</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000311. Pregunta oral relativa a los centros semi-D (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues pasamos a la última pregunta con ruego de respuesta oral, después del cambio practicado en el orden del día, que, a propuesta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, suscribe el diputado Ignacio García Rodríguez relativa a los centros semi-D.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, señor García, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer también a la propia Presidenta y a los portavoces de los otros grupos el cambio en el orden del día que nos permite estar, casi simultáneamente, en dos comisiones a la vez.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señor Consejero, en algunas provincias de Andalucía, en la mayoría se ha anunciado que para el próximo curso no habrá cambios en la situación de los centros semi-D.</parrafo>
        <parrafo>Yendo al grano. Lo que le queremos preguntar es si esto responde a una cuestión coyuntural derivada de que hay elecciones municipales dentro de poco tiempo, y que, bueno, ustedes conocen el malestar de las comunidades educativas donde se cierran los centros semi-D, y, por tanto, de una manera comprensible, pero, bueno, que nos gustaría que explicase. Han reaccionado diciendo «bueno, en años de elecciones no se cierra el semi-D» o esto responde a un cambio de criterio de la Junta, de carácter general, en relación con su política de cierre y anulación de los centros Semi-D.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor diputado, el criterio de la Consejería y el mío como Consejero, con respecto a estos centros Semi-D, sigue estando vigente. Nuestro principal objetivo sigue siendo el de encontrar la mejor solución educativa para cada alumno y alumna, para que puedan continuar su trayecto educativo en las mejores condiciones. No obedece a un elemento coyuntural. Creo que, si no fue la primera, sería de las primeras preguntas que yo respondí como Consejero en un Pleno del Parlamento a petición de su señoría, y ya manifesté mi voluntad de que cualquier circunstancia de esta naturaleza contara con el consenso de la familia.</parrafo>
        <parrafo>Lo que puedo anticiparle es que, para el curso 2011-2012, solo se van a suprimir dos casos: uno de ellos por la creación de un IES en la misma localidad, cosa que está más que justificada, y otro por acuerdo y solicitud de la propia comunidad educativa, que es el caso del CEIP Nicolás del Valle, de Villaralto, en Córdoba. En los demás no ha existido ese consenso, ni esa posición, que nosotros hayamos constatado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, como le reitero, el argumento más importante, mire, si su señoría hace un poco de memoria, recordará que en muchas ocasiones yo he dicho que la educación lo es todo, pero lo es entre todos, y el primer elemento condicional que favorece una educación positiva y un rendimiento educativo adecuado es la implicación y el compromiso de la familia. Por lo tanto, a las familias hay que tenerlas en cuenta. Es verdad que hay criterios políticos, sociales y pedagógicos, fundamentados en uno y en otro sentido, pero parece que, cuando eso es así, lo mejor es darle carta de naturaleza a la voluntad de la familia. Así lo he venido haciendo desde que tomé posesión como Consejero. Insisto, como ya le decía, y como he anunciado ya en varias ocasiones, en Pleno y en Comisión, que cualquier modificación o supresión de un centro Semi-D, ahora y en el futuro, se hará con el total acuerdo de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha descrito su posición de una manera elegante y política, pero yo le quiero recordar, y quiero que usted confirme o desmienta que usted dijo en sede parlamentaria que el propósito de la Consejería era acabar cerrando los centros Semi-D. Y quiero saber si esa posición sigue en pie o no.</parrafo>
        <parrafo>Es más. Dijo que, como ese era su propósito, para nada iba a facilitar la continuidad de los centros Semi-D, y lo demostró este mismo curso dificultando el transporte escolar a los centros Semi-D; es decir, suprimiendo transporte escolar a centros Semi-D, que tenían usuarios suficientes y que resultaba más corto que el transporte escolar a institutos de Secundaria que usted intentaba mantener. En algunos casos se ha resuelto el tema; en otros, no. Pero su posición es exactamente esa, o fue exactamente eso.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que queremos saber es si en su objetivo sigue estando el cierre de los centros Semi-D o no. Porque, claro, usted dijo: «en consenso con los padres», pero a la primera de cambio no hubo consenso en el tema del transporte escolar. ¿Va a seguir siendo esta su posición? Porque no vale con jugar con palabras. Estamos hablando de algo muy serio, que condiciona, incluso, la situación de servicios, de calidad de vida, cultural, e incluso de fijación de la población en numerosos núcleos rurales, en poblaciones rurales fundamentalmente.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo le pediría claridad, claridad, no palabras elegantes y políticamente correctas, sino claridad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué significa el consenso con los padres? Porque, mire usted, sorprende que usted hable de consenso con los padres, pero me consta que hay peticiones, alguna la hemos cursado nosotros mismos, de reuniones con la Consejería, de plataformas organizadas, de carácter interprovincial incluso, para tratar este tema, para que haya ese consenso, y no se han respondido hasta ahora. Si usted quiere consenso, yo le rogaría, le rogaría que recibiera a estas plataformas interprovinciales, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente, y finalmente, el único argumento que usted, de alguna manera, ha reiterado ahora es una supuesta, supuesta mayor calidad, no siempre demostrada, en el caso de acudir a un IES, es decir, en el caso de acudir a un instituto de Enseñanza Secundaria, pero ya le voy a decir que a algún Delegado de Educación y a algún cargo de Delegación se le ha escapado el decir que hay estudios que demuestran que ese supuesto beneficio de un instituto de Secundaria en una ciudad más o menos lejana se ve ampliamente compensado por lo que significa a esa edad la cercanía al domicilio, la participación de padres y madres en el proceso educativo —que, si se cierran los centros Semi-D, se dificulta enormemente—, la posibilidad de acceder a actividades extraescolares y la posibilidad de acceder a refuerzos y desdoblamientos, etcétera, etcétera, como ustedes conocen.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, yo termino pidiéndole, si me permite, dos cosas: primera, reciban a los padres, hablen con ellos, no intenten ustedes un consenso fraccionado, aquello del «divide y vencerás», sino hablen con los padres, que representan a muchos padres en Andalucía. Y, segundo, lo mismo que han hecho en esa población, cuyo nombre ahora mismo no recuerdo, donde se ha hecho un IES, por qué no hacen consensuadamente un estudio, provincia por provincia, para ver, antes de proceder al cierre de ningún IES, en qué sitios cabe la posibilidad de hacer un instituto de Secundaria, por lo menos de Obligatoria, y de modificar la red de centros de manera que, en lugar de tener que ir a los actuales IES, que en algunos casos es un desplazamiento importante y por sitios peligrosos —estoy pensando en Algar y Arcos, por ejemplo—, se hagan institutos rurales comarcales —proyectos hay— que permitirían mantener esa cercanía.</parrafo>
        <parrafo>Esas son nuestras peticiones y nuestra respuesta, siempre presididas, repito, por que en su segunda intervención sea un poco más claro y nos diga si mantiene ese objetivo o no.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor García, yo no estoy respondiendo a esta pregunta pensando en el 22 de mayo, no sé si su señoría me la ha hecho pensando en eso. Yo no estoy respondiéndole a esta pregunta, se la podía responder el 21 de mayo y el 23 en los mismos términos. Yo creo que he sido sincero y franco siempre. He dicho que, desde el principio, me parecía que lo razonable era arbitrar el consenso con las comunidades educativas de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si es más o menos democrático hablar con la gente en directo o a través de representantes. Las dos cosas son legítimas. No me parece que haya ningún sitio donde diga que es más legítimo ver a una plataforma que tener relaciones directas con todos los afectados, pues ninguna de las dos es incompatible, y creo que su señoría estará de acuerdo conmigo en que ninguna es más democrática, ni más sensata.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros tenemos en estos momentos más de 300 centros Semi-D en toda Andalucía. Esta es una circunstancia que tiene una cierta excepcionalidad en el conjunto del país. Hay pocas comunidades autónomas que hayan mantenido este tipo de situación de marco legal transitorio, como se estipuló en el propio ordenamiento educativo en España. Y hablamos de ofertas de escolarización del alumnado de primero y segundo de ESO, que en la mayoría de los casos no supera los 15 alumnos. Ese es, digamos, el elemento más prevalente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cualquier modificación de la red de centros y de los procesos de escolarización que afecten a estos centros, yo se lo comprometo sinceramente, no lo vamos a hacer si no hay consenso de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Me decía su señoría: «Su voluntad era...» Mire, nosotros lo que es razonable que dijéramos era lo que el propio ordenamiento educativo nos dice, y es que lo razonable es que —era previsto—, en un plazo, primero y segundo de ESO se fueran encajando en los IES convencionales. Es verdad que somos una comunidad con peculiaridades, que tenemos un número de núcleos rurales muy importante, no solo en términos de municipios sino también de agrupamientos de población por debajo de la categoría de municipio, y que, en ese sentido, durante estos últimos años se ha venido trasladando a las comunidades educativas lo que suponía la oferta, en términos de calidad, de IES, muchos de ellos de recientísima construcción, con unos excelentes equipamientos, con una ratio profesor-alumno que, en estos momentos, está la nuestra prácticamente igual que la de España, y la de España y la de Andalucía muy por debajo de la OCDE, que es un profesor por cada 12 alumnos en los IES. Y parecía que esos equipamientos podían ser suficientemente atractivos y estar justificado que los alumnos, que venían habitualmente situándose en las escuelas de Primaria, en los centros de Primaria de esta naturaleza, pudieran acceder. Ha habido una parte muy significativa de la población y sus familias que así lo han entendido, sin producir un empuje, digamos, ni un imperativo por parte de la Administración, y, de hecho, se ha producido en consenso con las comunidades educativas en los últimos años y con los ámbitos locales, de los representantes de sus ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, es verdad que lo que hoy nos queda tiene que ver... Fundamentalmente, es verdad que con alguna caracterización espacial y geográfica distinta a otros muchos que se han ido integrando en los IES, lo que nos queda hoy es sitios donde las familias, fundamentalmente, pues, entienden que el servicio educativo que reciben sus hijos es adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que eso, en el ámbito de mi responsabilidad como Consejero, es muy significativo. Mire, si en algo he ido reforzando mi convicción en este tiempo que llevo de Consejero, es que es clave el nivel de implicación de las familias de su convencimiento. No crea que soy un advenedizo, lo sabe su señoría, en esto de la educación. Pero, a veces, cuando uno tiene que poner en una balanza determinados aspectos, en mi opinión, creo que es mucho más relevante el nivel de implicación y convicción de las familias, salvo que estemos ante una situación de manifiesta irresponsabilidad en la tutela de los hijos y, por lo tanto, para eso están los poderes públicos, para intervenir. Pero, en ese sentido, le manifiesto —y se lo digo con absoluta rotundidad y claridad— que en aquellos sitios donde no haya consenso vamos a mantener este servicio educativo en los términos en que se conoce. De hecho, la prueba palmaria es con la que usted ha empezado su intervención de que no vamos a suprimir. Eso no es accidental ni es unilateral por nuestra parte, es fruto de los encuentros que ha habido y de lo que ya conocíamos de los posicionamientos del curso anterior.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el transporte, pues, aplicaremos razonablemente criterios de eficiencia pero también de servicio público, como debe ser. Si vamos a transportar, pongamos, a cuatro, a seis o a ocho escolares, no parece razonable que hagamos dos rutas de autobús con una diferencia de 25 a 30 minutos por el mismo sitio. Es decir, estos elementos a veces... Pero yo creo que, en ese sentido... Y su señoría ha destacado algunas disfunciones que tuvimos en el inicio de curso... Pues, bueno, se han ido arreglando con el diálogo y creo que, además, el diálogo en el espacio corto, sin suplantar a otros ámbitos representativos, para estas cosas lo considero más eficiente, porque no se puede abordar la ordenación de las rutas de transporte con carácter general. Cada sitio tiene su peculiaridad, en un sitio hay una intersección que pasa un autobús hacia un sentido y, un poco después, pasa otro hacia otro, eso no se repite en otros sitios de Andalucía. Por lo tanto, quiero decirle a su señoría que vamos a seguir trabajando en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los datos a los que hace su señoría referencia en relación a si hay estudios... ¿Hay estudios? Mire usted, los estudios son... No es que haya estudios específicos, es que nosotros tenemos las pruebas de diagnóstico, es que, a veces..., que yo traigo aquí las pruebas de diagnóstico y, cuando son buenas, me las someten a cuarentena, diciendo que si es que lo que hemos hechos son preguntas muy fáciles o hemos hecho no sé qué... No, no digo, su señoría, digo que, a veces, cuando el resultado de un ámbito de diagnóstico da señales positivas, entonces, hay que ir contra lo que se ha preguntado; cuando sale un resultado como el de PISA, las preguntas son perfectas, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decirle con esto? Que sí es verdad, pero no solo ahí, sino en el conjunto del sistema. Nosotros ya tenemos una observación, y creo que es un gran aval para el sistema educativo andaluz, para saber qué está pasando en cada sitio. Yo le he dicho a su señoría que estamos pasando de la escala del telescopio a la escala del microscopio, y eso es bueno para el sistema educativo. Y, cada día que pase, nosotros tendremos monitorizados a los centros, a los grupos y a los niños y niñas, y vamos a saber qué efectos tienen todas las variables posibles de estudio. Yo creo que eso es bueno siempre hacerlo. Si ahí viéramos una señal de alarma, en ese ámbito particular, que demostrara claramente un empeoramiento de las condiciones educativas de esos niños y niñas, pues, parecería razonable que lo compartiéramos aquí, lo compartiéramos usted y yo, especialmente. De momento, eso no aparece. Por lo tanto, creo que queda respondida la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el primer punto del orden del día y no siendo, en los trabajos de la Comisión, necesaria la presencia del señor Consejero, voy a agradecerle su presencia y su extensa información en las respuestas dadas a todos y cada uno de los diputados en esta sesión. Y suspendemos durante un minuto, para poder despedir al señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

