<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la industria, Política industrial, Politica gubernamental, Desarrollo industrial, Industrialización</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000186 8-08/APC-000368</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000186 y 8-08/APC-000368. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre las medidas puestas en marcha por el Consejo de Gobierno para impulsar la industria en Andalucía y sus perspectivas de futuro (pág. 21).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000186</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000186. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre las medidas puestas en marcha por el Consejo de Gobierno para impulsar la industria en Andalucía y perspectivas de futuro,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000368</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000368. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre las medidas adoptadas por el Consejo de Gobierno sobre políticas de industrialización en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si les parece vamos a continuar con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar, me habían pedido sus señorías los portavoces, por lo menos del Partido Popular, aplicar el Reglamento. Yo les explico en qué consiste, porque ustedes están...</parrafo>
        <parrafo>Hay la intervención del Consejero, evidentemente; un primer turno de los dos grupos que piden la comparecencia; de nuevo interviene el Consejero; después interviene el Grupo del Partido Socialista para fijar posición; hay dos turnos de un turno por cada uno de los portavoces de los proponentes, de réplica, y cierra el Consejero. Quiero decir que esto es largo. Lo digo por si aplicamos el Reglamento en stricto sensu o no. Ya saben ustedes que la costumbre también hace ley y derecho y estamos a tiempo de que ustedes me lo digan.</parrafo>
        <parrafo>¿Les parece a los portavoces que hagamos lo mismo que hemos hecho en esta primera convocatoria, que han tenido quince minutos, entre doce y quince minutos? Sí.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, vamos a hacer una intervención de los tres grupos por un turno. Espero que en eso terminemos y debatamos. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, aclarado el tema con sus señorías —si les ruego un poco de silencio somos capaces de avanzar más—, damos comienzo al debate agrupado de dos iniciativas, una correspondiente al Grupo Parlamentario Popular, respecto de informar sobre las medidas puestas en marcha por el Consejo de Gobierno para impulsar la industria en Andalucía y perspectivas de futuro, y respecto a la otra solicitud, de comparecencia del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a fin de informar sobre las medidas adoptadas por el Consejo de Gobierno sobre la política de industrialización en Andalucía. Como verán, títulos muy similares, y, por tanto, se agrupan en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pues, sin más preámbulo, tiene la palabra el señor Consejero para iniciar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, aunque sea como en broma, pero está bien esto de que los partidos duran en función de cómo vaya el resultado. Está bien la flexibilidad esa... [Risas]. Está bien, está bien.</parrafo>
        <parrafo>Considero, desde luego, de la máxima importancia, señorías, debatir en un momento como este la situación de la industria, del sector industrial, y sobre una política que, como saben, para el Gobierno de la Junta de Andalucía es trascendente y, por supuesto, lo hemos hecho llegar a sus señorías a través de comparecencias permanentes en los últimos tiempos y también de la presentación del Plan de Desarrollo Industrial de Andalucía, como un elemento fundamental en nuestra estrategia de apoyo a este sector.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa parlamentaria constituye yo creo, por tanto, una buena oportunidad, primero para hacer un repaso de lo que hemos estado haciendo hasta ahora en política industrial, qué es lo que ha ocurrido en Andalucía y en qué situación estamos, qué trecho hemos recorrido, también para conocer el momento exacto, cuál es la situación, y ante una situación económica adversa como la que tenemos en este momento, qué cuestiones nos parecen importantes y estamos realizando desde el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por facilitarles algunos datos. Yo creo que es un hecho innegable que con la llegada de la autonomía a Andalucía aparece por primera vez una política industrial para nuestra región, que se ha ido desarrollando a través de distintos programas, que han ido cumpliendo objetivos y adaptándose a las distintas situaciones que hemos vivido, situaciones de bonanza, crisis económicas varias con la subida de los precios del petróleo, que han incidido clarísimamente, sobre todo, la última crisis, la del 1991, 1992 y 1993, que destruyó una gran parte del tejido industrial de nuestro país y, por supuesto, del tejido industrial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hemos ido con programas que han intentado dar respuesta, en algunos momentos, a situaciones de crisis; en otros momentos, a partir de esa fecha —a partir de 1993—, fundamentalmente, a situaciones de bonanza económica que han hecho o que han conseguido un desarrollo industrial en Andalucía tremendamente importante.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, por tanto, que valore un poco ese trayecto, lo que se ha producido a lo largo de ese tiempo. Los programas industriales que se pusieron en marcha hasta el 2006 en Andalucía han supuesto una inversión de prácticamente 5.000 millones de euros, habiendo colaborado, en nuestra opinión, a una evolución razonable de nuestra industria, que es la que ha vivido en los últimos años, con unos crecimientos, en la mayoría de los indicadores, por encima de la media española, por darle los indicadores más significativos que se utilizan en el desarrollo industrial. Por ejemplo, el valor añadido bruto de nuestra producción industrial era el 8,8% del total nacional, en el año 1995; en el 2007 es el 9,73; es decir, hemos crecido un punto del total nacional en cuanto al valor añadido bruto de la industria, según la contabilidad regional del Instituto Nacional de Estadística.</parrafo>
        <parrafo>El empleo industrial, que es un elemento fundamental. En el año 1995 teníamos 211.000 empleados en la industria andaluza, en el año 2006 tenemos 262.231, esto según la encuesta industrial de empresas del INE; es decir, un 24,3% frente al 13% nacional de ese mismo periodo. Hemos crecido un 24% frente al crecimiento de España, que ha sido, prácticamente, casi la mitad, un 13% en empleo industrial. Así pues, el peso de Andalucía en cuanto a número de ocupados en el sector industrial, ha pasado de ser el 9,1% del total nacional al 10% a lo largo de este periodo.</parrafo>
        <parrafo>Otra fuente de empleo industrial viene a ratificar los datos. La Encuesta de Población Activa informa claramente de que la media del año pasado era de 325.500 ocupados industriales en Andalucía. Es el dato exacto que da como media, que supone el 10% del total de España. Coincide totalmente en porcentaje con la información del INE, cuando en el año 2000 era el 9,3%; es decir, prácticamente, el incremento de 0,7 puntos con 286.000 trabajadores en el sector. Por lo tanto, se ha producido un crecimiento, según los datos de la Encuesta de Población Activa, de un 14,5%, que sería el doble del que se ha producido en España en el mismo periodo, justo el doble. En España estaría en un 8, y nosotros, en un 14,5% en ese entorno, desde el año 2000 al 2007.</parrafo>
        <parrafo>En ventas industriales ocurre lo mismo. Hemos ganado. Seguimos ocupando el segundo lugar de España desde el año 2005, donde ya superamos al País Vasco, superamos a Valencia y superamos a Madrid. Solamente Cataluña tiene un valor de sus productos industriales superior a Andalucía. Hemos pasado de un valor de 15.000 millones de euros, en números redondos, que era el 8,3% del total nacional en 1995, a 49.000 millones de euros, que es ya un 11% del total nacional en el año 2006. Por lo tanto, un crecimiento yo creo que también muy significativo.</parrafo>
        <parrafo>Ocurre lo mismo en comercio exterior. Nuestras exportaciones —exportaciones andaluzas de productos industriales— han crecido en los últimos siete años, del 2000 al 2007, prácticamente de 7.800 millones a 12.800; es decir, un 63,2%. En el mismo periodo España ha crecido un 38%; es decir, prácticamente 25 puntos más que el resto de España. Eso ha supuesto, también, que en la balanza comercial de nuestra región las exportaciones industriales también hayan crecido proporcionalmente. Hace seis años eran un 76%, ahora ya son un 80% de nuestras exportaciones totales.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en este impulso también hay elementos de carácter cualitativo, no solamente cuantitativos. Son los que afectan a qué ocurre en el sector industrial desde el punto de vista de la I+D, de la innovación, qué ha ocurrido a lo largo de este tiempo y, por lo tanto, qué capacidad de competitividad ha ganado o ha perdido la industria andaluza en estos años. Yo creo que, también, hay algunos datos positivos en este terreno.</parrafo>
        <parrafo>Por darles los más importantes: el gasto de las empresas privadas en I+D —eso es probablemente de lo que más ha crecido— ha sido espectacular en los últimos años. Desde 95 millones que gastaron en el año 1997, hasta 10 años después que han gastado 403 millones las empresas privadas; y eso que es una de las comunidades donde menos gastan las empresas privadas en I+D, donde el mayor esfuerzo lo hace la actividad pública. Estamos en 67/73, cuando en la media de España ya las empresas privadas invierten más que la Administración pública. Aquí, sin embargo, todavía hay casi treinta puntos, estamos muy por encima de lo que invierten las privadas. Pero es cierto que veníamos de la nada, en el año 1997 no llegaba a cien millones lo que invertían todas las empresas privadas andaluzas; en el año 2007 ya han sido más de 400 millones. De forma que hoy día, como les decía, la tercera parte del gasto I+D ya lo realizan las empresas industriales básicamente. Prácticamente, en el 90%..., de las empresas andaluzas en I+D, lo hace la industria.</parrafo>
        <parrafo>El porcentaje de los gastos de I+D respecto al total del gasto andaluz, como les decía, ha pasado de un 24% a un 33% en ese periodo. En cuanto a innovación, incluso ha sido superior que en I+D. En el año 1994 las empresas andaluzas gastaron en innovación, invirtieron 181 millones; en el año 2006, 1.063 millones; es decir se ha multiplicado por seis en ese periodo, según la encuesta sobre innovación de empresas que hace el Instituto Nacional de Estadística.</parrafo>
        <parrafo>Ha ocurrido lo mismo en propiedad industrial, en número de patentes, había 129 patentes en el año 1999, 402 en el 2007; es decir, se ha multiplicado por tres el número de patentes, y hemos pasado de ser un 7% de España a un 12,5%, por lo tanto, ya mucho más próximos a nuestro peso relativo, al peso relativo de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que es destacable el dinamismo del sector en cuanto a las ventas industriales y también en cuanto al número de empresas industriales en Andalucía. Yo creo que este es un elemento de los más importantes. Ha seguido creciendo el número de industrias en Andalucía y, según los datos del DIRCE, que elabora el INE, el número de empresas industriales en Andalucía ha pasado de 29.000, en el año 2000, a 34.200, en el año 2007; es decir ha crecido un 16,3%. Dato importante, porque en ese mismo periodo en España el número de empresas industriales ha crecido tan solo un 3,4%, nosotros un 16,3%. En consecuencia, nuestro peso relativo también ha mejorado, éramos un 12,4% del total nacional, ya somos un 14% del total nacional.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que plantea el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial que el pasado año aprobamos? Como saben, no es ni más ni menos que un gran acuerdo, una parte importante del consenso del VI Acuerdo de Concertación Social con empresas y con sindicatos, ofreciendo las bases de lo que debe ser el desarrollo de nuestra industria en los próximos años. El objetivo fundamental es que creemos un potente sector industrial, homologable a la media nacional, y para ello en el mes de enero, el pasado mes de enero, el Gobierno aprobó un plan para los años 2008-2013 que va a destinar 4.200 millones de euros a la mejora de la capacidad de innovación de nuestras industrias, a su diversificación, a su salida al exterior y, por tanto, a su internacionalización, respecto a lo existente actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese elemento decisivo, que hoy es la innovación como clave de la mejora de la industria, no lo hemos inventado en Andalucía, claro está; esto ya está prácticamente en todos los manuales de política industrial que se siguen en el mundo. Tan solo decirles que la nueva definición de política industrial que, recientemente, la Unión Europea ha puesto ya en sus escritos es obvia en este sentido: «La principal función de la política industrial de un territorio —dice— es propiciar un marco idóneo para el desarrollo de la innovación empresarial, a fin de constituir un lugar atractivo para la inversión industrial y la creación de empleo». Por lo tanto, al final ya es casi un sinónimo «política industrial» con «impulso de la innovación industrial», porque es, realmente, lo que aporta competitividad. Desde esa nueva concepción, el objetivo en nuestra política industrial ha sido, y de acuerdo con esos objetivos, lograr la convergencia de nuestra industria con la española en términos de empleo y de valor añadido, situando la innovación como el centro de nuestra planificación estratégica.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo paradigma ahora mismo, en el desarrollo industrial, es la aplicación del conocimiento y la innovación al desarrollo, y, por tanto, así hemos configurado nuestra planificación, con unos contenidos más estratégicos que programáticos. El plan es mucho más de carácter estratégico, dividido en dos programas, donde ya sí se marcan planes o actuaciones concretas, e intentando, desde los poderes públicos, ayudar al tejido industrial regional en un escenario de constantes cambios como el que vamos a vivir en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no se trata tanto de una relación de programas, sino de definir un modelo de referencia —que es lo que se ha hecho— hacia el que tender en los próximos años, donde se nos asignan, a cada uno de los actores: retos, objetivos y estrategias tanto para las empresas como para la Administración, como para los agentes u organismos intermediarios que interactúan en el sector industrial.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos básicos del modelo, se lo digo de manera muy sintética. Para las empresas, el objetivo que se marca el propio tejido empresarial que ha participado es convertir la industria andaluza en una industria más competitiva, basada en el conocimiento y la innovación, bajo los criterios de sostenibilidad y responsabilidad social. Ese sería un poco el esquema en el que nos movemos, desde el punto de vista de objetivos que se plantea la industria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuestiones a resolver para conseguir esos objetivos? Varias. La primera, mejorar la productividad de nuestras industrias; incrementar su dimensión para poder competir en una economía global; modernizarse, tecnológicamente, para ser más competitiva; impulsar la cooperación entre empresas para poder tener más potencial, más músculo, con vistas al desarrollo de nuevos objetivos; diversificar el tejido productivo, en especial en actividades de media y alta tecnología; aumentar el número de empresas exportadoras, respecto a las que existen actualmente; reducir las emisiones contaminantes de nuestra industria y mejorar la cualificación y la seguridad de los trabajadores del sector. Ese es el esquema de cuáles son los objetivos que se marcan las empresas en este plan.</parrafo>
        <parrafo>La Administración se marca unos principios, en los que va a regir su actuación —que ahora después comentaremos—, que son la flexibilidad en las actuaciones. Vamos a vivir un mundo muy cambiante y, por lo tanto, tenemos que tener un plan muy flexible que se adapte a cada momento; ahora, después, hablaremos de las adaptaciones que hemos tenido que hacer a un año de la aprobación—; anticipación, a ser posible, y, por lo tanto, estudios de prospectivas para poder anticiparnos a los cambios; coordinación con las empresas y con los agentes intermediarios; colaboración con el sector privado, por lo tanto, y, transversalidad en nuestras políticas.</parrafo>
        <parrafo>Para los agentes —como saben— cada vez son más importantes el número de agentes y entidades privadas, o público-privadas, que están interactuando en la mejora de las situaciones de competitividad de las empresas, desde los espacios tecnológicos y del conocimiento, los parques tecnológicos, los centros de innovación y tecnología, los centros de generación del conocimiento, centros de aplicación y transferencia tecnológica, la Red de Espacios Productivos —la RETA—, u otros dispositivos, como los VIC, las UTE-Delete... Bueno, toda una serie de agentes que están funcionando en el impulso de una industria cada vez más competitiva.</parrafo>
        <parrafo>El plan hace un análisis transversal, un análisis sectorial y un análisis territorial, de manera que los objetivos que nos marcamos, y el trabajo, lo desarrollamos en esos tres planos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista transversal, lo hacemos en cinco ejes. El primero es la creación de un sistema regional de innovación en torno a la industria. Para ello, la implantación de la sociedad de la información, la generación y la transferencia de tecnología, el fomento de la cooperación entre las empresas y la modernización de los servicios públicos vinculados a la industria, son los cuatro temas que se abordan. Y esto se aborda con 700 millones de euros destinados, exactamente, a este eje; en concreto, 696 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo eje consiste en el apoyo a proyectos empresariales, impulso a emprendedores, impulso a la globalización e internacionalización de las empresas, y una apuesta por la seguridad en las industrias y la calidad industrial. A esto dedicamos 3.016 millones de euros. Es la partida mayor, es, prácticamente, un setenta y uno por ciento del total de las partidas, el apoyo a las empresas, al desarrollo de las mismas, a su modernización y a su internacionalización, así como a los temas de seguridad, en las industrias, y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>El tercer eje, al que destinamos más de cien millones de euros, es el de la sostenibilidad ambiental. Por lo tanto, mejora en la calidad de la industria, reducir emisiones, reducir impactos, incorporar criterios ambientales a todo el desarrollo industrial y a la utilización de los recursos naturales por parte de la industria.</parrafo>
        <parrafo>El cuarto, al que dedicamos 335 millones, es la mejora del capital humano y las condiciones de seguridad en la industria. Por lo tanto, la cualificación de los trabajadores, la igualdad de oportunidades en la industria, la implantación de la responsabilidad social corporativa y la estabilidad laboral son los ejes que configuran este cuarto elemento.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el quinto, que es una asistencia técnica, con 99 millones de euros, donde... Bueno, hay una serie de herramientas novedosas para mejorar el conocimiento de nuestra realidad industrial, para hacer prospectiva y, por lo tanto, podernos adelantar a la evolución de los acontecimientos, y poder tomar medidas; la puesta en marcha de un sistema de información industrial en Andalucía, etcétera, que conlleva todo un material instrumental para tomar decisiones estratégicas.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, hay un segundo enfoque de carácter territorial, que parte de la constatación de la existencia, en Andalucía, de un número muy importante de aglomeraciones de empresas —las hemos denominado «aglomeraciones productivas especializadas»— que se dedican al mismo sector, que tienen el mismo tipo de conocimiento, y que constituyen una oportunidad de ganar valor si trabajan conjuntamente y cooperando.</parrafo>
        <parrafo>Sobre ellas, lo que hemos definido es una actuación, una estrategia, para constituir cluster, que permita aprovechar mejor los recursos de manera transversal. Por decirlo en román paladino, una gran industria se puede permitir tener un centro de I+D, pero no así las pequeñas industrias. Pero si estas son bastantes, están nucleadas próximamente, o policéntricas, sí que pueden tener centros conjuntos que desarrollen la I+D para todos. Esto lo estamos haciendo ya en las 25 aglomeraciones productivas que hemos definido, que van en torno a los sectores que todos conocen: desde la piel de Ubrique, a la piedra de Macael, a la joyería de Córdoba, a la madera de Lucena, al textil de Priego de Baena, a la arcilla de Bailén o de La Rambla... Todos los sectores que hay en Andalucía, distribuidos, a los que estamos añadiendo como valor un centro tecnológico en organización productiva con las propias empresas, con las más avanzadas, donde ellos gestionan los centros, ellos hacen los planes de investigación, los proyectos... Y estamos apoyando desde las Administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, un enfoque sectorial. Como saben, a lo largo de todos estos años hemos definido siete sectores como estratégicos en el desarrollo industrial de Andalucía, y mantenemos estos sectores, pues nos parece que son la clave del futuro industrial de nuestra tierra. Y, por lo tanto, dada su relevancia, unos porque ya tienen un peso específico, otros porque sus efectos inducidos son muy importantes, vamos a incluir una línea de mejora de la competitividad de estos sectores y de apoyo específico para mejorar la calidad, el diseño, la incorporación de tecnología de la información, en la aplicación de conocimientos, y para ir ganando valor en todos ellos. Como saben, me refiero al sector aeronáutico, a las tecnologías de la información y de la comunicación, al metal mecánico y transportes, al agroindustrial, a la biotecnología, al sector de las energías renovables, al medioambiental y a las industrias culturales. Son los siete ejes que nos hemos marcado como elementos de más valor en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este apartado, señorías, y tras la exposición de las líneas básicas del plan, sí quisiera recordarles: 4.254 millones de euros vamos a dedicar a este plan hasta el año 2013. Esto va a suponer de media —no quiere decir lo que hagamos todos los años—, para que nos hagamos una idea, son algo más de setecientos millones al año, es decir, el doble de lo que invertimos en el último programa industrial, que salía una media de 355 millones.</parrafo>
        <parrafo>Pero estamos en una coyuntura económica internacional distinta, en una situación que, en los últimos meses, nadie podía predecir que se iba a producir. Por tanto, desde el Gobierno también tenemos que dar respuesta, siendo ese el elemento de flexibilidad al que me refería, a esta situación, desde el punto de vista industrial.</parrafo>
        <parrafo>La situación actual que atraviesa la economía —como ya pude exponer en el Pleno del día 11 de septiembre— es difícil y, efectivamente, está afectando, de manera colateral, a la industria, fundamentalmente a la industria más cercana al sector de la construcción y a los sectores de consumo final, donde se producen las primeras restricciones en una crisis, que suele ser la automoción... Son los dos sectores, fundamentalmente, construcción, materiales de construcción y complementarios: madera, servicios e instalaciones, y, sector automoción, donde la crisis está llegando. El resto de los sectores industriales, por suerte en este momento, están bastante bien, están creciendo y generando empleo y actividad... Y, por tanto, lo que intentamos por todos los medios, en esta primera visión, es que la actual situación económica y los déficits que se están produciendo de carácter financiero no afecten al músculo de nuestra industria; por lo tanto, que no hagan perder músculo a nuestra capacidad industrial, que ninguna empresa que sea viable, ninguna industria que sea viable, desparezca por una cuestión coyuntural, de falta de recursos financieros o lo que se está produciendo a escala global. Para ello, ¿qué es lo que estamos haciendo? Y siempre dentro de la concertación que ha caracterizado esta política.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, fundamentalmente la aplicación del primer programa del Pladit 2008-2010 —que ahora les comentaré—; hemos puesto en marcha el Prospa, el Plan de Desarrollo de Suelos Productivos en Andalucía, y estamos diseñando nuevos apoyos e incentivos para la industria, que les voy a comentar, al menos puntualmente.</parrafo>
        <parrafo>El primer programa del Pladit, el que corresponde a los años 2008-2010, contempla 49 medidas que contribuyen, o pretenden contribuir, a hacer frente a la coyuntura económica actual, fundamentalmente en materia de infraestructuras y alojamientos productivos. Creemos que lo que hemos puesto en marcha de desarrollo de parques tecnológicos, parques de innovación empresarial, naves industriales, alojamientos productivos, no solamente facilita el desarrollo de empresas y de industrias, sino que, además, contribuye a que el sector de la construcción tenga alguna salida y, por lo tanto, sirva de amortiguamiento a la caída de oferta que el sector de la vivienda había jugado en los últimos años. Por lo tanto, yo creo que ese favorecimiento es el efecto inmediato que hemos buscado, también, o el efecto indirecto que hemos buscado también, con el Prospa o con el plan de naves industriales que en este momento ya se está desarrollando desde la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, estamos desarrollando o diseñando medidas específicas para la industria complementaria de la construcción, fundamentalmente el mueble, materiales de construcción, servicios y sistemas aplicables a las viviendas, para poder contribuir a evitar que la crisis actual del sector de la vivienda  acabe laminando muchas empresas que son viables y que, por lo tanto, necesitan, en este momento fundamentalmente, diversificarse, y acudir a otros entornos, a otros sectores o mercados en los que puedan desarrollarse sin depender exclusivamente del sector inmobiliario de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>También se han introducido algunas mejoras, algunas medidas dirigidas a desarrollar nuevos instrumentos financieros para hacer frente a la estrechez de los mercados y a las dificultades financieras actuales —y creo que el Presidente de la Junta de Andalucía, el otro día en su comparecencia en el Pleno, las comentó—, y se siguen tomando medidas de apoyo, e incluso de aval de las titulizaciones que están haciendo las entidades financieras andaluzas, y, por tanto, contribuyendo a que nuestras entidades financieras puedan colaborar al desarrollo industrial y al mantenimiento del tejido industrial que existe en Andalucía, y también fundamentalmente para que haya financiación para aquellos proyectos que son tendentes a incrementar la productividad de las industrias, a abordar proyectos de internacionalización, o incluso a desarrollar nuevos productos o servicios de valor tecnológico. Hay muchas industrias que a pesar de la crisis están creciendo de manera importante, y no deben tener restricciones financieras ahora que pueden salir a otros mercados.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la provisión de suelo industrial, como saben, el Consejo de Gobierno aprobó el día 1 de julio la primera fase del Prospa, del Programa de Suelos Productivos de Andalucía, que contempla ya 15 actuaciones, con 412 millones de euros, y se pretende fundamentalmente dotar a nuestro territorio de una oferta de suelo productivo cada vez —digamos— de más calidad, más estratégico, con una dimensión y una cualificación cada vez más alta, para definir un desarrollo especializado de tejido industrial. A esta primera fase del Prospa le va a seguir una segunda fase que en este momento está en elaboración entre las Consejerías de Vivienda y Ordenación del Territorio y la propia Consejería de Innovación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, estamos trabajando con las empresas y los sindicatos en la modificación de la orden de incentivos que aprobamos el año 2007. Lo que pretendemos es, a lo largo de un mes aproximadamente, aprobar una nueva orden que se adapte, en las ayudas a las empresas, a los requerimientos que las empresas hacen en estos momentos. Probablemente la actual situación del mercado financiero hace que nuevas modalidades de incentivos, que no sean la subvención a fondo perdido de una cantidad..., sustituir el tradicional incentivo a fondo perdido de una parte de la inversión por otro tipo de incentivos, tipo avales, tipo préstamos BEI, con subsidiación de tipos de intereses, que son más interesantes ahora mismo para las empresas que el incentivo a fondo perdido a la vista de la estrechez de los mercados. Esto, junto con la simplificación administrativa y el diseño de un procedimiento de urgencia para que en un mes sea aplicable cualquier tipo de ayuda, yo creo que va a venir a mejorar de manera sustancial el actual orden y, por lo tanto, a adaptarlo a esta nueva situación.</parrafo>
        <parrafo>Hemos puesto en marcha, yo creo, una norma muy interesante dedicada a las pequeñas empresas jóvenes que llevan menos de cinco años, por la cual, por primera vez en Andalucía, vamos a poder incentivar no solamente las inversiones, sino también los sueldos, los salarios, la Seguridad Social, la primera instalación, los gastos corrientes de las empresas, desde el teléfono, la energía... Por lo tanto, para las pymes, las pequeñas empresas, vamos a poder dar hasta dos millones de euros para abordar estos costes salariales o intereses de financiación, o gastos que tengan las empresas, para ayudarlas, en un momento de situación económica difícil, a superar este momento, y también digamos que a fortalecerse desde el punto de vista de sus capacidades productivas.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente, estamos negociando también con sindicatos y empresarios para, en aquellas empresas solventes que puedan tener problemas coyunturales, por la actual situación, y de acuerdo con las directrices comunitarias, vamos a poner en marcha una norma de ayudas de salvamento y reestructuración de empresas para favorecer la vuelta a la viabilidad técnica y económica de aquellas empresas que, en un momento determinado, puedan acercarse a un concurso de acreedores, estar en una situación difícil, y que sean empresas viables.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas de salvamento lo que van a intentar es prestar la liquidez necesaria para garantizar el funcionamiento básico de la empresa hasta que se elabore un plan de reestructuración. A partir de ahí, habrá ayudas para la reestructuración, que ya serán de distinto tipo y que estarán dirigidas fundamentalmente a la recuperación para que la empresa vuelva a ser competitiva y viable en el largo plazo. Los instrumentos..., bueno, van a ser todos, desde incentivos a fondo perdido, para redimensionar la empresa; ayudas reintegrables para mejorar su situación financiera, y ayudas a fondo perdido también, para amortiguar las dificultades que tenga, o bonificación de tipos de interés.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, yo creo que desde el Gobierno estamos haciendo una política industrial que se caracteriza fundamentalmente por el diálogo y por la flexibilidad: diálogo con los agentes económicos y sociales, para conocer sus necesidades en cada momento; flexibilidad en los instrumentos, para adecuarlos a los requerimientos y necesidades que distintas situaciones económicas pueden producir. Teniendo en cuenta este planteamiento, el desarrollo del Plan Andaluz de Desarrollo Industrial yo creo que va a ser muy positivo para los agentes industriales; supone una política a medio y largo plazo de afianzamiento de un tejido industrial cada vez más competitivo, más productivo, y que tenga más peso, y, por lo tanto, que eso de que hablamos constantemente, de cambiar el patrón de desarrollo de crecimiento económico, sea una realidad, que el sector industrial y tecnológico juegue un papel cada día más importante, y también se trata de generar confianza en los agentes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en este momento, probablemente uno de los elementos esenciales y en el que yo creo que todos debemos contribuir, desde sindicatos, empresarios, grupos políticos y todos, es en generar confianza, generar confianza en la economía, en el sistema financiero, en el desarrollo de las capacidades de nuestra industria, y, por lo tanto, en las posiciones que en el futuro va a jugar nuestra industria, que, sin ninguna duda, van a ser cada día más potentes dentro de España, con más capacidades, y, desde luego, con empresas más solventes, más competitivas y más capaces de moverse en un mundo global.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra para continuar el debate el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, como siempre, por supuesto, agradecer la información que nos ofrece el Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, yo quiero decirle que algunos de los elementos ya los conocíamos. Lo que nos ha estado explicando usted de forma resumida es lo que es el Pladit, que ha sido objeto de otros debates en la Cámara y tal. Hoy nos hubiera gustado que, aparte de lo que sí es un avance, y es que, efectivamente, hay medidas de coyuntura que se están adoptando que necesariamente tienen que servir, dado el momento de crisis económica que tenemos, para poder flexibilizar el plan... Pero, aparte de eso, nos hubiera gustado que, respecto de lo que es el desarrollo de Pladit, pues se nos lo hubiera explicitado ya..., en fin, con una cierta cuantificación de lo que ha sido el desarrollo de los objetivos del mismo. Que, por cierto, en su momento ya dijimos que era un plan sinceramente ambicioso, es decir, que creíamos que estaba bien articulado, formalmente bien articulado, porque tenía los tres planteamientos; ya avanzamos que posiblemente en el ámbito del planteamiento transversal, pues había —posiblemente, digo— más concreciones que en el territorial y el sectorial, porque se nos antoja que no se nos ha dado mucha información por su parte, señor Consejero, y a mí me gustaría que... Es decir, a lo mejor es pronto, porque todavía llevamos un año de desarrollo del PADI. Efectivamente, yo lo reconozco, pero en todo caso, hombre, una de dos, o nos hubiera ahorrado usted la repetición de la jugada, o, sencillamente, nos hubiera dado, por lo menos, aunque fueran datos parciales. Por lo menos díganos las iniciativas, porque, por ejemplo, respecto del ámbito territorial se nos dice que se está intentando en las 25 aglomeraciones estas —los elementos de I+D, etcétera— ir concretando y tal, pero solo se nos da ese pequeño dato. Nos hubiera gustado que... En todo caso, tiene usted más posibilidades hoy mismo incluso de avanzar más o de ir en el futuro generando más información respecto a esto. Es decir, ¿cuántos cluster tienen ya diseñados y si se avanza en otros ámbitos o no?</parrafo>
        <parrafo>En fin, en todo caso, insisto, este es un elemento en el que me parece que podía haber sido más explícito, señor Consejero. Pero, bien, retengo más lo que son los elementos de coyuntura porque, sin duda alguna, el dato que yo tengo es que a septiembre del año 2008, el VAB industrial de Andalucía ha bajado un 2,1% y el de España un 1,7%. ¿Eso qué quiere decir? Quiere decir que nosotros tenemos más dificultades, que hemos bajado más, nos ha afectado más, obviamente. Si ha caído la automoción y la construcción —desde luego, la construcción—, nosotros somos campeones en eso y por tanto nos afecta mucho más la crisis. Pero es que también la automoción; es decir, es que la matriculación de vehículos en Andalucía ha caído, de los vehículos de carga, un 61,52% en agosto del año 2008, mientras que en España cae un 56,8%; cinco puntos menos —cuatro y pico—. Y en la matriculación de turismos lo mismo, en Andalucía cae un 42,9% y, en cambio, en España un 39,7%. Por tanto quiere decirse que nos están afectando más estos elementos desde el punto de vista de los datos del consumo. Lógicamente, indica que estamos en una situación de mayor dificultad económica, posiblemente porque tenemos una estructura económica más débil. Así de claro. Y por eso es por lo que a lo mejor nosotros le urgimos, en este caso, no con la ambición de Greenpeace respecto de las energías renovables ¿verdad?, pero, en todo caso, le urgimos a que haya más ambición por parte del Gobierno para superar una situación en la que hemos avanzado. Ya somos la segunda en determinadas cuestiones y tal, pero por qué no ser la primera y por qué no avanzar hasta una media mucho mayor que ese 9% —el 9,7%—, que en el año 2005 teníamos y ahora tendremos algo más, posiblemente. Porque sí se va avanzando, pero se va avanzando de forma excesivamente lenta. Es verdad que efectivamente esta crisis nos puede afectar de forma importante y por eso creo que tendríamos que habilitar mecanismos para que se pueda controlar o se pueda, diríamos, ir viendo, detalle por detalle, en tal sector, en tal otro, cómo va afectándonos la crisis de forma importante.</parrafo>
        <parrafo>Los datos lo soportan todo, ¿no? Y además son, sin duda alguna, los elementos sintéticos más interesantes. Pero el que de repente, por ejemplo, aparezca un ERE en Santana, que nadie esperaba, pues tendremos que contextualizarlo, no sé si en la crisis o en otras cuestiones. Y tendrá que explicarse, por parte del Consejero, por qué se produce esto y, sobre todo, por qué en esta cuestión, incluso, a los agentes sociales les ha sorprendido tanto como al público en general. ¿Verdad? Es decir, nadie conocía el tema, ni siquiera el comité de empresa, hasta que ya se le ha puesto encima de la mesa un ERE del 66,6% de la plantilla.</parrafo>
        <parrafo>Claro. Barbaridades de este tipo... Y lo digo, en fin, coloquialmente, a ver si me entiende. Estoy utilizando ya un lenguaje sindical, por supuesto, como no han podido, hasta ahora, hablarlo los sindicalistas, pues tendremos que hablarlo nosotros también, que somos representantes del pueblo llano, liso y llano. Barbaridades de este tipo no son de recibo.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, cuestiones, también... Por eso me gustaría que se explicasen cuestiones como cuando se ha hablado de todas las líneas de ayudas que se están habilitando, etcétera, los procedimientos a las empresas pequeñas y jóvenes. Esto está muy bien, pero, por qué se ha... Es que ya se ha explicado también a esta Cámara por una pregunta de otro grupo. Yo no he tenido ocasión de preguntárselo hasta ahora; pero, efectivamente, ha sorprendido, nos ha sorprendido a todos, el que se hayan suprimido las ayudas del plan Más Autónomos y se desconoce cuál va a ser el futuro de esta cuestión. Y digo «se desconoce», el reflexivo, el impersonal es injusto en este caso. Es decir, no lo conocemos nosotros pero, sobre todo, las miles de criaturas que se han quedado pendientes, que se han quedado cortadas y colgadas ahí y que se desconoce... Efectivamente, son autónomos. No son empresas. Esas ayudas eran, precisamente, para constituir unas empresas pequeñas cuya finalidad, prácticamente, era el autoempleo, es el autoempleo. Entonces, ¿qué va a pasar con esto? No le he oído en toda la comparecencia hablar de este tema. Y este es un tema que preocupa. Bien. Bien. No sé, pero a mí sí me gustaría escucharle qué va a pasar con este tema. Lo mismo que qué va a pasar con la nueva financiación, vía presupuestos que se avecina. Cuatro mil doscientos y pico para todo el PADI, perfecto; 709 la media. Muy bien, ¿va a haber dinero este año para eso? ¿El Fondo Tecnológico de la Unión Europea cómo va a llegar a las empresas andaluzas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Yo creo que, prácticamente, todas las dudas y los elementos... ¿No sé si se me olvida alguno? Sí. Estos son los elementos fundamentales que yo quería y tenía dudas respecto de ellos. No los he oído en su comparecencia, pero son preocupaciones concretas. Porque esta materia es tan grande, tan amplia, que si no se concreta en lo que pueden ser elementos críticos de las actuaciones de las Administraciones, pues, al final, no sabremos, exactamente, si lo que se nos está diciendo es vender humo o no. Y, sobre todo, porque preocupa mucho que la crisis afecte a la marcha de un progreso, de una avance muy modesto de nuestra industria, pero seguro. Hasta ahora se iba avanzando de forma segura. Hace ya dos años empezaron..., el diferencial con respecto al crecimiento de España empezó a relativizarse, empezó a comprimirse. Y, ahora, resulta que por lo menos en el VAP, empieza a reducirse ese diferencial; por tanto a no converger, a divergir más que a converger.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, ese es un elemento que yo creo que es fundamental el que se resuelva porque si no estaremos yendo hacia atrás como el cangrejo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Y ahora para escuchar al Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer la comparecencia del Señor Consejero y las explicaciones que nos ha dado sobre el futuro y el presente de la industria en Andalucía. Y decirle, una vez más, a este Consejero, que el Gobierno no nos convence. No cuestionamos su voluntad, señor Consejero, pero sí la capacidad de este Gobierno para superar la gran asignatura pendiente en Andalucía, que, después de 25 años de Gobierno socialista, sigue siendo la industria.</parrafo>
        <parrafo>La clave es la Unión Europea. Usted lo ha dicho. Crear las condiciones, crear un marco idóneo para innovar. Esas claves se dicen..., se sabían desde hace mucho tiempo y siguen estando ahí y siguen siendo la gran aspiración de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señor Consejero, ¿confianza a la industria andaluza? Toda. ¿Confianza a la sociedad andaluza? Toda. ¿Confianza al Gobierno del PSOE después de 25 años? No, señor Consejero, porque es la misma cantinela, los mismos discursos y los resultados mediocres de siempre.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, la región presenta los peores datos de producción de España, en lo que va de año. Estamos hablando de una pérdida de 6,7 puntos acumulados en índice de producción industrial en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>No es pensable tampoco que la industria pueda relevar a la construcción como motor de desarrollo económico en nuestra tierra. Usted no ha dicho nada; nosotros sí lo vamos a hacer con toda la responsabilidad del mundo. La industria está destruyendo empleo en nuestra Comunidad desde enero de 2008. Hoy aparecen las cifras de paro registradas, 641.433 parados en Andalucía, de los cuales 56.665 pertenecen a la industria, 8.963 parados más en la industria desde enero. Esa es una cifra preocupante, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, los informes de instituciones privadas como el BBVA, en febrero, situaban a Andalucía y Extremadura a la cola de la competitividad de España.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de patentes aquí, hoy lo hemos conocido por un diario económico. La media de patentes aceptadas en el 2007 en Andalucía fue del 43%, frente a un 71% de la media española.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Consejero, el Gobierno esconde la fuga de empresas. Aquí se ha negado durante mucho tiempo y, además, la falta de capacidad para resolver los problemas que hoy están sufriendo nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El otro día usted, en una comparecencia, hablaba de Delphi y del futuro de los trabajadores de Delphi. El otro día, seis de las ocho empresas, que usted aquí decía que se comprometían a recolocar trabajadores, negaban esa posibilidad. Dígamelo usted aquí y saldremos de dudas. Hasta ahora solo Génesis Solar se compromete a estudiar la recolocación de esos trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el horizonte de la industria, señor Consejero, es bastante preocupante. El señor Vaquero comentaba el tema del expediente de regulación de empleo de Santana Motor; hay problemas en Sevilla, con el tema de Tabacalera; hay problemas en Málaga; están surgiendo problemas muy preocupantes en Jaén; es decir que hay focos ahí del mantenimiento industrial muy preocupantes y no vemos la capacidad de este Gobierno para intentar salir al paso de esos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Consejero, las cifras bailan y después se lo voy a demostrar. La industria pierde peso en el valor añadido bruto regional. Hemos pasado de un 11,8% —dato al que después me referiré de la Consejería de Economía y Hacienda— cuando veníamos de un 12,2%, como reconocía el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial. Estamos perdiendo peso en el valor añadido bruto. Es un dato de su Gobierno que ahora me referiré.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señor Consejero, otra cosa que usted no ha dicho aquí; y yo me voy a referir a ella. La balanza comercial de los productos industriales cerró en 2007 con un déficit de 11.152 millones de euros —y después me extenderé—. Le estoy dando datos, señor Consejero, de 2007 porque ustedes en 2007 ignoraban la crisis, no había crisis en 2007; y como no había crisis, ese dato es muy a tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de la bonanza y las bondades de su política industrial y yo, como usted tendrá que comprender, tengo que hablar de lo que nosotros entendemos, que ha sido el gran despropósito de su política industrial.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, el informe económico de Andalucía que nos dio anteayer el Consejero de Economía Hacienda, 2007, cuando ustedes ignoraban la crisis, no preveían la crisis. El sector industrial andaluz registra en 2007 un crecimiento de un 2,5% interanual, crece por debajo de la media nacional, un 2,7% —el andaluz, un 2,5%— y la media europea un 3,3%.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Consejero, además de crecer por debajo de la media española y europea, según datos de la Consejería de Economía, tras este resultado, el valor añadido bruto generado por el sector asciende en términos corrientes a 15.529 millones de euros, cifra que representa el 11,8% del valor añadido bruto total regional. Partíamos, según el PADI, del 12,2%. Hemos perdido músculo en relación con el valor añadido bruto, según los datos de la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, dice en su página 121: «Y el 9,2% de la industria española en su conjunto». El 9,2%, y usted me dice aquí que suponemos el 9,7%.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué diferencia hay entre usted y la Consejería de Economía? Usted me da un dato y la Consejería de Economía ayer publicaba otro distinto. Luego hay un baile de cifras muy preocupante, señor Consejero, y eso dice muy poco de un Gobierno coherente, por lo menos con los datos estadísticos.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a seguir con el Gobierno, Instituto de Estadística de Andalucía, Consejería de Economía y Hacienda: «El índice de producción industrial de Andalucía, corregido el calendario, baja un 10,8% en julio». Señor Consejero, sin efecto calendario nos iríamos a una bajada del 11,8%, en julio. Pero es que, además, arrastramos un acumulado del 6,7%. Estamos perdiendo producción industrial y usted no se refiere a eso, la crisis no está aquí, le estoy hablando de lo que va de año; la crisis no está aquí. Es un dato muy a tener en cuenta y si usted examina el informe que da el Instituto de Estadística de Andalucía comprobará que hay datos muy preocupantes en cuanto al descenso de la producción industrial en Andalucía, muy preocupantes, que no solo atañen a la bajada del consumo, sino a otros datos que son bastante preocupantes.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señor Consejero, el dato del paro de hoy, usted no ha hecho ninguna mención. Si nosotros seguimos ahí, en la banda de los 325.000 ocupados. No hemos recuperado, no creamos empleo suficiente, pero es que además de no crear empelo suficiente se está destruyendo empleo. Estamos hablando de 56.665, 8.963 parados más en Andalucía desde enero hasta agosto, según los datos que hoy ha publicado el Inem.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ese es un dato muy preocupante porque ya avanza una situación del sector que no es tan fantástica como usted lo acaba de describir aquí, una cosa son sus intenciones, que ya le digo, no le negamos la voluntad de su intención, pero sí los resultados y los resultados, señor Consejero, no son tan buenos como usted está diciendo, la situación de la industria en Andalucía es más preocupante de lo que usted ha dicho aquí, que no ha dicho nada sobre su preocupación de la industria.</parrafo>
        <parrafo>La Fundación BBVA, como digo, situaba a Andalucía y a Extremadura, después de 25 años de gestión socialista, como las comunidades autónomas de menor competitividad en España. Luego son datos a tener muy en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señor Consejero, habla usted aquí de lo que significa el comercio exterior industrial, datos de la Consejería de Economía, facilitados anteayer por el Consejero Griñán.</parrafo>
        <parrafo>La balanza comercial de productos industriales se sale en 2007 con un déficit de 11.152 millones de euros, explicados, básicamente, por el déficit que representa los intercambios comerciales de productos extractivos. Pero es que, además, señor Consejero, de los cuales son 10.521 y junto a ellos los intercambios de productos industriales manufactureros, un saldo negativo de 677 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señor Consejero, la balanza comercial de productos industriales está arrojando en 2007, cuando ustedes seguían ignorando la crisis, datos muy preocupantes. ¿Qué tengo yo que pensar ahora que, parece ser que, ustedes reconocen la crisis, cómo tiene que estar ahora mismo la situación de la industria y la balanza comercial, porque nos afecta a todos, a unos más que a otros? Nosotros entendemos que a unos más que a otros, en este caso, a Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mire, preocupante es que una vez más ustedes no ejerzan ningún tipo de autocrítica. Algo han tenido que hacer regular, por lo menos, en algo se han equivocado, no toda la culpa la tienen los agentes económicos y sociales. Ustedes se han equivocado en algo, porque ahí están los datos que ponen encima de la mesa que perdemos musculatura industrial y seguimos estancados en el 1,2% del conjunto de la media española. Por lo tanto, no hay autocrítica por su parte.</parrafo>
        <parrafo>Y después una cosa que me ha sorprendido, mire, después de tanto tiempo, de las cinco medidas que usted aquí ha planteado para adaptar la situación del PADI al entorno de crisis que hay, de las cinco, recuperar las empresas afectadas por la crisis, que es una cosa novedosa porque el tema está ahí; no hay suelo industrial, ustedes reconocen con este plan de suelos productivos que no hay suelo industrial; revisar los modelos de incentivos, están fracasando los modelos incentivos, yo tengo aquí otros informes de la Cámara de Cuentas, hay una prueba que fracasa el modelo de incentivos, además de fracasar el modelo de formación. Pero también, y como tercer apunte que usted ha hecho aquí, vuelven a insistir en la simplificación de la Administración. Pero, señor Consejero, el tema de la simplificación no es un tema puntual de unas ayudas, sino un tema generalizado de la Administración andaluza, que tiene que reducir la carga burocrática a las empresas, para que puedan actuar en un mercado cada vez más difícil, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Luego, señor Consejero, aquí hay cosas que ya veníamos arrastrando desde hace mucho tiempo, y siguen siendo incumplimientos, después de muchos planes industriales que ustedes siguen poniendo encima de la mesa, llegando algunos, incluso, hasta a desaparecer de los presupuestos, cosa de la que hablamos usted y yo largo y tendido.</parrafo>
        <parrafo>Y ya acabo, señor Presidente. Mire, señor Consejero, yo le decía que a usted voluntad no se le niega —es uno de los Consejeros más activos de este Gobierno—, pero sí la capacidad de este Gobierno para resolver una situación que se viene dando en Andalucía desde hace mucho tiempo. Y no reparen en la historia, que llevan más de veinticinco años.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes creen que, con su intervención aquí, puedo pensar que ustedes garantizan o transmiten confianza para buscar en Andalucía una industria más globalizada, innovadora, consolidada y mejor retribuida territorialmente, siendo este uno de los grandes problemas que tiene Andalucía: los desequilibrios territoriales y los focos específicos de industria y de polos que tienen ya problemas, y una industria socialmente responsable...? Pues yo le digo, Consejero, que no. Y, además, le digo una cosa: creemos que ustedes —y se lo digo con toda la confianza— ni van a ejecutar los 700 millones que dicen que van a ejecutar anualmente, ni mucho menos, señor Consejero, porque hasta ahora no lo han conseguido... ¿Cómo mejorar la productividad, señor Consejero? Y ya le he dado datos anteriores. ¿Cómo van a incrementar la dimensión operativa de nuestras empresas? ¿Cómo van a buscar la autonomía o van a incrementar la innovación tecnológica? ¿Cómo van a estimular la cooperación de las ramas productivas, señor Consejero? ¿Cómo apoyan ustedes el incremento del número de empresas y su diversificación? ¿Qué política están ustedes poniendo encima de la mesa para que los territorios con menos tejido industrial tengan y puedan acaparar un tejido industrial? ¿Cómo van a facilitar ustedes la cooperación de grandes empresas? ¿Cómo van a mejorar, en definitiva, la eficacia de la utilización de los recursos? Y, señor Consejero, ¿cómo pretenden impulsar la mejora en cuanto a la disminución de los accidentes y enfermedades laborales, cuando han tardado tres años en poner en funcionamiento y dotar económicamente el Instituto de Prevención de Riesgos Laborales?</parrafo>
        <parrafo>Y acabo: ¿Cómo pueden y van a mejorar la cualificación profesional, señor Consejero? Después de tanto tiempo, ¿ustedes creen...? Y le digo que le respeto y valoro su voluntad, pero también le digo que no tienen ustedes ahora mismo la confianza para sacar a Andalucía, en un momento muy preocupante, donde sigue siendo la industria su gran asignatura pendiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para cerrar este punto del orden del día, el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Como era agrupada, al final me he saltado yo... Mis disculpas a sus señorías y al señor Consejero. Efectivamente, rectifico, y tiene la palabra el señor portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Está usted más que disculpado, desde luego.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que quiero hacer es agradecer a los portavoces de los otros grupos el haber permitido hacer un debate más flexible, más fluido, y... Entonces, a la vez, lamentar, por otro lado, la falta de flexibilidad y de coherencia sobre lo que debería haber sido un debate centrado en lo que dicen, textualmente, las iniciativas que están aquí. Las del Grupo Popular dicen que se solicita la comparecencia al Consejero, para que informe sobre medidas puestas en marcha para impulsar la industria en Andalucía y las perspectivas de futuro, y el Grupo de Izquierda Unida dice que se requiere al Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa para que hable de política de industrialización de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, escuchando, sobre todo, al señor Fuentes, me estaba acordando de una anécdota que oí sobre Giuseppe Verdi, que decía que, cuando estaba en la época de más creatividad, dicen que empezaba a escribir unas notas, se las daba a la gente y decía: «ed, al fine, eccetera». O sea, que se sabía lo que había que hacer. Y eso es un poco lo que a mí se me ocurría cuando hablaba el portavoz del Grupo Popular: que, toque lo toque, se hable de lo que se hable, «ed, al fine, eccetera». El caos, la cantinela, la falta de credibilidad, la crisis... Bueno, bien, otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si el señor Fuentes se ha confundido... Ha mezclado Hacienda, Empleo, Innovación, Ciencia y Empresa... Terminó hablando de la siniestralidad laboral... Perdónenos, por favor, señor Fuentes, perdónenos un poco, porque aquí estamos en una Comisión, que es la de Innovación, Ciencia y Empresa, para tratar de dos iniciativas que hablan de la industrialización y de los planes de futuro. Y de eso es de lo que se trataba. Y, evidentemente, con esto de que había que meter, a la fuerza, el disco sobre la crisis, la falta de credibilidad, etcétera, etcétera, pues, se ha caído en errores, desde luego, bastante palmarios. Habla de si hay falta de suelo... Todas esas cosas están previstas, señor Fuentes. Se acaba de aprobar un plan de suelo industrial, donde, precisamente, se va a tratar de hacer frente a la carencia de suelo industrial, y, sobre todo, más que a la carencia, a la demanda de suelo industrial.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Fuentes y señor Vaquero, está aquí habiendo crisis de industrias —y puede parecer una verdad de perogrullo— porque hay industrias. Tenemos crisis en Santana porque Santana ha sobrevivido. Si Santana se hubiera cerrado, pues, ahora mismo no estaríamos hablando de Santana. Y, por cierto, los tres grupos parlamentarios hemos registrado una iniciativa para hablar, en el próximo Pleno, sobre Santana; no adelantemos acontecimientos. Ya hablaremos allí de Santana, que es, por lo visto, de la crisis y de la parte oscura de la realidad, que es de lo que ustedes quieren hablar. Y la verdad es que hay otros aspectos de la realidad: hemos avanzando en valor añadido bruto industrial, en empleo industrial, en ventas industriales, en exportaciones, en esfuerzo en innovación... Hemos pasado, según ha dicho el señor Consejero, de 180 millones de euros en I+D de la industria andaluza, en el año 1994, a 1.063,5 millones de euros en el 2006. Se ha multiplicado por seis, y eso no es más que la constatación de que hay una industria, y una industria activa, que apuesta y que está para quedarse; esa es la realidad. Aquí hay una industria que ha venido y que tiene vocación de continuidad, y que está apostando por el futuro. Y ahí están esos más de mil millones de euros que está destinando la industria andaluza a I+D. Por tanto, es una industria con vocación de permanencia y que, desde luego, está haciendo realidad, junto con los esfuerzos que se hacen desde la Administración pública, por cambiar el panorama de Andalucía. Porque esa es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, entre el año 2000 y el 2007, se ha producido un incremento de patentes, en Andalucía, del 32% anual, en contraste con el 13% nacional, y, en cuanto a patentes de carácter internacional, en Andalucía, el incremento ha sido del 135%, frente al 51% nacional. Es decir, que en el año 2000 éramos la quinta comunidad de España en patentes internacionales, y, en el año 2007, somos la tercera, detrás de Cataluña y Madrid. Y esa es la realidad andaluza. Señor Fuentes, esa es la realidad, mal que les pese, que yo creo que no les debería pesar porque, aunque la labor de la oposición deba ser hacer énfasis en los aspectos más controvertidos... Pero, bueno, de alguna manera, no sé... Yo creo que el mundo está siendo testigo de un debate, como el que está ocurriendo en Estados Unidos, donde los dos candidatos de los dos partidos firman y votan en el mismo sentido, cuando se trata de hablar del futuro de su país. Y esa es también una cuestión importante que creo yo que debería ayudarnos a reflexionar sobre cuál es el papel de la política y de los políticos en el debate sobre la realidad de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una cuestión... Y, hablando de lo que es la industrialización de Andalucía, las políticas de futuro —y, evidentemente, lo han dicho los otros portavoces, que es la continuación...—, es que también son ustedes, de alguna forma, los responsables de reiterar y de repetir los debates. Tuvimos este debate el día 28 de mayo, en el Pleno, sobre el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial 2008-2013, donde se habló, perfectamente sobre un plan que no es, que no tiene vocación intervencionista ni proteccionista, sino que es un plan de planificación industrial, formando parte de una estrategia abierta, flexible, participativa, que obliga a coordinar políticas medioambientales, territorial, energética, la política científica, la política educativa, la laboral, la de desarrollo rural, etcétera, etcétera; por tanto, un plan que forma parte de un gran proyecto de transformación social, cultural y económica de Andalucía; un plan que, desde luego, no impide —y eso lo ha demostrado en su intervención el señor Consejero— que se establezcan políticas coyunturales y se tomen medidas coyunturales cuando sean necesarias, cuando sean necesarias, adecuando, desde luego, las políticas a la situación actual de crisis, combinando, por supuesto, políticas estratégicas con flexibilidad, con, como ya le digo, actuaciones coyunturales.</parrafo>
        <parrafo>Y esto forma parte, señorías... Estamos hablando del futuro, estamos hablando de una transformación profunda de Andalucía, estamos hablando de una transformación que no es una transformación, yo diría, fenotípica, simplemente de lo externo: estamos hablando de una transformación mucho más profunda, de una economía que estaba basada fundamentalmente en la función de producción y que pasa a actividades de gran valor añadido y de una alta intensidad tecnológica. Y esto, señorías, no se puede improvisar, esto no se puede improvisar. Transformar una tierra cuya economía se basaba en el factor producción en una economía basada en la tecnología, en la industria, etcétera, no es una cosa que se pueda hacer en tres, en cinco o en diez años.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a poner un ejemplo, médico como soy. Hoy, la gente, hoy, echamos de menos, o estamos echando a faltar, médicos. Pero es que, para que formemos un médico, hacen falta seis años de carrera y cuatro años de especialización: diez años.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si hoy tenemos déficit de médicos, evidentemente, era hace diez años cuando deberían haberse tomado medidas al respecto, hace diez años, justamente en el año 1998. Y no quiero recordarles quién gobernaba, pero eso es así. Las gestaciones de estos procesos son lentas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, volviendo a otra anécdota, quizás para hacer el debate un poco más..., o un poco menos duro, pues hemos visto cómo el virus del sida, el virus del VIH, ha sido encontrado en muestras biológicas de 1900, y hasta 1980 no se ha producido la primera enfermedad. Es decir, que son procesos lentos los que terminan gestando una realidad nueva, una nueva idea de Andalucía, como se ha pregonado desde la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, que es de lo que se trata; una nueva idea de Andalucía transformadora, con vocaciones diferentes. Y esto, ya le digo, no se puede improvisar.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que, si tenemos ahora mismo en Andalucía empresas de servicios avanzados, es gracias a que hemos hecho una política universitaria adecuada, porque tenemos ahora un suficiente número de licenciados al respecto; si se generan empresas con alto contenido, con un alto componente en I+D, es gracias a que se han dado iniciativas como la de la corporación tecnológica, o como la actuación de las OTRI en todas las universidades públicas andaluzas; si se producen sinergias industriales, que son fundamentales, es porque se ha promovido la formación de clusters, que también lo ha dicho el señor Consejero, o la Red de Espacios Tecnológicos de Andalucía, la red RETA. Y ya el otro día vimos el magnífico ejemplo que se ha dado con una empresa que ha fracasado en Málaga y que, gracias al esfuerzo de las demás, precisamente, esos trabajadores han conseguido recolocarse y no se ha perdido ni un solo empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, si tenemos emprendedores, si tenemos pequeñas y medianas empresas competitivas, es porque se ponen en marcha planes como el de Invercaria, como el Novapyme, etcétera, etcétera, etcétera. Pero, sobre todo, porque hay una voluntad política decidida para la modernización definitiva de Andalucía. Y esta es una cuestión que, como he dicho varias veces, es de tipo estratégico.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, Indra, que es una de las empresas tecnológicas españolas más importantes, cuando ha elegido el PTA de Málaga para instalarse, precisamente para desarrollar las aplicaciones informáticas de última generación, la razón que ha dado para justificar y para explicar su instalación en el Parque Tecnológico de Málaga ha sido —y leo textualmente— «las facilidades que ha encontrado en el Gobierno andaluz». Y justamente, justamente —y el Consejero también lo ha dicho—, esa es la definición sobre lo que hoy las administraciones públicas tienen que hacer en relación a las políticas industriales.</parrafo>
        <parrafo>La principal función de la política industrial no es salvar empresas, no es hacer políticas coyunturales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, debe ir usted terminando, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Es propiciar un marco idóneo para el desarrollo y la innovación empresariales. Y eso es justamente lo que aquí se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, en ese sentido, todas las políticas que se están haciendo son, en ese sentido, van, de manera sinérgica, tratando de ir a ese gran objetivo marcado que es la gran transformación de Andalucía, convirtiéndola en una región dinámica, en una región moderna, en una región que esté en el club de las regiones más avanzadas y más industrializadas de España.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado en propiedad industrial, en financiación de universidades, y eso siguen siendo políticas a largo plazo; es decir, son políticas a largo plazo, son políticas que nos tienen que ir permitiendo la convergencia. Cada vez que arañamos un 1%, quiere también decir que las demás han perdido un 1%; cada vez que Andalucía gana un 1% de aproximación, quiere decir que el resto de las regiones, el País Vasco, Madrid, Cataluña, retroceden. Eso es pura aritmética, señoría; esto no es... Un 1% puede llegar a ser muchísimo, pero esa es la cuestión. Si aquí todo el mundo trabajara igual, la convergencia no se produciría nunca: siempre estaríamos igual, siempre estaríamos en el 9% que estábamos, o en el 8%. Pero convergemos y avanzamos. Y eso quiere decir que avanzamos a costa de los demás. Si mi trozo de tarta es más grande, lo que sí es cierto es que los demás están comiendo menos tarta. Esa es la cuestión, señoría, esa es la cuestión. No es una cuestión puramente de sumas, sino es una cuestión de porcentajes.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, señor Consejero, de nuevo agradecerle toda la información que nos ha transmitido, animarle a seguir apostando por Andalucía con medidas coyunturales, pero, sobre todo, con medidas a largo plazo, con medidas estratégicas y que, como le decía, hagan que las políticas que se hagan en Andalucía en referencia a las políticas industriales sean compatibles con lo que hoy día se está haciendo en toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y —ahora sí— procede que cierre el debate el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que el final de la intervención del portavoz socialista sintetiza mucho cuál es el estado de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Pensar que Andalucía hoy podía ser el líder industrial de España es..., bueno, un poco mirar una utopía que no se ha producido en ninguna parte del mundo. Es decir, esos cambios no se producen nunca ni en generaciones. ¿Por qué? Porque no existe una tradición, porque no existe una historia, porque no existe un empresariado industrial radicado en nuestra tierra, porque no existen los condicionantes de cultura industrial en los propios trabajadores, etcétera. Por lo tanto, lo que hay que hacer es una reflexión de cuál es la evolución.</parrafo>
        <parrafo>Y, en mi opinión, tanto al señor Vaquero como al portavoz del Partido Popular, el señor Fuentes, yo creo que la evolución es tremendamente positiva, en un sector donde lo normal sería, en la actual economía, que fuéramos retrocediendo. ¿Por qué? Porque todos los países del mundo están retrocediendo en industria. Al menos desde el punto de vista contable, porque gran parte de la contabilidad industrial, hasta hace poco tiempo, que, a efectos de empleo, de valor añadido, se situaba en la industria, hoy se sitúa en los servicios, por la externalización. Esa es una realidad. Es decir, hasta las propias estadísticas están en contra del crecimiento de la industria. Esa es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy harto de ver empresas —además, que se están instalando aquí— que prestan servicios externos a la industria, que hasta, hace diez años, o cinco años, la industria lo hacía internamente, y que, por lo tanto, contabilizaban como valor añadido de la industria, como empleo de la industria, y que hoy ya se sitúa en una cosa que se denomina «servicios a empresas», sector servicios. Esa es una realidad..., vamos, que no la puede discutir nadie. Oracle se está montando en el Parque Tecnológico de Málaga con mil ingenieros prestando servicios a industrias. No se considera sector industrial, pero está prestando todos los servicios que hasta hace poco tiempo hacían las industrias dentro de la industria, y entonces se contabilizaba como industria.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad. Es decir, no me empiece a comparar datos que no son comparables, en cuanto a que ha caído el valor añadido bruto de la industria. Y no solamente en Andalucía: en todo el mundo, en todos los países, absolutamente en todos. Porque contablemente es así. Porque operaciones que hasta ahora se han contabilizado como industria, hoy se contabilizan como servicios. Si yo no dudo de que el dato sea así, lo que estoy diciendo es que el dato no representa la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, por ejemplo —es mi opinión y lo hemos hablado internamente en el Gobierno—, que habría que proponer incluso una modificación de la contabilización general que ahora mismo se produce. No puede ser que el 60% de la actividad económica se meta en un paquete que se llama servicios. Porque es que, entonces, ya se pierde la capacidad de valorar qué hay, realmente, en la economía. Porque es cierto, es que ya más del 60%, en cualquier economía avanzada, son servicios. ¿Y eso qué es, los servicios? Realmente habría que profundizar un poquito más. Habría que ver qué son servicios de externalización de las empresas y de la industria, y, por lo tanto, qué hay que..., digamos, configura como parte de sector productivo de valor añadido industrial y tecnológico, qué parte son servicios públicos sociales, de sanidad, de educación y configurar... Habría, probablemente, que hacer un reanálisis de la información contable que hasta ahora se da. Por lo tanto, ese dato, no me vale, porque no es un dato que demuestre que la industria andaluza va a peor. Es un dato que demuestra que en la contabilidad, en todo el mundo, retrocede la industria porque hay un apartado que, hasta ahora, se contabilizaba como industria y ahora se contabiliza como servicios.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. El señor Vaquero. A mí me gustaría haber llegado a evaluar el plan, pero usted reconocerá que me habrían tomado a broma. Si yo, a los ocho meses de aprobar un plan, vengo aquí a evaluarlo, como poco, su señoría tendría derecho a reírse. Un plan industrial no se puede evaluar ni a los ocho ni a los diez meses y, por lo tanto, me parecía que, incluso, por respeto, no podía caer en esa tentación.</parrafo>
        <parrafo>He intentado hacer dos cosas. Primero, recordar cuál es el marco en el que nos movemos en la política industrial. Segundo, informarles a sus señorías; incluso, admitir aportaciones por parte de sus señorías, que me parecería también bueno que me hicieran aportaciones sobre las medidas que estamos tomando en una situación concreta de crisis económica que estamos viviendo. Y diciéndoles: «el Gobierno ha tomado estas decisiones, estamos haciendo esto, estamos negociando esto con los agentes económicos y sociales...», conocer su opinión al respecto, decirles por dónde van las cosas e incluso, pues, admito, todo tipo de sugerencias de sus señorías de qué cosas no se nos han ocurrido ni a los sindicatos, ni a los empresarios, ni a nosotros y sus señorías nos pueden aportar para mejorar la actuación de la Administración pública en una situación como la actual. Eso he pretendido y, desde luego, eso es lo que pretendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Los efectos de la crisis actual sobre la industria andaluza van a ser más perversos o están siendo más perversos desde algún punto de vista? Yo creo que sí pueden ser más perversos en algunos elementos. Por ejemplo, el sector de la construcción tiene más peso en Andalucía que en la mayor parte de las comunidades españolas. Por lo tanto, el sector industrial de materias de la construcción, donde el coste de transporte es muy importante y configura una gran parte de nuestra industria porque está en el entorno donde se produce la construcción, va a sufrir más que en aquellas comunidades autónomas donde la construcción no tiene tanto peso: en Castilla la Mancha, en Castilla León; comunidades en las que no hay crecimiento de la población, sino todo lo contrario, que no hay una zona de litoral atractiva para vivir, que no hay atractivo de población de otras zonas. Por tanto, donde la construcción no se ha desarrollado, la industria de la construcción tiene mucho menos desarrollo: no se fabrican ladrillos, no se fabrican bovedillas, no se fabrican pilares de cemento, no se fabrica..., bueno, pues todo lo que es la industria de la construcción y sectores añadidos. Cuando se hace una casa luego se amuebla y se le ponen aparatos y electrodomésticos. Hay toda una serie de sectores afectados por ese sector.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ocurre? Que como la crisis actual, aparte del elemento financiero que es el nuclear, tiene un elemento añadido en nuestra tierra muy importante, que es el parón de la construcción inmobiliaria, pues el efecto de ese parón de la construcción está teniendo efectos en esa parte de la industria —la industria relacionada con la construcción—. Y es la que actúa en el empleo... [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y la otra, evidentemente, los coches. Pero los coches igual en todas partes. La demanda de vehículos ha caído en todo el mundo y, por lo tanto, es el primer bien, el que los ciudadanos, cuando llega una crisis económica dicen: «me aguanto con el coche que tengo una temporada más». Eso siempre ha pasado y va a seguir pasando. Bueno, porque es una opción razonable en un consumidor a la vista de una incertidumbre y eso hay que entenderlo. Pero yo, en ese sentido, señorías les tengo que expresar, hombre, no menor preocupación, pero sí un entendimiento de lo que está ocurriendo y, por lo tanto, que eso no tiene por qué erosionar, significativamente, el músculo industrial de Andalucía. ¿Por qué? Porque, además, en la industria que está en la proximidad del sector de la construcción, la estabilidad del empleo es mucho menor. La estabilidad del empleo es mucho menor en esa industria, se adapta mucho al boom de la construcción y a la caída de la construcción y, por lo tanto, es mucho más flexible que otras industrias, que cuando hay una crisis se produce un auténtico destrozo de la industria por las rigideces de las propias empresas.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que aparecen hoy en el desempleo, en este sentido, también..., quiero decir: el sector de la industria es el que menos empleo pierde junto a la agricultura, y a gran distancia. Si ha aumentado el desempleo en 13.520 personas, a la industria ha afectado a 1.390; es decir, a una distancia enorme del sector de la construcción, de los servicios... Evidentemente, la industria está aguantando bien. La industria está aguantando bien. Yo creo... Eso es lo que está ocurriendo, es cierto que sus efectos va a tener; es decir, la situación económica mundial, en este momento, va a tener sus efectos en todos los sectores, en todos sin ninguna duda; pero, ahora mismo, los efectos, quien mejor los está aguantando es la industria, y lo está haciendo en Andalucía de manera clarísima. Y no es que aumente..., señor Vaquero, que los efectos de la economía o de la situación económica en la industria sean mayores en Andalucía porque nuestra industria es más débil. No. Son mayores en proporción a la industria que tenemos. Porque, por ejemplo, quien lidera el paro industrial en España, ahora mismo, no es Andalucía, es Cataluña que es la que tiene más industria. Tiene un 22% total del paro industrial. ¿Es que la industria catalana es la más débil? No. Es la más fuerte. Esto es así. Es decir, cuanta más industria fuerte tienes, más incidencia tiene una crisis en el sector. Cuando con nosotros tiene más incidencia que en otras regiones es porque, por suerte, ya tenemos una industria en la que puede tener incidencia —como decía el señor Núñez—. Esa es la verdad. No por la debilidad de la industria sino por lo contrario, porque ya tenemos, por suerte, una industria sobre la que actúa negativamente ese sector.</parrafo>
        <parrafo>Y además una industria que yo creo, en este sentido, que bastante estable; por ejemplo, una industria que siendo mucho más potente que la de la Comunidad Valenciana, tiene la mitad de desempleo. Nosotros nos movemos en un 8,8% de desempleo del sector industrial; una industria mucho más potente que la valenciana, la valenciana en un 19% de desempleo. Lo digo por comparar dos comunidades autónomas que han estado así, así, que los adelantamos en industria hace dos años; pues hoy tienen el doble de desempleo industrial que nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como decía el ser Núñez: «Cada vez que uno da un paso, los demás retroceden un paso para que uno gane ese espacio». Y eso se nota en algunas comunidades autónomas. Madrid es a la que más está afectando el desempleo industrial en estos momentos; un punto más que aquí. La que más efectos está teniendo en desempleo industrial es la Comunidad de Madrid. Es decir, esto es así. Esto es así no porque sea una industria débil, probablemente, es de las más fuertes; todas las grandes empresas multinacionales están radicadas, aunque tengan las fábricas en otro lado, oficialmente en Madrid, y en su contabilidad aparecen como que esa industria es madrileña aunque luego tengan la planta de fabricación en Zaragoza, en Andalucía, en cualquier sitio, pero tienen su domicilio social y fiscal en Madrid, y tienen el efecto capitabilidad que influye de manera decisiva.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que tenemos una industria que va creciendo razonablemente, una industria, además, que cada vez tiene un mayor potencial tecnológico; que el plan que se ha diseñado está actuando justo en los elementos esenciales de capacidad. Los cómos otro día los discutiremos si quieren, cómo vamos a influir en que cooperen las empresas, en que se internacionalicen, bueno, en toda una serie de instrumentos que hemos puesto en marcha y que además sus señorías conocen perfectamente. Yo, en este sentido, creo que podemos tener unas perspectivas halagüeñas.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que hemos tomado ante la situación de crisis me parece que son las que podemos tomar. No es que hagamos ahora un plan de suelos industriales, o suelos productivos, porque no tengamos suelos. Hay muchos suelos, pero es cierto que hay zonas con menos suelos. Hay ofertas de suelos, pero no una oferta igual en todas partes. Hay ofertas de suelos privados en ciertas zonas. Uno pasa, por ejemplo, por Antequera, por la zona... y hay un montón de suelos industriales, logísticos, de la propia iniciativa privada. Sin embargo, luego, hay otras zonas donde no aparece tanto la iniciativa privada y vamos a compensar desde lo público. Parece razonable. O hay zonas donde no tienen parques tecnológicos o parques, digamos, cualificados para acoger empresas más del mundo del conocimiento, y vamos a actuar desde lo público.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que pretendemos? Primero, generar cohesión, hacer una oferta de suelos muy cualificados y también generar actividad en el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>El resto de las iniciativas, señorías, creemos que son las iniciativas más razonables que en este momento podemos hacer; es decir, adaptar la normativa a la nueva situación, que es lo que necesitan las empresas para aguantar el tirón durante la crisis, y ver en qué podemos ayudar a la empresas que entren en una crisis y que sean empresas viables, que no sean ruinas de empresas que no tienen solución.</parrafo>
        <parrafo>Ese es, un poco, el esquema en que estamos trabajando. Luego preguntan cuestiones concretas. No tengo ningún problema en explicarles, señorías, pero, desde luego, sí que me parece... Hombre, el tema de Delphi. Vamos a ver. Yo al Partido Popular en esto es que le tengo que recriminar muchas cosas. De verdad que no quiero..., no quiero que el partido se altere para no tener que repetir..., que alargar el partido. El señor Fuentes me tiene que escuchar en esto y entender que es razonable lo que digo. Vamos a ver, cuando aparece la crisis de Delphi... No, es que hay cosas, de verdad, con las que no se puede jugar tanto, la verdad. No se puede manosear a 2.000 criaturas que han perdido el empleo. Eso ya, manosearlo tanto, intentar sacar tanta rentabilidad política de un tema tan duro es que me parece un poquito ya falto de escrúpulos, de escrúpulos. O sea que una multinacional norteamericana entre en quiebra, en Estados Unidos, y esto le afecta a cuarenta y tantas plantas, muchas de ellas en Estados Unidos y otras, por ejemplo, la de Cádiz. Aparece diciendo que no va a dar ni un duro a nadie, que se va de rositas; que esa es su oferta; que la autoridad judicial norteamericana, con el chapter y level, famoso, no le autoriza a dar ni un euro a nadie, y, que hay 2.000 trabajadores que se van a quedar en la calle sin nada. Ese es el planteamiento, que vienen con una carga de abogados que no les puedo explicar; que nos pegamos hasta el límite con ellos, en reuniones mil, desde la Junta, el Gobierno de España, con los sindicatos, con todo el mundo; que al final se consiguen unas indemnizaciones razonables, 45 días —dice la ley—; que se consiguen que cedan todos los activos; que se consigue disponer de los activos para una reestructuración industrial; que nos ponemos en marcha y nos comprometemos con los trabajadores a formarlos y a llevar industrias para recolocarlos y para desarrollar la Bahía de Cádiz; que en apenas seis meses conseguimos 10 industrias capaces de crear 3.000 empleos. ¿Cuándo se había hecho eso en España? Que lo conseguimos, que ustedes dicen que es mentira, dijeron que era mentira. Que, después, al cabo de los meses reconocen que es verdad, que vienen las 10 industrias, ya reconocen que sí. Que al cabo del tiempo reconocen que sí es verdad, que son 3.000 empleos. Pero ahora salen con una nueva historia, que han hablado con las industrias y nos dicen que no son para los de Delphi —eso ya veremos a ver los que van—, y montan otro numerito con esto pidiendo mi dimisión.</parrafo>
        <parrafo>Señores, vamos ver, yo, de verdad... Hombre, leo los periódicos todos los días y veo lo que dicen en Cádiz, lo que dice todo el mundo. Yo creo, de verdad, en esto tenemos que ser un poquito... De verdad, les pido un poquito más de escrúpulos, de saber de lo que estamos hablando, de saber de lo que estamos hablando. Hombre, que hay 2.000 personas ahí detrás. Creer que llevarlo a la desesperanza, intentar... Claro, es que no soporta —es que lo tengo que decir—, el señor Arenas no soporta ver que no se movilizan contra la Junta, que no se endemonian, que no le meten fuego al puente de Cádiz, no lo soporta, y tiene que salir todos los días intentando... Es cómo crea un poquito de fiesta para que se... no puede ser, hombre, todo no vale; es que todo no vale para hacer oposición; todo no vale. Hombre, de verdad, es que en un tema que llega..., que habremos cometidos muchos errores en muchas cosas, en muchas, que meteremos la pata todos los días, pero, hombre, un tema que hemos llevado...</parrafo>
        <parrafo>¿Usted se cree que, de verdad, los trabajadores están tranquilos y no están en la calle porque son amigos míos? Hombre, por favor, están tranquilos porque están viendo que se está trabajando con seriedad y se están haciendo las cosas, lo mejor que se puede, lo mejor que se puede, hasta en una crisis económica. Hombre, por favor, vamos a intentar no exacerbar los ánimos de la gente, hombre, gente que lo está pasando mal.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, yo creo que ahí se marcan los límites de una oposición. Hay cuestiones que ustedes no respetan, que no hay límite, no hay límite para hacer oposición en ciertas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>El tema del ERE de Santana que plantea el señor Vaquero. Vamos a ver, Santana hace 10, 15 años, cuando lo coge la Junta de Andalucía, hace 15 años, es una ruina absoluta. Se ha perdido el dinero absolutamente. Y se ha intentado poco a poco hacer una acción no industrial, sino social, para que las 3.000 criaturas que fueran allí no se fueran a su casa con una mano delante y otra detrás. Eso es lo que se está haciendo durante muchos años. ¿Por qué? Porque era imposible resolver ese problema. ¿Cómo se va a poner un Gobierno a vender coches? Ya bastante con gobernar, bastante ya si se hace razonablemente bien, ya bastante esfuerzo lleva. Lo de hacer coches y venderlos, ya es para otros.</parrafo>
        <parrafo>Se ha intentado hacer una labor razonable, y creo que se ha hecho. Se ha invertido mucho dinero, se ha dado salida razonable a la gente, con prejubilaciones, se ha ido privatizando con el parque de proveedores una gran parte de la factoría.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos la pasada legislatura diciendo: «En vez de intentar en este momento de bonanza económica seguir pensando en la acción social, ¿por qué no hacemos o realizamos una acción estratégica de desarrollo industrial allí?», no tanto pensando, ya en que somos capaces de hacer coches, sino en que hay capacidad para hacer otras cosas, en que tenemos una buena situación económica, en que podemos atraer industria y que podemos aprovechar los rescoldos del fuego que hubo allí, los rescoldos de Santana, para crear un tejido industrial nuevo, y nos ponemos a trabajar, y conseguimos en cuatro años, conseguimos en cuatro años que crezca Santana en empleo neto. Ha crecido, ahora mismo hay más empleo que hace cuatro años, ahora mismo hay más empleo que hace cuatro años. En Santana ahora mismo se están produciendo tranvías; se están fabricando trenes para RENFE; se están fabricando trenes para Turquía; se van a empezar a fabricar, con una ampliación que se comienza, ya, trenes de alta velocidad; se está montando una fábrica, con otras empresas, para montar trenes de mercancías y fabricar, y fabricar los Boji, y desarrollar tecnología; se ha montado una fábrica de aerogeneradores, que está funcionando perfectamente y creciendo; se ha montado una fábrica de vehículos especiales, con Iturri, que está funcionando perfectamente y va a seguir creciendo; se están montando dos plantas de fabricación con los líderes mundiales, con Solel y Enertol, de fabricación de componentes de solar térmica; se ha llegado a un acuerdo con una de las mayores consultoras de Europa, con Capgemini, que se ha quedado con todo el personal indirecto de Santana, con administrativos, ingenieros, economistas, con todo el mundo; y hemos llegado a un acuerdo con Iveco para tener por fin una marca y un distribuidor de coches. Eso lo hemos hecho en cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuál es la diferencia de ahora a hace 10 años? Que ahora nos preocupa Santana porque Santana es una gran oportunidad de futuro; y hace 10 años era política social para que la gente saliera de la mejor manera posible. Como hoy, ya, es una empresa igual Ford, Seat, igual que cualquier otra, más pequeña, pero lo mismo, que tiene que competir en los mercados, tenemos que actuar exactamente igual que hacen esas empresas, porque lo que nos jugamos es el futuro de Santana hoy, porque Santana hoy es una empresa viable en un sector con problemas. Hace 10 años era una empresa inviable en un sector que daba igual que tuviera problemas o no tuviera problemas, Santana era inviable. Esa es la diferencia, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos estamos jugando el futuro de Santana, hace 10 años no tenía futuro. Hoy es una empresa viable. Pero ha llegado un momento en que el sector está en crisis, y hay que hacer lo que hacen las empresas cuando el sector de la automoción está en crisis, una regulación temporal de empleo para no entrar en unas pérdidas que no pueda asumir nadie. Usted sabe que la Unión Europea no permite que se dé dinero a las empresas, usted lo sabe. Pues, cuando Santana no hace daño a nadie, porque no tiene producto, porque no tiene red, nadie se mete con ellos; pero ahora ya tiene producto, y ahí está Iveco, tiene una red en el mundo, tiene futuro. Y hay que actuar con limpieza absoluta, porque hay que garantizar el futuro de esas empresas y de los trabajadores, porque Santana va a estar creciendo en empleo dentro de muy poco tiempo. En cuanto pase la crisis, va a crear empleo. Iveco se va a quedar con Santana. El esfuerzo que están haciendo los trabajadores de Santana, yo lo tengo que reconocer aquí; se lo tengo que reconocer. Se ha llegado a un acuerdo de privatización de Santana, trabajadores que eran públicos, y que han llegado a un acuerdo porque han visto el esfuerzo que estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que, de verdad, los sindicatos y los trabajadores llegan a un acuerdo? Estamos de acuerdo en irnos de Santana a CAF Santana, a fabricar trenes; de Santana a Covasur, a fabricar trenes de mercancías; de Santana a Gamesa, a fabricar..., y me voy a una empresa privada, y ahora llego a un acuerdo para que se privatice Santana vehículos. ¿Usted cree que eso lo hacen los sindicatos y los trabajadores porque sí? Mire usted, se está trabajando con seriedad, se está trabajando con mucho rigor, se está trabajando de la mano de ellos. Dice: «Inesperadamente le ha llegado a los sindicatos la noticia del ERE». ¿Cómo que inesperadamente? Santana es una de las pocas empresas de este país donde los sindicatos están en el Consejo de Administración, para empezar.</parrafo>
        <parrafo>No, no, no me mire así. Vamos a ver. Y antes de comunicárselo a los sindicatos se acordó en el Consejo de Administración. Al Consejo de Administración de Santana pertenece UGT y Comisiones Obreras, y van a todos. Y la noticia, cuando sale en los periódicos no la dan los sindicatos, porque se le haya contado, lo dan los miembros del Consejo de Administración que representan a los sindicatos. Claro, porque salió el nombre de quién lo dio. Luego ¿cómo que una sorpresa? Si tienen la información antes que nadie, antes que los consejeros, antes que los consejeros de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo la sorpresa de los sindicatos en el sentido de que nunca se había tomado una decisión de estas características en Santana, se prefería perder dinero. ¿Por qué? Porque aquello era una empresa inviable, qué más daba. Pero es que hoy nos jugamos el futuro de Santana, y Santana hoy es una empresa viable. ¿Entiende la diferencia? ¿Sabe por qué tenemos que tomar estas decisiones? Claro, porque por suerte ha entrado en una situación de normalidad, señor Vaquero. Es verdad, parece una contradicción en sus propios términos, yo lo entiendo, pero vamos, para una persona como usted y como yo..., puede ser que alguna persona no quiera entenderlo, pero, hombre, personas razonables tenemos que entender. La gran transformación de Santana es que hoy es una empresa que compite en los mercados, que este año entraba en beneficios si no llega a haber venido la crisis, que ha pasado de 40 millones de pérdidas a 12 millones en los últimos años, ha ido disminuyendo sus pérdidas año por año; que ha ido creciendo en empleo, diversificándose; que hoy es la base de desarrollo de todo el norte de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, hombre, por tanto, ¿qué estamos intentando? Pues, ser serios y actuar defendiendo el empleo en Santana, defendiendo el futuro de Santana, haciendo que crezca esta empresa en el futuro. Por lo tanto, me parece que es más que razonable, más que razonable, el esfuerzo que estamos haciendo y especialmente los trabajadores y los sindicatos en esta empresa.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, porque no lo han dicho, si están de acuerdo o no están de acuerdo con las medidas que hemos tomado frente a la crisis, o con las que estamos tomando. No le he oído ninguna propuesta. Pero yo sí le diría, a pesar de la crisis, a pesar de que se está perdiendo empleo. Yo tengo una relación aquí de cincuenta y tantas nuevas grandes industrias que se están montando en Andalucía, y les doy la lista cuando quieran. Esto es lo que está ocurriendo en Andalucía. Es cierto que en algunas se está perdiendo empleo, cerca de la construcción... Estas son cincuenta y tantas industrias que se están montando en Andalucía, en sectores puntos, en sectores puntos. Por lo tanto, bueno, mire usted, no tenemos por qué estar pensando en negro todo. En este momento, desde Ros Casares a Pieralisis, a Génesis Solar, a la fábrica de polisilicio, a Zajar, a Solel, a [...] Solar, a Celulosa [...], a Servivation, a Cat Gemini, a Celsa, a Lefty, a... Bueno, puedo darle cincuenta y tantas industrias importantes que se están montando en Andalucía, en plena crisis, y ustedes hablan del desmantelamiento industrial. ¿Dónde? ¿Cuáles son las empresas que se están desmantelando? Vamos a no generar más problemas de los que ya hay. ¡Si hay bastantes! Por suerte, los americanos nos han creado ya bastantes problemas. Vamos a intentar no crear más problemas de los que ya existen. Yo creo que la industria, si lo hacemos razonablemente bien, si lo hacemos razonablemente bien, tiene en los próximos años capacidad en Andalucía de crecer, de desarrollarse, de generar tecnologías, de generar valor añadido, de generar empleo, y, por lo tanto, creo, estoy convencido de que la estrategia que se marca en el Plan de Desarrollo Industrial es la estrategia más adecuada a las necesidades de un sector tan importante como es el sector industrial.</parrafo>
        <parrafo>Por terminar, señorías. En mi opinión —creo que vamos a tener otro debate de política industrial en el próximo Pleno, creo que hay una interpelación también sobre este mismo tema—, en mi opinión, en este momento, lo que hace falta es tomar medidas para no perder músculo industrial, tomar medidas urgentes para no perder músculo industrial. El gran problema que tienen algunas industrias es que les cumplen sus préstamos, y que hay entidades financieras, la mayoría, que han cerrado las puertas a nuevas operaciones, y que esto nos puede llevar a una mala situación. Lo que vamos a poner en marcha son unas normas para poder avalar, garantizar, apoyar financieramente a las pequeñas y medianas empresas, ante una situación de estas, cuando la industria sea viable. Yo creo que eso es lo mejor que podemos hacer con la industria andaluza. Creo que va a funcionar... Evidentemente, los empresarios andaluces y los sindicatos andaluces están en este momento acordando con la Junta la redacción de esa norma y hasta dónde podemos llegar y cuáles son las coberturas que podemos dar, pero me parece que va a ser una iniciativa única en nuestro país, única en nuestro país, que vamos a comunicar inmediatamente a la Unión Europea, porque se acoge a una directiva de la Unión Europea que exige su comunicación y su aprobación posterior, pero que vamos a poner en marcha de inmediato, y espero que en el plazo de un mes podamos tener la norma ya vigente para que las industrias que estén en esa situación puedan acogerse a las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Fuentes, yo le ruego que... Vamos mal de tiempo y, además, creo que hemos pactado...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, mire usted, tiene usted diez mil oportunidades en esta Comisión de decirle al señor Consejero lo que quiera. Si volvemos a reabrir el debate... Usted ha hablado dieciséis minutos, o diecisiete... Hombre, lo digo para que usted... Vale, vale. No, no, ellos han hablado menos, ninguno de los portavoces; usted sí. Quiero decirle que usted ha agotado un tiempo prudencial para hacer sus exposiciones. Si ahora usted dice algo, le damos la palabra al Consejero, y dice algo que a usted no le gusta, le doy otro minuto, otros cinco, y podemos estar debatiendo aquí hasta mañana.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no hablemos todos de golpe. Habla usted o habla él, y yo le...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, yo soy la portavoz de la Comisión y quisiera poner orden.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, poner orden aquí, en mi grupo. Vamos a ver, vamos a ver, vamos a ver, poner orden en esto. Hemos quedado antes, y lo hemos hecho con cierta gracia, que si el partido iba bien, pues que no habría ninguna dificultad y tal. Pero, como la ha habido, porque ha habido unas alusiones, creo que fuera de tono, del Consejero hacia este grupo político, queremos contestar a eso, simplemente, y le pedimos un minuto al Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora portavoz, yo suelo ser persona..., no juego a los partidos como vienen. Hemos llegado a un pacto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es lo que ha dicho el Consejero, no son palabras mías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone usted, el que preside y dirige esta Comisión no es el señor Consejero ni usted. ¿De acuerdo? Por tanto, hemos pactado, yo le dije de aplicar el Reglamento, y se lo he leído. Quedamos de acuerdo los portavoces en que tenemos unas normas. Han tenido ustedes tiempo suficiente. Creo que porque no le haya gustado alguna alusión del Consejero, como a él no le puede haber gustado otra, está suficientemente debatido hoy el tema, y, la próxima vez que vengamos, ustedes dicen lo que tengan que decir. Tenemos todo el periodo de sesiones por delante, y, si le parece a usted, cerramos el debate y seguimos con el orden del día, sin hurtarle a nadie la posibilidad. Y me van a perdonar. Cierro el debate y sigo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo lo respeto, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo le tengo el máximo respeto a usted también</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone que le diga, y acabo. Yo no quiero prorrogar el partido, yo no quiero entrar a discutir con el Consejero, pero yo no le he dicho al Consejero cobarde ni sin escrúpulos. Lo que pretendía era defenderme de lo que ha dicho el Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Mire usted, no se ha dicho nada más que algo sobre escrúpulos políticos, y eso es una frase, a mi entender... Los escrúpulos políticos son una cosa entendible dentro del debate político. Cosas peores dicen ustedes, y se admiten.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cierro el debate y continuamos con el orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo no le consiento que usted me diga que nosotros decimos cosas peores. Hombre, tenga un poquito de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo no creo que el Presidente deba decir eso tampoco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si me permite...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, porque, si reabrimos el debate, volvemos a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no, yo no reabro el debate. Dos segundos</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, pues tiene usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a ver. Están ustedes hablando hace diez minutos, hombre, por favor. ¿Cómo que él sí? O sea, ¿ustedes no están hablando? Vamos a ser un poquito equilibrados. Vamos a ver, yo no he dicho a nadie cobarde, y si lo he dicho, desde luego, le pido perdón. Estoy convencido de que no lo he dicho, estoy convencido de que no lo he dicho en ningún momento...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Me van a perdonar los grupos, me va a perdonar el señor Consejero. Yo les pido, por favor, que volvamos al turno normal, sigamos con el orden del día y tiempo tendrán ustedes de decirse lo que quieran, tenemos todo el periodo de sesiones por delante.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, muchas gracias, muchas gracias a todos por su colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, por favor, cerrado el tema.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con el orden del día...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Faciliten, por favor, la labor a la Presidencia. Hagan el favor de facilitarle la labor a la Presidencia. Por favor, Miguel Ángel...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

