<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>154</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Ejecución del presupuesto, Medio de comunicación público, Presupuesto, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000190</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000190. Pregunta oral relativa a las correcciones del presupuesto de la RTVA de 2009 (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Pues continuamos con el siguiente punto del orden del día, con las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera pregunta, del Grupo Parlamentario Popular, relativa a las correcciones del presupuesto de la RTVA de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su señoría, don José Luis Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, dentro de la exquisita cortesía, aun en la ausencia, decirle que la pregunta no es sobre un anuncio de Teletienda que incite a la compra de colchones que actúan como cajas fuertes, sino que la pregunta va en el sentido de las correcciones del presupuesto de la RTVA para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no le he entendido, pero como la pregunta sí la entendí... Pero sobre la pregunta quiero hacer una matización. Yo voy a hablar de la corrección en la ejecución de los presupuestos, no de la corrección de los presupuestos, que no se corrigen. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Le aseguro que voy a entrar de fondo en la cuestión que me plantea. Pero antes, quiero referirme, en líneas generales, al presupuesto, del que ya hemos hablado en alguna ocasión y que entiendo que ustedes conocen bien.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el presupuesto de la Agencia Pública Empresarial fue aprobado, con un crecimiento nominal del 1,66% respecto del ejercicio anterior, y está elaborado bajo el dictado de la nueva Ley 18/2007, de 17 de diciembre. Este presupuesto supone, en la práctica, que la RTVA siga siendo una de las radiotelevisiones más baratas, saneadas y, por los resultados que en este momento tenemos, más eficientes de las radiotelevisiones públicas de España.</parrafo>
        <parrafo>En el presupuesto de explotación de la RTVA, aprobado en diciembre —el pasado mes de diciembre— en esta Cámara autonómica, destaca un ligero aumento en los aprovisionamientos del 0,81%. Asimismo, el presupuesto con el que contamos mantiene el nivel de los ingresos no públicos, 66.469.535 euros, frente a los 66.430.460 euros de 2008, con una importante participación de las cifras de negocio. En este presupuesto para 2009, el recorte más acusado se registra en producción ajena, que baja un 8,1%, a favor de los derechos de retransmisión de la Champions League de fútbol, una de las novedades que tenemos para el presente ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Dicho esto, me pregunta su señoría si voy a poner en marcha algún tipo de medidas correctoras en la ejecución de los presupuestos. Un breve paréntesis: no es que lo vaya a poner en marcha, en este caso, tengo suerte porque la realidad y los pasos dados, digamos que respaldan lo que voy a decir, porque ya se han puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que cualquier presupuesto debe ser equilibrado siempre —si no lo saben, yo se lo digo, pero estoy seguro de que lo saben—, un presupuesto tiene que ser equilibrado, los ingresos tienen que ser iguales a los gastos, tiene que haber equilibrio entre ingresos y gastos. Y está claro que una política de ajustes, por la crisis publicitaria, que, como saben, afecta a todo el sector, en mayor o menor medida, a todo el sector, y cada cadena o cada operador, pues, está moviéndose en esta situación difícil como puede —y estoy seguro de que cada uno lo hace lo mejor que sabe y puede, igual que nosotros—. Insisto, hay una crisis en el sector que está afectando claramente a los ingresos no públicos y, por tanto, a los ingresos publicitarios.</parrafo>
        <parrafo>Y en eso... Sobre esto, créanme —y estoy convencido de que así es—, estamos trabajando duro desde el inicio de esta nueva etapa que acaba de cumplir 100 años. Y por supuesto que ahora le voy a explicar lo que estamos haciendo, aunque algunas de las cosas ya las sabe.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe —insisto, lo sabe de sobra—, una de las primeras decisiones que se tomó en este ámbito de medidas correctoras en la ejecución de presupuestos —que es de lo que estamos hablando—... Pues, una de las primeras fue pedirles a las empresas que nos aportan contenidos, que nosotros financiamos..., a las productoras que hacen producción financiada, les pedimos un ajuste en los precios que no dañara ni el contenido ni afectara al personal que tiene contratado. Un esfuerzo que queríamos que se basara en los modos de gestión y en la reducción de su beneficio. Afortunadamente, lo hicieron. Siento que alguien pueda pensar que me estoy repitiendo, pero es que me están preguntando por esto, por medidas correctoras para ejecutar ese presupuesto. Y yo, afortunadamente, intento responder lo que aquí se me pregunta.</parrafo>
        <parrafo>En paralelo, además de esto, encargué a la gerencia de la empresa —al nuevo director gerente— un plan de eficiencia y austeridad, que también va encaminado a que podamos cumplir el presupuesto en la mayor medida posible. Como ya saben —porque lo he dicho en anteriores ocasiones y hoy también—, el plan está aprobado por el comité de dirección y está ya en el proceso, en el periodo de tres meses para ejecutarlo.</parrafo>
        <parrafo>Consciente de que no solo con la reducción del gasto, que era el objetivo perseguido con estas dos medidas de las que les he hablado, no solo con la reducción del gasto podremos cumplir este presupuesto, también hemos trabajado en intentar incrementar los ingresos, o que se reduzcan en la menor medida posible.</parrafo>
        <parrafo>El impacto económico que ha tenido y que va a tener la aplicación de la reducción del 10% en los programas de producción financiada fue, en la segunda mitad del primer trimestre de 2009, de 465.197 euros. Y en el primer semestre de 2009, insisto, por si no lo escucha, en el primer semestre de 2009 será de 1.737.055 euros. El ahorro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Director General, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
        <parrafo>Ya les he hablado del plan de austeridad, que también irá encaminado a esta medida. Voy a intentar acelerar, y voy a hablarles solamente de forma muy sucinta de cómo el área comercial va a ayudar a que cumplamos, o a que intentemos acercarnos al cumplimiento de este presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Estamos abriendo nuevas líneas de ingresos para la RTVA. Estamos relanzando una tienda virtual que nos permitirá comercializar a través de la red, y por tanto con muy poco coste, nuestros productos. Estamos trabajando en una división musical y un sello discográfico y una editora musical que nos permitirá ofrecer productos audiovisuales de calidad, y apoyar al mismo tiempo la creación y promoción de artistas andaluces. Estamos diversificando la cartera de negocios del área comercial, abordando en los próximos meses otras nuevas áreas, como la participación en giras y espectáculos de artistas, que son derivados de programas de la parrilla de nuestras cadenas. Estamos llegando a acuerdos con grupos editoriales para que nos distribuyan productos audiovisuales, de los cuales tenemos los derechos. Estamos empezando a trabajar en la comercialización de servicios interactivos. Y, en definitiva, estamos intentando, y consiguiendo en algunos casos, incrementar las líneas de negocio por las que podemos generar ingresos comerciales. Al mismo tiempo que, como he empezado a explicarles, estamos trabajando en un plan de austeridad y una reducción de gastos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, don José Luis Rodríguez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, le he oído hablar a usted de una serie de medidas correctoras, que he tenido ocasión también de contemplarlas en la Instrucción que ha dado usted sobre el Plan de Eficiencia y Austeridad de la RTVA, donde entre otras..., algunas ha mencionado usted, otras se las menciono yo. Habla usted, en esa Instrucción General, del encendido y apagado de las luces, de la eliminación de equipos portátiles de calefacción —me imagino que se referirá usted a las estufitas coloquiales, ¿no?—, del sistema de préstamo temporal de teléfonos móviles —no sé si ahora el señor Casal le presta el suyo a usted, o usted..., en el ánimo de...—; de las fotocopias a doble cara y blanco y negro en papel reciclado; de la reducción de los canapés en los actos institucionales... Viene aquí, ¿eh? De compartir el periódico. Viene aquí también, en la Instrucción. De no abusar de los vales de comida. Viene aquí también, en su Instrucción, que no me estoy... La Instrucción suya, ¿eh? Tengo aquí la copia. Yo sí suelo venir con papeles.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, todo eso, bueno, pues puede ser..., parece ser que al loro se le va a suprimir la delicatessen, ¿no? Pero lo que parece ser, porque no se lo he escuchado a usted... Ya, como el turno lo tiene más que agotado. Pero lo que no le he escuchado ha sido si va a reducir usted los sueldos de los 44 directivos de Canal Sur, de la RTVA. Porque no lo he escuchado, si en estos momentos, usted, que gana 23.223.000 pesetas, 23.223.000 pesetas... Que, por cierto, ha dado usted un buen saltito, señor Carrasco, ¿eh? No lo podrá usted negar. Del A-4 que estaba usted, en 10.100.000 pesetas... Sí, sí, sí, usted estaba en el A-4, son los datos que me ha dado el señor Zarrías. No vaya usted a poner a su jefe..., no me lo vaya usted a poner, a su jefe, por embustero. El señor Zarrías, en contestación parlamentaria, a mí me ha contestado que usted era Jefe de Audiencias y Mercados, que tenía el nivel A-4 y que ganaba 10.100.000 pesetas. Ha contestado el señor Zarrías. Y que usted ahora gana 23.223.000 pesetas. Que hay seis directivos más que ganan 16.392.000 pesetas. Que hay tres directivos más que ganan 15.406.000 pesetas. Y que hay nueve directivos más que ganan 13.608.000 pesetas. Todos estos sueldos superiores al del Presidente de la Junta de Andalucía y al del propio Presidente del Gobierno. Y no le he oído hablar de reducción de sueldos, de homologación, en un momento dado, a lo que pueden ser los altos cargos de la Administración pública andaluza. No le he oído hablar dentro de ese plan de austeridad. Está muy bien lo de las fotocopias a doble cara, en blanco y negro, lo de prestarse los teléfonos, lo de que usted tenga un mes el teléfono del señor Casal, otro mes el señor Casal el suyo, lo de que los canapés..., no está mal, tampoco, desde el punto de vista cardiosaludable, ni la reducción de los vales de comida. Pero, desde luego, es un auténtico..., yo no sé si la palabra desatino, un desatino, que usted ha utilizado anteriormente, pues, le parecerá bien. Es un auténtico desatino que en una empresa pública...</parrafo>
        <parrafo>¿Le hago un receso? Es que como veo cierto...</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aquí la que dirige, en este caso, es la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Será su apreciación, como siempre, como siempre muy parcial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... cierto desasosiego, sí, sí. Si es más que evidente que usted..., usted no es que haya agotado y yo... Mire usted, yo... Usted no es que haya agotado su primer turno de los cinco minutos que dice el Reglamento, sino, por el reloj, han sido once coma cinco. Mire usted, eso ya es usted quien tiene que administrar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, a la cuestión, a la cuestión. ¿No es un auténtico desatino que 44 directivos de una empresa pública cobren más que el Presidente de la Junta de Andalucía y que el propio Presidente del Gobierno? ¿No es un desatino que usted cobre 23.223.000 pesetas y que diga usted que va a...?</parrafo>
        <parrafo>Si me permite...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, señor portavoz del Grupo Socialista, le ruego que guarde silencio. No me haga que utilice el artículo correspondiente del Reglamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, si es..., claro, que es para..., si es para ponerse un poquito inquieto. Yo lo comprendo, que es para ponerse... ¿No les gusta a ustedes el tema, verdad? ¿No les gusta a ustedes que en una Andalucía con un millón de parados...?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No sé si, en un momento dado, podré seguir sin ser interrumpido, señor Presidente, en el uso de la palabra. En el legítimo y reglamentario uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Continúe, continúe usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Digo que comprendo el desasosiego que pueda producir, ¿eh?, que una empresa pública tenga 44 directivos que cobren más que el Presidente de la Junta de Andalucía. En una Andalucía, vuelvo a repetir, con un millón de parados y con más de quinientas mil familias en el umbral de la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Y en una empresa pública, en una empresa pública que, según reconoció usted en la última Comisión, además de todo el dinero público que le aporta el bolsillo de los andaluces, el déficit, inicialmente, del año 2008, ya iba por más de diecinueve millones de euros. ¿Cómo lo valora usted, señor Director General, como un desatino, como una irresponsabilidad o como una auténtica desvergüenza política que nada más y nada menos que 44 directivos estén en esos niveles salariales?</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, su jefe de gabinete —no sabemos si su jefe de gabinete o algo más— cobra 16.392.000 pesetas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues ya he concluido, porque lo he dicho todo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, le voy a dar un minuto. Le recuerdo que son cinco minutos, en este caso, para que pueda...</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar un minuto al señor Director, porque a él se le había olvidado que el tiempo que tiene es de cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director, un minuto le voy a dar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, no es cierto que haya 44 directivos en la RTVA que ganen más que el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el salto que yo he dado, le recuerdo que, desde que yo fui A4 hasta que he sido A0, he hecho bastantes cosas en mi vida profesional; se lo recuerdo, por si usted no lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, le digo que no sé si a usted le parecen un desatino los sueldos que ha dicho. A lo mejor también se lo parece el de funcionarios o personas que trabajan en ayuntamientos —por ejemplo, de Málaga— y que ganan ciento setenta mil euros o ciento setenta y cinco mil euros, y que tienen blindajes por setecientos mil euros, blindajes por setecientos mil euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, le digo otra cosa: Todos los sueldos que usted ha dicho no son ciertos, porque nosotros no cobramos en pesetas: cobramos en euros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, señor portavoz. Le he dejado, puesto que no tenía conocimiento: tenía que haberle hecho la advertencia la Presidencia de los cinco minutos. He sido generoso y le he dado escasamente..., no ha llegado a 45 segundos de respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a continuar con la siguiente pregunta, con el ruego... Y voy a ser estricto en el tiempo, ¿eh?, de aquí en adelante, visto que, incluso con la generosidad de esta Presidencia, se utiliza, en este caso por el compareciente. Espero que nos ajustemos, por tanto, al tiempo establecido en el Reglamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

