<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>165</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Cámara de Cuentas de Andalucía</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-08/OICC-000012</numero_expediente>
    <extracto>8-08/OICC-000012. Informe especial de la Cámara de Cuentas de fiscalización de regularidad del Consorcio Metropolitano de Transportes Bahía de Cádiz, ejercicio 2005 (pág. 10).</extracto>
    <intervienen>D. Rafael Navas Vázquez, Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, pasamos al debate de fiscalización de la regularidad del Consorcio Metropolitano de Transportes de la Bahía de Cádiz del ejercicio 2005.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero Mayor, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NAVAS VÁZQUEZ, CONSEJERO MAYOR DE LA CÁMARA DE CUENTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En el Plan de Actuaciones de la Cámara de Cuentas del año 2007 se incluyó la realización de una fiscalización sobre el Consorcio Metropolitano de Transportes de la Bahía de Cádiz, referido al ejercicio 2005. Este informe se aprobó en el Pleno de la Cámara el día 26 de marzo de 2008.</parrafo>
        <parrafo>La Ley Reguladora de la Demarcación Municipal de Andalucía atribuye a las entidades locales la posibilidad de crear la figura del consocio para la realización de actuaciones conjuntas, la coordinación de actividades y la consecución de fines de interés común. A tal efecto, con la finalidad de fomentar y potenciar los transportes públicos en los ámbitos metropolitanos, la Comunidad Autónoma de Andalucía ha promovido en los últimos años la creación de los Consorcios Metropolitanos de Transportes de Sevilla, Málaga, Granada, Campo de Gibraltar y Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>El Consorcio Metropolitano de Transportes de la Bahía de Cádiz se constituyó, en abril de 2002, con la aportación inicial de siete ayuntamientos de la provincia de Cádiz, que suponen el 50% de la participación total, un 45% de la Junta de Andalucía y un 5% restante de la Diputación Provincial de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo principal que persigue la entidad es incrementar la participación del transporte público en la movilidad general y alcanzar la integración tarifaria de todos los servicios de transporte que componen el ámbito metropolitano del consorcio. Para el desarrollo de sus actividades se rige por sus estatutos y en lo que no está previsto será aplicable supletoriamente la normativa que afecta a las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>El alcance de la actuación se ha centrado en la realización de una fiscalización de regularidad; es decir, incluye una opinión sobre las cuentas anuales y de cumplimiento de la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las cuentas anuales, el informe expresa una opinión favorable y se destacan, no obstante, en el informe los siguientes aspectos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los procedimientos de control interno implantado en el consorcio se han detectado debilidades en el registro de operaciones de ejecución del presupuesto de gastos, al acumular varias fases, autorización, disposición, e incluso, una tercera, la de reconocimiento de la obligación; lo cual, aun cuando es una práctica generalizada y permitida por la legislación que le es aplicable, incumple, para determinados gastos contabilizados por el consorcio, lo preceptuado por las bases de ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, no se detallan en el inventario formado por el consorcio todos los elementos del inmovilizado que tiene registrados en su contabilidad, por lo que se recomienda su revisión y actualización.</parrafo>
        <parrafo>De la gestión presupuestaria y contable llevada a cabo destacan las siguientes cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Los derechos reconocidos netos y las obligaciones reconocidas presentan un grado de ejecución de los ingresos del 81% y en el de gastos del 49%. La realización de cobros y pagos ha alcanzado el 72% y el 88%, respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los ingresos [...] y contabilizados durante 2005, destaca en el informe una anotación contable duplicada de unos ingresos por importe de 162.155 euros debido a un error en el programa informático. No obstante, con posterioridad, la entidad ha regularizado los estados contables mediante una anotación de cancelación de derechos por el mencionado importe.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se han imputado ingresos por subvenciones corrientes en una cuenta diferente de la que correspondería de acuerdo con su naturaleza, por lo que se ha realizado una reclasificación en la cuenta de resultados; en concreto, de la cuenta 78 —Otros ingresos—, a la cuenta 76 —Subvenciones corrientes—, por importe de 503.596 euros.</parrafo>
        <parrafo>Durante el ejercicio 2005 los puestos de secretario general, interventor general y tesorero son retribuidos mediante unos pagos de cuantía fija imputados como gratificaciones. No consta la aprobación por el órgano competente de la gratificación a otorgar, cuantía que ha de cumplir con el límite fijado en el artículo 31.3 del Real Decreto 1732, de 1994.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al análisis del inmovilizado, se han imputado, como inversiones en la cuenta de inmovilizado material, gastos por 8.994 euros en concepto de reparación, conservación y mantenimiento, y 115.685 euros en concepto de servicios y suministros, que en realidad tienen naturaleza de gastos corrientes del ejercicio. Por otra parte, la entidad no amortiza los bienes incluidos en el inmovilizado.</parrafo>
        <parrafo>Por último, aunque no se reflejan movimientos significativos en las cuentas deudoras y acreedoras de la agrupación de operaciones no presupuestarias, se han detectado unas cifras entre los saldos finales e iniciales en los conceptos de acreedores no presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la legalidad, la entidad cumple, en general, la normativa aplicable, salvo por las siguientes irregularidades detectadas en el análisis efectuado a la totalidad de los expedientes de contratación administrativa: hay contratos menores con una duración superior a un año; contratos menores formalizados con idéntico objeto, fecha y adjudicatario, que, si se hubieran tramitado en un único expediente, su cuantía superaría la establecida legalmente para este tipo de contratos; y justificantes con fecha de emisión anterior a la adjudicación del contrato o en los que se reflejan conceptos que difieren del objeto del contrato.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, en relación con los hechos puestos de manifiesto en este informe, el Tribunal de Cuentas ha iniciado un procedimiento de responsabilidad contable, concretamente, referido al análisis de la contratación administrativa, retribución de determinados puestos mediante gratificaciones y diferencias detectadas entre los saldos finales e iniciales en acreedores no presupuestarios, cuya instrucción está delegada en la Cámara de Cuentas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO NAVARRETE, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero Mayor.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionarse tiene el uso de la palabra el señor Raynaud del Grupo Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Consejero Mayor.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Este informe de auditoría, lógicamente, tiene menos extensión que el que anteriormente hemos comentado porque se concreta en una obra precisa y singular. Sí me gustaría, señor Consejero, hacer algunos comentarios en relación con el informe de auditoría elaborado.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a nosotros nos llama la atención, y, desde luego, sí que consideramos que para nosotros tiene importancia y no lo calificamos como «no significativo», el que se incumpla lo dispuesto en el artículo 56 de la Ley de Contratación de Administraciones Públicas, ya que hay 10 contratos menores cuya duración es superior al año. Esto aisladamente y de por sí, pues podría no ser significativo, pero, evidentemente, si vamos sumando —lo que ahora a continuación veremos— estas, entre comillas, irregularidades que pudieran ser administrativas, de tramitación o de gestión, pues, evidentemente, dejan de ser un hecho aislado y sin importancia, y adquieren, a nuestro juicio, pues mayor relevancia de la que en principio pudiera parecer. Porque repito que con independencia de esa primera puntualización que efectúa la auditoría, pues, a continuación explica que se han pagado 11 facturas con un importe total de 35.000 euros, cuya fecha de emisión es anterior a la adjudicación del contrato.</parrafo>
        <parrafo>Yo, la verdad, que baje Dios y lo vea si, evidentemente, eso no es una irregularidad manifiesta. ¿Cómo se puede pagar una factura con anterioridad a la propia adjudicación del contrato? Yo diría a quién, cómo y cuándo se le han pagado esas facturas, quiénes son los proveedores que se han beneficiado de unas facturas que se cobran sin que previamente hayan sido adjudicadas. Es decir, yo no creo que pueda haber, bueno, pues mayor, diríamos, laxitud en el rigor de lo que deben ser las cuentas públicas, de lo que es el dinero de todos los andaluces y que, evidentemente, pues se puedan pagar facturas sin que..., teniendo su fecha de emisión con anterioridad a la ejecución del propio contrato de adjudicación. Eso, evidentemente, incumple clarísimamente —como dice la auditoría— el artículo 18 de las bases de ejecución, que establece, nítida y claramente lo que hay que hacer respecto a la disposición del crédito correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Sigue diciendo el informe que en dos expedientes, cuyos importes ascienden a 7.740 y 9.674 euros, se han formalizado contratos menores de servicio con el mismo objeto y adjudicados que la misma empresa y en la misma fecha. Evidentemente, yo creo que también, con independencia de la cuantía económica de los 7.740 euros y 9.674 euros, respectivamente, yo me pregunto cómo pueden ser esos contratos adjudicados a la misma empresa y en la misma fecha, 7.740 euros, 9.674 euros, amparados bajo la figura de contratos menores de servicio.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por lo tanto, aquí, de nuevo, vuelvo a poner el dedo con énfasis, y a comprobar que, evidentemente, desde luego, no es la transparencia y el rigor en la tramitación de los expedientes lo que prima en este consorcio metropolitano. Habla, y puntualiza el auditor, que de haberse formalizado los dos expedientes en un mismo contrato su cuantía sería superior a la definida legalmente para los contratos menores: 12.020 euros y, por lo tanto, le serían aplicables los artículos 67 y siguientes, y los artículos 196 y siguientes, para el procedimiento de adjudicación. No cabe la menor duda de que lo que se está es camuflando lo que debería haber sido un sistema de adjudicación completamente directo a este del fraccionamiento del pago para eludir el control administrativo, para eludir los trámites y facilitar una adjudicación de contrato menor de una manera, a nuestro juicio, absolutamente irregular.</parrafo>
        <parrafo>En dos expedientes diferentes se han encontrado tres facturas en las que se reflejan unos conceptos que difieren del objeto expreso del contrato correspondiente. Es decir, estamos hablando de tres facturas, ya con unos importes importantes —19.000 euros, 31.330 y 1.785 euros, respectivamente—, en las que el concepto difiere del objeto expreso del contrato. Entonces, yo me pregunto: pero, bueno, ¿cómo es posible?, ¿a dónde ha ido?, ¿con qué objeto se han pagado esas facturas, si el concepto de la factura es distinto al de la adjudicación que se ha hecho? Yo creo que eso es una pregunta elemental que al más lego que haga lectura de la auditoría, pues, evidentemente, tendrá que llegar y decir, mire usted, no acabamos de entender cómo es posible este hecho. Es decir, ¿dónde ha ido el importe de los 31.330 euros? Yo creo que esa es la pregunta inmediata, esa es la pregunta inmediata. Yo creo que eso, evidentemente, es de cajón.</parrafo>
        <parrafo>Eso, por lo tanto, es la primera llamada que yo quiero hacer. Es decir, la suma de estas..., lo que se denomina pequeñas irregularidades o actuaciones que pudieran, aparentemente, ser no significativo, desde luego, lo que a nuestro juicio refleja es una muy deficiente gestión y una escasa transparencia y cumplimiento de la normativa vigente en materia de contratación de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera también llegar y analizar que, curiosamente, en las previsiones iniciales del presupuesto, que alcanzan unos cinco millones de euros, pues, sí que es verdad que resulta, cuando menos curioso, que el grado de ejecución de los ingresos, pues, está en el orden de un 81%, y el de los gastos en un 49%. Quiero decir que la Administración principal de quien depende el consorcio está cumpliendo rigurosamente con las correspondientes transferencias de capital para poder llevar a cabo la misión que tiene el propio Consorcio, pero, sin embargo, esa misma diligencia, en un porcentaje relativamente, pues, que podíamos decir medianamente aceptable, no tiene la correspondencia en el gasto. Luego evidentemente, ahí se está produciendo también un desfase entre la entrada de la liquidez, la entrada del dinero para las inversiones correspondientes, y, sin embargo, una vez más por parte de las administraciones gobernadas por el Partido Socialista, pues la poca diligencia en la tramitación, la gestión de los expedientes.</parrafo>
        <parrafo>Esto se vuelve de nuevo de una manera importante a repetir en el punto número 60, donde el auditor, pues, llama la atención y dice: «Las obligaciones reconocidas en los capítulos Gastos en bienes corrientes y servicios e Inversiones reales, han supuesto un 23 y un 27% del total de los créditos ejecutados en el presupuesto de gastos del ejercicio. Y luego viene la práctica habitual en casi todas las consejerías y organismos dependientes: «Se han incluido en el Capítulo VI, Inversiones reales, y activado como inmovilizado material unos gastos cuya naturaleza corresponden a reparación, conservación y mantenimiento». Cuando nosotros esgrimimos el informe de Cámara de Cuentas en alguna de las comparecencias, en algunos de los debates políticos, automáticamente se nos descalifica por llegar, y simplemente por dar traslado de lo que dice la Cámara de Cuentas. Y luego vendrán con monsergas diciéndonos que si la fecha, que si luego, que si la adjudicación... Mire usted, esto está negro sobre blanco. Pero hay más, el concepto 628, Información a usuarios, registra un importante número de servicios y suministros que son considerados inversiones y que en realidad tienen naturaleza de gastos corrientes del ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, evidentemente, no puede ser más nítido el apunte, la información, la acotación, la llamada de la Cámara de Cuentas, es decir, oiga usted, por favor, cuando ustedes dicen que invierten, cuando ustedes esgrimen ese grado de cumplimiento que nosotros una y otra vez les decimos que no es tal, que les decimos una y otra vez que inversiones no corresponden verdaderamente a las inversiones reales, que son apuntes de otros gastos, que no son inversiones reales, pues, evidentemente, automáticamente se nos descalifica o se nos pretende descalificar, porque consideran que nuestras fuentes no son las adecuadas. Pues yo vuelvo a repetir si aquí hay alguna duda de lo que la Cámara de Cuentas dice en relación al Consorcio Metropolitano de Transportes de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>También, y para terminar, pues, el auditor vuelve a insistir que la entidad no amortiza los bienes incluidos en inmovilizado. Más allá de lo que esto pueda suponer, pues, de alguna manera, de incidencia en el balance, pues, lógicamente, tampoco entendemos cómo una entidad de derecho público como el consorcio, pues, tiene, de alguna manera, ese repelo a incluir..., cumplir con la legislación correspondiente y amortizar los bienes incluidos en inmovilizado.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por terminar y por no extenderme más, yo diría que más de lo mismo. Es decir, nosotros vemos cómo mientras que los ingresos llegan aceptablemente, con una fluidez adecuada, la capacidad de gestión y de gasto de esas inversiones, pues, evidentemente, no es la deseada. La transparencia y el rigor en el cumplimiento de las administraciones de una Administración pública en el gasto y la transparencia que debe presidir los procesos de adjudicación y de contratación no se cumplen. Y luego, por supuesto, lo que es pretender, de alguna manera, camuflar los incumplimientos de las inversiones, los incumplimientos de las inversiones reales, anotando en otros epígrafes lo que es un puro gasto corriente, lo que hemos dicho en muchas ocasiones, es un dinero que no se traduce en la creación material de obra, en la generación de empleo, en la tramitación ágil y eficaz de las obras públicas, tan necesaria, repito, en este momento en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>A continuación llegará y dirá el portavoz del Partido Socialista que yo lo que estoy es procurando llegar y echar aguar al vino, pero no es más que leer. Y cuando leemos, leemos todos y no hacemos ninguna lectura sectaria ni específica, sino lo que creemos que es digno de resaltar. Para eso, evidentemente, están los informes, para llegar y leérselos en su conjunto y cumplir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Raynaud, debe usted terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... y cumplir con nuestra obligación de oposición de llegar y de resaltar lo que, a nuestro juicio, no se realiza como se debería llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Consejero Mayor, por sus dos intervenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señor Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, cómo no, agradecerle la información que nos acaba de dar y felicitarle por el trabajo que está realizando la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>En principio, quiero dirigirme al señor Raynaud, como portavoz del Grupo Parlamentario Popular, porque, bueno, de esta portavoz ya ha dicho usted... He estado a punto de no utilizar el turno de intervención porque, además, ha contestado lo que el Partido Socialista tendría que decir en esta Comisión. Descalificaciones... Bueno, pues, en este caso... Y hablaba usted del portavoz, del señor Cebrián, me imagino. Y, bueno, pues, decirle que, en un momento determinado, he pensado hasta en no intervenir, porque usted ha dicho ya lo que teníamos que decir nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo nada más que le voy a hacer a su intervención una referencia. Ha hablado usted de eficiencia en la gestión del Consorcio. Yo le recomiendo que usted, que ha puesto tanto énfasis en su intervención..., que se lea la página 3 del informe, el punto 12, que dice que: «Para un correcto entendimiento y adecuada interpretación del informe, ha de tenerse en cuenta el contexto global del mismo, evitando cualquier conclusión sobre la lectura de un epígrafe o párrafo que se haga de forma aislada». Yo, eso... Creo que usted ha estado haciendo, en todo momento, una lectura sesgada de ese informe, lógicamente, porque le interesa al Grupo Parlamentario Popular. Ha hablado usted de «camuflaje», ha sembrado usted la duda en todo. Mire usted, si usted ha visto alguna irregularidad en la gestión económica del Consorcio, lo que tiene que hacer usted, lógicamente, es denunciarlo, es denunciarlo. Para eso está este informe.</parrafo>
        <parrafo>Y, basándome en la interpretación del informe que hace el Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas, decirle que hoy tenemos la oportunidad de valorar el trabajo que se ha realizado con el Plan Metropolitano de Transportes, que se han puesto en marcha cinco consorcios —lo ha dicho usted en su intervención— en nuestra Comunidad Autónoma, con el objetivo claro de potenciar el transporte público, a la vez que también regularizar el marco de las tarifas para la prestación de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista, señor Navas, entendemos que de este informe se desprende una valoración positiva de la gestión económico-financiera que se ha llevado a cabo por el Consorcio Metropolitano de Transportes en la bahía de Cádiz. Destaca usted en su informe, como conclusión final, que las cuentas del Consorcio en 2005 expresan, en sus aspectos significativos, la imagen fiel del patrimonio, la situación financiera del resultado económico patrimonial y de la ejecución del presupuesto. También sostiene el informe que los presupuestos guardan uniformidad con lo aplicado en el ejercicio anterior y cumplen con la normativa.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los contratos administrativos, a los que usted también había hecho referencia, se desprende que desde el Consorcio se ha actuado conforme a la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, en relación con los procesos de adjudicación, y se detectan algunas irregularidades en la fase de adjudicación y ejecución de contratos, a la que se refiere como «incumplimientos no significativos y sin incidencias en los estados económicos de la entidad». Uno de los puntos del informe es el que se refiere a la gestión presupuestaria, donde la Cámara de Cuentas no ha detectado problemas, e incluso se refiere a la capacidad del Consorcio de satisfacer las obligaciones contraídas a su respectivo vencimiento. Y, en cuanto a la liquidez a corto plazo, dice usted que se encuentra dentro de los límites aceptables.</parrafo>
        <parrafo>Recomendaciones que también se hacen dentro del informe, como no podía ser de otra manera. Una de las recomendaciones que se hace desde la Cámara de Cuentas es la que se refiere a la aprobación de los órganos competentes en las retribuciones del secretario general y el tesorero —que son los del Ayuntamiento de Cádiz—, para que no se supere el límite fijado en el Real Decreto 1732/1994, sobre la provisión de puestos de trabajo reservados a funcionarios de la Administración local con habilitación de carácter nacional. Aunque no se afirma que no se respete ese límite y que las retribuciones son fijadas por el consejo de administración del Consorcio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto —y yo voy terminando ya—, señor Navas, termino... Que, una vez leído y estudiado el informe completo, solo me queda destacar la conclusión final del mismo, donde se refrenda que la gestión económico-financiera del Consorcio y, sobre todo... Bueno, que se respalda... Desde el Grupo Parlamentario Socialista, obviamente, se respalda la gestión que ha llevado a cabo el Consorcio.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, nos queda agradecer el trabajo que realizan usted y el resto de los miembros de la Cámara de Cuentas, ya que estos informes de fiscalización gozan, lógicamente, en esta Comunidad Autónoma —cosa que no se puede decir de otras—, de una profesionalidad y de un prestigio, y, por tanto, garantizan la buena gestión de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero Mayor, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NAVAS VÁZQUEZ, CONSEJERO MAYOR DE LA CÁMARA DE CUENTAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con mucha brevedad, porque, bueno, hay relativamente poco que añadir a las intervenciones que se han efectuado. Simplemente, alguna consideración respecto al contenido general y particular de los informes, donde, como es lógico, se señalan por los auditores las conclusiones y las consecuencias del trabajo que realizan.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, los informes no los hacemos en el Pleno de la Cámara de Cuentas —como es evidente, no sería incluso ni necesario advertirlo—, pero sí se establecen esos informes bajo la dirección del Pleno y con las orientaciones que establece el Pleno desde el punto de vista técnico. Por consiguiente, los informes tienen unas conclusiones generales, pero también son atendibles en los aspectos específicos y particulares que recogen. Porque, en definitiva, se trata de hacer propuestas y recomendaciones sobre la base de esas incidencias o irregularidades específicas, para la mejora de la gestión económica y financiera.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el informe va a tener alguna consecuencia adicional, porque el Fiscal del Tribunal de Cuentas lo ha situado ante la jurisdicción contable y veremos qué resultados tiene esa situación. E, incluso, en el futuro es previsible que la Cámara de Cuentas vuelva a incidir sobre la gestión de los consorcios, mediante informes de seguimiento de las recomendaciones y conclusiones que aquí se han obtenido y ver en qué medida se han aceptado estas recomendaciones aquí expuestas. E, incluso, incidiendo sobre aspectos de eficacia o de eficiencia de la gestión propiamente del transporte por este tipo de entidades.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi punto de vista, nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero Mayor.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el orden del día de la Comisión en esta parte, y agradeciéndole al Consejero Mayor y a sus acompañantes a esta Comisión el que hayan asistido a la misma para dar cuenta de estos dos informes, levantamos la sesión y nos vamos directamente al patio, que dentro de diez minutos nos están esperando. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

