<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>322</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Medio de comunicación público, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000214</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000214. Pregunta oral relativa al tercer canal en la RTVA (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta oral, la número 214, relativa al tercer canal de la RTVA. En este caso, también propuesta por el Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra su portavoz, don José Luis Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a..., no sé si acercarme a la Mesa para entregarle la fotocopia, pero espero que usted lo dé por bueno haciéndole la lectura literal, si no, también se la aportaré, la fotocopia, por aquello de las mentiras o las verdades.</parrafo>
        <parrafo>«Estamos explorando la posibilidad de un nuevo canal, estamos trabajando para definir un buen posible tercer canal». ¿Lo dijo usted el 23 de febrero de 2010, en la página 11 del Diario de Sesiones del Parlamento de Andalucía? Pues yo, a tenor de eso, si usted me lo permite, dentro de sus funciones le pregunto que qué calendario y qué contenidos conllevaría ese tercer canal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo, encantado, le voy a contestar. En la misma línea que he hablado siempre de este tema.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la RTVA actualmente tiene a su disposición el 75% de un múltiplex completo, que permite, que nos permite emitir tres programas, con la definición actual que estamos emitiendo, tres programas de forma simultánea. Estos tres programas, en terminología digital, y para que nos entendamos, son tres cadenas. Actualmente, con Canal Sur y con Canal Sur 2 ocupamos el 50% de este múltiplex, y tenemos un 25% adicional reservado y que está a nuestra disposición. Ese ancho de banda que tenemos adicional podemos utilizarlo para emitir un nuevo programa, o un nuevo canal, como usted ha comentado y como yo también he comentado en alguna ocasión. Podemos utilizarlo para emitir alguna de nuestras señales en alta definición. De hecho, como seguro que saben, como miembros de esta Comisión de control y como espectadores de televisión que seguro que son, en los últimos días y actualmente, estamos emitiendo en pruebas en alta definición. Y podemos, incluso, simultanear o hacer un planteamiento en el que se alternen ambas cosas, en algunas horas emitir una señal diferenciada y en otras horas emitir alguna de nuestras señales en alta definición. Digamos que son varias las alternativas que tenemos disponibles y que estamos estudiando.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto supone, lógicamente, una nueva actividad dentro de la empresa, en este momento que saben que tenemos un presupuesto inferior, en 2010 al que tuvimos en 2009, que como sabe también, por supuesto, ya fue inferior al que tuvimos en 2008. Y, como sabe también, mantenemos el personal, con un incremento en la partida presupuestaria para este destino. Digamos que es evidente, por todos estos motivos, que no es un momento de alegrías económicas y, por tanto, tenemos que ser especialmente rigurosos a la hora de ver qué hacemos con este nuevo ancho de banda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y resumiendo, el emitir un nuevo programa, o un nuevo canal, es una de las opciones que estamos planteando, como dije. Creo que ha utilizado dos verbos..., que ha dicho que yo utilicé dos verbos, uno era «explorar» y otro «definir». Y, efectivamente, en eso estamos. Estamos explorando esto como una posibilidad, no es la única. Y tenemos que ser especialmente rigurosos... Siempre lo somos, pero en un momento como este más todavía. Y cuando tengamos conclusiones ciertas, pues, podremos informarles.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, no es nueva nuestra preocupación, la de mi grupo político, sobre este tema. Y no es nueva en un doble sentido.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en cuanto a las preguntas que le he formulado por escrito sobre este tema, y que usted no responde, señor Director General. Y que usted, incumpliendo, no responde, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Director General, mi dimisión contra la suya que usted no ha respondido a todas las preguntas que tiene formuladas este diputado. Así de sencillo, señor Carrasco. ¿No hablaba usted antes de no sé qué conceptos que [...]? Oiga, es muy sencillo, usted, dado que tiene un gabinete amplísimo, para demostrar que esas preguntas estaban contestadas, pues, lo que tiene que hacer es esgrimir los documentos, señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues tiene que ver, señor Vázquez, lo mismo que en su intervención sobre el déficit del año 2009 y el Consejo de Política Fiscal y Financiera que se celebró ayer y que usted mencionó en su intervención, señor Vázquez, lo mismo. Y está en el Diario de Sesiones. Así que, simplemente, vuelvo a repetirle: con el mismo respeto que usted ha tenido en sus intervenciones, a pesar de las alusiones, que también figuran en el Diario de Sesiones, y a las cuales yo ni siquiera he hecho uso del Reglamento, siga usted por lo menos en esa misma línea y déjeme intervenir con libertad en esta Comisión. Porque, por muchos obstáculos y por muchas interrupciones, yo voy a decir aquí en todo momento lo que estime legítimo y oportuno. ¿Está claro, señor Vázquez? Pues, se lo vuelvo a repetir una vez más.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, se lo vuelvo a decir: es muy sencillo, mi dimisión contra la suya, señor Carrasco, a que usted no tiene respondidas todas las preguntas que este diputado, en el uso del Reglamento de la Cámara, le tiene formuladas. Con lo cual, está usted incumpliendo sus obligaciones ante esta comisión de control. Y le decía esto, señor Carrasco, con respecto a la pregunta, por dos razones. Primera, porque están solicitadas esas informaciones. Y, señor Carrasco, porque ninguna novedad. Ninguna novedad porque, mire —y de ahí la formulación de esta pregunta—, el Grupo Parlamentario Popular, en uso de sus facultades, el 1 de septiembre de..., el 1 de septiembre del año 2009, trajo a esta Cámara una iniciativa sobre un canal cultural en la RTVA. Ese es el motivo de la pregunta y de la preocupación. Un tercer canal, pero ¿qué tercer canal? ¿Más propaganda del régimen? ¿Más instrumentos de propaganda del régimen? Por eso mismo traíamos una iniciativa, aquí, registrada en la Cámara, debatida, por cierto, con el voto negativo del Partido Socialista, donde se decía textualmente: «Que, en los presupuestos de la RTVA para el año 2010, se contemple la puesta en funcionamiento de un canal cultural, exclusivamente dentro de la RTVA, que gire fundamentalmente sobre el patrimonio, las artes, las ciencias y las letras». Para nosotros, la expresión «tercer canal» no era ninguna novedad en su última comparecencia, señor Carrasco, y aquí está la prueba evidente. Pero un canal cultural. Ese es el canal que defiende el Partido Popular. Por eso, señor Carrasco, nuestra preocupación, nuestra inquietud, que todavía no ha despejado usted, en cuanto a qué contendría ese tercer canal y qué calendario conllevaría el mismo, porque nosotros sí que tenemos la idea muy clara. Canal cultural, sí. Tercer canal de propaganda del Partido Socialista, con el dinero de los andaluces, no rotundamente. Aclárenoslo, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, señor Rodríguez, consigue sorprenderme. Yo pensaba que ya lo había escuchado todo, pero consigue sorprenderme, sorprenderme cada día, ¿eh? Es una cosa impresionante.</parrafo>
        <parrafo>A ver, claro que hay preguntas que no están contestadas por escrito. Claro que las hay, claro que las hay. Pero igual es que está equivocado. Lleva muchos años, creo, dedicándose a esto, pero igual está equivocado. Usted sabe, usted sabe perfectamente que hay un plazo, hay un plazo. Y, por tanto, el hecho de que haya algunas preguntas que no estén contestadas no significa que estemos incumpliendo. Sí, señor Rodríguez... Hay..., perdón, hay un plazo, hay un plazo. Perdón, hay un plazo. Y el hecho de que haya algunas que no estén contestadas, porque no ha terminado ese plazo, no supone un incumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, déjese de... Su dimisión contra la mía, si hay alguna que no se ha contestado... Claro que las hay que no se han contestado, pero si es que a lo mejor alguna llegó ayer. Y si llegó ayer, ¿qué hacemos? ¿Y si llegó antes de ayer? ¿Y si llegó la semana pasada? ¿Si llegaron 40 preguntas, donde preguntaba desde cuánto se ha gastado en coches de alquiler en Almería en el año 2005, usted qué quiere, que le contestemos al día siguiente? Señor Rodríguez, no, tiene unos plazos. Usted presenta la pregunta, la Cámara la aprueba, llega a la RTVA y contestamos en plazo, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, seamos serios, hombre, seamos serios, de verdad, seamos serios. Yo intento venir aquí con seriedad. Facilite que sea así. Vamos a dejarnos de cosas, de verdad, que me parecen absolutamente ridículas.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, oye, que a mí me parece fenomenal que planteen el tercer canal y que me pregunten. Si está fenomenal. Yo he respondido. «¿Qué piensa hacer?» Pues lo que pensamos hacer es que estamos todavía definiendo a ver qué hacemos en la situación en la que estamos. Que hay una posibilidad, que es un tercer canal; que hay otra posibilidad, que es emitir en alta definición, y que hay otra posibilidad, que es la combinación de ambas. ¿Que usted pidió que se dotara a la RTVA de un presupuesto adicional, en el año 2010, para crear un tercer canal? Me parece fenomenal su inquietud y su interés por que la RTVA siga creciendo y sea el operador de comunicación, que ya lo es, mejor de Andalucía. Pues que sea mejor todavía. Me parece fenomenal. Pero me habría gustado ver o escuchar sus comentarios si el presupuesto de la RTVA de este año de la Junta de Andalucía hubiera sido superior al del año pasado. Me hubiera gustado escuchar sus palabras, aunque me las imagino. Lo que sí bien sabe, lo que sí bien sabe es que el presupuesto ha sido menor que el del año 2009 y menor..., que ya fue menor que el de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese terreno, en ese terreno, pues estamos intentando gestionarlo lo mejor posible. Y estoy convencido de que ocuparemos ese 25% adicional prestando un servicio útil a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

