<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>425</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Publicidad, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000860</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000860. Pregunta oral relativa a la evolución de los ingresos publicitarios (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, que es una pregunta que la formula la diputada del Grupo Socialista, la señora doña Dolores Blanca Mena, relativa a la evolución de los ingresos publicitarios.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Carrasco, como sabemos, el modelo de financiación de la Radiotelevisión pública andaluza es un modelo mixto, sustentado, por un lado, por las aportaciones públicas y, por otro lado, por los ingresos que provienen de la actividad comercial y publicitaria. Y que, en la actual situación de crisis, señor Carrasco, estos ingresos derivados de la publicidad adquieren, obviamente, una especial prevalencia y relevancia.</parrafo>
        <parrafo>Y es por ello que le pregunto, señor Carrasco, cómo han evolucionado estos ingresos publicitarios en la RTVA en lo que llevamos de año, y relativo también al cierre del tercer trimestre de este año.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, por contextualizar un poco los datos en el mercado, le digo que, en estos primeros nueve meses, la inversión publicitaria ha subido un 7,1% en global. La televisión que más está ingresando, la líder, ahora mismo, es Telecinco, que está gestionada su publicidad a través de Publiespaña, y ha alcanzado unos ingresos de 574,3 millones de euros; en segundo lugar está Antena 3 Advertising, con 487,3 millones; Cuatro, con 216, y Publiseis, La Sexta, con 195 millones. El conjunto de las televisiones autonómicas todas han crecido, todas estas han crecido, el conjunto de las televisiones autonómicas también hemos crecido, en un contexto en que, como sabe, pues, este año ha estado marcado por la desaparición de la publicidad en Televisión Española.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro caso, las cifras durante los nueve primeros meses del año son razonablemente satisfactorias, y hemos tenido un incremento en el conjunto de la radio y de la televisión de un 25,3%, alcanzando los 37,7 millones de euros, frente a los 30,1 que tuvimos el año pasado. Este es el conjunto del grupo. En el caso de la televisión, el incremento es el que comenté en la comparecencia anterior, 28,7%, que son 8 millones. Estamos por encima de lo que..., del crecimiento que ha habido en FORTA, en las autonómicas. Y, por tanto, no es un mal resultado, aunque, como en otros terrenos también, siempre sería bueno intentar, incluso, incrementarlo. Ese es nuestro objetivo, estamos intentando potenciar líneas que todavía están suponiendo ingresos que son reducidos para nosotros, como son la emisión por satélite o como son los medios interactivos, y en eso estamos trabajando de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, tiene la palabra la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Son buenas noticias, señor Carrasco, que, a pesar de la crisis por la que estamos atravesando, la RTVA incremente sus ingresos en materia de publicidad respecto al año anterior, y en concreto Canal Sur Televisión, que es la segunda cadena, entre las autonómicas, que, en lo que llevamos de año, más beneficios obtiene por la vía de la publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Esto pone de manifiesto el eficaz esfuerzo de la RTVA, que, en un contexto de autoridad presupuestaria, ha conseguido compensar los recortes de las subvenciones públicas con un notable aumento de la facturación publicitaria.</parrafo>
        <parrafo>Aunque la RTVA, señor Carrasco, no fue concebida en función del mercado publicitario, los ingresos obtenidos a través de estas líneas de actuación son muy importantes, no solo para su financiación, sino también porque la RTVA realiza un importante servicio público para los empresarios andaluces. Prueba de ello es que Canal Sur Televisión es el único soporte elegido, el único soporte elegido por más del 48% de los publicistas de Andalucía, para anunciar y difundir los productos andaluces. Es un gran hándicap, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, unido a los mil cuatrocientos puestos de trabajo que genera la RTVA y a su gran papel de servicio público, que se traduce en múltiples beneficios para los ciudadanos, hace que el Grupo Parlamentario Socialista sigamos apostando por una radiotelevisión pública de calidad, plural y transparente, y para todos las andaluzas y andaluces, y nos manifestamos totalmente en contra de los intentos de privatización de las cadenas públicas que se traen entre manos dirigentes del PP como son Rajoy, Copesdal, Aguirre y Camps.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mientras que quien lo tenga que decidir no decida lo contrario, y como decía la señora diputada, la financiación de la RTVA tiene una base muy importante en los ingresos comerciales. Insisto: Mientras eso sea así, nosotros tendremos que optimizar esos ingresos sin que merme el servicio público que prestamos: tendremos que optimizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Seguiremos trabajando en esa línea, intentando que nos ayude a prestar el servicio que tenemos que prestar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Muchas gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos finalizado ya el último punto del orden del día de la Comisión, así que muchas gracias a todos y hasta la próxima.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

