<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>279</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Bien cultural, Creación de empleo, Obras públicas, Política de empleo, Protección del patrimonio, Restauración</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000770</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000770. Pregunta oral relativa al Plan PROTEJA y Bienes Culturales (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Señorías, buenas tardes noches de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Y, como quedamos hace cinco minutos, vamos a reanudar la Comisión, ya que ya tenemos aquí a nuestra Consejera de Cultura, que, como ya les dije al principio de la tarde, tenía hoy un viaje a Madrid y por eso, pues, estamos a estas horas tan extrañas en esta Comisión ordinaria de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues, sin más, pasamos al punto de preguntas con ruego de respuesta oral. Y la primera de ellas es relativa al Plan PROTEJA y bienes culturales. Y la pregunta la formula el señor don Manuel Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera... Señora Presidenta. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué recursos del Plan PROTEJA se dedican a la restauración y conservación de los bienes culturales en los municipios andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta, no solo por el otorgamiento de la palabra sino también por haber cambiado el orden de la Comisión para posibilitar nuestra presencia esta mañana en Madrid, en el Ministerio de Fomento, para firmar unos convenios relacionados con el 1% Cultural de dicho Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, se adelantó la reunión y nosotros hemos adelantado el viaje también, hemos coincidido en la llegada con la Presidenta. Pero, no obstante, ya no hemos querido volver a cambiar el orden; bastante favor nos hacían con permitirnos estar a esta hora dando respuesta a las preguntas que nos ha formulado el señor Garrido, señores y señoras diputados.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a dar respuesta, sobre todo, porque entiendo que el Plan PROTEJA es una nueva metodología que el Gobierno andaluz ha puesto en marcha para tratar de afrontar con recursos una de las consecuencias más tristes de la crisis económica, que es la pérdida de empleo, y, al mismo tiempo, la colaboración con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>El Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, dotado con 360 millones de euros, tiene también como objetivo el mejorar la calidad de vida de los ciudadanos a través de una triple vertiente: activa la economía, genera empleo y tiene utilidad social. Y, en ese marco, también nos podemos beneficiar, dentro de los objetivos del plan, en cuanto a las políticas de los bienes patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos fundamentales serían llevar a cabo una serie de obras de competencia local, de las que, sin duda, van a significar la mejora de infraestructuras que afectan a servicios generales, pero también a servicios de interés cultural. Entiéndase, no solo sobre bienes culturales, sino también sobre infraestructuras relacionadas con la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Pero —y esto es lo que más me interesa que se entienda correctamente— no existe una cantidad predefinida aplicable a las actuaciones del ámbito cultural, como tampoco, por otra parte, existen con relación a centros de salud, mercados de abasto o eliminación de barreras arquitectónicas. Son —como ustedes ya sabrán— los propios ayuntamientos andaluces los que presentan sus proyectos —todos ellos, de nueva programación—, en el marco de cualquiera de los objetivos establecidos. La Junta de Andalucía, por tanto, no distribuye los fondos en función de los diferentes tipos de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Y, una vez aclarado el concepto, me remito a los datos concretos, los datos que hemos conseguido gracias a la colaboración de la Consejería de Gobernación, y que nos dicen que el Plan PROTEJA, que entró en vigor en diciembre de 2008, hasta el momento ha generado 8.300 contratos de trabajo; que, de los 2.000 proyectos aprobados, hay un buen número que está ya en ejecución —casi un 55%—, pero que, por lo tanto, todavía quedan muchos más que poner en carga durante los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y esos mismos datos nos dicen que, en relación con la cultura, los 32 proyectos adjudicados hasta el momento, con destino a actuaciones sobre bienes e infraestructuras culturales, han superado..., o están suponiendo una inversión de 6.180.000 euros —más de seis millones—, destinados —reitero— a crear empleo, favoreciendo, además, nuestro patrimonio histórico, dotando de infraestructuras y de servicios culturales a nuestros municipios.</parrafo>
        <parrafo>El día que presentamos en esta Comisión los presupuestos de la Consejería de Cultura para el año 2010, su señoría manifestaba —y entiendo que sinceramente— su preocupación por el empleo en Andalucía, pero también ponía en duda, de alguna manera, la actitud de la Junta de Andalucía para hacer frente a este problema. Bueno, pues, creo que queda bien claro que este plan —el Plan PROTEJA— sirve para muchas cosas, pero también viene a rebatir esas dudas o esos argumentos, porque deja bien claro que ya se han invertido 500 millones en políticas activas de empleo —son el resultado de la suma del Plan PROTEJA y el MEMTA—, y que la Comunidad Autónoma ha invertido una cantidad muy importante, que ninguna otra ha puesto a disposición de estos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>También sabe que en el año 2010 se renueva el Plan PROTEJA. Los Presupuestos de la Comunidad para el próximo año recogen 225 millones para ese nuevo plan, en este caso, para un PROTEJA sostenible. Y estamos convencidos y trabajando para que también esa consignación destine fondos para actuar en algunos temas relacionados con el patrimonio, aunque está específicamente identificada la prioridad de que se destine a gastos sociales. Pero, en definitiva, en uno u otro caso, será para creación de más empleo, y esperamos que también de más cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Moraga..., Garrido Moraga, perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No dejaremos nunca de insistir en la necesidad de que la cultura sea —como se dice ahora— un sector estratégico, aunque podríamos decir una prioridad —y no es necesario recurrir al tecnicismo— de las políticas generales del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, mucho más, en un momento de crisis como el que nos toca vivir, donde el paro, pues, es una auténtica epidemia, una lacra, un horror, en definitiva. Sabemos que el Plan PROTEJA, tanto en la edición que ahora termina cuanto en la del año próximo, dedica fondos y que son los ayuntamientos los que plantean en qué quieren que esos fondos se gasten. Eso lo sabemos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, el objeto de esta pregunta, como el objeto de otras iniciativas que hemos traído a esta Comisión, incide en que, siendo los ayuntamientos, efectivamente, soberanos en plantear los temas que quieren tocar, también corresponde a la Junta de Andalucía —puesto que es la que pone los fondos y los recursos— el aconsejar, en el sentido más noble del término, el orientar, el comentar, el hablar... Estamos siempre dentro de..., fuera de lo ejecutivo. Lo ejecutivo es que el ayuntamiento dice: «Hay que hacer esto». Bueno, pues, ya está, se hace. Pero que, en este necesario espíritu de colaboración de los municipios sean del signo político que sean, con los recursos que plantea el Gobierno, puesto que la situación del paro es verdaderamente terrible, la cultura también tenga el lugar que corresponde como fuente de riqueza, como fuente de creación de empleo, como fuente para aliviar esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, desde nuestro grupo, pues, la animamos a que lleve esta inquietud al Consejo de Gobierno, en el sentido de que el plan, los planes, tanto este como el anterior, y esperemos, y ojalá no fuera necesario que vinieran más, ojalá no tuvieran que venir más, porque esa sería la mayor alegría, ¿no?, que estos elementos que se pueden considerar excepcionales o extraordinarios no fueran necesarios. Pues que la cultura, insisto, se tenga muy en cuenta, porque se crea empleo en algo que es valor en sí mismo, imaginario colectivo, fuentes de riqueza y se cumplen muchos objetivos. Nosotros consideramos que, por ser los ayuntamientos los que deciden en esta edición, no ha sido lo suficiente. Insisto que no es..., si fuera responsabilidad exclusiva o responsabilidad de la Consejería o del Consejo de Gobierno, evidentemente, haríamos ese tipo de críticas, pero estamos hablando de ayuntamientos de todos los colores políticos, estamos hablando de todos los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, simplemente, queremos manifestar pues nuestra inquietud siempre sobre el tema de la cultura como fuente de empleo, como fuente de riqueza y como sector prioritario que debe ser para el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

