<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>473</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000203</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000203. Pregunta oral relativa a la ampliación del centro de salud de Jódar (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a la ampliación del centro de salud de Jódar. Tiene para ello la palabra la señora Ríos Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace unos días, usted misma inauguraba las instalaciones totalmente reformadas y ampliadas del centro de salud de Jódar, en Jaén; una importante infraestructura sanitaria, muy completa, moderna, fundamental para esta zona y sus habitantes, que se van a beneficiar en todos los aspectos. El primero de ellos es por las mejoras en las áreas fundamentales, haciéndolas más cómodas y más razonables, y el segundo de ellos, porque este centro de salud, ampliado y reformado, va a tener más prestaciones en la cartera de servicios. Como consecuencia de todo ello, los desplazamientos a la atención especializada, que, por cierto, les pilla al ladito y que tiene un nivel extraordinario, de los mejores de Andalucía, que es el hospital San Juan de la Cruz de Úbeda... La ciudadanía de toda esta zona —le consta al Grupo Parlamentario Socialista— está tremendamente orgullosa.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que la cobertura que la Consejería de Salud realiza, entiendo que en toda Andalucía, pero tengo un conocimiento mucho más exacto y mucho más exhaustivo de la provincia de Jaén, es muy buena, y así los ciudadanos lo valoran y lo manifiestan siempre que tienen la oportunidad, y, a pesar de momentos como los que estamos viviendo, la Consejería de Salud se esfuerza, de una manera continua, sin pausa, para cumplir todos los compromisos que tiene con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso el grupo tenía un gran interés en que fuera usted, precisamente, la que nos comentara esta mañana la mejora que ha supuesto para los habitantes de Jódar y su zona básica de salud la obra de ampliación del centro de salud de Jódar. Le doy de antemano la enhorabuena, y la animo a seguir, como le digo, no sin dificultades, cumpliendo los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta. Señoría, brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como usted comenta, el día 7 de marzo tuvimos la satisfacción de inaugurar estas nuevas instalaciones del centro de salud de Jódar; una inversión, en estos momentos de crisis, que supone 1.300.000 euros, por parte de la Junta de Andalucía, y que pone de manifiesto, una vez más, señoría, que, a pesar de la dificultad económica por la que atraviesa el conjunto de la ciudadanía en España y en Andalucía, la prioridad sigue siendo la puesta en marcha de servicios sanitarios, de las política sociales, y, por tanto, la ampliación de las carteras de servicios y de la superficie que se destina a atención sanitaria, en donde, concretamente, en esta población de 12.000 habitantes, hemos duplicado la superficie actualmente vigente, y, además, nos ha permitido incorporar dos nuevas prestaciones, que no existían, y..., por tanto, evitando desplazamientos, cinco mil desplazamientos, a la ciudad de Úbeda, de ciudadanos que necesitan rayos, radiología u odontología, y que, por tanto, van a ver beneficiada su atención sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Además, señoría, la reforma ha supuesto la apertura de una nueva área de urgencias, que ha sido remodelada por completo, y que tuvimos ocasión de poder ver que contemplaba todos los requerimientos, no solo funcionales, sino de confortabilidad y de capacidad de albergar todas las mejoras en intimidad que marca la Consejería de Salud, dotándolas con dos consultas estándar, una sala de observación, una zona para el personal, una sala de Fisioterapia y Rehabilitación, y, además, una sala dedicada a educación sanitaria, que se puso en funcionamiento, pues yo creo que desde una óptica de la confortabilidad, y también de la capacidad de que ese espacio se utilice para una mejor prevención de enfermedades o de educación sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>La ampliación ha hecho posible contar con un área de Pediatría, que se ha delimitado, y trasladar una zona de continuidad, entre la zona tradicional del centro de salud y la nueva, que yo creo, señoría, que ha resultado, en el proyecto arquitectónico, de una gran satisfacción por parte de la propia Consejería de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que los usuarios se atienden por diez médicos de familia, dos pediatras, un odontólogo, un técnico de rayos, nueve enfermeros, un fisioterapeuta, un trabajador social y una matrona, y que la cartera de servicios es la más completa que tiene atención primaria, en donde los ciudadanos reciben el conjunto de las prestaciones sanitarias. Y solamente recordarle que la atención especializada se presta en el hospital comarcal de San Juan de la Cruz, y que seguiremos en este interés por intentar reformar las infraestructuras sanitarias, sobre todo del nivel de la atención primaria, más cercanas a los ciudadanos, y que son de una gran satisfacción por parte de la población.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un receso de un par de minutos para despedir a la señora Consejera y volvemos con el último punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

