<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>480</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Oleaginosos, Política agrícola, Producción agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000006. Comparecencia de los agentes sociales y organizaciones que pudieran estar interesados en la regulación del Proyecto de Ley del Olivar de Andalucía (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Francisco Garrido Flores, representante de la Coordinadora de Agricultores y Ganaderos de Andalucía (COAG). D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. D. Juan Diego Pérez Acosta, representante de la Unión de Pequeños Agricultores y Ganaderos de Andalucía (UPA). D. Vicente Pérez García de Prado, representante de la Federación de Asociaciones Agrarias-Jóvenes Agricultores de Andalucía (ASAJA). D. Luis Carlos Valero Quijano, representante de la Federación de Asociaciones Agrarias-Jóvenes Agricultores de Andalucía (ASAJA). D. Rafael Sánchez de Puerta Díaz, representante de la Federación Andaluza de Empresas Cooperativas Agrarias (FAECA). D. Rafael Aljama Alcántara, representante de Comisiones Obreras de Andalucía (CC. OO). D. Manuel Alfonso Torres González, representante de la Federación Española de Industriales Fabricantes de Aceite de Oliva (Infaoliva). D. Enrique Delgado Hidalgo, representante de la Federación Española de Industriales Fabricantes de Aceite de Oliva (Infaoliva). D. Jesús Fernando Muñoz Hoyo, representante de la Asociación Nacional de Extractores de Orujo (ANEO). D. Álvaro Espuny Rodríguez, representante de la Asociación Nacional de Extractores de Orujo (ANEO). D. Antonio Moya Monterde, representante de la Confederación de Empresarios de Andalucía (CEA).</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, se abre la sesión de esta Comisión de Agricultura y Pesca, con las comparecencias de los agentes sociales para manifestar su opinión sobre la Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>El primer compareciente es la Coordinadora de Organizaciones de Agricultores y Ganaderos de Andalucía —COAG—. Y les recuerdo que se ha estipulado que haya..., por parte de la Mesa, que haya un tiempo de 10 minutos de intervención; luego, habrá un turno de dos minutos por parte de cada uno de los representantes de los grupos políticos, de los portavoces de los grupos políticos, por si quieren hacer alguna pregunta, y, luego ya, un segundo turno, con el único objetivo de contestar alguna de las preguntas que se le hayan hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pues, les doy la bienvenida a la Comisión de Agricultura. Y tiene la palabra don Francisco Garrido Flores, por parte de COAG.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO FLORES, REPRESENTANTE DE COAG</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pues, agradecerles la posibilidad de que, por parte de la organización COAG, estemos aquí hoy, dando la opinión de nuestra organización sobre la Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra organización ya, desde un primer momento..., estuvimos colaborando en ese comité de expertos que empezó a trabajar hace ya dos años para el tema de la Ley del Olivar. Fuimos enriqueciendo con nuestras aportaciones en ese comité de expertos y, bueno, pues, después hemos ido intentando aportar, pues, la visión de nuestra organización, ¿no? Otros han preferido, pues, hacer unas leyes aparte, nosotros siempre hemos preferido colaborar con esta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar... Nosotros lo hemos manifestado públicamente en los foros donde hemos estado trabajando, pues, explicando a nuestros agricultores, a nuestros asociados, esta ley. En primer lugar, hemos visto muy importante que Andalucía cuente con una ley como la Ley del Olivar y, fundamentalmente, porque, por primera vez —ya en su preámbulo así se manifiesta y en reiteradas ocasiones, pues, lo hemos manifestado, sobre todo en este caso—..., valentía política para... Ya hace mención el artículo 185 de nuestro Estatuto de Autonomía de Andalucía..., que consideramos muy importante que las ayudas, en este caso, que se puedan, pues, arbitrar para la Ley del Olivar sean moduladas con criterios sociales y territoriales. Para nosotros es un tema fundamental y...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los dos puntos más importantes, resumiendo, de esta ley... Uno será el tema del mantenimiento de las rentas, ese apoyo asimétrico al que hacen mención en su articulado que, para nosotros, es fundamental. Yo creo que el tiempo del «café para todos» ha pasado. Tenemos que ayudar, precisamente, al que más lo necesita, y el que más lo necesita es un olivar tradicional muy característico en muchísimos pueblos de Andalucía, donde, por sus circunstancias y sus condicionantes orográficos... Hablo, por ejemplo, de parcelas con más del 10% y del 15% de pendiente, donde no hay otra alternativa. Yo creo que la ley tiene que servir para ese tipo de olivar, para ese tipo de gente que está trabajando en esos territorios y que no tienen otra alternativa. Lo podremos..., colaborar, introducir una serie de elementos como la multifuncionalidad, cuidando de ese medio, cuidando un aspecto social verde, también al hilo ahora de lo que se está..., la nueva reforma de la Política Agraria 2013-2020. Yo creo que los instrumentos que la ley diseña, como son los contratos territoriales de explotación y los contratos de zona olivarera, habría que definirlos, quizás, mejor, para dar opción a esas personas que no tienen, pues, otra alternativa en cuanto a poder subsistir de sus rentas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, queremos que... La catalogación del olivar tradicional puede plantear problemas, en cuanto que..., con todos mis respetos hacia el olivar de regadío, porque parece ser que la definición de olivar tradicional contempla una exclusión del olivar superintensivo, hasta ahí podríamos estar de acuerdo. Pero también a nosotros nos gustaría hacer hincapié en que hay un determinado olivar intensivo que se está imponiendo últimamente, con prácticas agronómicas tradicionales que..., con todos nuestros respetos, pensamos que, en caso de los recursos que se van a disponer, teníamos que establecer prioridades. Prioridades porque, por ejemplo —ya lo decía anteriormente—, pendientes con más de un 15%, que también pueden ser de riego, lógicamente, estarían en desventaja con respecto a un olivar que se está plantando en zonas llanas, con toda el agua disponible, de cultivos, como pueda ser la remolacha o el algodón, dedicado anteriormente..., que se está plantando olivar a marcos de seis por cuatro, siete por cuatro, de cuatro por cuatro, que entrarían en la catalogación, por ejemplo, de olivar con prácticas agronómicas tradicionales de riego intensivo, y se podría dar también el anacronismo de que se pudiera estar también ayudando a este tipo de olivar. Nosotros pensamos que hay que establecer unas prioridades, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Un tema también que me gustaría comentar... En reiteradas ocasiones también lo hemos comentado, todo el tema de... Aunque bien es verdad que la Junta de Andalucía no tiene competencias en temas de regulación de mercados, me parece un aspecto muy importante que en la ley se establezca, de alguna forma, sobre todo, esa posibilidad de que los mercados, pues, tengan algún tipo de regulación, ¿no? Hacemos mención, por ejemplo, a cuando hace unos años, por parte del sector..., en el tema de la concentración de la oferta, pusimos el mecanismo de Cecasa, que, luego, Defensa de la Competencia, pues, bueno, no... Estuvimos varios años en el Supremo, hasta que parece que, al final, se podía otra vez intentar reflotar, ¿no? Consideramos que es importante que la ley haga mención a algún tipo de regulación de mercados.</parrafo>
        <parrafo>Un tema que también... Continúo. El tema de la calidad..., es muy importante también el esfuerzo que ha hecho el sector en los últimos años para modernizar las almazaras. Yo creo que tenía que estar también más regulado. E incidir... Hay una serie de aspectos que todavía —por ejemplo, hablo de los consumidores— no se han establecido... Las distintas categorías de aceites inducen a error en los consumidores, todavía hay gente que sigue hablando del aceite puro de oliva, cuando ya no existe, ¿no? Yo creo que eso nos está perjudicando, y habría que trabajar en Bruselas para una clarificación de los diferentes tipos de aceites.</parrafo>
        <parrafo>Un tema al que también hace mención la ley, y que consideramos muy importante, es que en la cadena alimentaria..., la clarificación de la cadena de valor, donde, bueno, vemos que, en una ley de márgenes comerciales, tendría que hacer hincapié, pues, en todos los aspectos de los que contribuyen a esto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Un tema que también nos preocupa, ya lo manifestamos cuando hicimos nuestras alegaciones..., que en el Consejo Andaluz del Olivar creemos que debemos estar las organizaciones agrarias, en ese comité de los... En principio, se hablaba en el anteproyecto de 10; luego, se pasó a 20. Nosotros creemos que las organizaciones agrarias deberíamos estar en ese Consejo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, fundamentalmente, en el Plan Director del Olivar, contribuir las organizaciones agrarias, el sector, pues, a esa redacción de ese Plan Director del Olivar, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>No sé si me dejo algún tema, pero, fundamentalmente, y a modo de resumen, yo creo que aquí lo que está en debate..., yo creo que es un modelo, y, básicamente, el modelo por el que nosotros apostamos es un modelo sostenible, un modelo de un olivar tradicional, que es el que ha generado derechos en los últimos años. Como decía al comienzo, que no hay otra..., en esos pueblos no hay otra alternativa, no se puede arrancar el cultivo para poner, pues, otras cosas. Y yo creo que, fundamentalmente... Que, por otra parte, es el que genera mayor empleo, no se nos olvide que ese olivar tradicional es el que está generando los empleos, porque un olivar superintensivo, o intensivo..., pues, una persona con un tractor y un vibrador de paraguas es el único empleo que genera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que eso habría que tenerlo en cuenta y, bueno, de alguna forma, pues, mantener esa renta y priorizarla, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, pues, nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, sobre todo, por la brevedad en la exposición.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, pues, pasaremos a dar la palabra a los representantes de los grupos políticos. Tiene primero la palabra el portavoz de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, yo le quiero hacer un par de preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Una, en el tema de regulación de mercados, si no vería interesante que hubiera un almacenamiento público en Andalucía, que fuera gratuito para el sector y que pudieran regularlo los mercados, porque pedir la unión sin que haya mecanismos prácticos puede quedarse en el aire.</parrafo>
        <parrafo>Y si le parecería bien a COAG el tema de que en ese..., no «café para todos», sino que se dé más a quien más lo necesita, no sería interesante algo que apareciera diciendo que recibiera más aquella empresa o aquellos..., como se quiera llamar, aquella empresa o sector, dentro de las distintas empresas, que..., aquellas fincas que den más empleo y cuiden más el medio ambiente, que sea directamente proporcional al empleo e inversamente proporcional al número de hectáreas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO FLORES, REPRESENTANTE DE COAG</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, por parte de nuestra organización...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, un segundito. Perdone un momento, le vamos a..., por si acaso coinciden las preguntas del resto de portavoces, le daremos la palabra al final, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Popular, señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Agradecer primero su disponibilidad a presentarse en esta Comisión y aportar las ideas que nos ha puesto encima de la mesa. Decirle que las hemos seguido con interés, hemos tomado nota. Esperamos a si aportaran algún documento específico para que podamos estudiarlo con más detenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y reiterarle nuestro agradecimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Partido Socialista, señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muy brevemente, para, en nombre del Grupo Socialista, agradecerle sus trabajos previos a la elaboración de la ley —como usted bien comentaba— y el trabajo ahora en esta Comisión durante el trámite parlamentario de la misma. Agradeciendo su trabajo, esperando que nos puedan hacer alguna aportación por escrito, si lo consideran, más allá de las anotaciones que hemos podido tomar de su intervención hoy aquí. No le quepa duda de la disposición de este grupo para trabajar y para incluir esas ideas que puedan contribuir a hacer una ley mucho mejor.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora sí, tiene la palabra el portavoz de COAG.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO FLORES, REPRESENTANTE DE COAG</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, por nuestra parte, y a la pregunta que ha hecho el señor Sánchez Gordillo, estamos totalmente de acuerdo en que una intervención pública sería un buen elemento. Hay que recordar que, cuando la intervención pública existía con arreglo a reglamentos comunitarios, fue el único instrumento que Bruselas nunca le perdió dinero, nunca le perdía dinero. No sé por qué a nosotros no nos dejó que hubiésemos estado activando..., como dije al comienzo, por el tema de Cecasa. Por supuesto, sería un elemento, pues, fundamental para nosotros y para los propios consumidores, porque tendríamos ese colchón para amortiguar y para que no hubiera, pues, las subidas que hubo en aquellos famosos años y que tanto daño nos hicieron, cuando el aceite se puso a setecientas pesetas, o el daño que nos está haciendo ahora precisamente por todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y, con respecto a la segunda pregunta que hacía usted, pues sí, lógicamente, está claro. Es lo que yo hablaba al comienzo, que las explotaciones que generen más empleo, sobre todo en esas zonas con dificultades, yo creo que habría que tenerlo en cuenta, porque no es lo mismo una explotación, pues, con un 15% de pendiente que está generando los puestos de trabajo, pues a una explotación totalmente tecnificada donde, bueno, el empleo es mínimo. Yo creo que eso habría que priorizarlo de alguna..., en alguna medida, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, gracias, señor Garrido. Le agradecemos la comparecencia en nombre de toda la Comisión. Y, bueno, pues nada más, recordándole que si tiene algún documento que quiera aportar por escrito, porque así lo quieren estudiar mejor los portavoces, pues lo remita a la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO FLORES, REPRESENTANTE DE COAG</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues le damos la bienvenida a don Agustín Rodríguez Sánchez... ¿No? Ah, a Juan Diego Pérez.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, ya, ya. Juan Diego Pérez Acosta, en representación de UPA, Unión de Pequeños Agricultores y Ganaderos de Andalucía, en esta comparecencia ante la Comisión, en relación con la tramitación del Proyecto de Ley del Olivar. Le recuerdo que tiene un tiempo de diez minutos. Luego, le podrán hacer alguna pregunta los representantes de los grupos políticos, y después tendrá un segundo turno para contestar a esas preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Pues, sin más, tiene la palabra don Juan Diego Pérez Acosta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ ACOSTA, REPRESENTANTE DE UPA-ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días. Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores parlamentarios, las primeras palabras, como es lógico, tienen que ser de agradecimiento por invitar a la Unión de Pequeños Agricultores y Ganaderos de Andalucía a comparecer en esta Comisión de Agricultura y Pesca del Parlamento andaluz, con objeto de exponer nuestros criterios y observaciones sobre el Proyecto de Ley del Olivar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera manifestar, en primer lugar, que la opinión que UPA-Andalucía va a trasladar en esta comparecencia es compartida en su totalidad por la Asociación de Industrias de Aceite de Oliva y Aceituna de Mesa, ANIA, como consecuencia del intenso trabajo desarrollado conjuntamente por las dos organizaciones a lo largo del trámite que ha tenido el proyecto de ley que analizamos hasta llegar al Parlamento. Por tanto, es necesario poner de relieve que UPA-Andalucía y ANIA expresan y presentan una postura común sobre el Proyecto de Ley del Olivar de Andalucía, siendo, a su vez, apoyada por dos importantes organizaciones de ámbito andaluz, como son la Federación de Asociaciones de Mujeres Rurales, Fademur, y la Asociación de Regantes de Andalucía, Areda.</parrafo>
        <parrafo>Desde UPA-Andalucía valoramos muy positivamente esta iniciativa de Ley del Olivar de Andalucía como marco normativo que va a contribuir a solucionar los problemas del sector del olivar tanto en su vertiente de la producción como de la industria y de la comercialización. Para UPA-Andalucía la promulgación de una ley del olivar de Andalucía está plenamente justificada si tenemos presente la importancia que representa dicho sector en el ámbito económico, social, medioambiental y cultural en nuestra Comunidad. No debemos olvidar que el cultivo del olivar representa el 24% de la producción agraria andaluza, es el segundo sector agrícola en importancia económica y el primero en generación de empleo, con el 32% de la mano de obra agraria.</parrafo>
        <parrafo>El cultivo del olivar va más allá de la vertiente agraria, puesto que llega a ser un elemento de extraordinaria importancia en el entramado social, cultural y ambiental de más de trescientos municipios andaluces, donde viven más de doscientas cincuenta mil familias, con una industria asociada primordial, contribuyendo a la vertebración y cohesión del medio rural andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Todos los datos anteriores ponen de manifiesto la jerarquía del sector del olivar en nuestra sociedad andaluza, justificando de una forma clara y contundente la necesidad y oportunidad de la promulgación del proyecto de ley que analizamos. Además, esta norma se enmarca dentro de las competencias que el Estatuto de Autonomía para Andalucía y la Constitución Española establecen para la Comunidad Autónoma de Andalucía en materia de ordenación, planificación, reforma y desarrollo de los sectores agrario, ganadero y agroalimentario, y de forma especial la mejora y ordenación de las explotaciones agrícolas, ganaderas y agroforestales, así como el desarrollo rural integral. Por tanto, la promulgación de esta ley la consideramos como un ejercicio competencial de nuestra autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Consideramos desde UPA-Andalucía que el proyecto de ley recoge de una forma acertada actuaciones en los diversos ámbitos del sector del olivar, planteando medidas para la producción, para la industria y para el patrimonio y cultura del aceite de oliva y de la aceituna de mesa, con el objetivo de poner en valor los diversos productos y servicios que el olivar ofrece, siendo necesario para ello una acción integral multidisciplinar y coordinada entre los agentes públicos y privados para fomentar la competitividad y sostenibilidad de los territorios olivareros y del sector en su conjunto. Este enfoque amplio del sector del olivar se trasladará en beneficio, no solamente a los agentes directamente relacionados con el sector —productores, industriales y comercializadores—, sino en beneficio para el conjunto de la sociedad, que es lo más importante, poniéndose de manifiesto la relevancia de este sector olivarero.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, como representante de los agricultores olivareros, tenemos la obligación de manifestar que observamos con cierta preocupación que el proyecto de ley realiza un especial énfasis en todo lo relacionado con los aspectos medioambientales del olivar y sus industrias. No es intención de UPA-Andalucía relativizar las cuestiones medioambientales del sector, y para ello manifestamos que los primeros interesados en la conservación del medio ambiente son los agricultores, debido a la dependencia de los recursos naturales que se tiene para la realización de su actividad profesional. Pero sí entendemos que la Ley del Olivar de Andalucía debería incidir, con más claridad y prioridad, medidas y acciones concretas que contribuyan a mantener, incrementar y mejorar la primacía del sector a nivel nacional, europeo y mundial.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quisiera llamar su atención sobre una idea que se resalta en esta ley, como es que el sector del olivar tiene, entre otras funciones, la provisión de bienes públicos que deben ser garantizados por las administraciones públicas. Si bien UPA-Andalucía comparte este planteamiento, no debemos olvidar, y así lo manifestamos, que el sector del olivar, al igual que el resto de los sectores productivos de la agricultura y de la ganadería, presenta, como bien público principal, la producción de alimentos de calidad en cantidad suficiente para atender los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es necesario continuar con especial énfasis este aspecto en esta ley, como reafirmación de la función principal del sector, priorizando los apoyos que se establezcan en el ámbito de la producción, de la industria y de la comercialización, para la obtención de un producto de calidad y muy especialmente en los olivares tradicionales. En este sentido, queremos indicar que el apoyo a la producción de calidad no debe limitarse exclusivamente a la producción ecológica integrada, sino que se debe ampliar la aplicación de dichos apoyos a todos aquellos productores que asuman políticas de calidad al amparo de las diversas normas de aseguramiento de la misma en los productos finales.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los fines que se establecen en el proyecto de ley, UPA-Andalucía comparte los mismos en su totalidad, aunque consideramos necesario que se recoja con nitidez, en el articulado de los fines, un fin primordial como es la concentración de la oferta en aceite de oliva y en aceituna de mesa. Los olivareros están sufriendo desde hace varios años una crisis de precios extraordinaria, percibiendo precios que no cubren los costes de producción, provocando una falta de rentabilidad en las explotaciones olivareras, lo que ha significado que en los dos últimos años la renta de los olivareros haya disminuido más de un veinte por ciento. Es necesario, por tanto, establecer medidas para frenar —y permítanme la expresión— la sangría de precios que vienen sufriendo los olivareros andaluces. Permítanme, señorías, al amparo de este cometario de crisis en los precios del aceite de oliva, que recuerde que UPA-Andalucía en su último congreso regional estableció el lema «Precios Justos para Nuestros Productos» y «Por una Regulación del Mercado», como línea de actuación de futuro en todas nuestras acciones.</parrafo>
        <parrafo>Y una de las herramientas más importantes, en este sentido, es la concentración de la oferta. Por este motivo, UPA-Andalucía entiende que la concentración de la oferta debe tener un refuerzo extraordinario en esta ley, sobre todo desde el punto de vista presupuestario, puesto que si esta concentración no se impulsa de una forma decidida el objetivo de orientación al mercado, que indica la ley, quedaría como una simple intención, pero sin posibilidades reales de alcanzar un nivel adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, debemos reconocer y poner en valor que el artículo 37 referenciado, de cooperación empresarial, de este proyecto, indica que se fomentarán las fusiones de todo tipo de empresas, encaminadas a favorecer la concentración de la oferta en el sector del olivar. Pero entendemos que un reflejo nítido de la concentración de la oferta en todo lo expuesto en los fines contribuiría a una mayor clarificación de las medidas que emanan de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, UPA-Andalucía entiende que en los fines de la ley se debe contemplar el favorecer un adecuado funcionamiento de los mercados, al objeto de contribuir a corregir la deficiente formación del precio de los productos del olivar, conformado al margen de la evolución de la oferta y la demanda, lo que influye negativamente en los productores y consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los aspectos importantes que hay que destacar en el proyecto de ley es la referencia al artículo 185 del Estatuto de Autonomía de Andalucía. En un escenario de limitación de recursos financieros, que marca siempre la acción de gobierno, establecer que la gestión, planificación y ejecución de los fondos europeos, y en general de los que se canalicen a través de programas europeos agrarios..., perdón, sí, europeos, asignados a nuestra Comunidad Autónoma, puedan ser modulados con criterios sociales y territoriales, significa que los recursos deben ser distribuidos de tal forma que se consiga una máxima eficacia, no solamente desde el punto de vista económico, sino también, y es más primordial, desde el punto de vista social. Por ello, UPA-Andalucía entiende que los apoyos que se concedan por la aplicación de esta ley se realicen en base a dos criterios prioritarios: la realización de la actividad agraria y la generación de empleo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta que realiza esta Ley del Olivar de Andalucía para el uso eficiente del agua y la energía, y la utilización de energías renovables, y muy especialmente la biomasa, es clara y decidida, lo cual debe significar dar salida al potencial de producción de energías renovables que tiene el sector del olivar, que genera anualmente más de dos millones de toneladas de restos de poda. UPA-Andalucía considera que si existe intención de fomentar de una forma decidida la utilización de energías renovables, se debe recoger, en los instrumentos de gestión que se indican en la ley, un apoyo a la producción de biomasa dentro de la función ambiental y sostenible de las explotaciones olivareras.</parrafo>
        <parrafo>Por último, UPA-Andalucía plantea que si el olivar es un sector fundamental para la economía y la cohesión social y territorial en Andalucía, es necesario realizar un esfuerzo considerable para que esta ley tenga un presupuesto suficiente, con financiación específica si fuese necesario, para que los objetivos planteados se puedan alcanzar y beneficiar de esa forma a la sociedad en general.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar mi comparecencia, quiero indicar que desde UPA-Andalucía solicitamos que, en el trámite parlamentario de este proyecto de Ley del Olivar de Andalucía, se pueda asumir la propuesta que hemos trasladado, con el objetivo final que la ley que se apruebe en este Parlamento contribuya de una forma decidida a seguir promoviendo un sector del olivar eficiente, competitivo, moderno y sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, por la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra, por parte de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me alegra escuchar al sector decir que la ley necesita presupuesto. Nosotros pensamos que es imprescindible, que las leyes sin presupuesto no sirven absolutamente para nada. Y en este sector en concreto, menos todavía.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero hacer varias preguntas, que quiero que me responda. Para el tema de los precios y el control del mercado, ¿no sería interesante que se creara un canal público o semipúblico, público-privado, de comercialización del aceite y de la aceituna de mesa?</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, ¿sería interesante que la ley contemplara la posibilidad de un almacenamiento público, solidario y gratuito para el sector?</parrafo>
        <parrafo>Y, tercera, ¿cree usted que las ayudas, la modulación debe contemplar que sea en función del empleo de cada finca y que sea directamente proporcional al empleo y al cuidado del medio ambiente e inversamente proporcional al número de hectáreas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Partido Popular, el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por su comparecencia hoy aquí, ante esta Comisión, y sus aportaciones a la Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tomado nota de todas sus preocupaciones y de la especial incidencia que nos apuntaba sobre el tema del presupuesto. Leeremos con detenimiento la documentación que nos deje y que nos aporte. Y muchísimas gracias, otra vez, por comparecer y por traer esas buenas aportaciones a la ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Partido Socialista, el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente para agradecerle al representante de UPA, en nombre del Grupo Socialista, el trabajo previo realizado durante la elaboración de la ley, como ahora el interés mostrado en esta Comisión por seguir aportando ideas y aportando reflexiones a la ley, que seguro que pueden contribuir a hacerla mejor. Y no le quepa duda que, desde mi grupo, esas ideas y esas aportaciones las estudiaremos y, en la medida de lo posible, las llevaremos adelante para que la ley pueda mejorar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, ahora sí, la palabra el portavoz de UPA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ ACOSTA, REPRESENTANTE DE UPA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Antes de contestar, concretamente, a la pregunta que me ha hecho el portavoz de Izquierda Unida, en relación al presupuesto, nosotros manifestamos que, debido a la importancia de este sector, la Ley, por supuesto, tiene su memoria económica y es una memoria importante, pero que, si se considera necesario seguir incrementando o aumentando o haciendo más énfasis en ese aspecto, pues, nosotros estamos con ello. Pero no dejamos de reconocer que ya tiene también su memoria económica, que también es de una valía importante.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los temas de la pregunta concreta del portavoz de Izquierda Unida, la creación de un canal público-privado, pues ahí manifestamos que todo lo que tengamos que realizar para que el sector productor, a lo largo de la cadena de valor, pueda seguir mejorando y se pueda seguir cogiendo de ese valor añadido que se genera a lo largo de esa cadena de valor, para que pueda repercutir más en el sector productor, es una apuesta nuestra decidida sobre ello. Los canales, pues, actualmente, la legislación y la norma es la que es y estamos en la situación que estamos, ¿no? No tenemos ahora mismo, por una... Vamos, que no tenemos ahora mismo una cuestión manifiesta si debería de estar público-privado o privado. Los ejemplos de lo público creo que son los ejemplos de Mercasa, ¿no? A través de los Merca, pues, bueno, esos son los ejemplos que tenemos, que podríamos profundizar por ahí. Pues a estudiar y a ver, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Después, creo que la segunda pregunta ha sido si hubiera, si es conveniente un almacenamiento para alguna distribución, ¿no? Creo haberle interpretado, ¿no? Como sabe, en todo el tema de gestión de mercado, pues están normas comunitarias, de ámbito europeo de aplicación para... Y es lo que hemos manifestado, no solamente para este sector, sino para todos los sectores, en general, que es la próxima reforma de la Política Agraria Común que va a tener en el horizonte 20-20. Pues, dentro de la gestión de mercado, el apartado de gestión de mercado, pues, que se establezca o bien se recuperen sistemas o métodos de intervención que estaban en el pasado y que las distintas reformas han ido eliminando, o bien que los sistemas actuales se mejoren tanto con actualización de precios, etcétera, ¿no? Y, sobre todo, agilidad. Por lo tanto, los temas de almacenamiento, pues, es una norma de ámbito europeo y apostamos por que exista una intervención, ¿eh? Recuperando sistemas que hubiera en el pasado y agilizando y mejorando los actuales.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que la tercera pregunta era sobre el tema de la modulación. La modulación es una reivindicación y es una postura que nuestra organización ha mantenido desde el principio, desde hace muchísimos años, entendiendo como modulación una redistribución más equitativa, por llamarlo de alguna forma, de los recursos públicos, porque, en definitiva, son recursos públicos, ¿no? No entendemos la modulación como se hizo en la reforma última, tanto del chequeo médico como en la de la Agenda 2000, que es una detracción de un dinero para otras cuestiones, ¿no?, aunque sea para actividad agraria. Pero, en definitiva, es una detracción de dinero y no es una redistribución, que es el concepto que nosotros planteamos. Para esa redistribución deberíamos tener en cuenta, con carácter general y como rasgo importante, las tres tes —que nosotros llamamos—: trabajo, territorio y tamaño o dimensión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Pérez Acosta, por la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y le rogamos también que, si quiere hacernos la aportación por escrito de la comparecencia, para que la puedan estudiar mejor los portavoces de los grupos...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Bueno, pues, buenos días y bienvenidos a la Comisión de Agricultura, para este turno de comparecencias sobre la tramitación del Proyecto de la Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que tienen todos los ponentes un turno de diez minutos de intervención; luego, habrá un turno de dos minutos por cada uno de los grupos políticos, por si tienen que hacer alguna pregunta, y un segundo turno para que el portavoz de Asaja les conteste.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene la palabra el representante de Asaja, don Vicente Pérez García de Prado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ GARCÍA DE PRADO, REPRESENTANTE DE ASAJA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, como siempre, agradecerles la posibilidad que nos dan a Asaja-Andalucía de estar aquí, en esta comparecencia, para poder hablar un poco de nuestra opinión sobre la Ley del Olivar andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Aunque no hemos traído nada por escrito, señorías, sí les diré que, luego, al terminar, les daremos por escrito el voto particular que se hizo cuando esta ley pasó por el Consejo Económico y Social de Andalucía, que básicamente resume cuál es la postura de Asaja-Andalucía ante esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Para la comparecencia que hoy tenemos, desde Asaja-Andalucía, se ha venido con nosotros Luis Carlos Valero Quijano, que no sé si lo conocen sus señorías. Bueno, yo diría que además de ser agricultor del olivar en tierras de Jaén —además, de la sierra de Jaén— pues es el Secretario General de Asaja-Jaén y es un entendido y un conocedor, desde la tierra, de cómo está la situación ahora mismo en el olivar andaluz. Y creo que él, con su experiencia, con sus conocimientos, nos va a poder ilustrar mucho mejor sobre la postura, que ya les digo les daré por escrito, de Asaja-Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin más, entonces, señorías, si me lo permiten, yo le dejo a Luis Carlos Valero que nos cuente un poquito cómo está el olivar y qué es lo que está pasando con la Ley del Olivar en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Luis Carlos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO QUIJANO, REPRESENTANTE DE ASAJA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Vicente, por tus palabras, por esas palabras que me has dirigido.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es tan sencillo como vivir en la tierra y vivir en cualquier pueblo de Jaén para saber lo que nos trae esta mañana aquí y por qué nos preocupa el tema del olivar y de la Ley del Olivar con esa profundidad.</parrafo>
        <parrafo>Digo, sobre todo, de Jaén, porque, como bien saben sus señorías, Jaén depende prácticamente del olivar, no tenemos otra alternativa: el 37% del producto interior bruto gravita sobre el olivar y la agroindustria que se genera a su alrededor; el 20% directamente de lo que es la producción olivarera.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, la inquietud que hay en Jaén casi se puede extrapolar al resto de esos 300 pueblos que —hablamos en Andalucía— dependen el olivar. Y, por lo tanto, creo que la enjundia que puede tener esta ley en Andalucía es importante y, sobre todo, en los olivareros andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días tuvimos unas jornadas, la semana pasada, sobre las perspectivas de reconversión del olivar; inclusive se aportaron allí unos datos que sí es verdad que han hecho ya que salten las alarmas generales en el sector olivarero de la provincia de Jaén y —le vuelvo a repetir— en el olivar tradicional. Quedó patente, y con la riqueza de datos que se aportaron por parte de los ponentes, que el principal enemigo —lo dije allí—, o el principal rival más que enemigo, del olivar tradicional es el propio olivar intensivo.</parrafo>
        <parrafo>Me atrevo a decir, casi con un margen de error muy pequeño, que prácticamente entre el 40% y el 50% del aceite que se produce hoy a nivel mundial procede de esas nuevas plantaciones que son capaces de generar este aceite a un coste menor de un euro y medio. Por lo tanto, la situación del olivar tradicional es crítica, porque, como bien saben sus señorías, en ese olivar tradicional es muy difícil —con datos del propio Ministerio de Agricultura, con datos de la propia Consejería de Agricultura— que seamos capaces de producir un kilo de aceite por menos de 2,20 o 2,40 euros el kilo de aceite. Por lo tanto, la amenaza es seria, la amenaza es profunda y es a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>El tema de los precios ya casi está demostrado que no es una situación coyuntural. Llevamos tres años perdiendo, costándonos dinero esa producción de aceite, que se ve compensada por la antigua negociación de la OCM donde el nivel de subvención por los derechos históricos que se obtuvieron a través de aquellas producciones... No podemos olvidar que tenemos el olivar más productivo del mundo, pero no en sí el más competitivo. Por lo tanto, el problema no es de productividad, el olivar de Jaén produce mucho, lo que pasa es que no lo produce bien, no lo produce a nivel de costos razonables frente a ese olivar. Y, por lo tanto, esos derechos históricos que arrastramos de aquella época en que la subvención estaba ligada a la producción, evidentemente, nos están permitiendo que el cultivo no se abandone completamente.</parrafo>
        <parrafo>El olivar tradicional, en parte, está abandonado, se ha abandonado el cultivo. No se cultiva con la misma eficiencia que se cultivaba anteriormente cuando esos precios nos lo permitían: se abona bastante menos, se cura bastante menos, se trata bastante menos. Pero la climatología también está jugando de una forma favorable para ese olivar de secano tan extenso que tenemos ya en España, no solamente en Andalucía, ya que el cielo lo ha puesto en regadío. Por lo tanto, tenemos unas producciones que no están permitiendo que el mercado se regule a través de ese abandono. Porque ese abandono debería de inferir en menor cosecha y, por lo tanto, esa menor cosecha redundar en mejor precio. Que tampoco nos sirve, por otra parte, a los olivareros menos competitivos seguir cultivando; porque, si no tienes, las pérdidas ahí sí que están ya totalmente garantizadas. O sea, que una sequía tampoco sería la solución para nuestro olivar, ni quiero que quede en la mente de sus señorías que por parte nuestra se está pidiendo una posibilidad de que venga una sequía al campo andaluz. Eso nunca más lejos de nuestra opinión, sino matizar que la climatología nos está ayudando a tener esas producciones, y, por lo tanto, permitiendo que no se regule el mercado —como tampoco es deseable que se regule— a través de ese abandono.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que desde nuestra organización siempre hayamos insistido en que el texto o los textos que se han ido elaborando por parte de la Consejería, por parte del Gobierno andaluz, hasta llegar al octavo o noveno —de esto, no me acuerdo cuál es el que ha llegado definitivamente al Parlamento—, no los consideremos satisfactorio para los intereses del sector del olivar tradicional. No es satisfactorio porque más que una ley el olivar tradicional lo que necesita es un profundo plan de reconversión para poder ser competitivo —eso casi es obvio, casi cae por su peso—, amén de todas las medidas de mercado que seamos capaces de, entre todos, articular para conseguir subir el precio.</parrafo>
        <parrafo>En eso estamos de acuerdo. Desde Asaja apoyamos todo lo que vaya a incidir a favor del mercado: desde la ayuda al almacenamiento privado, a la concentración de la oferta, a un texto para regular toda la cadena que conforma los precios… En eso, vaya por delante, Asaja está de acuerdo, y vamos a apoyar, vamos a estar ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero queremos llegar más allá, al origen de ser competitivos en nuestro olivar. Porque, al final, hay una máxima internacional y de mercado: que aquel mecanismo que no es competitivo, pues prácticamente el mercado, al final, de una u otra manera, acaba por tener que provocar el cierre, sea de plantaciones o sea de cualquier otro sector productivo.</parrafo>
        <parrafo>La competitividad es algo que hoy marca la dinámica económica de cualquier país, de cualquier región del mundo. Estamos hablando de que las fronteras cada día son más transparentes, son más traslúcidas, es más difícil establecer mecanismos en frontera. Y, por lo tanto, es complicado el tema de que, por vía precios, solamente por vía arancelaria, pudiésemos defender nuestro olivar, máxime cuando España es exportadora neta de aceite de oliva. Nuestras cosechas, si no se exportan —es más del 50% de nuestra producción—, evidentemente las tendríamos que almacenar, quemar, destruir o hacer algo con ellas. Somos exportadores netos de aceite de oliva, y a nadie más que a nosotros nos interesa que haya una política de exportación fluida y ágil para poder sacar nuestro aceite. Si pedimos fronteras para ese producto, evidentemente, el resto de países también nos van a pedir fronteras para nuestro aceite. No podemos olvidar que somos exportadores.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, desde Asaja nos hemos permitido, inclusive, hasta elaborar un texto, alternativo a la ley, de verdadero fomento. Un texto alternativo que los hemos mandado al Parlamento nacional, al Senado... No tendríamos inconveniente en pasárselo a sus señorías. Pero sí que traemos una propuesta concreta, por el trámite parlamentario donde se está ahora mismo viendo la ley, que con un Título VI adicional donde realmente quedase plasmado —si verdaderamente queremos una ley de fomento— qué es lo que hay qué hacer en ese Capítulo VI, aparte de los otros... Evidentemente, creo que ya empezaríamos a reorientar esa ley que surgió... A mí no se me puede olvidar que, cuando cayó el primer texto en mis manos, me recordó inmediatamente lo que era el texto de la Ley de la Dehesa. Es muy parecido, aunque luego se ha ido cercenando. Los componentes que tienen esa ley se parecen mucho a lo que es la Ley de la Dehesa. El olivar no se puede convertir en una dehesa. No puede ser la solución del olivar andaluz el adehesarlo. Habrá algunas zonas que efectivamente por sus condiciones orográficas y de especial dificultad para mecanizar... Y continuar su vocación primera, más que a producir bienes públicos, seguir produciendo esos bienes de primera necesidad, que debe ser para lo que debe de estar destinado el olivar. Sí que habrá un olivar que efectivamente habrá que buscarle otras funciones: habrá que buscar esa función de fijar a la población, medioambientales, tipo de aceites... Habrá que caracterizarlo ese olivar de una forma especial para que, aparte de cumplir la función de producir aceite de oliva y aceituna, pues también produzca esos bienes públicos. Pero el resto del olivar creo que habría que hacer una apuesta decidida por parte de todos para concretar su vocación de producir y seguir manteniendo la dinámica económica que, hasta ahora, ha permitido que nuestros pueblos olivareros —valga la redundancia—no se despueblen hacia otras zonas y produzca ese abandono del territorio que, inexorablemente, si no somos capaces de hacer que ese olivar siga siendo competitivo y viable, se va a producir en los próximos 10, 12 o 15 años, eso va a ser casi inevitable. De ahí que desde ASAJA, dentro de nuestras propuestas, que pasaremos por escrito, posiblemente sea hacer esa observación de crear un grupo sexto dentro de esa ley, donde realmente vayan todas las medidas claras, nítidas y de fomento que pensamos que tiene que tener el olivar, entre ellas, una ayuda directa y clara para esa modernización, a esos planes de modernización que, por otra parte, ya casi todas las organizaciones, estamos hablando de que el olivar lo que necesita es un claro y neto plan de reconversión. Con estos datos, y lo aplastante de estos últimos tres años, a nadie se le escapa que es necesario así.</parrafo>
        <parrafo>El otro día vimos que ya el 27% de la superficie olivarera del mundo es intensivo, superintensivo, y, por lo tanto, casi el cuarenta o cincuenta por ciento del aceite, porque ahí se produce más aceite que en la otra superficie, también son altamente rentables, está casi en el mercado a ese precio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tendremos una pérdida importantísima de nuestras exportaciones hacia otros países que se verán cubierto por ese olivar, casi sin ninguna duda. Por otro lado, la calidad de estas explotaciones, todas sacan virgen extra, con lo cual, también hay otro problema resuelto, ¿no?, con unas variedades, con un paladar muy adecuado al consumo, al consumidor, mucho más suave, mucho más afrutado, mucho más claro donde el picante y el amargo de nuestro picual también tendría que ser un referente que habría que valorizarlo, creo que puede ser un valor añadido. Pero no olvidemos que el mercado también está pidiendo esos tipos de aceites, con los cuales las nuevas plantaciones lo están produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, yo no quiero alargarme más, porque nos han concedido esos 10 minutos, pero no tenemos inconveniente en quedar a disposición de sus señorías para facilitarles absolutamente todos los datos que, de una forma verbal, estoy exponiendo en esta mesa, pasarlo de una forma cuantitativa a todos esos grupos. No habría por nuestra parte ningún inconveniente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valero, por sus aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, por parte del Grupo de Izquierda Unida, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me ha parecido interesante su exposición. Me gustaría que nos aclarara el tema de la necesidad, de la reconversión, en qué consistiría esa reconversión. Si lo tienen por escrito, le pido que nos lo entreguen. Sería muy interesante. Al menos este portavoz se lo pide.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero preguntar también sobre el tema de las ayudas, si tendrían que buscarse mecanismos de ayuda acopladas a la producción, de alguna manera aquí, y, por supuesto, en la perspectiva de Europa, de la próxima PAC.</parrafo>
        <parrafo>Y luego quiero hacerle varias preguntas que les he hecho a todos los grupos, porque me parece que son interesantes y me gustaría su respuesta concreta. Si serían partidarios de que se estableciera un almacenamiento público solidario y gratuito para el sector para que pudiera defender precios. Si son partidarios, o no, y qué opinan sobre que se creara un canal que pudiera ser público-privado, de comercialización del aceite y la aceituna de mesa. También quiero preguntarle si estarían de acuerdo en que, en la modulación que se hiciera, fuera directamente al empleo que genera cada finca, y al cuidado del medio ambiente, e inversamente proporcional al número de hectáreas, de tal manera que recibiera más ayudas el pequeño propietario.</parrafo>
        <parrafo>Y también me gustaría que me aclarara un poco si ustedes han hablado del tema, incluso, de unas ayudas directas, si creen ustedes que sería interesante que esta ley tuviera una financiación clara y precisa para poder llevar a cabo la red de conversión de la que ustedes hablan.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, por parte del Grupo Popular, el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias a los representantes de ASAJA.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos con ellos una parte importante de las consideraciones que han puesto encima de la mesa. Estudiaremos con detenimiento las propuestas que nos van a hacer llegar, evidentemente, con respecto a lo que han manifestando también hoy aquí esa posibilidad de ampliación a un Título VI. Y el Plan de Reconversión del Olivar Tradicional me parece muy interesante y será fruto, posiblemente, de las actuaciones que este Grupo plasme en la tramitación de la ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, por parte del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecer, en nombre del Grupo Socialista, las exposiciones que han realizado en torno a este proyecto de ley. Y, bueno, más allá de agradecerse y quizás pedirle, ya lo hacía el señor Gordillo también, el posicionamiento en torno a lo que en la ley aparece como asimetría y la posibilidad de que las ayudas que vayan para el olivar se puedan distribuir con algunos de los criterios que esa misma ley recoge de beneficio social, de beneficio por el empleo, de beneficio medioambiental.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra el señor Valero por parte de ASAJA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO QUIJANO, REPRESENTANTE DE ASAJA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por su interpelación, especialmente al representante, al señor Sánchez Gordillo, de Izquierda Unida porque ha sido el más extenso en cuanto a las aclaraciones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nos va a llevar un poquito tiempo, porque me gustaría no ser todo lo exhaustivo de lo que sería posible, pero sí que es necesario matizar algunas de esas apreciaciones, en las cuales, estando de acuerdo, sí que nos gustaría hacer una serie de matices de por qué hay que reflexionar sobre esos temas.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el Plan de Reconversión ya he apuntado que estamos todos de acuerdo, últimamente hasta la UPA, que era un poco más reticente en esas jornadas, ya habló de que había que hacer un plan de reconversión y la oferta, como no podía de ser otra manera, desde esta organización para decir que nos sentemos y elaboremos ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos claro de cuál es nuestra posición y se lo vamos a aportar en un documento un poco de máximos, porque siempre hay que ir a ese documento de máximos para luego hacerle una lima a través de ese punto sexto que pedimos, incluso un séptimo no lo hemos metido, porque también creo que el resto de organizaciones nos lo han pedido, que creo que es en cuanto a la comercialización se refiere, ¿no? Esa parte tendría que ser otro Capítulo VII, pero no hemos querido llegar ahí porque ahí íbamos a estar de acuerdo con FAECA, vamos a estar de acuerdo todo el mundo. Por lo tanto, creo que no va a generar escollo esa posibilidad de introducir en la ley todos los mecanismos que entendemos que sean necesarios para la comercialización. De ahí que me centre solamente en el plan de reconversión en lo que debe ser para ese olivar tradicional.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, ese plan de reconversión va a tener que estar muy perfectamente definido, sobre todo en tipos de olivares y características de olivar, que es lo que adolece también la ley.</parrafo>
        <parrafo>La propia Consejería en algunos documentos ya habla de los tipos de olivares y cómo hay que definir ese tipo de olivar, sobre todo, por sus condiciones orográficas, por sus condiciones de posibilidad de mecanización junto con las de riego.</parrafo>
        <parrafo>Se abre una incertidumbre importantísima con el tema del agua después del revés que ha dado el Constitucional a Andalucía con el tema del Guadalquivir. Esa es también otra inquietud que se ha generado de repente y de una forma, si no inesperada, súbita, ¿no?, con esa sentencia donde, prácticamente, viene a decir que las competencias del agua ya no las ostenta el Gobierno andaluz, sino que las ostenta el Gobierno nacional. De ahí que también se genere una inquietud importante en nuestro sector, porque otro de los factores determinantes para la reconversión, sin lugar a dudas, es la disponibilidad de agua o cómo se pueda utilizar la misma para esa reconversión.</parrafo>
        <parrafo>Como concepto general también les voy a mandar, si no les importa a sus señorías y a los grupos, el acuerdo del dictamen que el Consejo Económico y Social hizo la semana pasada sobre la Ley del Olivar y sobre la posibilidad de reconversión del olivar de Jaén donde en vez de clasificar, como nosotros clasificamos los tipos de olivares o como la propia Consejería de Agricultura hizo en tres tipologías de olivar, se lo lleva a cinco. la única diferencia es que distingue entre el olivar intensivo del secano y de regadío, el resto de tipos de olivar sí que lo califica como «olivar de difícil mecanización», que a partir del 15 o 20% de pendiente donde las cosechadoras, para entendernos, cabalgantes, no pueden entrar o tienen una dificultad para poder entrar. El olivar de secano de posible mecanización, la mayor parte de nuestro olivar; el olivar de regadío, también de posible mecanización, y, luego esos dos tipos de olivares tanto intensivo en secano, como en regadío.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esa es la base para empezar a distinguir las categorías de olivares y establecer un plan de reconversión, ¿no?, sobre todo, observando, vuelvo a repetir, entre secano y regadío, que es lo que nos va a decidir la posibilidad de hacer un cultivo intensivo o un intensivo alto, no hay por qué ir al superintensivo, que necesita unas dotaciones de agua bestiales y últimamente se está demostrando que el exceso de producción que se lleva por hectárea, los últimos 500 kilos de aceite —por hectárea—, pues prácticamente son, económicamente, los obviables; cuesta casi lo mismo producir esos 500 kilos de más por hectárea, por los costos añadidos que se inducen, que quedarse en una plantación un poco menos extensa, con lo cual podríamos llegar a unas producciones un poco menores, pero sí rentables, situarnos entre los 3.000, 3.500 kilos de aceite por hectárea —que entendemos que es suficiente—, y a unos precios que, en algunos casos, no llega al 1,10 —1,20— de costo por kilo de aceite, estamos hablando, ¿no? Esa es la principal diferenciación que habría que hacer en ese plan de reconversión. Llegando, en algunos casos, habría que adaptarlo, casi por explotación, al arranque y sustitución por una nueva plantación de esos olivos; ponerlos —hablando en román paladino— patas arriba, prácticamente; hacer un nuevo remarque de una nueva replantación —hecho que ya se está produciendo, gente que lo está haciendo al peso—, que lo está haciendo sin ayuda ninguna porque están viendo que, efectivamente, ahora mismo no interesa producir aceituna; a duras penas se está cambiando el dinero, podría ser un buen momento en el que se podría hacer esa reconversión. Pero, sin lugar a dudas, habría que incidir en esa ayuda directa que estamos hablando; que se vea la voluntad de que es el camino y de que por ahí tiene que ir, más una serie de exenciones, como yo digo: «Si no me das, no me quites», que podía ser posible, y que habría que negociarlas ya con la Administración central y con la autonómica, que es, en cuanto a fiscalidad se refiere, de ayudas directas, tanto por parte de la Junta como cofinanciadas por la Administración central, la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Por no extenderme —y luego lo reflejaremos en el documento—, esa sería la base del Plan de Reconversión: hay que mecanizar nuestro olivar. Aquel olivar que no sea mecanizable va a tener un futuro un tanto incierto.</parrafo>
        <parrafo>También cabe la posibilidad de reconvertir esos que ya están a dos pies, que se recogen con bugui, que también sale..., y con barredoras. Bueno, pues llegado el extremo, si la densidad es suficiente, dejarlo a un pie, como están haciendo algunos agricultores, para que el paraguas, que es otra alternativa, pueda recogerlo a unos costos razonables. De ahí que habría que estudiar casi..., dar unas pautas, pero casi explotación por explotación, cómo habría que hacer esa reconversión. Más un problema añadido que tiene, especialmente, la provincia de Jaén, que es el minifundio. El minifundio de Jaén es extremo —un especial minifundio—, es extremo, donde la superficie media es muy difícil que llegue a cinco hectáreas, porque está sumamente dividida la propiedad, y eso hace que la viabilidad de la reconversión tenga que pasar, en muchísimos casos, por una concentración, tipo cooperativas, tipo comunidades de regantes o tipo sociedad..., vamos, tipo de personalidades jurídicas que la legislación —comunidad de bienes— nos permite ahora mismo en Andalucía. Habría que proceder a esa concentración de esas parcelas. Se pude hacer individual, se puede hacer con cuatro, cinco, seis hectáreas, pero es mucho más viable si fuésemos capaces de establecer una política, y que, por fin, el mundo cooperativo llegase, digo..., que, por fin, las comunidades de bienes o las comunidades de regantes, ampliarles sus posibilidades para inducirlos a este plan de reconversión. No me cabe la duda que ese sería el camino y tendrían sus señorías mucho que decir en ese terreno. Ahí sí es verdad que jugarían un papel importante.</parrafo>
        <parrafo>Siguiendo... No sé si me estoy extendiendo mucho, o el tiempo va...</parrafo>
        <parrafo>Referente a las ayudas acopladas. Otra inquietud por la PAC...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le queda un poquito de tiempo, un poquito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO QUIJANO, REPRESENTANTE DE ASAJA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Un poquito? Venga, voy a intentar abreviar y contestar, por lo menos, todos los puntos que se han puesto encima de la mesa con la brevedad posible.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, es lo que más nos interesaría para Andalucía, lo que pasa es que es inviable en Europa el statu quo. No podemos olvidar que el olivar andaluz, después de la última negociación, genera, de los 1.500 millones, aproximadamente, que vienen, de euros, a Andalucía, 1.000 son del olivar; que la provincia de Jaén tiene una media de casi 600 euros por hectárea, y que Andalucía ronda los quinientos y algo del olivar andaluz, frente al resto de olivares nacionales, que, a duras penas... Bueno, yo doy unos datos: Castilla y León, por hectárea, sale a 140 euros; Castilla-La Mancha, 170. Por lo tanto, conservar el nivel de ayudas que viene a Andalucía para nosotros es vital; por lo tanto, en Europa, también, ¿no? El primer [...] estará ubicada, situada, en el seno de la Comisión Europea, pero luego tendremos que venirnos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Los recortes va a ser difícil que no se produzcan —estamos a 27—, habrá unos correctores. Estamos peleando para que las ayudas sigan siendo directas, porque también existía el debate —todavía está abierto, pero cada vez pierde menos fuerza— que viniese por SAU, por Suelo Agrícola Útil, donde entiendo que la Ley de la Dehesa tenía las esperanzas puestas, también, en poder financiarse a través de esos fondos, pero dudo ya que, si vienen otra vez como ayudas directas, quien va a conservar esas ayudas. Luego veremos a ver cómo se van seleccionando esas ayudas, y entraremos en lo que ha apuntado el señor Sánchez Gordillo de por si Empleo, por Medio Ambiente... Cómo se van a ir produciendo el resto, porque va a venir una ayuda lineal, esperamos que venga una ayuda lineal por hectárea, mínima. Y a partir de ahí, en función de esos parámetros, pues sigan viniendo otro tipo de ayudas. En definitoria: trabajo, evidentemente; zona donde se ubique —si es montaña, sierra...—; medioambientales, sin lugar a dudas. Y yo le apunté el otro día a la Ministra, y creo que, aunque no es el momento de la negociación, creo que sería interesante llevarse en la cartera la posibilidad de que esa reconversación —aunque sea dentro de tres o cuatro años, porque posiblemente se aplace la decisión más allá de 2013, nosotros ya iríamos tarde, por eso hay que hacerla antes—, ante la duda, que se guarde como último cartucho la posibilidad de que aquella persona que presente un plan de reconversión tenga esa ayuda adicional; o aquellas personas que se agrupen para hacer esas reconversiones tengan una ayuda adicional, tanto por parte de las administraciones, si lo permite la Unión Europea, que es lo que habrá que determinar si hay refinanciación..., de la recapitulación, perdón, de las ayudas a nivel nacional, si te lo va a permitir la Unión Europea o solamente fuese, como pasa con el viñedo o pasa con otros cultivos, que se han tenido con esa misma ayuda europea, y puede venir para ese plan de reconversión. O sea, pero eso hay que guardárselo porque en el momento de negociación..., ahora mismo no hay que hablar de eso, creo que sería un suicidio si se hablase de eso en este momento. Pero hay que tenerlo ahí, dejarlo en cartera, como yo siempre digo: El último [...] que te llevas, las diez de últimas, pues poder traértelas con ese planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al almacenamiento público y solidario. Evidentemente, lo perdimos; era algo que nos dejamos en la última negociación de la OCM, ese pelo que se quedó en la gatera. Pero yo iría más allá, ¿eh?, yo diría que no nos han dejado organizarnos. Yo siempre hablo de que el Tribunal de la Competencia es el principal enemigo que nos han puesto a los agricultores; tenemos gente ya que ha sido procesada, porque pasaban por allí, y hemos dicho: Nos hemos puesto de acuerdo en la uva, o nos hemos puesto de acuerdo en el precio de los tomates... Han llegado los señores del Tribunal de la Competencia: «Venid para acá que os vamos a poner finos», y perdonen que hable con este..., utilice este léxico. Para nosotros es grave, porque, si no fuese por ese Tribunal de la Competencia, posiblemente no estaríamos viviendo esta situación de precios.</parrafo>
        <parrafo>El sector quiso organizarse, a las pruebas me remito [...], donde nos juntamos y nos agrupamos para hacer un almacenamiento privado, directamente, porque, como habíamos perdido aquel instrumento, pues, bueno, vamos a hacerlo nosotros. Joroba, qué par de guantadas en las dos mejillas nos dieron estos señores. Cuando, luego, los tribunales, a los ocho años, han venido a darnos la razón...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Valero, ya le tengo que decir que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALERO QUIJANO, REPRESENTANTE DE ASAJA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone.</parrafo>
        <parrafo>Modulación. A mí la modulación me da miedo por una razón muy sencilla: si tuviésemos los mecanismos para garantizar que se queda entre los agricultores, sí. Pero la última experiencia en la modulación es que se la han llevado otra gente, nos lo han quitado de nuestros bolsillos. Por lo tanto, ¿modulación, decimos, desde Asaja? No. Mire usted, no. No, porque ¿qué van a hacer con ese dinero? Ese descreste que se produjo, es que nos lo han quitado de nuestros bolsillos. Y yo a eso me tengo que negar, ¿eh? Yo, lamentablemente, tengo que decir: Hemos perdido bastante presupuesto, no perdamos más presupuesto para los agricultores. Yo entiendo que el debate político está ahí, y es legítimo. Pero, claro, yo tengo que defender el debate económico. Espero que lo entiendan. Yo los respeto, pero creo que, muchas veces, hay que afinar y ser generosos en esa pelea política legítima, ¿eh? Por favor, no quiero que se malinterprete, pelear un poco a favor del tema de la economía, porque es un dinero que vamos a dejar de percibir, y puede ser que le estemos mandando un mensaje a Europa, donde, realmente, les venga bien a los europeos para decirnos: «Vamos a recortar a España». Yo, si firmásemos que eso lo debatimos luego aquí, vale. Pero, como eso va a ser muy difícil, eso va a ser muy difícil que Europa tenga esa sensibilidad, yo pediría a sus señorías que hiciesen ese esfuerzo de, de..., no le mandemos mensajes a Europa, que luego se nos pueden volver en contra nuestra.</parrafo>
        <parrafo>Medioambientales... Más ayudas a pequeños, esto es lo que estamos hablando. Si luego fuésemos capaces de sentarnos aquí para ver si ese pequeño, en vez de dejarlo en pequeño, pudiésemos, lo que apuntaba la idea, de si te juntas, y sois capaces de juntaros para hacer esto, es el dinero que os voy a dar. Por ahí podría ir esa idea que tenemos de, no exactamente modulación, pero sí de incentivar esa concentración para poder ser competitivos, y que todo el mundo salga hacia delante.</parrafo>
        <parrafo>¿Financiación? Sí. La financiación específica, necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>A mí de nada me sirve decir: «Te voy a quitar los fondos de aquí para ponértelos ahí». Si al final esto genera que es un trasvase de fondos europeos y aquí no hay esfuerzo adicional por parte de la Junta de Andalucía, con mucho cariño, pero no me sirve para nada, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hay un pequeño extremo referente a los contratos territoriales. Creo que ya en Francia quedó muy claro, muy claro, que los contratos territoriales han sido un fracaso, ensayo fracasado. Volver a hacerlo aquí en Andalucía... Yo pediría, por favor, una pequeña reflexión sobre ese asunto, ¿no? Si ya lo tenemos claro cómo ha sido, no sigamos por ese camino, no nos empecinemos en un camino que ya está ensayado y que ha demostrado que no es eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Las asimetrías. Espero que haya quedado contestado también cuál es nuestra posición referente a las asimetrías. También pidiendo que se utilice un argot más claro y más preciso, como redistribución de las ayudas. Yo... ¿Asimetría? Las ayudas son asimétricas ahora mismo, no cobra todo el mundo igual con la misma medida, por lo tanto, es asimétrico. Entonces, ¿qué queremos decir con asimetría? Por favor, traducir el lenguaje para que sea práctico y no nos prestemos a confusión.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya —como me han llamado dos o tres veces, me han requerido un poquito— no quisiera extenderme más, pero que quedamos a su disposición individualmente, con cada grupo, para cuando quieran tener una reunión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA DE PRADO, REPRESENTANTE DE ASAJA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, señoría, ¿puedo intervenir? Solamente es por aclarar, muy brevemente, por ampliar, precisamente, el último concepto que ha explicado Luis Carlos Valero.</parrafo>
        <parrafo>Y es... Tengo aquí la memoria económica del anteproyecto de ley, que..., la que nos dieron cuando se presentó. Esta memoria económica trae 120.000 euros, no trae más dinero. O sea, eso está…, lo tendrán sus señorías con la propia ley. Porque, al final, de todos los dineros que habla..., son los que ya tenemos ahora mismo que vienen de la PAC, puestos más acá, más allá, nombrando las partidas de diferente forma, pero que, al fin y al cabo... Hombre, creo que es importante reseñar que una ley debe venir acompañada de una memoria económica, por lo menos, que sea…, que le dé la importancia a la ley que pretenden darle, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, muchas gracias a los representantes de Asaja por la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días, seguimos con el orden de comparecencias previstas para la mañana de hoy. Le damos también la bienvenida a don Rafael Sánchez de Puerta Díaz, como representante de la Federación Andaluza de Empresas Cooperativas Agrarias, FAECA.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted diez minutos para el uso de la palabra, y, a continuación, cada uno de los portavoces tendrá una intervención de unos dos minutos, y, luego, pues, si quieren, contestar alguna pregunta, o así.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ DE PUERTA DÍAZ, REPRESENTANTE DE FAECA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, bueno. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Antes que nada, bueno, pues, agradecer a la Mesa de la Comisión de Agricultura y Pesca del Parlamento de Andalucía el que haya tenido a bien, pues, escuchar a FAECA en sus planteamientos, ¿no?, en su posición sobre este Proyecto de Ley del Olivar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decir, bueno, que la posición de FAECA al respecto de este proyecto de ley, pues, ha sido seguida desde un principio, en seguimiento continuo con la Consejería, ha sido fruto de una profunda reflexión dentro de nuestra organización y, finalmente, bueno, ha sido apoyado por sus máximos órganos de gobierno, como son su Consejo Sectorial de Aceite de Oliva y de Aceituna de Mesa y su Consejo Rector.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, bueno, pues, hacer algunas reflexiones al respecto de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Primero, nos gustaría dejar constancia desde FAECA que valoramos positivamente que exista una ley del olivar que reconozca el carácter estratégico de este cultivo, ¿no?, por su importancia económica, social, medioambiental y cultural para Andalucía. Consideramos positivo, asimismo, el compromiso que la Administración adquiere con esta ley, que viene recogido en algunas cuestiones en el preámbulo, como son la investigación, innovación, formación, promoción, vertebración del sector, integración de estructuras comerciales… Entendemos que todos esos son aspectos que son muy necesarios, y más que nunca ahora con la crisis que está teniendo este cultivo en los últimos años. Y vemos también positivo que se haga una serie de reconocimientos de los valores de este sector: por el producto que de él se obtiene, el mantenimiento de la producción, contribución al medio ambiente, fijación de CO2… Todos estos entendemos que son aspectos positivos. Compartimos, también, los objetivos que se definen en la ley. Y, para nosotros, lo más importante y lo que entendemos que debe de ser prioritario y el eje fundamental de esta ley es que esta ley sirva como impulso a la mejora de la competitividad del sector productor en su conjunto y que, junto a esto, pues, que no sea una ley discriminatoria. Ya habrá tiempo de establecer prioridades cuando se haga el plan director y cuando se pongan en marcha las medidas concretas. Pero, en principio, como objetivo de la ley, entendemos que debe de ir tener la máxima dimensión, la máxima amplitud, que busque fundamentalmente la mejora de la competitividad y que no ofrezca connotaciones negativas ni efectos discriminatorios.</parrafo>
        <parrafo>Pues, por lo tanto, y lo hemos manifestado así siempre en todas las reuniones que hemos ido teniendo con la Consejería, entendemos que no se debe recoger el limitar el tema de los apoyos, en cuanto a la mejora de la competitividad y todo esto, cuando hablamos de referencias al olivar tradicional. Entendemos que pueden darse circunstancias, que esto, pues, podría provocar situaciones injustas. Hemos puesto muchas veces el ejemplo de qué pasaría con aquella persona que hubiese arrancado un olivar antiguo para poner un olivar con unas plantas jóvenes, con una nueva densidad, en un marco más adecuado de plantación, pero que, sin embargo, pues, su explotación sea de secano. Por haber hecho ese esfuerzo, ¿tiene ahora limitaciones, por ejemplo, a la hora de tener acceso al agua? Bueno, entendemos que se podrían dar situaciones injustas. Igual que este ejemplo, pues, podríamos poner otros. Con lo cual, entendemos que, bueno, que ya habrá tiempo de establecer prioridades, de establecer planes concretos, pero que, en principio, no nos parece bien que en la ley, pues, ya se establezcan.</parrafo>
        <parrafo>Un aspecto fundamental en esa competitividad para nosotros —y ya he hecho alguna referencia a él— es el agua, componente principal de la competitividad de este cultivo en Andalucía e imprescindible en cualquier proceso de reestructuración. Entendemos que el cultivo del olivar es absolutamente singular, porque su respuesta al agua le permite que..., ser un cultivo único, ¿no? Estamos hablando de que dotaciones que serían absolutamente insuficientes, que no servirían para nada en otros cultivos, pues, en este cultivo podría tener un efecto absolutamente positivo. Con lo cual, no se puede dar al olivar el mismo tratamiento que al resto de los cultivos, sino que habría que tener excepcionalidades. Excepcionalidades que tendrían que venir también recogidas en la normativa de aguas, ¿no?, en la Ley de Aguas de Andalucía, en todo esto, porque se debería tener en cuenta la singularidad de este cultivo o las posibilidades que ofrece en cuanto, a lo mejor, en balsas en explotaciones, sistemas de estos que serían, pues, como digo..., a lo mejor no tendrían sentido en otros cultivos, pero que en el olivar, por su singularidad, pues entendemos que sí.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto, para nosotros fundamental en esta ley, debe ser el impulso a la vertebración del sector. Ya se recoge en la ley, pero entendemos que debe ser una de las prioridades más importantes. Lo estamos viendo en los últimos tiempos, cómo..., bueno, todas las referencias a la mejora de la situación..., cómo se podría mejorar la situación de precios que estamos teniendo. Pues, quizás venga todo..., o una parte importante de la crisis de precios que estamos teniendo es esa ruptura del equilibrio entre la capacidad negociadora de oferta y demanda. Por lo tanto, entendemos que es absolutamente fundamental esta vertebración de las estructuras de comercialización —en nuestro caso, pues, por supuesto, las almazaras cooperativas—, y que, bueno, pues, al final también permitan captar un valor de la industrialización y la comercialización para el productor, para mejorar la posibilidad de rentabilizar el cultivo para el productor, como en nuestro caso, por ejemplo, pues, es el modelo cooperativo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Otra parte que nos gustaría..., y que hemos oído también en algunos de los debates que ha suscitado todo esto... Pues, nos preocupan algunas declaraciones con respecto a esta ley, referentes a cuestiones que entendemos que esta ley..., para las que esta ley no sería competente, que son aquellas que están relacionadas con lo que será el futuro de la reforma de la PAC. Estamos en puertas de una reforma de la PAC, no sabemos definitivamente cómo vendrá definida esta PAC, cómo se orientarán las ayudas, pero, en cualquier caso, entendemos que eso no será objeto de esta ley, ¿eh?, sino que, bueno, eso se deberá definir dentro de todo el debate que haya, en cuanto a..., finalmente, se establezca cómo será esa reforma de la PAC. Pero que, sin embargo, sí nos puede llevar ahora a discusiones o a enfrentamientos entre el sector, como ya hemos visto en anteriores reformas. Entendemos que serían innecesarias todavía y que, además, incluso podrían comprometer nuestra situación negociadora frente a otras comunidades autónomas. No podemos olvidar que Andalucía, con el 60% de la superficie, tiene el 82% de la producción y, por lo tanto, está recibiendo, más o menos, ese porcentaje de ayudas. Todas las comunidades autónomas nos están mirando para ver qué argumentos pueden tener para llevarse una parte de este presupuesto de Andalucía. Yo creo que somos todos bastante conscientes. Si hacemos referencia en esta ley a algo de eso, seguro que van a estar muy pendientes, para después utilizarlo en los debates que se abran en esta reforma.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que queríamos señalar es el Consejo Andaluz del Olivar. Esta ley le da mucha importancia a ese Consejo Andaluz del Olivar, entre otras cuestiones, a hacer algo tan importante como es el Plan Director del Olivar, y entendemos que ese Consejo debe estar formado, junto a la Administración, por las organizaciones representativas del sector, organizaciones que están perfectamente definidas. De hecho, bueno, pues, ya están así definidas, por ejemplo, en la Interprofesional del Aceite de Oliva o en la Interprofesional de la Aceituna de Mesa, donde son esas las organizaciones, bueno, pues, que están un poco llevando a cabo, bueno, pues, todo lo que está haciendo el sector en esos sentidos, que representan tanto a la producción, a la transformación, a la comercialización... Por lo tanto, bueno, pues, si bien la Administración puede tener todo el asesoramiento, en todo momento, que estime conveniente, y que será ese órgano de asesoramiento de la Administración —que yo entiendo que no tendría por qué estar recogido en esta ley— los que, bueno, pues, de alguna manera, orientarán a la Administración, cuando después se trate de elaborar este..., de formar ese Consejo Andaluz del Olivar o de formar ese Plan Director, pues, que ahí deben ser las organizaciones representativas del sector, que son las que se están comprometiendo en sus opiniones con todos los operadores a los que representan, pues, las que deben constituir estos consejos, estos órganos.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los aspectos más importantes que nosotros señalamos en cuanto a la ley, ¿no? Aparte, bueno, pues, ya hacer hincapié en esto, pues, en cuanto al articulado, un poco en referencia a las cuestiones que hemos dicho, ¿no? Por ejemplo, pues, eso, ¿no?, eliminar referencias en la exposición de motivos, pues, eliminar referencias al olivar tradicional o a expresiones ambiguas como «olivar que tradicionalmente se cultiva en Andalucía»... Pues, nos gustaría que quedara algo mucho más abierto y que, por lo menos..., hasta que esto se defina perfectamente, ¿no?, a qué nos estamos refiriendo. O cuando hablamos de utilización, en su caso, asimétrica de los apoyos públicos. Bueno, entendemos que la utilización de los apoyos públicos siempre es asimétrica, porque responderá a unos planes que se marquen. A partir de esos planes que se marquen, pues, estableceremos cómo deberán ser los apoyos, pero recogerlo ya así, previamente, en la ley, entendemos que podría causarnos inconvenientes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al artículo 5 que recoge el Plan Director, bueno, pues, lo dicho, ¿no? No nos basta con que sean oídas las organizaciones más representativas del sector, sino que deben ser estas las que lo elaboren junto con la Administración.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al artículo 6, contenido, igualmente, eliminar referencias al olivar tradicional. Nos parece importante, y vemos positivo, que se establezcan en esta ley los contratos territoriales de zona rural y los contratos territoriales de explotación, recogidos en los artículos 8 y 9. Y entendemos que esto debe ser lo más amplio posible, que debe ser un derecho que tengan todas las zonas y todos los olivareros, que estén dispuestos a comprometerse con un determinado sistema de producción, ¿eh? Por lo tanto, bueno, pues, que en principio quede lo más abierto posible, como un derecho de todas las zonas y de todos los olivareros.</parrafo>
        <parrafo>Artículo 13, composición y funcionamiento del Consejo Andaluz del Olivar, pues, ya lo hemos explicado.</parrafo>
        <parrafo>En el capítulo 14 hace referencia a las ayudas agrarias para el mantenimiento de la renta del olivar. También aquí se recoge, una vez más, lo del reequilibrio: «reequilibrarán las ayudas». Entendemos que puede comprometer nuestra posición negociadora en cuanto al futuro de la PAC, porque entendemos que esto está haciendo referencia clara a esas ayudas, ¿eh? No entendemos cómo se pueden establecer unas ayudas para el mantenimiento de la renta... Si no estamos haciendo referencia a eso, pues, entendemos que no sería viable.</parrafo>
        <parrafo>En el artículo 15, cuando hablamos de olivar tradicional... El artículo 15 establece... Y también dice: «promoverá la modernización y mejora de las estructuras del olivar tradicional». No, «promoverá el mantenimiento y la mejora de las estructuras y de la productividad del olivar tradicional». Nosotros entendemos que lo que se debe hacer es impulsar la modernización de este olivar, máxime en aquellas ocasiones donde es factible. Habrá, a lo mejor, un determinado tipo de olivar que, por sus peculiaridades, pues, habrá que..., bueno, ya se definirá en el Plan Director, habrá que conservarlo, habrá que mantenerlo, habrá que darle... Pero hay otros muchos tipos de otro gran volumen de olivar tradicional en zonas perfectamente de buena orografía, de buenas condiciones agronómicas, que entendemos que aquí lo que hay que promover es su modernización, ¿eh? El olivar es un frutal más, a nadie se le ocurre tener un naranjo más de cincuenta años. ¿Por qué tenemos que pensar que el olivar tiene que ser centenario? Yo creo que tenemos que acostumbrarnos a tratar al olivar como un frutal más, ¿no?, sobre todo, en aquellas condiciones en que agronómicamente puede ser así.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión para nosotros importante es el tema de explotación prioritaria y explotación territorial, que se tengan en cuenta la agricultura asociativa. Normalmente, la agricultura asociativa queda fuera de muchos de estos beneficios que se dan en muchas ocasiones porque, bueno, se considera como una única explotación, aunque sea de muchos propietarios. Y entendemos que se debe tener en cuenta a la hora de definir este tipo de explotaciones prioritarias la agricultura asociativa.</parrafo>
        <parrafo>En la reestructuración del cultivo del olivar, también hace referencia al olivar tradicional, y hace referencia también a la apuesta o modernización de regadíos, con lo cual, está limitando esta apuesta o modernización de regadíos a ese olivar tradicional. Entendemos que no debe ser así, ya lo explicaba al principio.</parrafo>
        <parrafo>Tema de regadío también en los artículos 22 y 23. Pues, tener en cuenta la singularidad del cultivo y hacerlo compatible con la Ley del Agua, y en el artículo 24, de concesiones de agua para el olivar, que también se limita el uso al olivar tradicional.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en cuanto a lo que es la vertebración del sector del olivar y su cadena de valor, cooperación empresarial, pues, entendemos que aquí deberíamos hacer un esfuerzo mucho más grande por definir lo que sería esa mayor vertebración y, sobre todo, buscar políticas que nos orienten a formar grandes grupos que nos permitan, bueno, pues, recuperar ese equilibrio que, como decía al principio, se había perdido entre oferta y demanda, ¿no?, potenciar la formación de grandes grupos de comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, pues, fundamentalmente esos son los aspectos que hemos destacado de la Federación de Cooperativas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muy bien. Muchísimas gracias, señor Sánchez, por su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, vamos a darles el turno de palabra a los distintos portavoces de los grupos parlamentarios. Y vamos a comenzar con el portavoz de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted un par de minutos para intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera hacerle distintas preguntas, que quisiera que me explicara:</parrafo>
        <parrafo>¿En el tema de la reconversión ustedes plantean que sería necesaria una reconversión del olivar en estos momentos en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Segunda pregunta. ¿Deberían buscar mecanismos para que las ayudas fueran acopladas a la producción? Es decir, ya estuvo antes y tendríamos que seguir en ese tema porque interesaría al olivar andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El tema del reparto de las ayudas. ¿Tendrían que estar en función del empleo, es decir, cada finca tendría que recibir en función del empleo que genera y el cuidado del medio ambiente, y directamente es proporcional a eso, e inversamente proporcional al número de hectáreas; es decir, que se ayudara más al pequeño campesino?</parrafo>
        <parrafo>Después, ¿sería interesante para el tema de política de precios, que es el gran problema, el que se contemplara el que Andalucía pudiera organizar un almacenamiento público y solidario en beneficio del sector, e incluso crear un canal de conversación público-privado para la defensa también, porque el gran problema es la comercialización?</parrafo>
        <parrafo>Y luego ha dicho usted algo que tendría que buscarse algún tipo de ayuda a la agricultura asociativa. Son pequeños propietarios, pero que figuran como una sola..., como una sola finca o como un solo empresario. ¿De qué manera se podría contemplar la ayuda al pequeño propietario que está asociado en una cooperativa?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación le voy a dar la palabra al resto de los grupos, por si alguna de las preguntas coincidiera, y así responde usted a todas de una vez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo Popular, el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias al representante de FAECA por las apreciaciones que ha puesto encima de la mesa. Tomamos nota principalmente, donde ha hecho hincapié, con respecto al impulso en la mejora de la competitividad, al impulso de la vertebración del sector y a su participación en el Consejo del Olivar por parte de las organizaciones agrarias más representativas. Intentaremos plasmarlo en lo que va a ser nuestra postura con respecto a la presente ley en su trámite parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Y volver a agradecerle su participación y las ideas que ha puesto encima de la mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por último, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para agradecer al representante de FAECA, al señor Sánchez, sus aportaciones, su trabajo para que la ley llegara hasta este trámite, y, bueno, el interés que siguen mostrando desde la organización por aportar, como bien ha dejado en la mañana de hoy reflejado en su comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Recogeremos esas ideas y esas aportaciones en la medida en que estimemos que puedan contribuir a mejorar la ley, que, sin duda, es el interés de todos.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de mi grupo agradecerle, nuevamente, ese trabajo realizado antes, durante y estamos confiados que también después.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora, sí, señor Sánchez, tiene usted nuevamente la palabra. Pero eso sí, le vamos a rogar brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ DE PUERTA DÍAZ, REPRESENTANTE DE FAECA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, muy bien. Pues, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, para nosotros, desde luego, se han hecho algunas cuestiones. Para nosotros el tema de reestructuración entendemos que es importante, entendemos que hay muchas zonas olivareras, como digo, yo creo que dentro de lo que es el olivar, pues, hay una heterogeneidad muy importante, hay zonas donde las reconversiones son complicadas y habrá que mantener lo que hay, y hay zonas que son perfectamente reestructurables, donde yo creo que habría que apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Fundamental el tema del agua. Fundamental el tema de permitir, bueno, que pequeñas dotaciones de agua, pues, se puedan hacer efectivas. Y, bueno, pues quizá estamos, en ese sentido, muy limitados, muy limitados en cuanto a concesiones, en cuanto a todo esto.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hoy es tremendamente complicado hablar de reestructuración si no hablamos de agua, con lo cual para nosotros sería casi lo más importante.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, todas las zonas reconvertibles creo que habría que apoyarlas y habría que entrar en ello. Por supuesto respetando, como digo, creo que ese será un trabajo fundamental, del Plan Director, habrá que determinar todas esas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Ayudas acopladas. Hombre, yo creo que nos gustarían a todos. Yo creo que ha sido la mayor bonanza que hemos tenido en este cultivo del olivar. Creo que a partir de ahí, pues, hay un antes y un después en el olivar, pero, sinceramente, viendo la política comunitaria, lo veo tremendamente complicado. Con lo cual, pues, a lo mejor lo que sí tenemos es que, bueno, el debate de las ayudas lo tendremos ahí, se está haciendo en Bruselas, pero, desde luego, lo que tenemos que salvar aquí es el tema del mercado. Al final este sector no lo van a salvar las ayudas, lo va a salvar el mercado. Y ahí es donde tenemos ayudas, lo va a salvar el mercado. Y ahí es donde tenemos —entendemos nosotros— que trabajar por tener, por ganar esa competitividad que va a venir de la mano de tener estructuras fuertes de comercialización, y que puedan captar valor de la industrialización y la comercialización para los agricultores. Tenemos la suerte en este sector de que un 70% lo tenemos en manos de cooperativas, con lo cual ahí puede haber..., puede haber un trabajo importante. Hoy lo tenemos perdido porque hemos perdido ese equilibrio y hoy estamos completamente a expensas de lo que hacen esos pequeños compradores con nosotros, porque no tenemos esas estructuras que nos permitan defendernos. Tenemos que crearlas, y yo creo que ahora mismo es una de las principales prioridades que deberíamos marcarnos para defender ese futuro que va a venir por el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los aspectos principales, también, va a ser el tema de regulación de mercado. La política comunitaria nos quitó prácticamente todos los mecanismos, nos dejó el almacenamiento privado, que ya sabemos cómo está funcionando. E intentamos hacer un almacenamiento, intentamos hacer una regulación privada, una regulación que pusimos en marcha mediante una empresa que se llamaba Cecasa, que nos la paró inmediatamente Defensa de la Competencia, y que la idea no fue nuestra: la idea salió de Bruselas. Cuando se quitó el almacenamiento privado en el aceite de oliva, estuvimos en Bruselas. Era entonces Director General de Agricultura José Manuel Silva, que ahora vuelve a serlo, y fuimos a decirle que este sector sin intervención era un desastre por, bueno, por todas las fluctuaciones que había de producción y todo lo que se producía, y fue en Bruselas donde nos dijeron: «Oye, pues hacer vosotros de una manera privada lo que antes se hacía de una manera pública», porque el mejor negocio que ha habido en Bruselas siempre ha sido la intervención, que era comprar barato en los años de excedentes para vender caro en los años de déficit de productos. «Hacedlo vosotros». Bueno, aquí lo intentamos hacer y nos lo paró, tardó días en parárnoslo Defensa de la Competencia. Creemos que hay que trabajar desde Andalucía en ese mecanismo. Creemos que hoy tenemos margen con Defensa de la Competencia para trabajar esta cuestión, esta idea. Y, desde luego, nosotros creemos que sería una baza bastante importante para futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, con respecto a lo que sería la agricultura asociativa, yo creo que está perfectamente claro. Al final, cuando es una explotación, aquí hablamos de explotaciones sin tener en cuenta el número de propietarios. Sería tan fácil como tener en cuenta el número de propietarios en esas explotaciones a la hora de establecer, bueno, pues esas prioridades o esas estrategias.</parrafo>
        <parrafo>No sé si me he ceñido al tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle, nuevamente, su comparecencia y recordarle que, si tiene la documentación por escrito y nos lo quiere hacer llegar a cada uno de los portavoces, pues, nuevamente le damos las gracias por ello.</parrafo>
        <parrafo>Que tenga un buen día. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ DE LA PUERTA DÍA, REPRESENTANTE DE FAECA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muy bien. Pues les dejo tres copias, si les parece.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden del día, y a continuación damos la bienvenida a don Rafael Aljama Alcántara, como representante de Comisiones Obreras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando usted quiera y esté preparado, tiene usted la palabra. Le vamos a dar diez minutos para su comparecencia. Y a continuación cada uno de los portavoces tendrá un turno de intervención de unos dos minutos, y luego podrá responder de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALJAMA ALCÁNTARA, REPRESENTANTE DE CC.OO. DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Es la primera vez que vengo a esta Comisión, no la primera vez que vengo a esta sala ni a este Parlamento, porque soy el portavoz habitual de Comisiones Obreras en las comparecencias, pero en las de Agricultura, pues, es la primera vez que lo hacemos, por lo menos que yo recuerde, desde hace unos pocos de años, ¿no? Entonces, voy a ser breve, no creo que agote los diez minutos, porque nuestra aportación a este proyecto de ley es muy simple y muy clara y a la vez muy rotunda, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Inicialmente, pues, quiero agradecer, como siempre, la oportunidad que se nos da a esta organización, a Comisiones Obreras, de expresar nuestra opinión. Desde Comisiones Obreras de Andalucía entendemos que este es un proyecto normativo de gran interés para Andalucía, valoramos la intención de abordar una ley integral, no solo centrada en los productores, sino que también abarca y profundiza en otras cuestiones que entendemos que son absolutamente necesarias para el desarrollo del mundo rural ligado al olivar. Desde esta perspectiva, nos parece importante este esfuerzo normativo que intenta reforzar la posición de Andalucía en el sector a nivel nacional y europeo, que está orientado a mejorar la rentabilidad de un sector productivo que es fundamental para la economía y también, desde nuestro punto de vista, para la cohesión social y territorial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Valoramos igualmente, y por eso mi intervención va a ser muy breve, que a lo largo del debate se hayan incorporado muchas de las propuestas que desde Comisiones Obreras hemos hecho como aportaciones, y que incluso, tras el último trámite de consulta, que ha sido el pase por el Consejo Económico y Social, también se hayan incorporado algunos elementos a esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Queremos insistir en un aspecto, aun así, que nos parece muy importante para complementar el esfuerzo que hace la propia ley en todo lo relacionado con los aspectos medioambientales del olivar y sus industrias. Desde esta perspectiva, entendíamos y seguimos entendiendo que habría que darle más realce y significado propio a la producción de biomasa y su aplicación, debido al importante potencial que esta tiene dentro del sector del olivar, siendo fuente para el desarrollo de industrias de subproductos y contribuyendo a la generación de riqueza y empleo además de fijar a la población en el mundo rural. Por ello seguimos planteando estas modificaciones, que el dictamen del CES hace suyas, en referencia a este asunto de la biomasa.</parrafo>
        <parrafo>Todas las consideraciones o valoraciones positivas cambian radicalmente al abordar un aspecto que consideramos básico y fundamental para que esta ley pueda cumplir el objetivo de ser un instrumento que impulse el desarrollo económico y la cohesión social de gran parte del territorio andaluz. Creemos que, sin una participación equilibrada, el futuro desarrollo de esta ley está viciado, desequilibrado, volcado solo a una parte de los intereses reflejados en el sector, solo a la parte de los productores, obviando a la mayoría de la población que vive en las zonas del olivar, que son los trabajadores y trabajadoras por cuenta ajena, que es donde más deben repercutir los efectos beneficiosos de esta norma. Cuando la Consejería de Agricultura aborda la creación y composición del Consejo Andaluz del Olivar, sigue en su línea habitual de ceder a la presión de los tractores y conforma un modelo de participación absolutamente parcial que solo obedece a los intereses de una parte, donde quedan excluidos los agentes económicos y sociales más representativos en Andalucía, cuestión recogida, por cierto, con claridad en el Estatuto de Autonomía pero que se olvida ante la presión de organizaciones que se arrogan la representatividad única de todo un sector y toda una población cuando solo representan los intereses de los propietarios.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay otros aspectos que hacen más inexplicable e injustificable la decisión final sobre la composición de este consejo. El Pleno del Consejo Económico y Social, al que me he referido antes, de 19 de julio de 2010, aprueba por unanimidad, en referencia a la composición del Consejo Andaluz del Olivar, que es necesario que el artículo 13 refleje la participación de los agentes económicos y sociales junto a las organizaciones más representativas del sector, como elemento que articula la participación institucional en nuestra Comunidad. Además, en la Mesa de Agricultura, derivada del VII Acuerdo de Concertación Social, cuando abordó en sus reuniones esta ley en el trámite previo, se llegó al acuerdo y al compromiso de que la participación de las organizaciones empresariales y las organizaciones sindicales más representativas de Andalucía era una cuestión básica que quedaría recogida en el redactado final de la norma antes de la tramitación por este Parlamento. Por tanto, cuando nos encontramos con el proyecto que se ha enviado al Parlamento, y encontramos que sigue manteniendo la misma redacción en cuanto a la composición del Consejo, y lo único que garantiza es la distribución entre las organizaciones profesionales del sector, no encontramos justificación razonable para que no se diseñe una participación real y equilibrada. La única que le encontramos es que la Consejería sigue siendo rehén de los tractores, a costa, en este caso, de olvidar los intereses de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos que en este último trámite, a través de las enmiendas de los grupos, se produzca una rectificación que permita una participación equilibrada, como garantía de que todas las partes queremos y vamos a implicarnos en el desarrollo y mejora de un sector productivo tan importante para Andalucía desde un plano de igualdad, sin privilegios ni desequilibrios. De lo contrario, consideramos que esta norma pierde gran parte de su virtualidad y utilidad, quedándose en algo testimonial y de escasa operatividad para contribuir al progreso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Aljama.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, le vamos a ceder la palabra al portavoz de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para hacerle algunas preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Una de ellas, si considera que las ayudas tendrían que vincularse al empleo, es decir, que fueran directamente proporcionales al número de jornales que da cada finca, al cuidado del medio ambiente, e inversamente proporcionales al número de hectáreas. Porque, actualmente, ya se sabe que esto es todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>La segunda pregunta que le quiero hacer es si cree que sería interesante el que se creara una comercializadora pública, porque entre los precios en origen y en destino hay una diferencia abismal y, de alguna manera, esa comercializadora podría ayudar en esta dirección. También, si considera que la ley tiene financiación suficiente, o tenía que tener mejor financiación.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cosa que le quería plantear, si considera que el almacenamiento público podía ser un elemento regulador también de precios.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la participación de los sindicatos obreros en la composición del Consejo Andaluz del Olivar, por supuesto este grupo parlamentario la defiende, creo que es imprescindible, porque el que recoge las aceitunas también produce el aceite, y es un elemento fundamental que se tiene que recoger, es un interés más que no está contemplado en la ley. Entonces, me gustaría también que dijera cómo tendría que ser esa participación.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, darle las gracias por su presencia aquí y por su reflexión sobre el tema.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, le voy a dar la palabra al portavoz del Grupo Popular, al señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias a los representantes de Comisiones Obreras por haber puesto encima de la mesa su preocupación con respecto a la participación de los trabajadores en esta ley. Estamos trabajando para intentar mejorar el texto que nos ha enviado el Consejo de Gobierno y, por tanto, tomaremos en consideración las aportaciones que han puesto encima de la mesa, incluidas las del Consejo Andaluz del Olivar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta. Quiero agradecer al representante de Comisiones Obreras, al señor Aljama, sus aportaciones a este texto que nos remite el Consejo de Gobierno. Tomamos nota de las aportaciones que nos ha hecho expresas hoy aquí. Si tiene algún documento por escrito que pueda profundizar en alguna de estas cuestiones, le agradeceríamos que nos lo hiciera llegar para poderlas estudiar, y no le quepa duda de que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, incluiremos aquellas propuestas que entendamos que puedan mejorar la ley y que puedan contribuir a hacer una mejor ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, señor Aljama, tiene usted la palabra para responder a las cuestiones. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALJAMA ALCÁNTARA, REPRESENTANTE DE CC.OO. DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, en primer lugar, quiero agradecer la receptividad a nuestras propuestas, y, en segundo lugar, pues, intentar... Evidentemente, la comparecencia está por escrito, como viene siendo norma habitual en nosotros; le haremos entrega a la Presidencia de la misma para que esté a disposición de los grupos parlamentarios, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y sobre las preguntas que se me han planteado, pues, ver algunas cómo las abordamos. Para nosotros, el tema de esta ley, o la sorpresa por encontrar en la redacción final el que no viene contemplada la participación —y empiezo por ahí— de las organizaciones empresariales y sindicales más representativas de Andalucía, obedece a una doble vía, ¿no?, a un doble camino: por un lado, porque estamos negociando la Ley de Participación Institucional y, teóricamente, en las propuestas del Gobierno –primeros borradores que nos entrega— se refleja que en todos los órganos de participación de la Junta de Andalucía, todos los consejos tienen que estar representados, como dice el Estatuto de Autonomía, las organizaciones sindicales y empresariales más representativas. Entonces, si estamos enfocando una cuestión que tendrá que ver este Parlamento posiblemente antes de que cierre el periodo de sesiones, y estamos ahora mismo abordando una ley donde ya se incumple, pues no nos parece lógico. Y segundo, porque, evidentemente, en las reuniones con la Consejería de Agricultura existía ese compromiso que ahora no se plantea siquiera, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo vemos esto? Pues esto lo engarzamos como muchas otras cosas. Nosotros, el modelo de participación no definimos si una comisión o un consejo tiene que ser de muchas personas, de pocas..., lo que sí creemos es que tiene que ser operativo y que tiene que responder a una utilidad, y que tiene que estar ahí representado quienes de verdad representan los intereses que se negocian o se plantean cuando se va a abordar todo el reglamento y todo el desarrollo de una ley. Entonces, vemos que esta participación es absolutamente parcial, y solo están los intereses de una parte.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esta ley tiene sentido si se vincula al desarrollo del mundo rural, y el desarrollo del mundo rural no es mantener las rentas de los propietarios; es algo más. Entonces, en ese sentido, le damos la valoración a la ley en cuanto contempla elementos medioambientales, elementos de empleo, elementos que desarrollan otras cuestiones, pero no en cuanto a partir de que se aprueba la ley, quien va a tomar las determinaciones, quien va a tomar las decisiones es un consejo donde solo está representada una parte. Entonces, ese es el argumento fundamental que planteamos nosotros. Y no decimos que digan si tenemos que ser cuatro, dos, 26 o 72; que lo único que queremos es lo mismo que se garantiza en el articulado: que la representatividad de las organizaciones profesionales vendrá determinada por la legalidad, por la —no sé la palabra que usa—..., pues, que se garantice que en esa composición que decide el Consejo de Gobierno, a instancias de la Consejería de Agricultura, van a estar representados de alguna manera los agentes económicos y sociales más representativos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y esto tiene mucho que ver con otras cuestiones, porque si no, a lo mejor, no por contestar a todas las preguntas del señor Gordillo, pero sí cómo va esto en el planteamiento de muchas cosas que nosotros también queremos vincular ahora, por ejemplo, con un tema que nos parece tan importante o más que esta ley, que el tema de la Política Agraria Común y de la PAC, ¿no? Entonces, evidentemente, nosotros no queríamos desde el principio en esta ley —lo dijimos y creíamos que lo habíamos conseguido, porque se modificaron cosas— que esta ley fuera —como planteaban algunos— un paraguas para que, cuando vinieran las ayudas de la PAC, los productores tuvieran garantizadas las subvenciones. Queríamos que fuera algo más. Y, en ese sentido, se han introducido otros elementos, se han introducido otras cuestiones que han hecho, desde nuestro punto de vista, que la ley tenga un carácter integral y tenga un carácter importante a costa de, diría, del enfado o del mosqueo de organizaciones como ASAJA, que se han manifestado con que la ley no es necesaria precisamente por todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa línea, queremos que esta ley no aborde el tema de las subvenciones; eso se abordará cuando se aborde el tema de cómo se distribuyen en la PAC. Nosotros por supuesto que estamos por la modulación, y no solo en cuestión de empleo, de volumen de empleo o número de jornales, sino en otras cuestiones que tienen referencia con la innovación, con que el dinero que se invierte sirva para comercializar de una manera que se unifiquen las comercializadoras, que haya líneas de producción, que haya una serie de actuaciones en el campo que, de verdad, cambien el modelo que tenemos ahora mismo en la agricultura, que definan otras cuestiones —aunque no sea el tema de esta ley— como cuando empecemos a hablar del tema de la definición de agricultor activo o agricultura activa, que lo que tiene que servir es que para esto no sean complementos de renta de personas donde la agricultura no es su modo de vida, sino es un modo de complementar las rentas. Y entonces muchas cuestiones que van por ahí ligadas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En esa dinámica de la negociación de la PAC, sí que tienen cabida, pues, todos estos elementos de la comercialización, de que se unifique, ¿no?, la producción, la comercialización y las vías, que se rompa el monopolio de las grandes cadenas comerciales, que son ahora las que las grandes distribuidoras que están imponiendo lo del almacenamiento y lo del precio; o sea, muchas cuestiones que van a tener un largo recorrido. Y, desde el sindicato de Comisiones Obreras, hemos decidido que en ese recorrido nosotros queremos estar presentes. Ya está bien de que la Consejería solo hable con las organizaciones profesionales agrarias, que son las que se arrojan la capacidad de representar a los propietarios y a los trabajadores, cuando muchos de ellos no son trabajadores; no es que sean terratenientes, sino que puede ser un funcionario que tiene 70 olivos y que lo tiene ahí porque lo tiene ahí y punto, y que es un complemento de renta.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, queremos que en todo este procedimiento en esta ley, creíamos que se iba a conseguir, y, por supuesto, en el de la PAC lo vamos a luchar, que en cualquier órgano de participación se oiga a una parte, pero también esté presente la otra parte. Y ese es el espíritu y es un poco la idea de nuestra comparecencia, y es el camino que vamos a seguir planteando a esa Consejería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias por su comparecencia y, bueno, recordarle que puede dejarnos por escrito su documentación a cada uno de los portavoces. Y con esto, pues...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Continuamos con la comparecencia de agentes sociales en la tramitación del Proyecto de Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno a la Federación Española de Industrias Fabricantes de Aceite de Oliva, Infaoliva. Y, en su representación asisten don Manuel Alfonso Torres González y don Enrique Delgado Hidalgo, ¿quién de ellos va a tomar la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TORRES GONZÁLEZ, REPRESENTANTE DE INFAOLIVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a tomar la palabra yo, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues, le comento: Son diez minutos, aproximadamente, de intervención. Después habrá un turno de los portavoces, muy breve, que le plantearán, seguramente, alguna pregunta, alguna cuestión. Y luego, ya, un turno de cierre para responder a los temas que le planteen.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TORRES GONZÁLEZ, REPRESENTANTE DE INFAOLIVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues de acuerdo. Bueno, buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quería agradecer al Parlamento andaluz y a la Consejería de Agricultura y Pesca de la Junta de Andalucía, así como a los miembros de la Mesa de la Comisión de Agricultura y Pesca, su amable invitación para ser el portavoz del sector de las almazaras industriales de Andalucía. Gracias en nombre de las almazaras industriales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Almazaras. Reciben el nombre de almazaras o molinos de aceite aquellas instalaciones tradicionales en las que, por procesos relativamente sencillos, se extraía el aceite de oliva. Su nombre procede del árabe al-ma’sara, del verbo exprimir, la que extrae.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera dar algunos datos de lo que representan las almazaras industriales en Andalucía. De un total de 818 almazaras en activo, de las cuales 386, es decir, un 47% del total de ellas, pertenecen al sector industrial. Del, aproximadamente, un millón de toneladas de aceite, sobre cua450.000 toneladas, son molturadas en almazaras industriales, con una masa social de, en torno, a los 110.000 olivareros. Esto supone que las almazaras industriales de Andalucía generaron un volumen de negocio de, en torno, a los 1.000 millones de euros. Las almazaras industriales se asientan en el territorio ocupando 316 municipios de Andalucía, es decir, cubrimos la totalidad del territorio oleícola de Andalucía. Generan más de 1.000 puestos de trabajo de forma directa y casi unos 3.000 de forma indirecta.</parrafo>
        <parrafo>Estas 386 están ubicadas en todo el territorio de la comunidad, lo cual indica no solo que están cumpliendo una función económica y social, sino que, en muchos casos, es el principal motor de la pequeña industria que se desarrolla en determinados pueblos, lo cual nos lleva a pensar en su función de asentamiento en el territorio. Las almazaras industriales son tan dispares en la molturación que nos encontramos industrias que molturan 50 millones de kilos de aceituna y, por el contrario, otras hacen solamente 100.000 kilos. La importancia, a todos los efectos, debería ser la misma. A pesar de toda esta diversidad, todas y cada una de estas almazaras cumple una función económica y social. Además, tenemos una diversidad de almazaras, que en otras industrias no existe, por la antigüedad de las mismas, que son verdaderos museos.</parrafo>
        <parrafo>Después de esta breve introducción, sí queremos expresarles nuestro punto de vista sobre el texto en el que, en estos momentos, tiene el Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Primero, la industria almazarera es un sector puntero dentro del tejido productivo de la comunidad, pero adolece en esta ley de una mención específica, ya que se diluye dentro de toda la industria agroalimentaria. Nuestra comunidad está representada por la producción de aceite de oliva en más de 130 países. Hoy somos un sector puntero en exportación de aceite de oliva, abriendo nuevos mercados constantemente. Citaremos algunos de los ejemplos más relevantes: Emilio Vallejo, de Jaén; Sierra Sur, de Granada; Castillo de Tabernas, en Almería; Aceites La Muralla, en Córdoba; Cristóbal Moreno, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de estas líneas, la Ley del Olivar debería tener en cuenta varios aspectos básicos: la modernidad para la obtención de un mejor producto y la optimización de los recursos, de cara a un menor impacto medioambiental y la conservación de un sistema de vida que, lo mismo que gira en esta comunidad en torno al olivar, también gira en torno a las almazaras.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. La ley debería contemplar otros aspectos, dentro del contexto de las almazaras, que por su dimensión no pueden sobrevivir y, por tanto, estas deberían tener un tratamiento específico dentro del marco donde están ubicadas.</parrafo>
        <parrafo>Estas almazaras, al igual que cualquier otro medio de producción deberían ser tratadas de forma protectora. Existen almazaras que, como indicábamos, cumplen una función económica, social, paisajística, arquitectónica, y que, sin ellas, tendríamos una pérdida de valor económico incalculable. Pondremos un ejemplo como ilustración: la desaparición de una almazara en la Sierra de Cádiz, donde se lleva la aceituna de 300 en 300 kilos y en donde la almazara más cercana está a 20 kilómetros, haría desaparecer un sector completo.</parrafo>
        <parrafo>A modo de ejemplo, reproduciremos la presentación de una almazara singular en la serranía de Cádiz, Oleum Viride. En la almazara Oleum Viride, de Zahara de la Sierra, la producción de aceite de oliva en el molino del Manzanillo se convierte, prácticamente, en la única forma de mantener vivo el olivar de Zahara, que necesita del trabajo de los arrieros para el transporte de la mercancía, debido a la orografía de su terreno.</parrafo>
        <parrafo>Hay ubicaciones donde la desaparición de una empresa no es ocupada por otra por problemas de rentabilidad. No debemos perder de vista que la almazara es un complemento del sector productivo de aceituna. Sin almazara no hay aceite y, sin aceite, perderemos no solo la actividad: perderemos un modo de vida, un asentamiento en el territorio y, por tanto, un abandono económico y rural. Por tanto, creemos que deben tener un papel relevante las almazaras dentro de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. La Ley del Olivar debería hacer un registro del catálogo de las almazaras de nuestra comunidad, donde se recojan todas las industrias, y no solo por el hecho del control, que para esto está el registro de industrias agrarias, sino un registro donde se recojan todas las particularidades de esta actividad, no solo económico, sino monumental, paisajístico, arquitectónico, etcétera. Tenemos registros de árboles singulares, de monumentos históricos y así un largo etcétera, pero no de este sector.</parrafo>
        <parrafo>Basten unos ejemplos para ilustrar este comentario:</parrafo>
        <parrafo>Molino de Benagalbón, en Málaga, verdadero monumento histórico. El Molino de Benagalbón lleva tres generaciones elaborando aceite de oliva mediante el sistema tradicional de piedras y prensas. Es uno de los pocos molinos que quedan en España funcionando con arranque manual. En todo su proceso se concentra una gran ilusión y espíritu por mantener la tradición familiar, fieles a las técnicas artesanales de elaboración.</parrafo>
        <parrafo>Oro del Desierto, de Almería, el cual es un auténtico museo de esta actividad, donde, según reza su presentación, es un claro ejemplo de esto.</parrafo>
        <parrafo>El edificio donde hoy se encuentra nuestra almazara es una antigua almazara de 1925, totalmente restaurada y convertida en: una planta de elaboración y envasado de aceite de oliva nueva; un museo almazara, donde se encuentra la maquinaria de la antigua almazara en perfecto estado de conservación, y maquetas que muestran la evolución de la fabricación del aceite de oliva desde el inicio de la civilización mediterránea; un restaurante a la carta, repartido en varios salones cuidadosamente decorados, en los que podrán degustar una gastronomía exquisita, con platos típicos de la zona, y donde el protagonista indiscutible es el aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Somos cuidadores del medio ambiente. Baste poner un ejemplo para ilustrar la dimensión del trabajo y el esfuerzo económico. Nos referimos a una almazara singular y, al referirnos a ella, destacaremos el pasaje de un diario nacional: «La almazara de Laureano Sigler en Prado del Rey, Cádiz. Una aceituna silvestre, la acebuchina, proporciona uno de los mejores aceites posibles para domeñar una buena tostada. Hijo del olivo silvestre, conocido popularmente como el acebuche y hermano de la oliva, este producto resiste las comparaciones organolépticas, se equipara a los sistemas productivos de mayor calidad y mantiene su cuota de mercado a un precio que triplica, al menos, el del aceite de oliva, 12 euros el litro. Lo produce, envasa y vende la firma El Callejón, del Prado del Rey. Al frente de la marca está Laureano Sigler, único productor andaluz para un zumo que desafía el resto de los alimentos con los que se combina».</parrafo>
        <parrafo>Pero no por esto debemos olvidar los aspectos de la actividad en la que nos movemos. Queremos seguir haciendo lo que mejor sabemos ofrecer a nuestros consumidores: la calidad. Hay que seguir incidiendo en el tema calidad. Tenemos claros ejemplos de los últimos años en los premios al Ministerio de Agricultura, de los cuales citaré los aceites premiados, como son Aceites Melgarejo, Potosí 10 y Galgón 99, los tres de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto. Otro de los pilares básicos de nuestra industria —que, si bien se apoya, debería hacerse con más ímpetu— es el de la investigación. A modo de ejemplo, citaremos la empresa Maeva, de Granada, la cual recibió días pasados una ayuda por su colaboración con la Universidad de Granada, ejemplo este que debería prodigarse más tanto en la ayuda como en la investigación.</parrafo>
        <parrafo>A modo de resumen, las peticiones de Infaoliva Andalucía a sus señorías serían una serie de puntos que nos gustaría ver reflejados en la Ley del Olivar:</parrafo>
        <parrafo>Primero, reflejo de la realidad social, económica o cultural, medioambiental e histórica, de las almazaras industriales en la Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, dotación económica dentro de esta ley, a fin de poder incidir en la investigación sobre aceites, calidades, métodos contra el fraude, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, igual trato fiscal para una misma actividad. Mientras nuestro Impuesto de Actividades Económicas es del ciento por ciento, una sociedad cooperativa, realizando la misma actividad, tiene un impuesto del 5%. Del mismo modo, también exigimos y pedimos igual trato financiero, por parte de la Administración como de las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuarto, promoción turística de las almazaras, mediante planes de oleoturismo como actividad económica de la realidad turística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, buenas tardes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, por la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora, con un turno de intervención de dos minutos, el señor Sánchez Gordillo, por parte de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la almazara es un elemento fundamental en el proceso de la elaboración del aceite. Yo le quisiera hacer una pregunta al sector: una, si consideran que es importante el almacenamiento público o público-privado para defender los precios del aceite; dos, si las ayudas o la regulación o modulación debieran hacerse en función del empleo y que fuera directamente proporcional al empleo, al medio ambiente, e inversamente proporcional al número de hectáreas, para que apoyara al pequeño campesino.</parrafo>
        <parrafo>También me interesaría que me dijera qué opináis vosotros de que se pudiera crear un canal de comercialización público-privado de la aceituna de mesa y también del aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Me parece muy interesante la defensa que ustedes han hecho y espero que estemos en contacto para seguir profundizando en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora, por parte del Grupo Popular, la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, a los representantes de Infaoliva.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra preocupación también está en torno a los puntos que ha puesto encima de la mesa el señor representante. Entendemos que, evidentemente, hay que mirar como muchísima tranquilidad lo que es la elaboración de esta ley, donde posiblemente queden también algunos huecos que llenaremos con las aportaciones de los agentes sociales que están compareciendo. Y, efectivamente, en cuanto a lo que apuntaban sobre la modernización para la obtención de mejores recursos y, sobre todo, lo que es la protección de las almazaras, intentaremos plasmarlo en lo que van a ser las iniciativas de nuestro grupo político en la ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para agradecer en nombre del Grupo Socialista las aportaciones que han hecho los representantes de Infaoliva, aportaciones que, sin duda, tendremos en cuenta desde mi grupo, las creemos interesantes. Y puede contribuir a mejorar el texto de la ley lo que ustedes nos han comentado en torno a la posición, sin duda, importante que tienen las almazaras y ese reconocimiento que se les debe de dar. Por lo tanto, esperamos que esas aportaciones contribuyan, sin duda, a mejorar la ley, y cuenten con que mi grupo va a hacer lo posible por incluirlas en la medida en que entendamos que pueda contribuir a eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, para intentar contestar a las preguntas de los grupos políticos tiene la palabra, de nuevo, el señor Delgado... Señor Torres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor TORRES GONZÁLEZ, REPRESENTANTE DE INFAOLIVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Darles las gracias a los que nos han escuchado y nos van a tener en cuenta —supongo que todos nos tendrán en cuenta en la nueva ley—.</parrafo>
        <parrafo>Y preguntas creo que ha habido por parte del señor Gordillo solamente. No hay ningún problema en contestarle.</parrafo>
        <parrafo>Almacenamiento privado, que era la primera pregunta. Sí, obviamente, sí. Hace dos años se activó y, efectivamente, funcionó y hubo una repercusión en el precio en origen bastante considerable. Pero desde la asociación de Infaoliva, desde la Asociación de Industriales Andaluces, también pedimos que, efectivamente, esa no sea la solución definitiva para este sector. Es una solución transitoria. Lo que sí estamos pidiendo de parte del sector es que, efectivamente, esos precios de referencia hay que actualizarlos. Esos precios de referencia saben que vienen del año 1998 y no están actualizados. Han subido todos los inputs y todos los gastos de explotación de esta actividad menos, efectivamente, el precio. Entonces, ese precio consideramos que, como mínimo, habrá que hacerle la repercusión para tenerlo en tipos de precios reales, no ahora mismo con este desfase que hay. Por lo tanto, el almacenamiento sí, pero ya le digo... Y, sobre todo, a la hora de almacenar, más rapidez a la hora de haber una respuesta por parte de Bruselas. No puede ser que, efectivamente, se vaya a conseguir como se ha conseguido ahora: hace dos años tenemos el ejemplo —y pongo el ejemplo de hace dos años— de que, efectivamente, se dijo que sí en mayo y se estaban precintando depósitos en octubre; o sea, es que desde mayo se dice que sí, en junio efectivamente ya estaba todo totalmente hecho... No pueden tardar en precintar depósitos seis meses, cinco meses, no hay agilidad por parte de Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>Eso, por un lado. Y, por otro lado, es que si desde el principio están dispuestos a darlo no demoren esta solución porque al final lo que consiguen es que se superpongan las dos cosechas. Vamos a activarlo antes, y cuando haya que desactivarlo no esté todavía entrando ya aceite nuevo de la siguiente cosecha, ¿no? Eso por parte del almacenamiento.</parrafo>
        <parrafo>La segunda pregunta, me parece que ha dicho, por parte de las subvenciones, ¿no?, hemos estado hablando de las subvenciones. Efectivamente, nosotros hemos tenido... Nosotros venimos de una política, la política agraria común, nosotros venimos... Empezó con 12 miembros, luego 15 y ahora somos 27, ¿no? Las subvenciones no nos cabe duda de que a nivel de España, aunque seamos zona prioritaria 1, tienen que cambiar, o por lo menos tienen que reestructurarse. Y ahora mismo... Cuando se hizo esta política, la situación del olivar en Andalucía era de una forma totalmente diferente a como está el olivar ahora mismo. Y desde la asociación, y también por la parte que nos toda, que somos agricultores también los dos que estamos sentados en esta mesa y creo que representamos también a más agricultores, según el tipo de olivar hay que cambiar la ayuda. En eso estamos de acuerdo todos. Y, efectivamente, en zonas donde los tipos de explotación no lo permitan —no vamos a entrar por qué tipo de causas, sino por la forma y por las condiciones que tenga cada finca— tendrán una serie de ayudas: primar las explotaciones pequeñas, desventajas en inclinación, desventaja en riegos —ya lo hemos dicho—, en número de hectáreas... Y luego, efectivamente, las que sean susceptibles de transformación —que estamos pidiendo ya el tema de la reconversión del olivar también—, pues, efectivamente, tendrán unas ayudas menores o, a lo mejor, la ayuda que van a tener es para que puedan hacer esa transformación y luego anden solas. Pero de qué manera... Al fin y al cabo lo que sí hay que conseguir es que estas ayudas cambien y, efectivamente, se adapten a una nueva política común.</parrafo>
        <parrafo>El olivo tiene el inconveniente de que vive más de cien años, y ese es el inconveniente que tiene el olivo; pero la sociedad, la tecnología y los avances cambian cada 10 o 15 años. Eso por otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, creo que es lo de la comercialización. Si quiere contestar el señor Delgado, o si no contesto yo, lo que él vea conveniente. ¿Quieres contestar tú?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO HIDALGO, REPRESENTANTE DE INFAOLIVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, agradecerles el que nos hayan citado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la comercialización, siempre es interesante que haya canales de comercialización, pero tampoco podemos tener 400 canales de comercialización, porque, si no, para lo que tenemos con eso tenemos bastante.</parrafo>
        <parrafo>Yo no soy muy partidario de que los canales sean público-privados: o son públicos o son privados. Y yo siempre prefiero que los canales siempre sean privados para que cada uno sepa dónde se juega el dinero y sepa que, cuando se mete en un negocio, puede ganar o perder. Y que, si pierde por malas gestiones, no eche mano de la Administración y diga: «Pierdo, quiero que me pagues». No, que cuando uno piensa que está exportando a China, que piense no solamente que tiene que mandar el aceite a China sino que tiene que cobrarle al chino. Y cuando estamos hablando de que en un supermercado se pone el aceite a dos euros, pensemos también que es que hay alguien detrás que se lo está vendiendo a dos euros. Es decir, yo prefiero que los canales o sean públicos o sean privados, pero que no sean mixtos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Delgado y señor Torres, por la comparecencia. Les agradecemos que hayan venido y también que pongan a disposición de la Comisión, para que los portavoces la puedan estudiar con más detenimiento, la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO HIDALGO, REPRESENTANTE DE INFAOLIVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Pues muchas gracias por haber asistido a..., por venir a comparecer ante la Comisión de Agricultura y Pesca, en relación con la tramitación del proyecto de Ley del Olivar.</parrafo>
        <parrafo>En nombre de la Asociación Nacional de Extractores de Orujo, ¿eh?, señor Muñoz Hoyo y señor Espuny Rodríguez, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Muñoz, ¿no? Le recuerdo que tiene un tiempo de intervención de diez minutos. Luego, por si quiere hacer alguno de los portavoces de los grupos políticos alguna pregunta, tendrá usted un segundo turno, por si le hacen alguna pregunta, para intentar contestarla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ HOYO, REPRESENTANTE DE ANEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creo que diez minutos son suficientes para intentar trasladarles cuál es el papel, algunas veces olvidado, de lo que realiza nuestro sector. Y creo que es importante que, en esta nueva ley, o proyecto de ley que se está empezando a tramitar, se tenga también muy claro cuál es el papel que deben desempeñar nuestras industrias. Lo comento más que nada porque a veces nos..., somos un poquito los grandes olvidados de nuestro sector.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero trasladarles, o hacerles ver que para que podamos tener una botellita de aceite de oliva envasada en..., de virgen extra, en cualquier mercado internacional, es necesario que alguien haga el trabajo sucio. Y eso es lo que hacemos los extractores de orujo: nos encargamos de gestionar las casi cinco millones de toneladas —que es una cantidad ingente—, valorizándola, y sobre todo lo más importante, suponiendo un ingreso para la renta del agricultor. No nos olvidemos que esto es una estructura piramidal, que, al final, el agricultor es el que lo paga todo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Es nuestra obligación coger, de eso que podría ser un residuo, obtener un aceite alimenticio, un aceite alimentario, como el aceite de orujo, que para nada compite con el resto de los aceites de oliva, una clasificación más de los aceites de oliva; tiene su nicho de mercado, tiene su cuota de mercado, compite directamente con los aceites de semilla. E insisto, es una renta, un ingreso más para el agricultor.</parrafo>
        <parrafo>El que no sepamos gestionar o el que no sepamos encajar realmente cuál es el papel de las extractoras en el futuro del sector, y no lo sepamos enmarcar, a lo mejor, dentro de la Ley del Olivar, a mí algunas veces me preocupa porque se está hablando mucho de orujo y se está hablando de orujeras, y somos un cuello de botella para todo el sector. Hay que tener muchísimo cuidado con lo que estamos... Yo, cuando veo la ley y veo almazara, entamadora..., pero ¿y las extractoras, dónde estamos? ¿Dónde van esos 5 millones de aceitunas cuando están molturadas? ¿Dónde están? ¿Por qué se omite en la redacción el tema de extractoras? Somos una pata fundamental. Sin nuestro trabajo, las 800 almazaras, sencillamente, no podrían trabajar; somos un complemento más, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>No queremos un protagonismo que realmente no..., o sea, carecemos de márquetin, por así decirlo; somos un poco el patito feo del sector. Pero que a nadie se le olvide cuál es la labor que hacemos, ¿eh? Porque nos podemos... Hay alguna gente que teoriza: el orujo al campo, hacemos [...]. Vamos a ver, 5 millones de toneladas, cuidado, ¿eh? Nosotros jamás hemos hecho ningún tipo de planteamiento contra el compostaje, si aquí cabe todo. Pero que sepamos de los volúmenes que estamos hablando y de la distribución de nuestras industrias en todo el mapa rural andaluz: 35 empresas en Andalucía, más de seiscientos mil jornales... Una orujera emplea 50 o 60 personas, en zonas donde, prácticamente, no hay empleo ninguno. Y lo más importante: en los últimos años, trabajando durante once meses al año. Eso que sale por los penachos de las orujeras, que todos tenemos una sensibilidad medioambiental muy desarrollada, y vemos ¿qué será eso? Es el vapor de agua de la aceituna, el 50% de agua que tiene la aceituna es lo que sale por la chimenea de una extractora. Lo que ocurre es que, bueno, el desconocimiento, como en otras tantas cosas, ¿no?, pues nos hace que, cuando pasamos al lado de alguna de ellas, pues, digamos: Bueno, ¿qué estará echando esta gente? Estamos deshidratando el agua de...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hay un desconocimiento que yo creo que es importante, y sobre todo en la tramitación o en el estudio de..., o en el desarrollo de esta nueva ley. Yo únicamente les rogaría que fueran cuidadosos a la hora de valorar realmente... Porque estoy convencido de que, a lo mejor, algunas otras partes del sector serán de una opinión, digamos, distinta a teorizar y a plantear la posibilidad de hacer no sé qué cosa con el orujo. El orujo se lleva haciendo desde final del siglo XIX, lo que se sigue..., lo que se está haciendo con la mayoría de aceites vegetales en su obtención: deshidratar y luego extractar. Bueno, pues eso es lo que hacemos nosotros desde hace más de ciento veinticinco años.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si no existiéramos, seguramente tendrían que inventarse industrias como las nuestras, ¿eh? Y tenemos una labor medioambiental insustituible e imprescindible dentro del sector del olivar. Damos la solución a todo eso que no es la botella, son las más de cinco millones de toneladas que genera ese subproducto.</parrafo>
        <parrafo>Aportaremos un documento en el que hablamos de 2.500 empleos directos en Andalucía, 7.500 indirectos, más de cuatrocientos o quinientos millones de facturación. En los últimos años se ha ido diversificando el sector hacia temas de cogeneración y degeneración.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchas cosas que pretende la ley, y que las extractoras ya están haciendo, como es el tema del desarrollo energético. Ahora mismo hay una planta en Villanueva del Arzobispo, en Jaén, y otras tres más en Andalucía —corrígeme, Álvaro—, que lo que están haciendo es renovarla a partir del hueso de aceituna. Bueno, pues eso lo llevan haciendo las extractoras... En Bailén se lleva haciendo ladrillos desde hace doscientos años con el hueso de las aceitunas. O sea, hay muchas que, digamos, ya se están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, sobre el texto que nos han ofrecido, hemos planteado algunas modificaciones, que yo no quiero... Bueno, en definitiva, diré solamente o resaltaré algunas.</parrafo>
        <parrafo>Cuando decimos que dentro de ese mapa del sector son imprescindibles también las 35 extractoras de orujo, sin las que sería inviable la actividad de las almazaras, que generan más de cinco millones de toneladas, que es preciso almacenar, valorizar cada año para que el cultivo del olivar sea sostenible. Están ahí perfectamente enumeradas. Y, bueno, luego las pueden mirar. Pero, bueno, son correcciones, digamos, al texto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la idea que yo quiero trasladarles es que nuestra labor es sencillamente imprescindible para el desarrollo de la actividad del resto del sector; es una parte más del sector. Y sobre todo, y lo más importante, es que siempre hemos sido un sumando, porque hemos valorizado el principal subproducto. De ese desecho, somos capaces de sacar aceite, sacar hueso para las calefacciones, hacer orujillo para que no se tenga que quemar ni carbón ni gasoil ni nada, sino para que se pueda hacer la energía eléctrica —ahora mismo, más de doscientos once megavatios en Andalucía—, y lo estamos haciendo con biomasa. Ahora está muy de moda hablar de biomasa, pero nosotros llevamos haciendo biomasa cien años.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, quiero que tengan en cuentan, realmente, cuál es ese papel y cuál es esa labor que hacemos desde el sector.</parrafo>
        <parrafo>No quiero leerles el documento. Mi idea era, sencillamente, trasladarles un poco, con la brevedad de los diez minutos, cuál es la actividad nuestra o la función nuestra. Y, si les parece, podemos pasar al turno de preguntas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias por la exposición.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tienen un turno de intervención por parte de los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>El primero, Izquierda Unida. Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sé que el sector del orujo tuvo un mal tiempo cuando se planteó que el aceite de orujo podría ser cancerígeno. Me gustaría que nos hablara de este aspecto y cómo se podría revalorizar el aceite de orujo como un producto sano. Y qué se podría hacer dentro de la ley para que eso fuera así.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, me gustaría que me dijera qué piensa, si cree que la financiación que aparece en la ley es suficiente o realmente tendría que tener más financiación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero preguntarle también por el tema de la necesidad o no del almacenamiento público, solidario, para defender políticas de precios en este momento del aceite.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría también si considera que habría que buscar fórmulas para que se fomentaran las ayudas, el empleo y el cuidado del medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, le quiero plantear, porque uno de los problemas que tenemos es la comercialización, qué alternativas ven ustedes necesarias para que en la comercialización no hubiera tanta diferencia entre productos en origen y productos en destino.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, por parte del Grupo Parlamentario Popular, el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por comparecer en esta Comisión al señor Muñoz y al señor Espuny. Desde luego, temamos en consideración las reflexiones que han puesto encima de la mesa, tanto a lo que entendemos también, como ustedes han dicho, que las extractoras deben estar presentes en lo que es la consideración de la producción del olivar y, sobre todo, su papel sobre el desarrollo de las energías renovables, por su contribución a la biomasa.</parrafo>
        <parrafo>Estudiaremos con atención todas las correcciones que al texto nos van a ofrecer y la valoraremos para ver si pueden incidir de forma positiva en lo que es mejorar este texto legislativo que nos trae el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, por parte del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Solamente para, en nombre del Grupo Socialista, dar las gracias al señor Muñoz y al señor Espuny por acudir a esta Comisión a plantearnos su visión en torno a la ley y, en concreto, cuál es la posición que tiene, desde luego, una de las partes fundamentales del sector del olivar, que son las extractoras. En muchos casos, como bien decía, un poco olvidadas, pero que juegan un papel fundamental en el sector del olivar, que sin duda hemos de tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi grupo lo vamos a hacer así, viendo aquellas consideraciones que ustedes nos han trasladado, que entendamos que puedan contribuir a mejorar la ley, y sin duda que sirvan para poner en el papel, para poner en la ley cuál es el papel vital que ustedes juegan dentro del sector, que debe ser recogido en esa ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene la palabra, para intentar contestar a las preguntas de los grupos políticos, el señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ HOYO, REPRESENTANTE DE ANEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, le comento, bueno, en cuanto al tema del famoso benzopireno de…, aquello, yo creo que fue una metedura de pata tremenda, en su momento, del Ministerio de Sanidad. Afortunadamente tenemos ya, desde hace tiempo, sentencias que ratifican que no había ningún componente perjudicial para la salud. Estamos hablando de hidrocarburos aromáticos policíclicos; un churrasco, una tostada o una patata frita lo llevan. Lo que ocurre es que aquello, bueno, se exageró más de la cuenta y… Yo puedo decir que, hoy en día, el aceite de oliva más controlado sanitariamente es el aceite de orujo. A raíz de aquello, por ejemplo, a la hora de exportar aceite de orujo, pues se piden una serie de requisitos y de controles ya, algunas veces, casi excesivos, para aburrirse. Y con una particularidad. Por ejemplo, les puedo decir que los alemanes tienen problemas con sus patatas fritas en temas de hidrocarburos aromáticos; los franceses tienen problemas con sus chorizos, que los hacen casi ahumándolos, y los noruegos tienen muchísimos problemas también con el salmón ahumado, porque tienen una presencia de hidrocarburos importante.</parrafo>
        <parrafo>En el aceite, al ser un líquido, si hay algún tipo de presencia, se pasa por un filtro, ya que, a los veinticinco días de aquella noticia, ya se estaba trabajando en filtros de carbón activo para poder retener esas partículas, pues del aceite se pueden quitar, al ser líquido. Por ejemplo, a lo mejor, de un churrasco o de una tostada, eso, pues a lo mejor es más complicado de quitar. Pero, aun así, tendría que estar uno quinientos años tomando tostadas. O sea, que las cosas hay que verlas en su justa medida.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. De aquello tenemos sentencias donde ya el Tribunal Supremo declaró nula y sin efecto aquella alerta alimentaria. Y, bueno, luego, ya en el procedimiento que se sigue todos los días hay alertas alimentarias. Y hay una máxima, que es, en principio, la discreción en cuanto a si un lote…, yo qué sé, de yogurt, que está defectuoso en un supermercado o lo que sea, pero nadie sale dando una rueda de prensa diciendo: «No tomen ustedes yogurt porque hemos encontrado una partida que… ».</parrafo>
        <parrafo>Aquello fue un verdadero despropósito, lo que ocurre es que a nosotros, como sector, nos hizo muchísimo daño, ya que, de 50 millones que vendíamos, más o menos, de botellas envasadas, pues, ahora mismo, estamos en apenas 15 millones de botellas.</parrafo>
        <parrafo>Pero por eso, en ese aspecto, no debería haber ningún tipo de temor por parte de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de la financiación, no sé que contestarle, porque desconocemos realmente que se están barajando en esta Ley del Olivar. Entendemos que deberá ser la adecuada para que, realmente, todos los sectores puedan desarrollarla y puedan realizarla.</parrafo>
        <parrafo>El almacenamiento privado. Bueno, realmente los extractores de orujo yo siempre digo que no somos orujeros. Salimos a pueblos de Andalucía y, entonces, normalmente, porque uno tiene un olivar, tiene... Y conocen el problema realmente de primera mano. A los precios a los que estamos, realmente, no salen las cuentas. Así de sencillo. O sea, un agricultor, sobre todo en zonas de olivar tradicional, como es la mía, por ejemplo de Jaén, que no son zonas de nuevas plantaciones, sino que son olivares marginales en terrenos muy abruptos, escarpados y demás, pues..., hablo de zonas de Sierra Segura, Sierra Cazorla, El Condado y demás, pues es un olivar que tiene muy complicada su supervivencia a los precios de los que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>El mecanismo del almacenamiento privado, pues, yo creo que sin duda es imprescindible y sería necesario. No sé si será suficiente, pero, evidentemente, sería una nueva iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y ayuda al empleo y ayuda… Yo vivo en un pueblo de 3.000 habitantes, lo que es una pena es que no haya futuro para… Bueno, ya no voy a decir para, por ejemplo, los jóvenes. Si fuésemos capaces de generar una ley que pudiera poner, desarrollar tanto aspectos medioambientales, aspectos energéticos y que pudiera también, evidentemente, fomentar el empleo, pues, sin duda alguna, no es que sea conveniente, es que es una necesidad enorme, porque realmente hay un futuro muy incierto para… Bueno, pensemos en la gente joven, que yo creo que son casi con los que más éticamente estamos obligados.</parrafo>
        <parrafo>Y al resto de grupos agradecerles su apoyo, al Partido Popular y al Socialista por su…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, tiene la palabra el señor Espuny.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPUNY RODRÍGUEZ, REPRESENTANTE DE ANEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Solo para que se den cuenta: cada 1.000 toneladas de aceituna, son casi 1.000 toneladas de orujo. La aceituna va en tractores; el orujo va en camiones cisterna. Ese camión cisterna lleva dentro más agua, mucha más agua que materia seca y un 2% de grasa. De eso vivimos nosotros, de ese 2% de grasa, una vez que se seca, como se multiplica por tres o por cuatro la cantidad de orujo disponible, entonces, hay un 6% o un 8% de aceite, y nosotros lo dejamos el orujillo con menos de un 1%. Sacamos un 7% por el mismo sistema que se saca el girasol o la soja o cualquier semilla; o sea, un sistema con un disolvente alimentario. No es aceite de oliva virgen, pero es un aceite que tiene exactamente la misma composición que el de oliva porque viene de la aceituna y sirve, por ejemplo, para freír, con un resultado muchísimo mejor que el girasol. Si miran las patatas fritas en el mercado, la inmensa mayoría están hechas con girasol normal. Cuando se fríe mucho tiempo con un aceite, la primera..., digamos, lo que indica que se tiene que dejar de freír porque el aceite está estropeado son los compuestos polares. Esos compuestos polares, que son potencialmente cancerígenos, se generan muchas más veces si el aceite es más malo que más bueno. Si el aceite de orujo dura más, se debería —y hay empresas grandes que están ya trabajando en eso porque ahora el aceite de orujo está a unos precios muy baratos—, deberían estar usando, o se debería aconsejar, que, en los colegios, en la hostelería, se utilizara más aceite de orujo para freír, como siempre se ha hecho. Lo que pasa es que, con la alerta alimentaria, hubo muchos consumidores que lo dejaron. Pero, al mismo tiempo que el consumo ha caído, como ven aquí... El 2001 es la línea donde decae completamente el consumo interior. Esto es de la Asociación de Envasadores. Al mismo tiempo, a Estados Unidos principalmente, pero también a países de la Comunidad, las exportaciones acogieron todo lo que se dejó de consumir aquí. Entonces, es paradójico que, teniendo un aceite tan bueno, estemos importando aceite de girasol porque somos deficitarios, cuando tenemos aquí un magnífico producto, que tiene la palabra «orujo» por medio, pero que sigue siendo un magnífico producto.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra cosa. Las extractoras han sido centros donde las energías renovables... ¿Dónde es mejor poner una planta de biomasa que donde hay una cantidad grande de biomasa concentrada? Eso es el orujo una vez extractado. Las extractoras utilizan el propio orujo extractado como combustible. Si no tienen cogeneración. Si tienen cogeneración, pues, entonces, disponen de una masa mayor de orujo, de biomasa para poder alimentar plantas de biomasa. Pero se da la circunstancia de que alrededor se está quemando la poda a la atmósfera. No hay más que salir por la mañana temprano, ahora, en la época de..., en invierno, en época de poda, y se ven muchas chimeneas de humo que lo que están haciendo es disipar a la atmósfera un calor que podía aprovecharse en las plantas de biomasa. La Ley del Olivar debía prever que, por lo menos, en un entorno creciente, de donde hay una planta de biomasa que está dispuesta a comprar biomasa, la poda se tuviera que triturar y dejarla en el suelo, o bien alimentar la planta de biomasa, pero no quemarla a la atmósfera, porque eso es una lástima.</parrafo>
        <parrafo>Con la lluvia tenemos otro problema, que son los efluentes líquidos. Las extractoras están situadas en unas parcelas de 15.000 metros..., o sea, de 150.000 metros cuadrados, de... superficies muy grandes. El agua que corre cuando llueve es un problema, porque esa agua no se puede verter. Entonces, tenemos, igual que las almazaras hace unos meses, y estuvimos aquí, en la Comisión de Medio Ambiente, en el mes de julio, hablando de la conveniencia de que también el agua de las extractoras se pudiera utilizar para fertilización, finalmente no se..., a pesar de casi todos los grupos, que votaron a favor, pero no se incluyó el agua de las extractoras en la misma operación que el agua de las almazaras. Eso sería otra cosa que no está..., que sería favorable poderlo hacer, y que se considerara en la Ley del Olivar, porque hay muchas balsas que tienen..., muchas extractoras que, cuando empieza la campaña, tienen las balsas, parte de ellas, con agua, porque les ha sobrado del año anterior y no han podido evaporarla en verano. Eso es un factor importante, porque el movimiento de orujo que se produce, si no llueve, en dos meses o tres meses se ha molturado toda la aceituna, y todo el orujo va de golpe a las extractoras. Como no estén todas las balsas disponibles, puede haber un bloqueo de molturación de la aceituna, porque no hay donde mandar... La misma cantidad de aceituna que entra por una puerta sale de orujo por la otra. Entonces, nuestro sector, como ha dicho el presidente, es muy importante para el desarrollo normal de la molturación de la aceituna.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien, pues les damos las gracias, desde la Comisión, al señor Muñoz y al señor Espuny por la comparecencia, y rogándoles también que pongan a disposición de la Comisión sus documentos por escrito para que los puedan estudiar mejor los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues le damos las gracias a don Antonio Moya, representante de la Confederación de Empresarios de Andalucía, por haber querido venir a comparecer ante esta Comisión de Agricultura y Pesca, en relación con la tramitación del proyecto de ley del olivar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo al señor Moya que tiene un tiempo de intervención de diez minutos. Luego, habrá un turno por cada uno de los representantes de los grupos políticos, de los distintos portavoces, en el que le podrán hacer alguna pregunta. Y después, para finalizar, intervendrá usted, por si tiene alguna duda alguno de los portavoces, intentar aclarársela.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene la palabra don Antonio Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOYA MONTERDE, REPRESENTANTE DE LA CEA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente de la Comisión. Señoras y señores diputados, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comparece la Confederación de Empresarios de Andalucía para, como siempre, tratar, con lealtad institucional, de ofrecer nuestros posicionamientos sobre un proyecto de ley que, entendemos, tiene una gran trascendencia económica y social para Andalucía, un texto normativo que afecta, sin duda, a uno de los sectores de actividad más importantes de la economía regional.</parrafo>
        <parrafo>La posición que venimos a sustentar es, por lo tanto, una posición que surge del ejercicio de diálogo y de la interlocución que en el marco de la concertación la Junta de Andalucía ha mantenido con la Confederación de Empresarios de Andalucía, fruto también del trabajo interno y de responsabilidad en el que muchos sectores propios empresariales y ámbitos empresariales del sector agrícola y agroindustrial, han volcado su experiencia, su conocimiento y su vocación de contribuir positivamente a un texto que debería, en teoría, incrementar la competitividad de nuestro sector agrícola.</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten, señorías, empezaría con algunos comentarios de tipo genérico sobre la importancia y oportunidad de la norma. El anteproyecto de ley del olivar, creemos, va a tener una importante repercusión económica y social. Afecta a una gran parte de nuestros pueblos y ciudades, y a un sector, el agrícola y el agroindustrial, de vital importancia para la economía regional. Asimismo, la importancia de esta ley queda reflejada de una manera más cualitativa que cuantitativa en la imagen que proyecte en nuestro propio país y en el resto de países consumidores, o potencialmente consumidores de aceite y de aceitunas, así como por su incidencia en el sector productivo olivarero.</parrafo>
        <parrafo>La industria agroalimentaria andaluza, y concretamente el denominado en el texto de la ley en algunas ocasiones, y ya veremos que quizás inopinadamente, subsector olivarero, viene desarrollando un papel estratégico en el conjunto de la economía regional, ya no solo por su importancia, por su aportación al producto interior bruto o al empleo, sino también por su interrelación con el sector agrícola y la posibilidad de obtener del mismo un mayor valor añadido, así como por el papel que desarrolla como sustentador y dinamizador de las economías rurales de nuestra Comunidad. La industria olivarera andaluza es el sector industrial más importante y su importancia va mucho más allá al ser un elemento fundamental del medio rural por el valor de cohesión social que representa.</parrafo>
        <parrafo>Además de su capacidad de generar empleo y riqueza, su verdadero diferencial es la capacidad de la industria olivarera para generar empleo en otros sectores de actividad, como el sector de maquinaria, de transporte, de distribución o el propio sector de comercio. Por ello, no consideramos, señoría, como un acierto que se prime el valor ambiental y social por encima del trascendente papel económico que debe jugar. El olivar proporciona un producto esencial para la economía regional, de reconocido prestigio a nivel mundial, que se rige por las leyes de la oferta y la demanda dentro de una economía de libre mercado que cada vez es más competitiva y también tiene más competidores.</parrafo>
        <parrafo>El olivar, por tanto, desarrolla en nuestra comunidad una triple función en estrecha relación con el concepto de desarrollo sostenible, que espero nos una a todos los que estamos en esta mesa: Por un lado, es un factor productivo esencial para la economía regional, del que depende una parte muy importante de la industria agroalimentaria. En segundo lugar, desarrolla un papel vital en el ámbito social, como cultivo fundamental para una parte muy importante de nuestra región, generador de empleo y capaz de asentar población al territorio. Y, tercero —por último—, desarrolla una función ambiental de alto calado, de gran valor ecológico, generador de paisaje y de biodiversidad. Todos y cada uno de estos parámetros que implica el desarrollo sostenible son, a nuestro modo de ver, fundamentales; por tanto, a la hora de abordar la relación del articulado de esta ley, desde las organizaciones empresariales entendemos que ninguno de esos parámetros debe primar sobre los otros.</parrafo>
        <parrafo>La Ley del Olivar, coincidiendo con los objetivos de la Junta de Andalucía en materia agroindustrial —definidos en el Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza—, debe plantearse también, entre sus objetivos, apoyar la competitividad del tejido industrial y favorecer la calidad como principal instrumento para competir en un mercado cada vez más exigente. Desde las organizaciones empresariales entendemos que el olivar es un producto de gran consumo, con expectativas positivas de crecimiento de la demanda y con un alto potencial de desarrollo, tanto en la incorporación de nuevos mercados como en la creación y producción de nuevos productos y servicios relacionados. Dentro de este contexto, España, concretamente Andalucía, ha jugado, juega, esperemos que siga jugando un papel determinante en términos de producción y puesta en valor de la misma, con una industria de transformación competitiva y puntera a nivel internacional. No obstante, en una economía de mercado como la que nos encontramos —insisto—, la competitividad y la calidad van a jugar un papel determinante.</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, actualmente se están poniendo en producción en países de todo el mundo importantes explotaciones olivareras: Túnez, Argelia, la misma Libia —con proyectos—, Chile, Argentina, etcétera. Producciones que ya están compitiendo con nuestras propias producciones. Por ello, la Ley del Olivar es una oportunidad para que Andalucía siga siendo competitiva a nivel internacional y referente a nivel mundial en la producción, transformación y comercialización de aceite y de aceitunas.</parrafo>
        <parrafo>Y, si me permiten los grupos parlamentarios, pasaremos, de manera breve, a comentarios al articulado. Teniendo en cuenta todo lo que hemos expresado, quisiéramos, a continuación, centrar nuestra intervención en los puntos del proyecto normativo que a nuestro juicio requieren una revisión, a fin de proponer sugerencias que pueden dotar a la ley —a nuestro modo de ver— de una mayor capacidad para generar esa riqueza y ese empleo, así como propiciar el marco legal que permita a las empresas del sector ganar en competitividad.</parrafo>
        <parrafo>En la exposición de motivos, señorías, echamos en falta una idea que, a nuestro juicio y entender, consideramos clave a la hora de abordar la elaboración de la ley, que no es otra que el hecho de que el olivar existe en Andalucía como un concepto histórico ligado a la iniciativa empresarial y privada; que no es otra que el olivar existe en Andalucía y surge como consecuencia de una presencia constante de empresas de iniciativa privada que proyectan una actividad basada en un negocio económico.</parrafo>
        <parrafo>Desde las organizaciones empresariales entendemos que la exposición de motivos debe reconocer que ha sido la iniciativa privada la que, a través de la producción y a lo largo de la historia de la transformación de aceite y de aceitunas, ha permitido, en esos amplios periodos históricos, ha permitido, a lo largo de la historia y como consecuencia de la actividad económica, crear un paisaje único con gran valor cultural y ambiental. Por tanto, la ley debe tener como premisa la capacidad del olivar de generar riqueza y empleo, y ser lo suficientemente flexible para permitir la adaptación de las producciones a las nuevas demandas del mercado. Entendemos, de esta manera, que la ley debería reflejar sistemas de financiación alternativos para aquellas explotaciones menos viables, puesto que el olivar, de escasa o nula rentabilidad, necesitaría de un plan de apoyo para reestructurarlo o reconvertirlo; una reconversión que entendemos debe hacerse mediante ayudas económicas especiales, que no implique la redistribución de las ayudas actuales del olivar.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, no compartimos, señorías, la óptica conservacionista de la norma, que puede afectar al desarrollo del sector, ya que, en vez de plantear la reconversión y reestructuración del olivar poco productivo, se apuesta por su mantenimiento con cargo a los recursos que en la actualidad se destinan a olivares que sí son competitivos, generadores, por tanto, de riqueza y empleo, y que han acometido un proceso de modernización a través de la realización de inversiones que ahora pueden verse perjudicadas por una injusta modulación de las ayudas que reciben.</parrafo>
        <parrafo>La protección del olivar no nos puede llevar a que un agricultor no pueda arrancar el olivar para dedicar su explotación a actividades económicas que sean más rentables, lo cual no deja de limitar el derecho de los particulares y la capacidad de los territorios de generar riqueza y empleo, de tal manera que creemos artificialmente economías y sociedades que no sean sostenibles económicamente. Si ello fuera así, el olivar nunca habría existido, porque antes del olivar habría otros cultivos que hubieran sido imposibles de arrancar y de proteger porque la norma lo hubiera dicho.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, de esta manera, en relación con los artículos del Título Primero, Capítulo Primero, sobre el Plan Director del Olivar, el planteamiento citado anteriormente sería subsanable con la elaboración de un completo plan de reconversión y reestructuración del olivar andaluz, que viniera a solventar aspectos problemáticos del sector que limitan su capacidad actual para la creación de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Los contenidos del plan deberían centrarse en lo que a nuestro modo de ver son cuestiones claves para el sector, como son los temas que limitan la mecanización y el cese anticipado de la actividad, así como la adopción de un régimen fiscal acorde con las necesidades del olivar en reconversión. La apuesta por incluir un sistema de fomento debería posibilitar redimensionar las explotaciones mediante ayudas para la adquisición de tierras, además de incentivar fusiones de explotaciones de escasa dimensión. En esta misma línea, echamos de menos un plan de promoción institucional y almacenamiento privado acorde con la realidad de los costes de producción y que pueda también aplicarse al sector de la aceituna de mesa.</parrafo>
        <parrafo>En lo relativo a los contratos territoriales —artículos 8, 9, 10 y 11—, a nuestro modo de ver, merece la pena hacer algunas reflexiones:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, una vez más, se debe comentar la falta de precisión del texto, sin que se den unas pautas definitorias de estos instrumentos, dejándolo para un posterior desarrollo. Por tanto, interesa que se introduzcan en la norma las características generales de estos contratos, incorporando su contenido y alcance, ya que el propio concepto parece tratado de forma demasiado genérica.</parrafo>
        <parrafo>Cuestión importante de aclarar es también la voluntariedad de estos contratos, pues, en la práctica, se pueden convertir en obligatorios si las medidas de fomento se condicionan a la firma de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, debemos hacer referencia a la complejidad que se deriva de estos contratos, que asume la gestión de las ayudas, pues, si actualmente ya suponen un gran esfuerzo, cuánto más complejo será para el caso que esas medidas fuesen diferentes para diferentes perceptores.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y a propósito de la aceituna de mesa, la norma le otorga una escasa atención, cuando entre los fines de la ley sí figura en varias ocasiones —como en la letra a) del artículo tercero— mejorar la eficiencia productiva del olivar y la competitividad del aceite de oliva y la aceituna de mesa. Sin embargo, señorías, el tratamiento que recibe la aceituna de mesa, que en ese artículo 3 aparece equilibrada, cuando aparece en el cuerpo de la norma, su papel es mínimo, identificándosela incluso con un subsector —artículo 2.1.0—, cuando, por su importancia económica, creemos que debería tener la consideración no de subsector, sino de sector.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el denominado territorio de olivar, que se contempla en el apartado 3 del artículo 2, consideramos que esta ley no debe traer consigo la implantación de nuevas figuras de protección al margen de las ya contempladas en el ámbito de la ordenación del territorio, en cuyos planes se articulan y definen los diferentes usos del suelo y el nivel de protección de los mismos. Por otra parte, señorías, no consideramos acertado el principio recogido en el artículo 4, letra c), de mantenimiento de las rentas en el medio rural olivarero mediante utilización asimétrica de los apoyos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Desde las organizaciones empresariales entendemos que esta es una ley de fomento del olivar, por lo que no se trata de reducir el nivel de apoyo público a ningún agricultor, sino de incrementarlo, a nivel individual, en los casos en que sea necesario y en los casos en que el mérito de la actividad empresarial se haya hecho acreedor al mismo por su productividad y competitividad.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la composición del Consejo Andaluz del Olivar —artículos 12 y 13—, creemos que resultaría necesario que se reflejara en el texto del artículo la participación de los agentes económicos y sociales más representativos en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Esta inserción expresa haría posible que personas de amplia experiencia y que son elementos fundamentales de la actividad olivarera participen en el Consejo, ya que, sin la presencia de personas designadas por estos agentes económicos y sociales, sería de todo punto imposible conocer la realidad integral del mismo. Esta participación, además, permitiría un conocimiento exhaustivo de la coordinación y control del desarrollo del Plan Director del Olivar, herramienta que consideramos fundamental para el funcionamiento de la futura ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta al Título II, «Medidas para el fomento del olivar», entendemos que la ley no debe centrarse en exclusiva, como así nos da la impresión que hace, en los aspectos relacionados con la producción. Nuestra capacidad para generar mayor valor añadido a la aceituna dependerá del futuro del olivar. Promoción, comercialización y calidad son los tres pilares fundamentales en los que se ha de asentar hoy la industria agroalimentaria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, señorías, en un momento clave para seguir mejorando en competitividad y promoción de nuestros productos. Por ello apostamos porque esta ley se centre en medidas en impulso, modernización y mejora de la calidad, y competitividad del sector, y huya del intervencionismo y exceso de regulación, que, lejos de mejorar las expectativas del sector, limitan la capacidad de la iniciativa privada. Y como muestra, un botón: Querríamos que se aceptara —lo he dicho a lo largo de mi intervención— el almacenamiento privado del aceite, que permitirá sacar adelante unos precios competitivos y justos para las empresas. No se pueden penalizar la productividad y la eficiencia económica para que el éxito empresarial se vuelva en contra de las empresas por no tener suficiente libertad para oponerse a determinadas normas de carácter restrictivo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, por parte de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de almacenamiento privado, que lo cree fundamental. Se ha demostrado ineficaz sobre todo porque los precios que se fijan del año 1998 son absolutamente obsoletos.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto: ¿Estaría usted de acuerdo con el almacenamiento público, solidario y gratuito, para el sector, como una forma de controlar los precios?</parrafo>
        <parrafo>Segundo: las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de que es fundamental el empleo. ¿Podrían orientarse las ayudas en función del empleo, en función del cuidado del medio ambiente, pero en función del empleo?</parrafo>
        <parrafo>¿Sería interesante —tercera pregunta— la comercialización privado-pública, que también controlara el tema de la política de precios?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de la ley. ¿Creen ustedes que la financiación que aparece en la actual ley, o en el anteproyecto de ley, es suficiente, o que habría que mejorar esa financiación?</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que también se pronunciara en si podíamos hacer algo con el tema...</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado mucho de calidad. Yo estoy de acuerdo con ese tema. Pero qué opina del tema de la mezcla de aceites. Estuvo en un tiempo admitida..., prohibida la mezcla de aceite, ahora se admitía... Si teníamos que hacer algo, desde esta ley, para que esa mezcla, realmente, tanto lo que producimos nosotros como lo que viene de otros países.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, ha nombrado usted el tema de la reconversión. Me gustaría que especificara en qué consistiría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Le damos la palabra al Grupo Popular. Señor Armijo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Moya, por su aportación, estudiaremos detenidamente la documentación que nos ha traído, y sobre todo decirle que los pilares en los que ha basado su argumentación, como son la competitividad, la calidad y el impulso, que creemos que deben ser los pilares en los que se sustente una futura regulación como es la que se pretende hacer por parte de la Junta de Andalucía con respecto al sector del olivar, encontrarán posiblemente muchos puntos de coincidencia. Los estudiaremos de una manera detenida para que sea fruto de esa posibilidad de renovar y de enmendar la ley la que lleve vía de nuestro impulso y de nuestra..., nuestro intento de corrección. Ese espíritu al que usted ha aludido hoy aquí nos parece positivo, que pueda ser para el sector de la agricultura, y sobre todo para el tema del olivar.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece también interesante lo que ha hablado sobre un plan, no solo del plan director, sino un plan de reconversión, que posiblemente sea el complementario a ese plan director.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor Sicilia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, para agradecer a la Confederación de Empresarios de Andalucía, y en este caso a su representante, y especialmente al señor Moya, el interés por esta ley y por aportar y por contribuir a mejorarla. Y no le quepa duda, que, en la medida en que este grupo entienda que las aportaciones que nos hagan llegar contribuyan a ese fin, al de hacer una mejor ley, no le quepa duda de que serán tenidas en cuenta para realizar las enmiendas oportunas desde mi grupo, para hacer una ley que sirva para la competitividad del sector y para garantizar el liderazgo de Andalucía en el sector del aceite y en el de la aceituna de mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora tiene un último turno de intervención, para intentar aclarar las preguntas de los grupos políticos, el señor Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MOYA MONTERDE, REPRESENTANTE DE LA CEA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece a sus señorías, haremos llegar a la Presidencia nuestra intervención para que pueda ser distribuida entre el resto de grupos y tratar de facilitar un poco la tarea. Bien.</parrafo>
        <parrafo>La intención de responder lo más brevemente. Agradecerle, señor Sánchez Gordillo, en nombre de su grupo, las preguntas que nos ha formulado. Quizás haya algunos planteamientos que no compartimos demasiado, en cuanto a que el almacenamiento privado se haya demostrado ser ineficaz.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que, cuando una medida de este tipo se hace con un diseño apropiado y se hace de manera genérica, y no de manera parcial o de manera coyuntural en determinadas épocas, pues tiene otro tratamiento distinto y la empresa lo incorpora a su saber hacer habitual, y, por tanto, probablemente ahí encontraríamos una eficacia porque fuera una actuación no coyuntural, sino estructural, y probablemente como la...</parrafo>
        <parrafo>Yo digo muchas veces que es extraordinario. En algunas ocasiones, señorías, hemos estado en crisis agroalimentarias, y me ha tocado a mí la del aceite de orujo, y, cuando comparecemos ante una Administración muy prusiana, que pide investigaciones y tal, pues las empresas, inmediatamente, como tienen unos sistemas de control tan extraordinarios...</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que todo el sector agroalimentario en Andalucía goza de una gran calidad, y de unos sistemas de autocontrol extraordinarios: se tiene todo catalogado por catas, por unidades, por envíos... El sistema de control y de almacenamiento, realmente, de la iniciativa privada es realmente extraordinario. Por tanto, yo creo que podría llegar a demostrar su eficacia y su solvencia en esta forma de trabajar en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>¿En función del empleo? Señoría, en principio no. Y yo vengo ahora mismo de una reunión de concertación en la que el Presidente de la CEA acaba de referirse a nuestra enorme preocupación por el empleo. Pero él la ha encadenado diciendo: «Bueno, el empleo tiene que ser una consecuencia de la buena actividad económica, y la buena actividad económica la generan las empresas, y las empresas las crean los proyectos». O sea, que si cuando tenemos alguien que tiene un proyecto no somos capaces de alentarlo y las empresas no lo pueden hacer, entonces estamos atentando al empleo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que siempre el empleo es una consecuencia. Evidentemente, va a ser difícil crear empleo si no hay empresas competitivas, y las empresas agrícolas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ataquemos sobre todo la competitividad, la productividad, y tendremos como consecuencia la resultante del empleo. Además, también la acción pública, qué duda cabe, contribuye, y ha contribuido, y buen ejemplo de ello es Andalucía, donde..., bueno, y las políticas de la Unión Europea. De manera que no es un sector, el agrícola, que pueda estar o que, en los análisis que hagamos, esté al margen de la normativa o de la intervención de los sectores públicos. Pero esa intervención debe ser pues para regular, para controlar, para impulsar y fomentar, pero no para intervenir en los elementos más propios del mercado.</parrafo>
        <parrafo>La comercialización privada o pública. Entendemos que es mucho mejor que lo pueda hacer la iniciativa privada. Allí donde la iniciativa privada llega por sus propios medios, pues que el factor institucional con que a veces no moleste..., entendemos que es suficiente con que fomenten y promocionen. Pero esas deben ser responsabilidades para la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta su señoría sobre si la financiación es suficiente. Pues no le puedo responder. Supongo que, tirando de manual, la financiación siempre es insuficiente. Pero es que nosotros, en este caso, lo desconocemos, porque no tenemos..., junto al proyecto de decreto, no tenemos una memoria técnica. No sabemos si es porque, en este caso, no existe o porque nosotros no la tenemos, pero la cuestión es que nosotros no la tenemos y, por tanto, me resulta difícil.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la mezcla de aceite, pues no es un tema en el que la CEA seamos expertos, pero nos da impresión de que no van por ahí nuestras organizaciones profesionales agrarias, sino más bien por conservar la pureza de lo que son determinados cultivos: dieta mediterránea, olivar, etcétera. Yo creo que ese es el diferencial con el resto del mundo, y, por tanto, no creo yo que por ahí vayamos por un buen camino, más allá de que no siendo experto en el tema tampoco me gustaría pronunciarme de una manera decidida.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para el representante, señor Armijo, del Grupo Popular. Gracias por su manifestación de estudiar. Ha hablado usted de un cierto espíritu de corrección. Ese espíritu de corrección que nosotros tratamos de alimentar está basado, a su vez, en otro espíritu, que es el espíritu empresarial. La economía de mercado, la actividad emprendedora, el mundo empresarial: ese es el espíritu que nos gustaría que desde la exposición de motivos aflorara como un canto a que realmente lo que ahora queremos conservar —desde el punto de vista sostenible y medioambiental, desde lo que es desde un punto de vista de un vector social de bienestar y desde lo que es desde el punto de vista generador de riqueza—, pues todo nace del mismo espíritu emprendedor. Y eso es lo que nosotros pretendemos introducir, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y el plan de reconversión, pues, es muy sencillo: señorías, en vez de partir de la base de que lo que tenemos es suficiente, ayudemos en una fase inicial a aquel tipo de estructura empresarial a lo mejor reducida, o a lo mejor poco competitiva, o a lo mejor de ubicación más o menos compleja, y una vez que podamos alentar concentraciones, por qué no, movimientos cooperativos, concentraciones, una vez que hayamos hecho algún plan de reconversión, el que queda es el que queda. Y el que queda tiene que quedar porque es competitivo. Y el que no deba quedar, pues que se dedique a otra cosa porque si no será constantemente un lastre. De ahí que nosotros entendamos primero el paso como reconversión, y luego el plan de fomento o de realización.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias, señor Sicilia, por su comentario. Efectivamente, nuestra presencia aquí es contribuir a mejorar la ley. Sí puedo decirle que desde el primer momento hemos tratado de contribuir también en nuestro diálogo con la Consejería de Agricultura. Yo creo que personalmente fue hace dos años la primera vez que tuvimos conocimiento, y tengo que decir a su señoría que discrepamos muy abiertamente en un principio de un texto que poco a poco se ha ido reconvirtiendo y ha ido... Bueno, esa es la función que nos cumple a los agentes económicos y sociales, no apuntarnos tantos de ninguna naturaleza cuando desde el Ejecutivo se cambian determinadas decisiones, pero sí sentirnos satisfechos. Algunas de las cosas, en el diálogo constante con la Consejería de Agricultura, hemos visto que han sido tenidas en cuenta. Y, bueno, siempre hay cosas que gustan más o que gustan menos, pero ha cambiado sustancialmente desde que esto vio la luz por primera vez durante un proyecto de borrador y, bueno, ha dado pasos positivos. Le faltarían, ¿cuáles? Pues los que yo he comentado ante todos los grupos, pero como sugerencia y esperando que les sean de utilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Moya por la exposición. Le agradecemos la comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a poner punto final al orden del día de la Comisión de hoy dejando claro, pues, que ha habido otras organizaciones y otras asociaciones que no han comparecido y, por tanto, como no están aquí a la hora a las que se les ha citado, pues se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

