<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>339</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de empleo, Politica gubernamental, Programa de acción</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000241 8-10/APC-000252</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000241 y 8-10/APC-000252. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre las nuevas líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000241</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000241. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, , a fin de informar sobre las nuevas líneas de trabajo de la Consejería de la que es titular.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000252</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000252. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre las líneas de trabajo a desarrollar hasta el final de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. José Muñoz Sánchez, Dña. María Estrella Tomé Rico, Dña. María Dolores Cañero Pedroche y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Que conste en acta.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, al orden del día, con el primer punto del orden del día, que es el debate agrupado de las comparecencias del excelentísimo señor Consejero de Empleo ante la Comisión, a petición propia y a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre las nuevas líneas de trabajo de la Consejería de la que es titular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuando usted considere, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es para mí un honor comparecer hoy aquí, ante esta Comisión, y antes de empezar quería poner de manifiesto mi voluntad de colaboración y de compromiso con la empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante sus señorías para presentar, como ustedes saben, las nuevas políticas, las nuevas líneas políticas y de acción de Gobierno que vamos a desarrollar en el marco de las competencias asignadas a la Consejería de Empleo mediante el Decreto del Presidente 14/2010, de 22 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>De cara a contribuir a la creación del nuevo modelo económico de Andalucía sostenible, modelo que apuesta por la competitividad, permítanme presentar los objetivos generales que van a marcar la nueva política de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Estos objetivos son:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pretendemos impulsar el valor estratégico del Servicio Andaluz de Empleo para lograr reforzar la empleabilidad de la población activa andaluza, potenciando desde el SAE, tanto la orientación profesional como la formación para el empleo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, pretendemos trabajar por la estabilidad social y la modernización de las relaciones laborales en Andalucía, potenciando el eje de igualdad de oportunidades en el mundo laboral.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, queremos promocionar aquellas políticas públicas que logren mejorar y garantizar la seguridad y la salud laboral.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, también, favorecer la cohesión social y laboral, especialmente de las mujeres y de aquellos colectivos más vulnerables, en concreto jóvenes, personas con discapacidad y población inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Por último, pretendemos también impulsar un modelo de servicio público de calidad, cercano y accesible, ajustado a las necesidades de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>La hoja de ruta, por tanto, señorías, está definida. El marco de referencia lo determinará la Estrategia europea 20-20, que estará en vigor a partir del próximo mes de junio; la Estrategia para la Competitividad de Andalucía 2007-2013, y el VII Acuerdo de Concertación Social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, en el último Consejo de Gobierno se aprobó el decreto con la nueva estructura orgánica para la Consejería de Empleo. Esta reforzará los ejes de calidad, eficacia y eficiencia en la gestión de los recursos públicos para mejorar la prestación de servicios a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. La Consejería de Empleo reorganiza su estructura con el objetivo de atender los compromisos alcanzados en el VII Acuerdo de Concertación Social y adecuar sus funciones a los objetivos del nuevo modelo económico sostenible.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, el Servicio Andaluz de Empleo contará con dos grandes áreas especializadas: una centrada en el servicio a la ciudadanía, y otra en la gestión integral de las políticas de empleo. La primera corresponde a la Dirección General de Calidad de los Servicios para el Empleo y la segunda a la Dirección General de Formación Profesional, Autónomos y Programas para el Empleo. Estas dos direcciones generales sustituyen a las anteriores de Empleabilidad y Formación Profesional y de Autónomos, Igualdad y Fomento del Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Otra novedad va a ser la promoción de la igualdad de oportunidades. Integrada ahora en la Dirección General de Trabajo, la igualdad de oportunidades pasa a ser un pilar básico en el área de las relaciones laborales y tendrá un papel clave como eje transversal en la política de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, la estructura de la Consejería queda integrada por los siguientes órganos directivos: Viceconsejería, Secretaría General Técnica, Dirección General de Trabajo, Dirección General de Seguridad y Salud Laboral y Dirección General de Coordinación de Políticas Migratorias.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los organismos adscritos tenemos: el Servicio Andaluz de Empleo, el Instituto Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales, el Consejo Andaluz de Relaciones Laborales, Sistema Extrajudicial de Resolución de Conflictos Laborales de Andalucía, y, por último, el Consejo Económico y Social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Servicio Andaluz de Empleo pasa a contar con los siguientes órganos directivos: la Dirección Gerencia, la Dirección General de Calidad de los Servicios para el Empleo y La Dirección General de Formación Profesional, Autónomos y Programas para el Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno andaluz creemos que para favorecer la creación de empleo es necesaria la implicación de toda la sociedad. Solo a través de la concertación y del diálogo social, crearemos más y mejor empleo, empleo de calidad, estable y no deslocalizable.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera también, señorías, destacar algunas materias fundamentales que se incorporan a la Consejería de Empleo tras el VII Acuerdo de Concertación Social, materias fundamentales como son las políticas relativas a la igualdad plena entre mujeres y hombres en el mercado laboral, que la inspección de trabajo se aborde por primera vez dentro de la concertación social y que las políticas activas de empleo se presenten bajo el prisma de la empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del marco empleo y capital humano, que es el eje horizontal de VII Acuerdo, nos vamos a centrar en reforzar el Servicio Andaluz de Empleo como instrumento de empleabilidad; vamos a potenciar las políticas activas de empleo; vamos a avanzar hacia la consecución de la igualdad real de oportunidades; mejorar el sistema de relaciones laborales, la negociación colectiva; e implementar y desarrollar la estrategia andaluza de seguridad y salud laboral.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los compromisos acordados en el VII Acuerdo de Concertación por el Servicio Andaluz de Empleo, se pretende que el SAE se convierta en un instrumento pro empleabilidad. Su objetivo principal es que el mercado laboral andaluz esté integrado por trabajadores y trabajadoras competitivos, con conocimientos adecuados, buenas habilidades y comprensión para ejercer su empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, coincido plenamente con los interlocutores sociales en que el diálogo social y la negociación colectiva son necesarios para que se modernice y adecue el sistema de relaciones laborales a lo que demanda el tejido productivo y el mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, es destacable la labor del Consejo Andaluz de Relaciones Laborales. Ha demostrado ser el instrumento adecuado para favorecer el diálogo y facilitar la negociación colectiva, velando siempre por el principio de autonomía colectiva de las organizaciones sindicales y empresariales.</parrafo>
        <parrafo>De igual manera, me gustaría destacar que el Consejo Andaluz de Relaciones Laborales, a través del SERCLA, presta atención permanente a los procedimientos extrajudiciales para dar salida a conflictos laborales derivados de la negociación en Andalucía. De esta forma se logra fortalecer la estabilidad laboral y la paz social.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, el pasado 19 de marzo, el Gobierno de la Nación aprobó la Ley de Economía Sostenible, que es la pieza clave para la estrategia de Andalucía Sostenible. Andalucía ya ha ido incorporando los principios de la economía sostenible a su política económica, tanto en el marco de la planificación estratégica económica como en sus presupuestos o en el proceso de concertación. Estamos así preparados para asumir el reto de reorientar nuestro modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía hoy recoge el testigo de la sostenibilidad incorporándolo a la Ley de Presupuestos de nuestra Comunidad Autónoma en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Con el foco puesto en la sostenibilidad el presupuesto de 2010 fortalece a los sectores productivos de mayor carácter estratégico, como son el sector agroalimentario, el de las energías renovables, el turístico, el comercial y el de las industrias culturales, en los que, como todos ustedes saben, ya somos altamente competitivos. Todo ellos, sectores que tienen una gran capacidad de generar empleo no deslocalizable, que es algo muy importante en el mundo globalizado actual.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, empezamos a vislumbrar el comienzo de una fase de recuperación económica, y es ahora, en esta coyuntura, cuando debemos arrastrar a toda la sociedad, prioritariamente a los jóvenes emprendedores, a generar puestos de trabajo en las mejores condiciones. Para ello la Consejería de Empleo, dentro de la Estrategia de Sostenibilidad para Andalucía, propone desarrollar un plan de actuaciones para la potenciación del empleo juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Este plan se dirige a los jóvenes desempleados de Andalucía y cada una de sus medidas se enfocará hacia las distintas problemáticas que presentan ante el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Continuaremos, pues, apostando por activar la empleabilidad de la juventud andaluza. ¿Cómo pretendemos hacer esto? Pues, buscando siempre la mejor formación, ya sea a través de programas de alternancia de formación y experiencia profesional, como lo son las escuelas taller, los talleres de empleo o las casas de oficio, o de otras acciones como la obtención de certificados de profesionalidad para mejorar su desarrollo profesional, o incentivos para retomar los estudios.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo está en diseño, como ustedes saben, el plan Dúo, que está dirigido a aquellos andaluces y andaluzas de entre 18 y 22 años que abandonaron su formación para trabajar en el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, tenemos que ir más allá, pues, no les quepa ninguna duda que para este Gobierno los jóvenes son una prioridad. Queremos proporcionarles las mejores condiciones para reincorporarse al mercado, facilitando el acceso a la formación con ayudas para quien tenga cargas familiares, tal y como se aprobó en el VII Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
        <parrafo>Los itinerarios personalizados de inserción continuarán siendo una apuesta para mejorar la empleabilidad de las personas demandantes de empleo en Andalucía. Lo haremos siguiendo un modelo de orientación profesional basado en la gestión de proyectos profesionales y gestión de carrera.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, los planes anticrisis emprendidos por la Consejería, como el Plan PROTEJA, con una inversión total adjudicada hasta la fecha de 246 millones de euros para 1.745 proyectos, y una generación de empleo de aproximadamente 16.000 personas, deben ahora adaptarse a la nueva situación de incipiente recuperación económica. Por ello vamos a primar las actuaciones vinculadas a sectores emergentes y a coordinarnos con otras actuaciones de la Junta de Andalucía para optimizar y aunar nuestros esfuerzos.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la perspectiva de género, como sus señorías saben ya que se aplica de forma transversal en todas las políticas desarrolladas desde la Administración pública andaluza. Tanto en el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía como en el I Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres de Andalucía, que abarca desde el 2010 al del 2013, pasan a reforzar esta filosofía.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el Servicio Andaluz de Empleo acaba de regular las ayudas públicas para fomentar la igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres en el ámbito laboral. El objetivo es incentivar las entidades empleadoras para ajustarse a las diversas situaciones familiares de su plantilla.</parrafo>
        <parrafo>El VII Acuerdo de Concertación Social recoge en su eje segundo una relación de medidas para reimpulsar la actividad económica, entre ellas el trabajo autónomo ocupa un papel destacado como elemento imprescindible para el desarrollo del tejido productivo andaluz. Como impulso a estos trabajadores se ha constituido la Comisión de Expertos que elaborará el anteproyecto de ley del trabajo autónomo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sus señorías conocen ya que desde la Consejería de Empleo se ha estado trabajando con los agentes sociales para configurar en Andalucía, dentro de la normativa estatal, el nuevo subsistema de formación profesional, la formación profesional para el empleo, que unifica la formación profesional impartida en el ámbito laboral, que hasta ahora se denominaba Formación Profesional Ocupacional, y la formación continua.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo marco aporta novedades muy relevantes como el diseño de programas de formación acorde a las necesidades detectadas por el Servicio Andaluz de Empleo a través del Observatorio Argos y los distintos dispositivos del SAE. Así, la formación se ajustará a la demanda real del mercado laboral, de acuerdo siempre con las sugerencias de los agentes sociales y económicos.</parrafo>
        <parrafo>Además, con la Consejería de Educación y los agentes económicos y sociales, proponemos el desarrollo normativo de los centros integrados en Andalucía, especializados por sectores productivos en los que se ofrecerá conjuntamente la Formación Profesional y la formación profesional para el empleo. Impulsaremos también el desarrollo normativo para el reconocimiento de las competencias profesionales adquiridas por experiencia laboral. Las nuevas tecnologías van a cobrar una especial relevancia en el terreno de la formación, pasando a ser el e-learning una nueva fórmula de acceso a la formación, ágil y facilitadora, fundamentalmente para aquellos colectivos con mayores dificultades para atender la formación de manera presencial. Este modelo de formación virtual, además, ayudará a la conciliación familiar y laboral.</parrafo>
        <parrafo>También saben, señorías, que el VII Acuerdo de Concertación Social recoge de forma destacada la integración del mercado de trabajo de las personas con especiales dificultades de inserción sociolaboral y en riesgo de exclusión.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas de inserción son en este contexto un instrumento utilísimo, pues, conjugan la filosofía económica de una empresa con la función social de mejorar las condiciones de empleabilidad de personas con riesgo de exclusión.</parrafo>
        <parrafo>En esta línea es inminente la aprobación del decreto que regula la calificación y crea el Registro de Empresas de Inserción en Andalucía. A partir de ahí, la Consejería abordará el desarrollo reglamentario de los incentivos al establecimiento de dichas empresas. Como saben, dentro de las políticas activas corresponde al SAE la promoción y el desarrollo del empleo local, atendiendo a las necesidades específicas de cada territorio, siempre en colaboración con las corporaciones locales. Coordinaremos, por tanto, todos los recursos de empleo existentes en cada territorio para desarrollar una gestión global coordinada de estas políticas. Unas políticas de empleo que, señorías, tienen la obligación de adaptarse a los extraordinarios cambios socioeconómicos y demográficos de las últimas décadas; unos cambios que han generado nuevas necesidades sociales y económicas, creadoras a su vez de nuevos yacimientos de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos evaluado los programas para impulsar estos nuevos yacimientos de empleo en Andalucía, y todo indica que debemos fortalecernos con el fin de responder a las necesidades, las demandas emergentes y el desarrollo endógeno de nuestro territorio. Señorías, desde la Consejería queremos implantar el sistema de intermediación flexible y abierto entre empresas y trabajadores y trabajadoras que nos demandan sus usuarios, y, sin ningún género de dudas, reducirá el desempleo, pues va a agilizar la conexión entre la oferta y la demanda laboral.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los servicios que ofrece el SAE, tenemos el compromiso con la ciudadanía de ofrecer este año la modernización, simplificación y mejora de todos sus trámites de manera telemática, pudiéndose consultar y acceder a todos los servicios. Desarrollaremos acciones para establecer un sistema de cita previa en el SAE, con el objetivo de eliminar las colas, reducir la espera y racionalizar la atención. Se podrá obtener esta cita por teléfono o mediante Internet. También de manera electrónica ofreceremos un mapa autonómico de la empleabilidad, desde una perspectiva territorial que proporcione, tanto a las personas trabajadoras como empresarias, información sobre orientación, oportunidades de formación y ofertas de empleo y que permita, además, a las empresas conocer las disponibilidades de mano de obra, los incentivos para la creación de empleo o la existencia de suelo industrial disponible. Todo esto lo abordaremos, señorías, apostando por la mejora continua a través de un plan de calidad, por el que los programas de políticas activas de empleo se transformarán en servicios ofertados, con el fin de garantizar una superior eficacia, eficiencia y calidad, y también una mayor orientación a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes conocen ya el firme compromiso de la Consejería de Empleo por la seguridad en el trabajo, la prevención de los riesgos laborales y la salud laboral de los trabajadores y trabajadoras de Andalucía. Saben que es uno de los elementos esenciales que configuran la cultura de calidad en el empleo. Pero, para que esta apuesta sea eficaz, necesitamos el compromiso de la ciudadanía andaluza como agente activo y colaborador absolutamente necesario para crear esta auténtica cultura preventiva, cuyo impulso corresponde al Instituto Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales, que está adscrito a la Dirección General de Seguridad y Salud Laboral. No debemos olvidar que aquí, en Andalucía, las políticas de prevención son fruto de un proceso de diálogo social y consenso con los agentes económicos y sociales en el seno del Consejo Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales, un órgano que será objeto de un fuerte impulso para dinamizar sus comisiones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Esta política concertada se plasma en la Estrategia Andaluza de Seguridad y Salud en el Trabajo 2010-2014, basada en el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía y que se configura como la hoja de ruta de la Consejería de Empleo en esta legislatura, con dos objetivos prioritarios: la reducción sostenida de la siniestralidad laboral y la mejora continuada y efectiva de las condiciones de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Como ya mencioné a sus señorías en el inicio de mi intervención, el diálogo y el consenso guiarán las actuaciones de esta Consejería. De la mano de los agentes económicos y sociales, y orquestados por el Consejo Andaluz de Relaciones Laborales, se seguirá trabajando en materia de negociación colectiva y de formación. Por este motivo, el Consejo va a crear el Observatorio Permanente de la Negociación Colectiva, para diagnosticar las posibles carencias y necesidades, al mismo tiempo que nos servirá para impulsar nuevos proyectos. Nuestras actuaciones han de ir encaminadas a garantizar la empleabilidad de nuestros trabajadores y trabajadoras, mejorando con ello la competitividad empresarial. Por lo anteriormente expuesto, impulsaremos cláusulas en los convenios donde se favorezca el desarrollo de la formación para el empleo. Y, todo ello, acompañado de una modernización y mejora de la calidad de los servicios que se prestan en esta área desde el Consejo.</parrafo>
        <parrafo>La legitimidad de este sistema y su valor añadido radican en la propia naturaleza del órgano, ya que son los propios interlocutores sociales —CEA, UGT y Comisiones Obreras— los que lo conforman y protagonizan. Sirva como muestra de la eficacia del Consejo Andaluz de Relaciones Laborales las más de veintinueve millones de horas de huelga evitadas desde la constitución del SERCLA, a mediados de 1999.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, referente a los expedientes de regulación de empleo, procuraremos que se garantice la viabilidad empresarial o, en su caso, la generación de empleo. Esto se conseguirá mediante los preceptivos planes sociales, cuyo contenido y garantía de puesta en práctica será objeto de un seguimiento puntual, a efectos del mantenimiento de los niveles de empleo, evitando en lo posible deslocalizaciones innecesarias.</parrafo>
        <parrafo>En todas las actuaciones puestas en marcha por esta Consejería se introducirá la perspectiva de género, de cara a impulsar la igualdad de oportunidades en el ámbito sociolaboral. Para ello, se realizará un plan que garantice la igualdad de trato y erradique las segregaciones horizontales y verticales en los centros de trabajo. Incentivaremos a las empresas que, con menos de 250 trabajadores, realicen planes de igualdad. También llevaremos a cabo campañas de sensibilización, al mismo tiempo que pondremos en práctica medidas específicas que faciliten la conciliación de la vida laboral y familiar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas medidas que les acabo de mencionar, además de ser derechos de los trabajadores y trabajadoras, son un instrumento necesario e imprescindible para fortalecer la competitividad de nuestras empresas.</parrafo>
        <parrafo>En otro orden de cosas, estamos elaborando el III Plan Integral para la Inmigración en Andalucía, donde se recogerán y reconocerán los derechos y libertades de la población inmigrante, según defiende el artículo 12 de nuestro Estatuto de Autonomía. Fomentaremos e incentivaremos las políticas de interculturalidad en los municipios, a través de los dos instrumentos principales con los que contamos: la gestión del Fondo de Apoyo a la Acogida e Integración de Inmigrantes, el refuerzo educativo y el Fondo Autonómico para la Acogida e Integración de Inmigrantes. Finalmente, pondremos en marcha medidas encaminadas a favorecer la formación profesional de las personas inmigrantes y convertir el retorno de las mismas a sus países de origen, si así lo desean, en una oportunidad laboral, a partir de la formación adquirida en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta al impulso normativo que se propone desde esta Consejería, a fin de poder desarrollar las actuaciones expuestas anteriormente, y al margen de las normas con rango de orden que se encuentran en tramitación, y aquellas que se prevean realizar en fechas próximas, podemos resaltar las siguientes normas.</parrafo>
        <parrafo>La Ley del Trabajo Autónomo. Mediante la Disposición Adicional Única de la Orden de 20 de noviembre de 2009, se constituyeron las comisiones para la elaboración del Anteproyecto de Ley del Trabajo Autónomo en Andalucía. Una vez recibamos las alegaciones y sugerencias por parte de los agentes económicos y sociales, se pretende iniciar la tramitación del anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto por el que se regula la calificación y se crea el Registro de Empresas de Inserción en Andalucía. En materia de políticas contra la exclusión social, aprobaremos el Decreto por el que se regula la calificación y se crea el Registro de Empresas de Inserción en Andalucía. Con la nueva regulación, daremos respuesta a la demanda social, cubriendo el vacío normativo existente en la actualidad y cumpliendo lo previsto, en este sentido, en el VII Acuerdo de Concertación Social. Igualmente, se desarrolla en nuestra Comunidad Autónoma la Ley 44/2007, de 13 de diciembre, reguladora del Régimen de las Empresas de Inserción.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también impulsaremos el Decreto por el que se regula la estructura organizativa de prevención de riesgos laborales para el personal al servicio de la Administración de la Junta de Andalucía. Una vez finalizada su tramitación en el seno de la Consejería de Empleo, y consensuado el texto del mismo con las restantes consejerías, está previsto que se debata en la Comisión General de Viceconsejeros y Viceconsejeras.</parrafo>
        <parrafo>El Decreto por el que se determinan los órganos competentes para la imposición de sanciones por infracciones en el orden social. El pasado mes de marzo se inició la reforma del marco normativo en esta materia, encontrándose actualmente en la fase inicial de petición de informes preceptivos.</parrafo>
        <parrafo>Con la elaboración de este nuevo decreto nos adecuaremos a la normativa estatal, al haberse quedado desfasada por la actualización de las cuantías de las sanciones en el Estado mediante el Real Decreto 306/2007, de 2 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Adaptación de los Estatutos del Servicio Andaluz de Empleo. Dentro del proceso de agilización del Servicio Andaluz de Empleo, como instrumento de empleabilidad y servicio público eficiente, es importante su adaptación a la nueva realidad de las entidades instrumentales de la Junta de Andalucía. En los próximos meses comenzará la tramitación del decreto por el que se adecuarán los estatutos del Servicio Andaluz de Empleo como una agencia de las previstas en la Ley 9/2007, de 22 octubre.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, antes de finalizar esta intervención, que les reitere mi implicación personal y mi compromiso ante estos nuevos retos que al frente de la Consejería de Empleo espero afrontar con éxito; éxito que se traducirá en la mejora de los servicios que ofrece el SAE, en la igualdad real de oportunidades, en el avance de la seguridad y salud laborales, en una mayor cohesión social, en la detección y refuerzo de nuevos yacimientos de empleo, en un colectivo de jóvenes cada vez más y mejor cualificados, así como en otras muchas medidas por la que seguiremos apostando; éxito que se asentará en el pilar más importante para el desarrollo de nuestra región, el conjunto de andaluces y andaluzas que conforman nuestro capital humano, capital humano al que me debo como Consejero de Empleo —trabajar por su éxito será trabajar por el éxito de esta Consejería—; en definitiva, éxito que nos conducirá a un modelo productivo andaluz más eficiente y más eficaz, a un modelo productivo que apueste en firme por la competitividad y por la cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera acabar, señorías, como ya lo hiciera anteriormente el Gobierno de Andalucía, emplazándolos a todos y a todas a colaborar para situar a Andalucía donde le corresponde: para situar a Andalucía en la cima de la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, por su exposición.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a un único turno de palabra, según acuerdo de los distintos portavoces, de posicionamiento sobre la intervención del señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Consejero. Gracias, señor Presidente, en primer lugar, y enhorabuena por su elección. A ambos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, decir también que no voy a ser el portavoz habitual de esta Comisión, continuará siéndolo el señor Vaquero; pero, por circunstancias de coincidencia con otra hoy, me toca a mí sustituirlo.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y pasando a valorar la información aportada por el señor Consejero, que agradecemos, en nuestra opinión, el objetivo principal, el fin de esta Consejería, es, evidentemente, y ante todo, crear empleo. Yo creo que aquí sí es importante destacar el fin, el fin. Y los medios, siempre, evidentemente, que se mantengan dentro de un marco de la legalidad y de la ética, son secundarios.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque quizás hemos visto en su intervención un especial énfasis en lo que podíamos denominar «funcionamiento de la propia Consejería»; pero se nos escapa un poco la pérdida de visión de ese objetivo de crear empleo. Dicho de otra forma: ¿Hasta qué punto muchas de las medidas que usted ha enumerado van a servir, o sirven realmente, para crear empleo? Dicho de otra forma: No se trata de que la Consejería funcione bien, como un engranaje de una máquina perfecta, como una automático, sino que, de ese funcionamiento, mejor o peor, se consiga el objetivo de crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cuál es la realidad? Por hacer un breve retrato o dar algunas pinceladas para llegar a lo general a partir de lo concreto.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire usted, señor Consejero, los trabajadores autónomos llevan, en algunos casos, un año sin cobrar ayudas concedidas por el decreto que las afecta: un año. Eso no es forma de funcionar. Se anuncian las medidas, pero, después, a la gente destinataria no le llegan.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que, por ejemplo, con referencia al PROTEJA, habrá que hacer un proceso de adaptación, como si se dieran nuevas circunstancias, entre las cuales lo destacable son ciertos síntomas de recuperación.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si se refiere por «síntomas de recuperación» al repunte, en algunas provincias, del empleo el más pasado, que, claro, coincide con Semana Santa y coincide con una serie de cuestiones; pero también, desde la propia Consejería —y usted lo sabe—, se ha llegado a decir que no se creará empleo neto hasta 2011. Hombre, no es para estar demasiado satisfechos ni, desde luego, para hablar de síntomas de recuperación y de repunte cuando tan largo se fía la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>No nos podemos quedar tan anchos con esa información que ustedes mismos han facilitado, porque, mientras tanto, si hablamos de empleo juvenil, hay un 49% de jóvenes en desempleo, y hay —quizás en gran medida como consecuencia de este hecho— un 54% de jóvenes en Andalucía que todavía no están emancipados de su familia. Estas son realidades concretas.</parrafo>
        <parrafo>Otra realidad concreta que nos gustaría hiciera presente en su segunda intervención. Como ha advertido el Defensor del Pueblo, estamos a punto de un cierto drama social en Andalucía, porque de una manera, digamos, violenta, brusca, se va a producir un agotamiento general de los recursos de desempleo. Es decir, en muy poco tiempo, ya muchas familias están empezando a no tener ningún ingreso.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo y le digo todas estas cosas entendiendo que su Consejería realmente tiene una componente trasversal importante. Siendo el objetivo crear empleo, no es porque sí, sino, de alguna manera, para contribuir al desarrollo de Andalucía, y antes, incluso, si se me permite, que al desarrollo de Andalucía y su progreso, a la mejora de la calidad de vida de los andaluces y andaluzas. Por eso, esto no puede ser ajeno a las preocupaciones de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y de los puntos que ha desarrollado en su intervención, ha hecho usted un especial hincapié en la concertación.</parrafo>
        <parrafo>Bien, evidentemente, la concertación es buena y saludable; pero, en estos últimos tiempos —y nos preguntamos si esta circunstancia puede volver a ocurrir—, hemos echado en falta, tanto en el Gobierno de España como en el de la Junta, un cierto ejercicio de liderazgo.</parrafo>
        <parrafo>Hay circunstancias y ocasiones en que los pueblos, las sociedades, no pueden esperar, ante una concertación entre determinadas partes, que si una no quiere no se produce, y cada vez nos obsequian con más perlas —las últimas han aparecido hoy relativas al flamenco y la igualdad, que es otra de las componentes de su intervención, importantes, y que saludamos—. Pues, evidentemente, no se puede indefinidamente esperar a la concertación si esta concertación se estima como necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, concertación importante, pero no la mitifiquemos, porque, en ocasiones, y sobre todo desde un punto de vista social, de defensa del empleo y de la calidad del empleo, de la calidad de vida, en definitiva, entendemos que la Junta y el Gobierno de España tienen que tomar decisiones, y tienen que tomar decisiones con independencia de que se llegue o no a determinados acuerdos, porque, insisto, uno puede no querer.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las cuestiones importantes de su intervención ha sido la potenciación del empleo juvenil, como también habló en otro sentido de la intermediación, del papel de SAE como intermediación, como elemento u organismo de intermediación entre la oferta y la demanda de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para la potenciación del empleo juvenil normalmente se echa a mano de la formación. Y de la intermediación se dice que va a facilitar el contacto entre empleador y empleado, y que eso va a disminuir el desempleo. Pues, creemos que no.</parrafo>
        <parrafo>La formación por sí misma no crea empleo, la formación prepara, la formación hay que hacerla, pero en sí misma no crea empleo. Mire usted lo que ha pasado —y es un debate que hemos tenido reiteradamente con su antecesor— con los ex trabajadores de Delphi. Fueron los ex trabajadores mejor formados, son los prejubilados mejor formados. La formación por sí misma no crea empleo. Luego encontramos el equilibrio justo y necesario para la formación, pero sin que ello a lo mejor suponga una deriva de recursos que podrían ser empleados de otra forma en la creación directa de empleo. Y para ello, nosotros, como puede imaginarse, desde Izquierda Unida, pensamos que la inversión pública, la contratación pública es un elemento directo de creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y la intermediación lo mismo. Si no hay empleo no sirve de nada la agilidad en la intermediación entre empleador y empleado, porque ¿qué va a intermediar? Es como si disponemos de magníficos cuchillos para trinchar la carne pero no hay carne. No se nos olvide esa perspectiva, porque muchas veces creo que nos distraemos con ese tipo de cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión a la que usted ha hecho alusión es el tema de la igualdad de oportunidades. Bueno, a ver si esto se traduce en una posible reforma del PROTEJA y del MEMTA, que, de alguna manera, hasta ahora han pecado de falta de presencia de la mujer. Es decir, en su mayor parte, los proyectos que se han, digamos, subvencionado, que se han promovido, quizás por ir dirigidos a temas de construcción, han tenido como destinatarios de empleo a hombres. Creo que algún cambio habrá que introducir en esa posible reforma por tanto; no motivada por un teórico síntoma de recuperación que no compartimos, sino por la necesidad de que realmente haya una traducción de la política de género en esos planes concretos, que son, quizás, en este momento, la medida más inmediata para sacar de la angustia económica a tantas familias a las que se les acaba el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión importante, señor Consejero, es referente a la inmigración. Usted sabe que si aquí hay crisis y si aquí incluso la formación por sí misma no crea empleo, en los lugares de origen de los inmigrantes que han venido a España, a Europa, pues, imagínese cómo están e imagínese de qué les puede servir, en esa situación de decrepitud económica, la posible formación o experiencia que hayan adquirido en España. La realidad es que un 40% o más, probablemente más, casi un 50%, de inmigración en España hoy está derivándose hacia la economía sumergida, lo cual es un lastre para la recuperación, es un lastre fiscal y es una injusticia.</parrafo>
        <parrafo>Y nos gustaría también que en su segunda intervención hablase de la política de este Gobierno o de la posición política de este Gobierno en cuestiones de ámbito nacional hoy especialmente importantes. Hombre, nos gustaría pensar, y queremos pensar, que, con independencia de la coincidencia de color político, hay política propia, en concreto, en empleo, del Gobierno de la Junta de Andalucía. Por tanto, hasta qué punto su Gobierno, el Gobierno del señor Griñán, a través de su Consejería comparte la elevación de la edad de jubilación a los 67 años, que algunos justifican en la elevación de le esperanza de vida. Y eso es una trampa estadística, porque la elevación de la esperanza de vida no necesariamente se produce por mayor edad de los más mayores sino también porque la gente que se moría antes se muere más tarde. Es una cuestión de media aritmética, pero no vamos a discutir eso.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría también conocer cuál es su opinión, la de la Junta, sobre la última propuesta en relación con el desempleo más barato, abaratamiento del despido. Abaratamiento del despido que se dice, teóricamente, que no le va a suponer una merma de prestaciones al trabajador; teóricamente, porque en la práctica la compensación del abaratamiento del que se benefician los empresarios la vamos a pagar entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿cuál es la posición de la Junta en este sentido, de su Gobierno, de su Consejería? ¿Qué van a hacer en las mesas sectoriales respectivas? ¿Qué van a hacer en su interlocución con el Gobierno del señor Zapatero?</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión que nos parece importante y de actualidad en Andalucía en este momento es la situación de algunas administraciones locales; es decir, de algunos ayuntamientos, entre los cuales el más significativo es el de Jerez de la Frontera en Cádiz. ¿Cuál es su posición en relación con los posibles ERTE o ERE que —algo sorprendente— plantean algunos ayuntamientos? En principio se pararon, pero que en los últimos días se ha vuelto a la carga con el eufemismo de un plan de prejubilaciones</parrafo>
        <parrafo>Y termino mi intervención con algunas cuestiones a modo..., pues, no sé si decir, líneas de actuación o sugerencias de líneas de actuación, que le planteamos ya y que probablemente tengamos ocasión de hacerlo —me refiero al Grupo de Izquierda Unida— con más detalle en futuras iniciativas, en futuras intervenciones. Y entre ellas destacaría —y le agradecería alguna referencia en su segunda intervención— la búsqueda de nuevos yacimientos de empleo. ¿Cuáles son sus previsiones en esta materia y, en particular, para nosotros, en un ámbito que está muy desaprovechado como es el desarrollo de la ley de atención a la dependencia? Donde entendemos que hay un importante yacimiento de empleo, pero no solo por la ayuda a domicilio ni por la subvención de familiares que cuidan, que eso suele ser empleo basura o empleo precario que además no redunda en beneficio del supuestamente asistido, sino a través de la creación de infraestructuras de atención, públicas, para las personas dependientes. Podríamos hablar también de otros yacimientos de empleo en materia forestal y de reforestación, en saneamiento e infraestructuras del agua, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría también conocer cuál es su posición respecto a la política de fomento de empleo agrario. ¿Hasta qué punto piensa continuar con los PFEA o se plantea programas de fomento de empleo directamente, directamente?</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que consideramos importante —he hecho alguna referencia a ella en relación con la Administración, que nos gustaría que ampliara, porque alguna referencia usted ha hecho— es en relación con los expedientes de regulación de empleo. ¿Cuáles van a ser? Por decirlo de alguna manera.</parrafo>
        <parrafo>Me ha sorprendido que usted haya colocado, por orden, la viabilidad empresarial y la conservación del empleo. Es decir, yo sé que es fácil decir que si no hay empresas no hay empleo. Pero ¿qué se entiende por viabilidad empresarial? Y, claro, a lo mejor... Y le planteamos hasta qué punto están dispuestos a entrar a considerar cuestiones como el restringir o no conceder o no autorizar procedimientos o expedientes de regulación de empleo a empresas que hayan tenido beneficios en los últimos años, que son viables, pero que justifican el expediente de regulación de empleo por una viabilidad relativa, no porque no sean viables sino por una viabilidad menor de la deseada, o la esperada. ¿Hasta qué punto no se consideran necesarias ciertas reformas de la Ley Concursal, para terminar con algunas situaciones de este tipo, que realmente, pensamos, están suponiendo algún tipo de abuso?</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo en este momento, y tendrá ocasión, o tendremos ocasión de hablar de ello, la situación de Acerinox, en el Campo de Gibraltar, en Cádiz, que proponía algo así como un ERE preventivo. Se estaba recuperando, estaba aumentando su facturación, pero por si acaso pedía la prórroga de un ERE, que ha cerrado incluso antes de tiempo, de un año por si acaso. Hombre, creo que con estas situaciones realmente hay que terminar.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, por dar un... Bueno, una cosita antes, animar a que sea pronto esa Ley del Trabajador Autónomo de Andalucía, creo que es necesaria, creemos que es necesaria y urgente y terminar con un toque, no sé si decir, social. Nos guste o no, la realidad es que hay muchas personas todavía en Andalucía que no tienen el certificado de estudios primarios, o lo que ahora sería el certificado de Secundaria Obligatoria, y se está restringiendo su acceso a la formación de políticas activas de empleo, cosa que, incluso, puede ser contradictorio con otra línea política que apoyamos en su Consejería, que es la homologación de la experiencia profesional a través de un título. Puede haber gente perfectamente capaz de ser homologada, pero, sin embargo, no tener ni siquiera el certificado de estudios primarios.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos que debe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, ha rebasado ampliamente su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Termino, señor Presidente, de verdad. Termino, señor Presidente, de verdad, y como no va a haber un segundo turno, le pido flexibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos que hay que plantearse, al menos en determinadas circunstancias, suprimir este requisito, de tener el certificado de estudios primarios, entre otras cosas para acceder, me refiero, a la formación de políticas activas de empleo, entre otras cosas porque ello permitiría el acceso de personas inmigrantes, con lo cual evitaríamos su inmersión en la economía sumergida, que, desde luego, no es la vía deseable para ellos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento del portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías. Buenos días, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Sean mis primeras palabras para felicitarle por su nombramiento, y también felicitar a todo su equipo, con la esperanza y el deseo de un buen trabajo, porque el deseo del buen trabajo de su Consejería será el buen trabajo de todos los andaluces, y será para beneficio de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Le espera un arduo trabajo, pero que difícilmente podrá llegar a buen término si no se cambian las políticas que hasta ahora ha llevado su Gobierno y ha llevado su propia Consejería. La recuperación económica y la generación de empleo necesitan de más medidas reales, de menos documentos, de menos frases grandilocuentes, de menos fotografía, de menos anuncio, y, quizá le digo, de menos hojas de ruta y de menos objetivos, más medidas reales, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hoy es la tercera comparecencia en dos años de legislatura para hablar de líneas generales y de objetivos, la tercera, en dos años de legislatura. Aquí queda claro que la improvisación del Partido Socialista en cuanto a la política a desarrollar por su Gobierno ha quedado acreditada con los cambios de estructura en la Consejería, tres; con el cambio de competencias en estos dos años que ha sufrido la Consejería. Hoy, usted nos ha informado de la nueva reestructuración, que usted cree óptima, por supuesto, para el cumplimiento del objetivo de su Consejería, lo que nos dice que los dos cambios de estructuras anteriores han servido para poco.</parrafo>
        <parrafo>Hace un año se incorporaron competencias de inmigración. Hace dos años se retiraron las políticas de autónomos y emprendedores. Hace un año se le vuelven a dar. ¿Estos cambios qué han significado? Pues, está claro, significan la paralización de un programa tras otro, la creación de nuevos aparatos administrativos, una concurrencia de factores que, al final, genera inseguridad jurídica, creación de más Administración paralela, que aumenta el gasto público y la ineficacia, al final, de una Administración en el cumplimiento de sus propios planes y de sus propios objetivos. Y la realidad es tozuda, señor Consejero, los datos que arrojan las estadísticas son los que nos dicen cómo está Andalucía, y qué tipo de política se ha llevado, y eso es lo que no dicen los datos. Aquí podríamos hablar de miles de datos que, según se lean, estaremos de acuerdo o menos de acuerdo. Nunca vamos a estar de acuerdo hasta con los mismos datos, pero lo claro es que nuestra Comunidad tiene la tasa de paro más alta de toda España, que tenemos nuestras provincias, de las ocho provincias, siete se encuentran entre las diez con la tasa más alta de toda España, y que estamos con la tasa más alta de paro, como la misma que teníamos en 1999, eso sí, con más desempleados porque hay más población activa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el paro femenino triplica el de la media europea; el paro juvenil se ha disparado; los ocupados en Andalucía hoy son 2.893.000 según la EPA, y resulta que el objetivo del VI Acuerdo de Concertación Social era tres millones de parados, perdón, tres millones de ocupados. La destrucción de empleo en nuestra Comunidad es alarmante, en la última EPA, 160.000 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Usted me habla de empleo y calidad. Aquí se ha hablado de empleo, de empleabilidad, de calidad en el empleo, de igualdad, de concertación, de formación, de generar acciones para todo este tipo de objetivos. Y todo eso está muy bien, es superimportante, esas son las líneas generales, y, de hecho, a cualquier grupo que se le diga votaría que sí, si eso es lo que hay que hacer. El problema es que, al final, cuando se generan las políticas, esto no se lleva a cabo, y hay que ir a los hechos concretos, a los hechos concretos, señor Consejero. Todo lo que usted ha dicho aquí es perfecto, perfecto, casi, yo creo que si [...] al 70%, al 90% lo compartiríamos todo, el problema es cuando se ejecuta, ahí es donde está el problema de su Consejería y donde está el problema de su Gobierno, cómo se ejecuta lo que ustedes vienen a decir aquí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en primer lugar, yo le pido transparencia para su Consejería, para los incentivos, subvención, y empiece por el tema Mercasevilla, ¿qué se va a hacer con el delegado provincial de Sevilla? Contésteme, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, otra cosa, transparencia en las subvenciones e incentivos para que no haya la mínima duda nunca de dónde va el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, acciones territoriales integradas para el empleo, ATIPE, estamos esperando la evaluación intermedia, entendemos que no se nos da porque habrá sido un verdadero fracaso, porque no han llegado, y le podremos echar la culpa a la crisis económica, pero a día de hoy no tenemos la evaluación intermedia.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado de formación, señor Consejero, importantísima. Ha hablado usted aquí, señor Consejero, de estudios de demanda real del Servicio Andaluz de Empleo. Yo no sé las veces que lo he escuchado ya, pero es que quiero verlos, porque no los tenemos, el anterior Consejero siempre nos decía: «Los tienen ustedes a su disposición, en cuanto salgan se los damos», pues todavía no los tenemos, ni el de empresa e inserción, que luego le hablaré.</parrafo>
        <parrafo>Nuevos yacimientos de empleo. Desde la primera comparecencia del Consejero anterior en el primer Pleno, hablamos de nuevos yacimientos de empleo, ¿dónde están, señor Consejero? ¿Dónde vamos? ¿Cómo se está trabajando en ello?</parrafo>
        <parrafo>En el documento que ustedes han presentado, de las [...] 53 medidas que el otro día nos estuvo, estuvo sentado enfrente, ustedes hablan, por ejemplo, de centros integrados de formación profesional, objetivo incumplido del VI Acuerdo de Concertación Social, objetivo incumplido, ¿otra vez nos vuelven a hablar de lo mismo? Háganlo, señor Consejero. Vamos a ponernos manos a la obra, tendrán nuestro apoyo, pero háganlo.</parrafo>
        <parrafo>Plan de Formación Profesional, el último programa de formación profesional finalizó en el 2006, estamos esperando el nuevo, si es que solo hay que hacerlo, solo hay que hacerlo. El Libro Verde de Formación Profesional estaba redactado, estaba para publicar, y no sabemos dónde está, no sabemos dónde está.</parrafo>
        <parrafo>Políticas activas de empleo. Mire, hay que reformarlas, retocarlas, reestructurarlas, mejorarlas, todos los adjetivos que queramos. Pero yo le leo, Observatorio Económico de Andalucía: «las reformas estructurales es lo urgente, cuya finalidad tiene que dotar de mayor flexibilidad al mercado de trabajo, incluida la flexibilidad salarial, corresponde al ámbito competencial de la Administración General del Estado, pero el clamoroso fracaso de las políticas activas de empleo y derroche de recursos en programas de formación, que tan costosos e inútiles se han manifestado, corresponden a la Comunidad Autónoma y deben ser revisados en profundidad. El hecho de que Andalucía haya sido uno de los territorios más golpeados por el desempleo, a pesar de ser una de las comunidades que más recursos ha destinado a este tipo de políticas, constituye la principal evidencia de la necesidad de una reforma en profundidad de las políticas activas de empleo, en torno a la Formación Profesional se ha desarrollado un importante, y no siempre transparente, trama de intereses en las que las diferentes instituciones pugnan por la gestión programas que consumen cantidades ingentes de recursos públicos, una reforma integral de las políticas activas de empleo». Llevamos dos años escuchando, también de su antecesor, que era necesario reformarlas y que había que adaptarlas a la demanda. Pues, háganlo, ustedes tienen el Gobierno, ustedes son el Gobierno y son los que tienen posibilidad de esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>En una entrevista, señor Consejero, suya, donde ya nos dice que no se va a crear empleo hasta 2011, también lo dice el Observatorio. Usted habla de la necesidad de políticas transversales, y habla usted de que son los agentes privados, al final, los que tienen que generar empleo. Pues denles confianza y pónganles las herramientas en sus manos, que ustedes pueden. La Consejería de Empleo no crea empleo, lo tenemos claro, pero ustedes tienen que ejercer instrumentos y poner en mano herramientas para que se genere empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pues, si eso es cierto del sector privado, dejen de castigar a los autónomos y a los emprendedores. Empresas de menos de 25 trabajadores son el 90% de nuestra Comunidad. No se puede tener un discurso y, luego, hacer otra cosa con los hechos, señor Consejero. La política de autónomos y de emprendedores, e incentivos a la consolidación del empleo, han estado castigadas en estos dos años de legislatura. No es su responsabilidad; su responsabilidad es a partir de que tomó posesión. Pero, mire, el Plan Más Autónomos, que era un éxito según el propio anterior Presidente, quedó suspendido en junio de 2008, hasta casi un año después, hasta marzo de 2009, que se publica en abril, no queda nuevamente reactivada la nueva orden de incentivos. Esa orden de incentivos, en la primera convocatoria, de abril, se está pagando ahora, señor Consejero, y fueron resueltas a principios de año. De la segunda orden de incentivos, las ha firmado usted en estos últimos días. Ni siquiera ha llegado a los autónomos, y yo creo que muchos autónomos ya han cerrado sus empresas, esperando a que les llegue el incentivo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero... Y se lo comentaba el otro día, y me decía usted que no. Aquí tengo la página web, se la traigo, de su... Consejería de Innovación, no de la suya. Por parte del Servicio Andaluz de Empleo de la Consejería de Empleo, se está elaborando una nueva orden que regule las ayudas destinadas a fomentar y a consolidar el trabajo autónomo, estando prevista su publicación próximamente. Si tarda lo de la anterior, nueve meses, está bien. Por todo ello, no se abre el plazo de la convocatoria [...]. Mire, si van a cambiar las ayudas, y como usted comentó, y espero que sea así, es para mejorarlas, no paralicen, háganlas, y, cuando las tengan, cambien, que es lo que se hace, quitar una ley, quitar una norma, con otra; no paralicen la norma, no paralicen los incentivos, y vamos a esperar a que alguien desarrolle esa norma, y veremos en cuánto tiempo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Plan Proteja y MEMTA. Ahora es Proteja Sostenible. Esa palabra la tenemos ya aquí metida, en la cabeza, porque ustedes nos la recalcan, sostenibilidad y sostenible, sostenibilidad y sostenible. Mire, ¿para cuánto el Plan Proteja, para cuándo el Plan Proteja? ¿Se va a incrementar, como dijo el anterior Consejero, su importe? ¿Se va a unir al MEMTA? Si el MEMTA, al final, no ha salido de ningún dinero extraordinario, si lo único que se han hecho son determinadas acciones para crear 5.000 puestos de empleo, y luego fue Formación Profesional, que lo que hizo fue copar el sitio de la Formación Profesional, que estaba suspendida durante ocho meses, señor Consejero. Es que no se puede engañar más. Es que los datos son objetivos. Y eso no se puede. Por lo tanto, eso es lo que hay que cambiar de la política de la Consejería, los hechos reales. Si los objetivos y las hojas de ruta están muy bien, señor Consejero, y se las apoyaremos, siempre que vayan acompañadas de hechos reales.</parrafo>
        <parrafo>Igualdad, señor Consejero. Estamos esperando las guarderías que se prometieron a principios de legislatura. En centros comerciales abiertos y en polígonos industriales. Igualdad. ¿Van a hacer ustedes alguna, o eso es una promesa del anterior Consejero y ya no se va a hacer ninguna? Hechos reales: igualdad, conciliación, guarderías. Prometido por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en las ayudas en el Instituto Andaluz de la Mujer para incentivo de emprendedoras, políticas transversales, en 2008, resolución del 18 de enero de 2008, no fueron atendidas un total de 4.933, el 90%, no fueron atendidas.</parrafo>
        <parrafo>Presupuesto de 2009. Un 21% con respecto a 2008 se recortan estas ayudas. Resolución de 20 de enero de 2010, casi 4.000 se han quedado sin ayuda por falta de disponibilidad presupuestaria. ¿Estas son las medidas de igualdad? Reales, señor Consejero, medidas reales. Y, ojo, que yo creo en su buena fe y creo que eso es lo que usted tiende a hacer; pero medidas reales.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de la Ley del Autónomo. Señor Consejero, eso es muy fácil: déjese de grupos de trabajo, y ¿cuándo, cuándo? ¿Cuándo? Y, luego, consénsuelo con el sector, no solo con los tres agentes grandes; con el sector. Con el sector. No solo con los tres agentes del Acuerdo de Concertación Social, que es cierto que son los más representativos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, política de inmigración. ¿Para cuándo el tercer plan, para cuánto el tercer plan? ¿Para cuándo un apoyo a los ayuntamientos, que cobran 2 céntimos por inmigrante? ¿Para cuánto más, cuándo se va a hacer? ¿Para cuándo su Gobierno se va a imponer al Gobierno del señor Zapatero para que haga política en cuanto a la entrada de pateras? Hace dos días, una patera frente a su provincia, o frente a la provincia donde usted está..., a su provincia, Almería, donde hay, si no recuerdo mal, diez desaparecidos y tres supervivientes. Los ayuntamientos están asfixiados, asfixiados, señor Consejero, en cuanto a los recursos para la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Retorno ha sido un fracaso para Andalucía. ¿Van ustedes a intentar que el Gobierno modifique ese Plan de Retorno y lo haga favorable para que los inmigrantes se puedan acoger a él?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, centros de menores para inmigrantes, absolutamente colapsados. ¿Se van a tomar medidas en ese sentido?</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de las empresas de inserción social. La única comunidad, si mis datos no me fallan, que no tiene reglamentación en empresas de inserción social. Acaba usted de decir lo mismo que en la comparecencia de junio del señor Fernández. Lo mismo: que estamos pendientes de llevarlo al Consejo de Gobierno. Señor Consejero, un año. Es que somos torpes —y digo somos porque, al final, aquí nos metemos todos—. Un año para reglamentar las empresas de inserción social. ¿Eso es lo que necesita un Gobierno para algo que lo único es implementar una legislación nacional aquí? Señor Consejero, es que no se quiere. O no se puede, o no se puede.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted, señor Consejero, de cambiar la estructura del Servicio Andaluz de Empleo. Yo espero que lo haga, y tendrá nuestro apoyo, mientras que sea para mejorar ese servicio. Pero también mientras que sea para racionalizar y para economizar esfuerzos.</parrafo>
        <parrafo>No externalice más funciones de su competencia, no externalice más. Eso también se lo pedimos. Un servicio público de calidad, y lo que no tenga que darle a ese servicio público, abra usted la vida al sector privado, que usted dice que son los que generan empleo, y que generen empleo también.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con el cambio de competencias de esta Consejería hemos vivido el cambio de transferencia, también, de las unidades de desarrollo territorial, las UTEDLT. A través de ese cambio, esas unidades se unen en la red Emprende, que iba a desarrollar el tema de autónomos. Hace un año se cambia, después de haber tenido paralizados los incentivos de autónomos, y luego, todo eso que estaba, los incentivos, se les dan a IDEA, de la Consejería de Innovación. Así que se hace todo eso..., y se le da a IDEA. Tres órganos ahí para incentivos de autónomos. Y luego, mire por dónde, como se cambia la estructura, su antecesor empieza a crear las áreas territoriales de empleo, dentro de su Consejería, a crear más administración burocrática, más administración. ¿Eso es lo que usted va a hacer, crear nuevos organismos, o usted va a racionalizar, señor Consejero? Si va a racionalizar, tendrá el apoyo del Grupo Popular; si lo que va a hacer es volver a crear y a ampliar más administración paralela, no va a tener nuestro apoyo, y tendrá siempre nuestra crítica, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, Fundación Andaluza de Formación y Empleo. Se lo voy a decir con una palabra que entendemos todos los andaluces: chiringuito de contrataciones. Y lo digo muy claro. Sé que no es el vocabulario para esta Cámara, pero eso es el runrún común de todo. Hasta 1.600 trabajadores en tres años, sin concurso, sin publicidad, sin concurrencia, sin mérito y sin capacidad, para ejercer funciones que pueden ejercer o que deben ejercer sus propios funcionarios, señor Consejero. Tiene usted denuncias, en su Consejería, de funcionarios que están denunciando eso. Las tiene, usted lo sabe. Pídalas, yo entiendo que a lo mejor usted todavía no ha llegado a tener acceso a toda su Consejería, pero pídalas, pídalas.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, el mayor logro de la Fundación Andaluza de Formación y Empleo se ha dicho aquí. Es lo de Delphi, el dispositivo de tratamiento singular de Delphi, un éxito. Los prejubilados mejor formados de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, habla usted aquí de legislación. Ley de Autónomos, con retraso; Ley de Empresas de Inserción, ya le he comentado, y, luego, habla usted de estructuras dentro de la Función pública, dentro de la Junta de Andalucía, en cuanto a la prevención. Llévenla a cabo, porque precisamente las dependencias de la Junta de Andalucía están muy por debajo de lo que tiene que ser en prevención de riesgos laborales, y yo creo que eso es algo que nos compete a todos. Pero, de tres que llevamos, ya hay una que es para consumo interno. La segunda, en cuanto a reestructuración de créditos, no sé cómo lo ha dicho, competente en cuanto a las infracciones laborales, de un decreto que viene derivado del 2 de marzo de 2007, un decreto de normativa nacional, dos años..., tres años para regular eso, señor Consejero. Mire usted el ritmo que ha llevado esta Consejería, que usted coge ahora y hereda. De cuatro, ya llevamos dos.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, adaptación de estatutos del SAE, de cinco, tres, de consumo interno, no para generar empleo, sino de consumo interno. Mire, señor Consejero, legislen. Háganlo, si es bueno; si es malo, no toque usted el Estatuto del SAE, de verdad. No vayamos a peor, no vayamos a peor. Esto es como el refrán, ¿no?: «Virgencita, que me quede como estoy». Pero, si no, legislen ustedes. Pero háganlo, y háganlo para mejorar el servicio, para mejorar el empleo, la empleabilidad y todos los adjetivos que le queramos dar.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, mire, de verdad, para poner a Andalucía en la cima de la sostenibilidad. ¿Cómo vamos a estar en la cima de la sostenibilidad con un millón treinta y tres mil o treinta y cuatro mil parados? ¿Cómo vamos a estar con ahora mismo cerca de trescientas cuarenta mil, cerca de cuatrocientas mil familias sin ningún recurso? ¿Cómo vamos a estar en la cima de la sostenibilidad con el fracaso escolar que hoy tenemos?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hechos reales, hecho reales, de verdad, que sirvan para generar empleo, que sirvan para generar ilusión en el sector privado, que usted lo dice, ¿eh?, en su entrevista, para que se pueda generar empleo; que se aproveche a esos jóvenes formados, señor Consejero, y tendrá el apoyo de nuestro grupo.</parrafo>
        <parrafo>Yo solo le puedo decir que deseo que todo lo que usted ha dicho aquí se cumpla, se cumpla, y que tendrá nuestro apoyo si se cumple; pero hágalo con medidas reales, señor Consejero, que no tengamos que estar aquí, dentro de un año, en otra comparecencia de estas generales, en que hablemos de objetivos, de hoja de rutas, pero que, al final, la tasa de paro de Andalucía siga siendo la última de España y de Europa. Eso es lo único que queremos: que estemos los primeros, señor Consejero. Y en todo lo que usted haga en medidas para ser primeros, nos tendrá con ello...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Loaiza, ha rebasado ampliamente su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente. Muchísimas gracias por su benevolencia. Y ahora, mirando el reloj, es cierto que lo he rebasado.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento para el Grupo Parlamentario Socialista. Tiene la palabra su portavoz, señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sean mis primeras palabras, obviamente, para felicitar al nuevo integrante de la Mesa; pero, claro, eso no tiene mérito porque lo hemos propuesto desde el Grupo Parlamentario Socialista. Pero lo felicito, y sé que van a seguir haciendo su trabajo lo mismo que los anteriores componentes, que, en unión del señor representante del Grupo Popular, han estado haciendo un magnífico trabajo, y van a seguir haciéndolo.</parrafo>
        <parrafo>Sí querría detenerme, obviamente, en felicitar al nuevo Consejero de Empleo, en tanto en cuanto va a ser quien personifique, él, y todo su grupo, personifique un proyecto que, en un momento determinado, nos propone unas líneas de actuación respecto a las cuales, de partida, quiero prevenirlo de los idus de marzo respecto a los apoyos que le proponen. Y es que primero le dicen «incurra en adanismo, y verifique nuestra hipótesis de que esto es un desastre», y, por lo tanto, esa es la primera trampa saducea que el portavoz del Partido Popular le tiende con ese ofrecimiento de mano sincera. Dice: «Mataremos lo antiguo y te matamos de camino». Algo así, señor Loaiza. Pero eso está muy visto en política, y, por tanto, no le coja el guante, de ese pretender incurrir en adanismo, y, por tanto...</parrafo>
        <parrafo>Por eso también, y al hilo de la intervención del señor Loaiza, quiero tener unas palabras de reconocimiento y agradecimiento, también, a quienes han personificado antes que usted, y antes que el nuevo grupo, el trabajo en esta Comisión, y han llevado el programa, nuestro programa, durante el tiempo que ha antecedido, porque me parece que hay siempre un acto, un acto interesante en cualquier perspectiva. Aunque fuesen de su propio grupo, señor Loaiza, yo lo haría igual, porque hay un acto de solidaridad institucional importante, que es reconocer el trabajo de los demás para pretender hacer mejor el nuestro, y, por tanto, con sus errores, con sus aciertos, sea también, en palabras del Grupo Parlamentario Socialista, el reconocimiento al trabajo desplegado y a los esfuerzos que han dejado por Andalucía los anteriores responsables de la Consejería de Empleo, a quienes, en un momento determinado, quienes tienen la responsabilidad, porque así lo quisieron los andaluces, de reorientar en cualquier momento, tanto en las líneas estratégicas, siempre con respeto a los programas con los que uno ha concurrido a unas elecciones, como en la decisión de conformación de Gobierno ha estimado su relevo, y, por tanto, en este caso... Y ahora ya sí retomo el hilo en este momento, después de ese agradecimiento sentido, que creo que puedo hacer en nombre de todo el Grupo Parlamentario Socialista y de toda la Comisión. Seguramente ha sido debido a un olvido y a esas ganas de adanismo que antes denunciaba el señor Loaiza y se le ha olvidado en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, primero, señor Consejero, me parece compartimos con usted, como no podía ser de otra manera, lo que son las grandes líneas estratégicas que nos [...], y que está bien, que está bien asentar, porque, si ha observado usted, los grupos de la oposición no han hecho ninguna referencia real a cuáles son los basamentos de las líneas programáticas que usted nos ofrece, y que a mí me parece que es de justicia resaltar, porque enmarcan muy bien cómo queremos hacer política y para qué queremos hacer esa política.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se trataba —o al menos así lo entiende quien ahora habla— de lo que ha hecho el cada grupo. Primero el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, le ha propuesto una disputa [...] casi sobre determinados momentos o determinados temas que están ahora mismo en el debate público. Pues muy bien, vamos a tener miles de oportunidades de hacerlo a lo largo de todo el tiempo, y se pueden formular todas las iniciativas políticas que se quieran al respecto, sobre edad de jubilación, sobre el nuevo formato, sus nuevos modelos de contratación laboral... Después me referiré a ellos, de alguna manera. Pero propone eso, hablemos de esto: la disputa [...] medieval; sentémonos en la plaza pública y a lo que salga hoy, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hoy estamos hablando de guías programáticas, y me parece importante. Tampoco se trataba, como me parece que ha hecho el Grupo Popular, de hacer una relación de temas que, a su entender... Es decir, nos han salido todos nuestros clásicos, todos los clásicos que acumula el Partido Popular en su forma de ver la política de empleo de la Junta de Andalucía, pues ha hecho —y me parece correcto, también— toda su retahíla. No ha salido lo de Delphi, que a los que ya llevábamos alguna experiencia más en esto, pues nos resultaba..., era como una cantinela torturante de retahílas sobre temas —las ATIPE, tal y tal—. Pero a lo que también estoy dispuesto es, en su momento, a referirme a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora me interesa subrayar lo que han sido los grandes ejes estratégicos o las grandes líneas de su intervención en que ahora está. Uno, una manera de hacer política y de entender la política desde el acuerdo y el diálogo con quienes son los representantes de los agentes económicos y sociales. Por tanto, en toda su intervención he venido oyendo, o me parece así haberlo apreciado, y, cuando se oye de buena fe, hubiese sido lo que debían haber concluido también los grupos de la oposición. Es que va a estar basada en un diálogo permanente con los agentes económicos y sociales, estructurados en una manera de hacer política en Andalucía, que, además, está rentando mejores resultados —o al menos así entendemos nosotros— que en otras comunidades autónomas, que es que hayamos ya reeditado siete acuerdos de concertación social, porque incluso cuando nos ha estado hablando de políticas sectoriales de su Consejería —y me estoy refiriendo a los acuerdos derivados, por ejemplo, en materia de calidad y en prevención de riesgos laborales y estrategias en prevención de riesgos laborales—, siempre se ha hecho en el marco de la concertación social.</parrafo>
        <parrafo>Y otra línea que también ha subrayado es cómo todos los instrumentos de decisión, de composición tripartita, van a tener, en su etapa, un tratamiento privilegiado en el diseño, aplicación y seguimiento de las políticas que se implementen desde los centros directivos de la Consejería de Empleo. Me parece que se ha hecho referencia al Consejo Andaluz de Relaciones Laborales, se ha hecho referencia al Consejo Económico y Social, se ha hecho referencia, en definitiva —y no se trata ahora de reiterar elementos que ha señalado el señor Consejero—, de todos los elementos de composición de partida. Primero, un modelo de hacer política que desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos reconocer que entendemos que es el más válido, y más en tiempos de crisis, de crisis no prevista, tal y tal. No voy a hacer ahora..., sería un insulto a la Comisión reiterar argumentos sobre el tema de la crisis y tal; pero es una manera de entender la política que parece dolerle a algún grupo, parece no entenderlo, pero que nosotros vamos a continuar en esa senda y animándolo a que así sea.</parrafo>
        <parrafo>Un segundo elemento, que quiero destacar también, porque desde el Grupo Parlamentario Socialista lo entendemos como esencial, es que usted nos ha planteado dignificar, pero dignificar en un sentido positivo, lo que significa el Servicio Público de Empleo, en nuestro caso el Servicio Andaluz de Empleo. Pero ese es un tema muy querido para quien ahora habla y, por tanto, voy a detenerme, aunque sea unos minutos, en el papel de lo público en los procesos de intermediación.</parrafo>
        <parrafo>Este es un debate antiquísimo, y un debate donde hay muchos intereses particulares respecto a cómo debe operarse mejor la intermediación en los mercados de trabajo, y qué papel tienen que tener lo público y lo privado, y todos los ataques que necesariamente tuvo a raíz de..., sobre todo en la década de los ochenta, y después una plasmación en las políticas que se realizaron en toda Europa en la década de los noventa, que aquí, en nuestra realidad española, sabemos quién fue el protagonista, que hubo una auténtica tarea de deslegitimación de los papeles de los poderes públicos en los procesos de intermediación en el mercado de trabajo, y este es un tema que tiene muchas concatenaciones ideológicas y en el que desde el Partido Socialista y desde el Grupo Parlamentario Socialista no vamos a abdicar, y por eso lo felicitamos —y quiero hacerlo públicamente hoy— y vamos a seguir con especial detalle cuál es el papel de los servicios públicos de calidad, porque ahí es donde está la clave, en que tengan eficiencia y eficacia ambos en los procesos de intermediación, y, por eso, todas las medidas que usted ha anunciado que va a implementar desde la Consejería, con elementos ciertos que están ahí, como el Observatorio Argos, que nos va a servir para incidir en temas que planteaban los grupos de la oposición y que nosotros estamos en que se va a hacer, y de sus palabras deducimos que se está trabajando y se va a trabajar seriamente en ello, en detectar qué está pasando y qué va a pasar por las mutaciones que se están produciendo en los mercados de trabajo. Y los nuevos yacimientos de empleo no son una cosa que ocurre como con los metales preciosos, que están en un sitio y se encuentran, y pueden estar ahí hace años, sino que van derivándose de los propios cambios estructurales y los cambios coyunturales que se producen en las sociedades. Y cómo sujetos que pueden estar en un determinado momento con plena empleabilidad pasan a la categoría de inempleables en minutos, eso ha pasado a lo largo de la historia del trabajo y seguirá ocurriendo. Y, por tanto, la previsión que se debe tener desde los poderes públicos —y, en este caso, desde los servicios públicos del Servicio Andaluz de Empleo— es detectar, al hilo de nuevas realidades, qué va ocurriendo y dónde se van encontrando, para dedicar ahí los esfuerzos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en esa línea, es en la que nos ha ilustrado también y, por tanto, también apoyamos esa línea, como no podía ser de otra manera, de la formación profesional y el papel que ha de cumplir en torno a un concepto con el que usted ha iniciado su propia intervención, cuando revisemos —o, al menos, así lo he apreciado yo en mis notas— su intervención. Usted ha hablado, al principio de todo, de la empleabilidad como el primer cometido funcional que va a tener esta Consejería, porque eso, de camino, viene a contribuir a romper con un error no ya metodológico sino ontológico que tienen planteadas las fuerzas de la oposición en algunos casos de qué es lo sustantivo y lo adjetivo en materia de políticas de empleo. Y el papel de todos los servicios públicos en esta materia es siempre un papel adjetivo, que se convierte en sustantivo cuando cumple la funcionalidad respecto a otras políticas que se despliegan por otras administraciones o por otros sectores de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>En ese cometido, si se trabaja de acuerdo con los parámetros que usted nos ha expuesto, nos parece que cumplirá más que adecuadamente el cometido funcional que su Consejería, de acuerdo con el decreto que usted ha estructurado, tiene que cumplir. Y, en las líneas que nos ha planteado, necesariamente estamos no solamente de acuerdo sino que le apoyamos y va a contar usted con el aliento constante del Grupo Parlamentario Socialista en todas las iniciativas que nos proponga desde su Consejería para realizar las ideas fuerza que nos ha planteado dentro de la filosofía global.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a estar, obviamente, con la estabilidad y modernización de las relaciones laborales andaluzas, potenciando la igualdad de oportunidades. Este es un tema donde a los grupos de la oposición, a la oposición, le va a convenir entrar o enmascarar determinadas competencias que no se tienen... Y cuáles son, realmente, y a través de qué instrumentos podemos actuar.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo vuelvo al porqué de resaltar el papel que cumplen todos los órganos tripartitos. Si el Observatorio de la Negociación Colectiva, como usted nos ha dicho, va a trabajar..., y va a trabajarse directamente en que los convenios colectivos, que son aquellos que sí de verdad norman las relaciones laborales donde tenemos ámbitos no digo competenciales directos sino de influencia en algún aspecto, y se llega a logros para incorporar cláusulas que se formulen desde la propia Consejería y se llegue a acuerdos políticos sobre su implementación, estaremos actuando sobre la voluntad de los privados —que es, al final, la autonomía colectiva en grupos colectivos— desde parámetros políticos. Así es como se puede hacer y no de otra manera. De otra manera, solamente se puede hacer desde regímenes, por decirlo de una manera suave, poco respetuosos con el principio de autonomía colectiva constitucional, y, por tanto, desde otro tipo de sistemas.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo no vamos a compartir que, allá donde tenemos competencias, en la cultura preventiva, de prevención de riesgos laborales, en definitiva, se ponga un énfasis especial como momento donde sí podemos actuar en la calidad del empleo? También nos va a tener ahí trabajando duramente de sus manos, señor Consejero, en cuantas medidas sean necesarias, al tiempo que también impulsaremos, desde el propio grupo parlamentario, todas aquellas medidas que entendamos que puedan hacer mejor el cumplimiento de ese objetivo, porque esa cultura —y usted lo ha dicho muy bien— es una cuestión de todos, no es una cuestión únicamente de los que están en el tajo de trabajo, sino que toda la sociedad se tiene que ver necesariamente concernida, porque cuando alguien va al trabajo está poniendo..., no tenga por qué poner en riesgo algo que es lo más importante que tiene en ese momento, que es su vida y su salud. Y, por tanto, ahí nos va a tener trabajando, porque ahí sí tenemos una competencia, en cuanto a las medidas que podamos nosotros ofrecer.</parrafo>
        <parrafo>Y ha puesto algunos ejemplos, también acabados, de cómo se va a trabajar, incluso, en ámbitos donde siempre existen dificultades y al margen de que se puedan utilizar por la oposición en términos de cuánto tiempo se tarda y tal. Pero es que la prevención de riesgos laborales en la Administración pública se tiene..., y se va a complementar, con los procedimientos de tal y cual, que no es el momento ahora de entrar, pero nos va a tener ahí, obviamente.</parrafo>
        <parrafo>Trabajar con estos parámetros nos parece que es acertado. Lo mismo que acertada me parece otra reflexión que ha hecho usted, y al final también me alegro y permitan ustedes que muestre aquí casi mi alborozo en que los grupos de la oposición ya hayan hecho suyo un concepto que al principio trataron de una forma peyorativa, y cuando ya... El señor Loaiza sé que me lo permite, en el tono que mantenemos en esta Comisión. Yo creo que todas las mañanas, cuando llega a su casa..., o cuando se mira en el espejo, dice: «¡He dicho sostenible, he dicho sostenible!», porque dice que se lo hemos metido aquí [Risas.] Me lo permite el señor Loaiza, en los términos...</parrafo>
        <parrafo>Digo, porque, efectivamente, que se haya logrado... Si toda la sociedad hace suya la necesariedad de incluir el término de que esto, en general, no es nuestro, sino que tenemos que trabajar todos en políticas de sostenibilidad y que esa sostenibilidad no está..., no se reconduce únicamente a los viejos..., adonde tiene su génesis este término, que es en el ámbito de los ambientalistas —no les gusta a los ambientalistas que se diga del «medio ambiente», sino a los ambientalistas, ¿eh?—..., sino que hayamos logrado hacerlo un concepto transversal en toda la sociedad y que también hayamos logrado ya que todos hablemos de la necesidad de la sostenibilidad social y que todas las medidas que usted nos haya planteado, señor Consejero, en ese sentido, estén orientadas desde la sostenibilidad social de un modelo donde el empleo, y los nuevos yacimientos de empleo y las nuevas realidades, y que nuestros ciudadanos —los hombres y mujeres de Andalucía— tengan todas las oportunidades que les dé la empleabilidad para integrarse y poder mantener el sistema, hemos logrado, de partida, crear un escenario de entendimiento mental, que no es poco en política. Y, por tanto, en ese sentido era en el que mostraba ese alborozo de decir que si todos trabajamos ya desde el concepto de sostenibilidad social, tendremos avanzado buena parte del camino, de lo que pueden ser puntos de encuentro en las políticas que lo implementen, y que es en los términos en que el señor Consejero nos planteaba el objetivo último de su Consejería en hacer que todos los esfuerzos del servicio público de empleo vengan a contribuir a que nuestro sistema sea, en la parte que nos compete aquí, y en general, sostenible en los términos dichos.</parrafo>
        <parrafo>Habría..., y hay muchos otros temas. Desconozco cómo estoy de tiempo, pero la mirada en su momento del señor Presidente me dirá por... Pero hay otros temas que me parece también que ha puesto usted encima de la mesa como retos que nos plantea de trabajo a toda la Comisión que... Desde el Grupo Parlamentario Socialista, no es que cojamos el guante sino que le apoyamos y va a contar con nosotros en todas las estrategias que sean precisas para llevarlas a buen término.</parrafo>
        <parrafo>La preocupación que usted muestra por lo que es un sector muy importante en el ámbito del mundo del trabajo en nuestros días, como es el trabajo autónomo, que cada día va teniendo nuevas realidades, y a las nuevas realidades..., nuevos problemas, obviamente, en el contexto de nuestra economía y de la Comunidad Autónoma. El que la ley... Usted nos ha dicho en qué términos está —lo digo respecto a algunas cuestiones que nos planteaba el grupo de la oposición— y, desde el Grupo Parlamentario Socialista, a lo que le vamos a animar es a que se siga como se ha seguido hasta ahora y se siga el itinerario que le trazó el propio Parlamento de Andalucía. El propio Parlamento de Andalucía trazó un itinerario de cómo se había de desarrollar todo el proceso de elaboración de la norma, con, obviamente, la audiencia, en términos jurídicos, de todos los sujetos interesados y concernidos por la norma. Y, por tanto, sé que usted lo va a hacer mejor de lo que lo pudiera hacer yo, pero que tengan un buen cuidado..., que no tengan cuidado, mejor, los grupos de la oposición, porque se están realizando al momento todos los procedimientos y todos los momentos que se previeron en el mandato que, de alguna manera... No es el mandato tampoco en términos técnicos, pero sí el impulso que se hizo desde este Parlamento en cuanto al procedimiento que se había de seguir en su elaboración. A partir de ahí, todo lo que sea agilizar, en términos de plazos, ese procedimiento, pues, será bien visto, porque lo que hay que buscar en esta norma, señor Consejero —y así lo dijo en su momento este grupo parlamentario—, es que cuente con la anuencia de los destinatarios y sea una herramienta útil, de verdad, para el trabajo autónomo en Andalucía. Esto, aquí, mucho..., aquello de Napoleón de «leyes, pocas, y que se cumplan», a muchas y que no se sepa muy bien a dónde se está. Por cierto, podremos tener otras carencias, pero en el mundo del trabajo autónomo pocas carencias pueden imputar el Partido Popular al Partido Socialista, a los planteamientos socialistas, porque en ningún momento movieron, durante ocho años que tuvieron la oportunidad de hacer la normativa de trabajo autónomo, tuvo que ser el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gallego, también ha rebasado ampliamente su tiempo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. También. Y termino ya señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>… quien se acordara de que era necesario un texto legal sobre el trabajo autónomo que en términos legislativos, dicho sea de paso, cumple perfectamente las funcionalidades normativas del nuevo tipo de trabajo, puesto que las competencias de la Junta de Andalucía no lleguen hacia una regulación de la materia trabajo autónomo. Sí, en su caso, de los incentivos y medidas y, por tanto, es en eso términos en los que se puede producir el debate y a buen seguro, también, señor Consejero, que con lo que usted nos ha dicho antes, está muy atento a su Consejería, su persona y al grupo de trabajo que va a conformar la nueva Consejería de Empleo a la que le deseo, obviamente, digo que está en su ámbito de preocupaciones y les deseo toda suerte de éxitos porque el éxito, su éxito no es nuestro éxito sino el éxito de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. En primer lugar, agradezco mucho las intervenciones. La verdad es que en las dos ocasiones que he tenido ya de intervenir aquí, en el Parlamento, pues me hago cargo de lo que es la cortesía parlamentaria y el hecho de que a las personas que venimos de nuevo a este mundo, siempre nos trata con cariño y nos hacen ver justo el lado positivo de todo lo que intentamos realizar y desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, perdonar, a veces, la bisoñez de una persona que no tiene tanta experiencia como ustedes en el Parlamento. Pero hay algo que me sorprende. Voy a tratar en la contestación, quizás, no ir punto por punto, porque ha habido puntos comunes e incluso puntos enfrentados por parte de los grupos en cuanto a la apreciación de mis propuestas y me permitirán que en algunos pues quizás aborde de forma conjunta lo que sería la contestación a las preguntas y a los temas planteados porque bien coinciden en el tema o bien aun siendo dos visiones contrarias, voy a dar la misma contestación a ambos grupos en mi respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Miren, perdonen mi bisoñez, hay algo que, a lo mejor, no entiendo yo todavía de este mundo, pero cuando me dicen «estamos completamente de acuerdo con el programa que plantea y lo firmaríamos ahora mismo sin ningún problema». Pues me sorprende porque hace 48 horas estábamos sentados en una mesa de diálogo político en el que se les ofrecieron 53 medidas. Y en este tema de intenciones ustedes ni siquiera fueron capaces de decirnos que íbamos a hacer esto y lo tendrá que traer el Grupo Socialista aquí al Parlamento, porque lo presentó como una PNL ayer.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que me asombra, me permitirán esto, quizás sea un asombro de novato en este tema, pero me asombra el hecho de que estén de acuerdo con casi todo y finalmente no lo apoyen.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, voy a entrar en algunas materias que, bueno, veo que el Grupo Popular está de acuerdo con nosotros, no así el Grupo de Izquierda Unida. Por ejemplo, ¿cuál es el objetivo de esta Consejería? Afortunadamente parece que en este caso el Grupo Popular cree que nosotros no somos los que creamos empleo, sino los que facilitamos el hecho de que dadas unas circunstancias de mercado, bien en lo público o bien en lo privado, no se produzcan fricciones, sino que los trabajadores están perfectamente formados para esas necesidades de mercado. Y que, además, en esa conexión que tiene que haber entre oferta y demanda de empleo, pues, la no fricción mejore la tasa de ocupación o la tasa de empleo que tenemos en ese mercado, ¿de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, miren, yo, señor García Ruiz, ¿quiénes son los que crean empleo? Yo creo que fundamentalmente en una economía de mercado como estamos, quienes crean empleo son las empresas privadas. Esto lo digo sin ningún tipo de vergüenza, porque si nos vamos a los datos de cualquier economía desarrollada en este momento, nos damos cuenta de que la mayor parte de empleo, que la mayor parte en un porcentaje enorme del mercado de trabajo son las empresas las que lo emplean, las empresas privadas. Y el empleo público ocupa una parte menor, una parte más pequeña de lo que es ese mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y dentro de lo público, y ya me voy a centrar en lo público, ¿quién crea empleo? ¿Quién facilita empleo? Pues aquellas consejerías sectoriales que son inversoras. Por ejemplo: Obras Públicas, Innovación —ahora Economía— Innovación y Ciencia. Estas empresas, por una parte, facilitan; por otra parte, invierten y, por lo tanto, son las que finalmente lo tienen… Lo digo porque ahí, a veces, yo me estoy esforzando, en estos primeros días, en el cargo de Consejero, de establecer esta diferencia, porque creo en ello, creo que es así. Nosotros, sencillamente, lo que hacemos es tratar de cambiar… o sea, lo que tratamos es tratar de agilizar, justamente todo lo posible el mercado de empleo, lo que he llamado el «compromiso por la empleabilidad». Y es esto en lo que verdaderamente, iniciaba así mi intervención, y es verdaderamente para lo que creo que podemos cumplir un mejor papel desde lo público.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Han hecho mención a que hice unos comentarios, hice unas declaraciones en prensa que no se iba a crear empleo hasta el año 2011, creación de empleo neto. Esto es una previsión todavía. Saben ustedes la enorme turbulencia a la que está sometida la economía a nivel mundial y, por lo tanto, ya desearía yo que esos principales empleadores, que son las empresas, se pusieran ya, desde este momento, a crear empleo. De hecho nosotros estamos venga a sacar medidas como Gobierno, no solo desde el punto de vista de estas consejerías que le he dicho. Hace poco uno de los principales problemas en los sectores económicos que hoy tenemos es en el sector de la construcción. Tenemos un stock de vivienda, que todos ustedes saben que es enorme, y para ese stock de viviendas desde el Gobierno hemos sacado una medida para agilizar su disminución, que finalmente no solo afecta al sector de viviendas, sino que afecta al resto de sectores, no solo en aquellos que son anejos a este, de decoración, etcétera, sino porque el crédito se está estrangulado en la economía y, por lo tanto, el crédito no está fluyendo como debería a las empresas y familias.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjense, volvemos a hablar de economía de mercado. Volvemos a hablar que nosotros tratamos de facilitar justamente ese flujo; pero que, finalmente, desde el punto de vista de la inversión y del empleo, quien tiene la pelota en su tejado es, en este momento, el sector privado para tratar de tirar de todo esto y nosotros, en lo público, tratar de favorecer que en esta recuperación incipiente en la que estamos se produzca de la forma más rápida y mejor posible.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me hablan ustedes… Han visto que en mi intervención he hablado de concertación. Al señor representante de Izquierda Unida no le ha gustado mucho, parece ser, el tema de la concertación. Tampoco le ha gustado mucho al señor Loaiza. No sé si…, a lo mejor no les he interpretado bien, o lo que he interpretado…, digo, voy a intentar sus palabras a ver si es que no ha sido correcto.</parrafo>
        <parrafo>Dice que, a veces, hay que tomar el liderazgo —lo ha dicho, creo, el representante— que hay que tomar el liderazgo, no hay que esperar, hay que tirar adelante… Bueno. La verdad es que nosotros lo intentamos hacer así. ¿Por qué? Porque nos pusimos… se desconoce. Yo vengo de la Secretaría General de Economía. Se acabó el VI Acuerdo de Concertación Social, empecé con él nada más empezar como coordinador, en ese caso, del tema de concertación del Gobierno y la verdad es que empezamos, si no recuerdo mal, en el mes de mayo y en el mes de noviembre teníamos firmado el VII Acuerdo de Concertación, un acuerdo de concertación singular. Y no solo singular porque nos distingue a Andalucía en algo que es la paz social que hace que inversores, empresarios, ciudadanos en general se encuentren en un entorno predecible y amigable y por lo tanto que sea mejor no solo para la convivencia sino para la actividad económica también; sino que digo que es singular porque tiene 351 medidas. Quizás haya otras comunidades autónomas españolas que tengan un acuerdo de concertación pero con la amplitud y profundidad que tiene el acuerdo de concertación en Andalucía, yo creo, me permiten, porque creo que me he visto todos, no lo tienen en ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjense, de esas 351 medidas la mitad son medidas de la competencia de la Consejería de Empleo. Con lo cual, como Gobierno, podríamos estar equivocados. Saben ustedes que a veces en la labor de gobierno o cuando uno no consulta con los demás, cuando no es participativo, puede cometer el error de no ver bien la realidad, no acertar con las medidas que se tienen que desarrollar, pero, bueno, yo creo que en este caso, que fallen los empresarios representados por la CEA, que fallen los representantes de los trabajadores a través de los sindicatos y que fallemos como Gobierno, pues es más difícil. Yo no digo que hayamos acertado, verdad; pero, desde luego, la posibilidad de fallo, yo creo que es menor cuando se cosensúan las políticas y cuando se hace así.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Gobierno y creo que desde el Grupo Socialista, estamos plenamente convencidos de la concertación como un hecho diferencial de Andalucía que no nos ha traído más que beneficios en estas siete ediciones que hemos tenido del Acuerdo de Concertación.</parrafo>
        <parrafo>Y un tema más: la concertación yo creo que es tanto más necesaria cuanto peor está la economía. Fíjense ustedes que todos los procesos de concertación social que ha habido en España se originaron, justamente, cuando peor estábamos en nuestro país, desde el punto de vista económico. Y yo no digo que no tenga validez la concertación cuando va bien, yo creo que la tiene, y mucha. Y, de hecho, si cogiéramos cualquier indicador de carácter macroeconómico de evolución de la riqueza en nuestra comunidad autónoma, veríamos que quizás no sería fácil discriminar cuál es el efecto concreto que tiene la concertación en esa mejora que hemos tenido del entorno. Pero sí les digo que, sin duda, cuando hablamos con empresarios, nos dicen que Andalucía es un buen sitio para venir y para invertir.</parrafo>
        <parrafo>También ustedes..., también ustedes nos dicen, al Gobierno, y a este Consejero que lo representa, que están preocupados por el desempleo, el desempleo en general y en los jóvenes en particular. Ustedes saben que esto es una preocupación compartida por todos, no podía ser de otra manera, ¿no? Pero también hay que aclarar algunas cuestiones respecto a la cifra, a la tasa de paro que ustedes comentan, que yo no les voy a ocultar que es una tasa de paro elevadísima. Sería absurdo que yo les comentara otra cosa, porque sería negar la realidad. Y este Consejero, desde luego, nunca va a pretender negar la realidad. Yo sé que la tasa de paro que tenemos en Andalucía es muy elevada. Nosotros estamos haciendo todo lo que podemos, sin parar. Sin parar, porque también en alguna de las intervenciones nos han dicho que no podíamos esperar a consensuar con todos, etcétera. Si nosotros como Gobierno no paramos. Si es que, en lo que va de esta legislatura, hemos y estamos desarrollando medidas, una detrás de otra, para tratar de combatir el principal problema que tenemos desde el punto de vista económico y social, que es la tasa de paro. Pero, cuidado, vamos a tratar de analizar en concreto esa tasa de paro y cómo se comporta aquí en Andalucía y cómo se comporta en otros sitios. Digo, no para tratar de relativizarla, sino, sencillamente, para ser conscientes de cuál es nuestra realidad.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, cuando yo mido el tema de Andalucía, efectivamente, el señor Loaiza nos ha dado las cifras. Yo, de cifras oficiales, jamás voy a discutir. Es decir, cuando me hablen ustedes de EPA, cuando me hablen ustedes de paro registrado, de cualquier otra cifra, yo no voy a discutirlas. No puedo sino... Porque me preguntaban también en los primeros días si yo ponía en duda algunas de las cifras que nos daban estos organismos. Solo faltaba esto. Es decir, no pongo en duda ninguna de las cifras que nos ofrecen estos organismos oficiales. Y, efectivamente, en la EPA, en el cuarto trimestre, pues, tenemos 1.034.000 parados aquí, personas paradas en Andalucía, y la tasa de paro es del 26,33%. Estas son las cifras y esta es la realidad que tenemos. Pero, fíjense, si buceamos un poco en estos datos, resulta que el paro ha subido en todas las comunidades autónomas españolas, en el conjunto de España, y Andalucía es la que registra el incremento relativo más discreto en todas ellas. El paro se ha elevado en nuestra comunidad en un 21,60%, lo que supone un crecimiento de 13 puntos inferior al que, de media, se ha registrado en la totalidad del territorio español.</parrafo>
        <parrafo>Pero, así mismo, la tasa de paro aquí, en Andalucía, ha repuntado 4,55 puntos en 2009, en España 4,93, un poco más, pero si nos vamos a algunas comunidades autónomas, como, por ejemplo, Valencia, pues, en lugar de 4,55, ha subido 7,71, en Baleares ha subido más de 7 puntos, o en Murcia ha subido un poco menos de 7 puntos. Con lo cual... Digo, esto solo es por comparar, no es por nada. Estamos mal, lo reconozco, pero estamos en lo que es la tónica del paro en lo que es esta situación de entorno.</parrafo>
        <parrafo>Y además hay un hecho diferencial que sí me gustaría remarcar hoy desde el comienzo de lo que son mis intervenciones en esta Comisión, y es cómo juega en esta tasa de paro la población activa de Andalucía. Porque, claro, cuando estamos en una comunidad autónoma en la que el crecimiento que ha habido en el año 2009, de la población activa, el crecimiento que ha habido de la población activa en el año 2009 es igual, en términos absolutos, al crecimiento de la población activa en Alemania. Fíjense ustedes de lo que estamos hablando: estamos hablando de una economía que es entre ocho y diez veces más grande y que resulta que la población activa crece más. Claro, si la población activa crece a ese nivel, resulta más gente queriendo trabajar, el trabajo no aumenta, la oportunidad laboral no aumenta... Pues, claro, la tasa de paro se dispara. Esto, ¿qué ocurre, es una excusa para algo? No es una excusa para nada, sino para saber que tenemos un enorme activo en Andalucía, que es una población activa formada, bien formada —me agrada que ustedes me digan..., me reconozcan en algunas de sus intervenciones que, por lo menos, tenemos los trabajadores bien formados—, está formada, con ganas de trabajar, y estamos en el momento en que, si tenemos justamente el despegue económico, la recuperación económica, posiblemente se pueda aprovechar, y ese es un potencial que se puede aprovechar desde el punto de vista andaluz. Cuidado, que esto es algo que tenemos que saber utilizar, el tema de la formación.</parrafo>
        <parrafo>Porque es que hay un dato que también quiero compartir con ustedes, y es cómo estamos en el mercado de sobrecualificación en España y en Andalucía. Fíjense, nosotros, desde lo público, podemos estar insistentemente pensando que la formación es necesaria. Y en esto me van a permitir que haga un aparte. Miren ustedes, yo creo que la formación es necesaria siempre, siempre. Nos han puesto ustedes..., el representante de Izquierda Unida me ha puesto un ejemplo, y es que teníamos cuchillos afilados y no teníamos carne para cortar. Creo que es este el ejemplo que me ha puesto. A mí..., yo soy de un barrio de extracción muy humilde, y siempre nos ponían otro ejemplo, y es que teníamos que tener el hacha bien afilada para cuando tuviéramos que cortar el árbol. En ese momento no teníamos árbol, ¿verdad?, pero sabíamos que teníamos que estar constantemente formándonos, conociendo, tratando de aprender para cuando llegara el momento ser capaces de desarrollar y sacar lo mejor de nosotros mismos. Por lo tanto, yo creo que no es solo mi visión personal, es una visión del Partido Socialista que creo que compartirán todos ustedes: que la formación nunca sobra, que la formación siempre está bien, y más cuanto más necesitado está el trabajador.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde luego, respecto a lo que es la población inmigrante, creo que el hecho de que cualquier inmigrante se pueda formar en el mercado de trabajo que nosotros tenemos es algo positivo, independientemente de que aquí, o en su país de origen, a la vuelta, la situación de su mercado de trabajo, de su mercado laboral, le permita, finalmente, desarrollar o no desarrollar esas capacidades, esos conocimientos que ha adquirido.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, yo creo que además hay un dato, como les decía, que para mí es bastante significativo. La OCDE, en uno de sus últimos informes relativos a la sobrecualificación del mercado laboral..., ustedes saben que la sobrecualificación significa que tenemos personal trabajador formado que, finalmente, cuando es contratado, no desempeña las funciones para las que ha sido entrenado. Pues resulta que en España estamos a la cabeza de ese informe de la OCDE en sobrecualificación de nuestro mercado laboral. ¿Qué significa? Que nuestro mercado de trabajo no está sabiendo aprovechar..., es decir, que los empleadores no están aprovechando todo el potencial que como sociedad estamos haciendo ahora mismo en nuestros empleados. Y eso sí que es un problema. Yo esto sí que lo veo un problema. ¿Por qué? Porque la competencia del futuro para una comunidad autónoma como la nuestra se va a basar no en que los costes de mano de obra sean baratos, sino en cuál es la cualificación, el valor añadido diferencial que vamos a poderles dar, justamente, a los productos y a los servicios que vendemos, tanto a nivel nacional como a nivel internacional. Y, por lo tanto, la formación nunca sobra, la formación es necesaria, y lo que también se hace necesario es que, finalmente, sea aprovechada por quien debe aprovechar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me hacen ustedes también algunas referencias a que..., bueno, que esperan que modifiquemos el funcionamiento de algunos de los servicios que tenemos dentro de lo que es la Consejería. Ese es mi propósito y, por lo tanto, como he expuesto cuáles son mis intenciones, yo creo que me podrán ustedes ir valorando en función de que corra el tiempo y podamos ir viendo cuáles son los frutos de este trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hacen mención también al Proteja, hacen mención al MEMTA. Yo creo que estos dos programas han sido reconocidos... Bueno, en primer lugar, el objetivo del Proteja era, justamente, para un problema que teníamos en el sector de la construcción de caída de lo que era la actividad, y por lo tanto de tasa de desempleo, tratar de que esos trabajadores no tuvieran ese choque tan fuerte, en principio, de lo que iba a ser la disminución de las oportunidades de trabajo, y reorientar a aquellos que no encontraran un empleo posterior a través de la formación. Porque en el Proteja solo se ve una de las partes, la segunda parte no se ve, pero esta parte está todavía por llegar porque la ejecución de lo que ha sido el plan Proteja, con las ampliaciones de plazo que cabían en la normativa, se extienden hasta el 30 de junio de este año. Por lo tanto, para poner el nuevo plan Proteja en marcha lo que tendremos que hacer será evaluar el presente plan, que está, y luego, a posteriori, pues tratar de ver cuáles son los caminos ante los que ya tenemos algunas ideas, como ustedes saben.</parrafo>
        <parrafo>La filosofía era complementar el Fondo de Inversión Estatal que teníamos para todo el país, y, en nuestra Comunidad Autónoma, que creo recordar que ha sido la única que ha complementado desde este punto de vista ese plan de inversión estatal, ese fondo de inversión estatal, pues dedicamos una serie de dinero porque creíamos que era necesario para este sector.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, por las cifras, yo creo, de impacto que han tenido en el empleo, que se las di en mi intervención, pues yo creo que podemos calificar de éxito el tema de la puesta en marcha de este plan.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes me dicen: ¿Y qué va a ser del nuevo plan? ¿Qué va a ser esto que ustedes llaman PROTEJA Sostenible? ¿Por qué sostenible? ¿Por qué la mujer no está presente en lo que es el número de contratos que se han realizado?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, usted lo ha dicho en su propia intervención: No está la mujer presente porque era para el sector de la construcción, y, desgraciadamente, en el sector de la construcción, la tasa de masculinidad que tenemos es elevadísima, y, por lo tanto, iba dirigido a esto, y esa es la consecuencia de tener un mercado laboral en el sector de la construcción fundamentalmente masculino. Ahora, ¿para el próximo? Pues hemos dicho es en nuevos yacimientos de empleo en sectores emergentes y, por lo tanto, en esos nuevos yacimientos y sectores emergentes, normalmente, simplemente por el hecho de la finalidad que van a perseguir, no vamos a tener seguramente el problema que apuntaba.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la sostenibilidad. Dicen que es aceptada. Yo así lo deseo, porque conozco algunos que niegan el tema, por ejemplo, del cambio climático... No, dicen que lo del cambio climático es una tontería que se han inventado ahí cuatro para decir que esto no existe.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, si todos ya compartimos la sostenibilidad. No solo medioambiental, ¿eh?, porque la sostenibilidad, como participamos desde este Gobierno, tiene más facetas que solo la medioambiental: tiene una faceta económica y tiene una faceta social. Y nosotros procuramos el tema de la sostenibilidad en esas tres facetas. Porque aquí hay algo muy importante de este Gobierno, que es también la economía de la igualdad de oportunidades, y esa está dentro de lo que es el concepto de sostenibilidad; que yo, si todos los grupos lo aceptan tal cual lo entendemos en el Gobierno, y me consta que en el Grupo Socialista, pues bienvenidos al club de pensar que nuestro futuro debe ser más sostenible desde todos estos puntos de vista.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hay una serie de preguntas que me hacen comunes los dos grupos respecto a dónde están los nuevos yacimientos de empleo, y los nuevos yacimientos de empleo están en muchos de los sectores que tienen que ver con la sostenibilidad; es decir, todo lo que es el tema de ahorros energéticos, todo lo que son los temas de aplicación de ese principio de sostenibilidad desde el punto de vista de ahorro energético, va a generar un montón de empleos en lo que es el futuro próximo. ¿Por qué? Porque somos muy ineficientes desde el punto de vista del uso de la energía. Y aquí, en Andalucía, nosotros tenemos la posibilidad de utilizar energías que son inagotables, como el sol, o que, no siendo inagotables y no siendo tan frecuentes y tan constantes, están muy presentes en nuestro territorio, como es la energía eólica. Esta nunca, dentro de lo que es la cesta energética, será la mayor parte de lo que es la producción de energía; pero, sin duda, ahí se van a generar, por ejemplo, un montón de puestos de trabajo en la utilización de lo que es en nuestro sector agrícola, que es fundamental en nuestra región, pues se utiliza mucha agua de media temperatura para un montón de procesos, que se calienta con energías de carácter fósil, y que es posible calentarlas con energía solar, y fíjense ustedes lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de cientos y cientos de empresas que están utilizando fuentes energéticas tradicionales, no solo en lo que veíamos, como el tema de la calefacción en las casas o el tema de otras utilizaciones que conocen ustedes más comunes de lo que son esas energías renovables: hay muchas otras que a corto plazo van a suponer verdaderos yacimientos de empleo. Y otras referencias que hacían ustedes al tema de la aplicación de la Ley de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo no comparto, no puedo compartir esa visión de que las ayudas que estamos dando a esas familias no sirvan para nada, o que las personas a las que van dedicadas están peor tratadas. Yo eso, sinceramente, no lo puedo compartir, creo que no es así, y desde el Gobierno, desde luego, no hemos abandonado ninguna de las prestaciones que les dábamos a esas familias en otra serie de atenciones y de servicios. Yo creo que siguen presentes, con lo cual lo que hacemos es aumentar la capacidad que tenemos de prestar esos servicios al ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense que, además, en la Ley de Igualdad, en Andalucía no tenemos sino que sacar pecho, en el sentido de que creo que estamos a la cabeza de la aplicación de esta ley de igualdad en el resto de comunidades autónomas, y, por lo tanto, creo que somos de los más comprometidos con esos principios que justamente están presentes siempre en nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me hablan también de no castigar a los autónomos. La verdad es que esto es otro tema que me he encontrado de momento. Lo hable con el señor Loaiza la otra tarde...</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en la prensa ha habido una mala interpretación. Me lee usted también un tema de la Agencia Idea, que yo conocía... Pero, mire, yo le tengo que decir:</parrafo>
        <parrafo>Nosotros todas las ayudas que teníamos para autónomos...</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay, les tengo que reconocer que hay algunos temas de agilidad administrativa que hay que mejorar, y lo he reconocido en mi intervención. Hay algunos temas de agilidad administrativa que hay que mejorar, porque, si a alguien se le da una ayuda, esa ayuda hay que dársela en tiempo y en forma, porque, si no, la ayuda no tiene sentido. Se lo reconozco: trataré de hacer todo lo posible para que todas las ayudas que desde la Consejería de Empleo se den a cualquier colectivo sean ágiles y sean rápidas; ahora, también les digo:</parrafo>
        <parrafo>Mire, no puede depender el futuro de un autónomo de una ayuda de 5.000 euros. O sea, si los autónomos, si cualquier tipo de negocio, tiene que funcionar por una ayuda de 5.000 euros, yo creo que, finalmente, ese negocio no tiene mucho futuro, porque las ayudas, que no son ayudas —a mí me gusta más hablar de incentivos que de ayudas—, lo que significan es que, en un momento difícil de lo que es la vida de esa empresa, en el inicio o en la consolidación, pues, finalmente, tiene ese pequeño resorte, ese pequeño oxígeno que le permite tirar adelante.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, nosotros abrimos la convocatoria anterior en enero. Una mala interpretación, una mala interpretación que se debe a que se decía que habría convocatorias trimestrales, ha hecho que la primera convocatoria que hubo de la orden que está ahora mismo en vigor fuera el 10 de enero, y que resulte que el 10 de abril la gente estaba esperando la siguiente convocatoria. Pero es que, desde luego, no seguían los medios de comunicación, porque es que el día 10 de febrero hubo una presentación en público, por parte de la CEA, UGT y Gobierno, de lo que es la nueva orden de fomento y consolidación del trabajo autónomo, un tema que todos ustedes conocen y ya se ha hecho público, y vuelvo a repetir en esta Comisión que estará a pleno funcionamiento, o la última semana de este mes, o la primera semana del mes que viene, con lo cual no hemos dejado en absoluto a los autónomos, sino que al contrario: Ustedes, que son conocedores del contenido de esta orden, saben que hemos potenciado el apoyo que les damos a autónomos. Se lo damos, ese apoyo a autónomos, tanto en el momento de creación como en el momento de consolidación, y, además, abrimos no solo desde el punto de vista de medidas financieras, sino de medidas no financieras, con apoyo a lo que son las necesidades de servicios y las necesidades que tienen de apoyo desde el punto de vista de la asesoría.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tranquilos, señorías: No vamos a abandonar a los autónomos, vamos a profundizar en el apoyo que les estamos dando, porque no olvidemos que el pequeño y mediano empresario es el que conforma fundamentalmente nuestro tejido empresarial, y, por lo tanto, este Consejero y el Gobierno somos conscientes de la enorme importancia que tienen, no solo desde el punto de vista del empleo, sino desde el punto de vista social, estas pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, me hablan ustedes también de los ERE, y me dicen que me han escuchado en mis intervenciones que hago mucho hincapié en la viabilidad empresarial, y no sabían, dudaban si esto era así o no era así, ¿no? Estaban en lo cierto: Las empresas tienen que ser viables por sí solas, las empresas tienen que ser viables por sí solas. Si no son viables por sí solas, es que no tienen una oportunidad de mercado.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en momentos coyunturales, los gobiernos, yo creo que nuestro papel es ayudar a esas empresas cuando lo necesitan, y es posible que lo necesiten, como lo están necesitando en esta crisis que estamos pasando, que es verdaderamente una crisis que ninguno de nosotros ha conocido, no por experiencia personal, sino, incluso, por experiencia inteligente, es decir, porque hayamos leído en algún sito que ha habido una crisis peor que esta. Desde luego, en los últimos cien años, esta es la peor que hemos tenido, se ha concentrado, ha tenido una velocidad tremenda, y es en la situación en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Nos necesitan las empresas, nos piden que hagamos un paréntesis al mercado algunos, ¿no? Nos dicen: «Es el momento de hacer un paréntesis al mercado». Pues, bueno, justo los que decían hace unos años que lo público tenía que ser mínimo y tenía que casi desaparecer son los que ahora pedían ese paréntesis al mercado.</parrafo>
        <parrafo>Pues, el paréntesis al mercado se ha dado, y yo creo que no solo por el Gobierno andaluz, sino por todos los gobiernos, tanto a nivel nacional como a nivel internacional, se ha apoyado a un montón de sectores que estaban necesitados. Ahora, miren ustedes, las empresas tienen que ser viables.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante un cambio absoluto de lo que es el paradigma económico. Lo que hacíamos antes no va a servir para el futuro. El tema del entorno, el tema de la competencia, ha cambiado drásticamente, y eso lo tenemos que asumir desde el punto de vista social, desde el punto de vista empresarial, desde el punto de vista del mercado de empleo... Los tenemos que asumir todos, porque nuestra competencia ya no es el pueblo de al lado, no es la comunidad autónoma de al lado, no son siquiera los países europeos o los países de América. Ahora mismo, tenemos una competencia feroz por parte de los países emergentes, países que no solo tienen mano de obra más barata que nosotros sino que están invirtiendo en conocimiento, en I+D y en todas las cuestiones en las que todos nosotros tenemos que competir.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, cuando los recursos menguan, cuando desde lo público tenemos menos recursos... Porque nosotros nos abastecemos de lo que son los impuestos; la actividad económica baja, nuestros recursos son menores. Yo creo que es un momento de seleccionar perfectamente dónde ponemos los recursos, desde el punto de vista de las inversiones. Y esto no significa abandonar a nadie, no me entiendan en ese sentido negativo, sino significa dónde somos capaces de invertir y dónde está nuestro futuro, para que esas empresas viables de futuro finalmente nos sirvan de activo para toda la sociedad. Esta es la visión que yo creo que tenemos que aplicar y que espero que ustedes compartan, en el hecho de que la competencia, la competitividad, tiene que estar en toda la sociedad, y por supuesto también, en el sector empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Hay otra parte de sus intervenciones en la que me hablan de remodelaciones de diversos..., de los servicios o fundaciones que tenemos. Me han hablado ustedes del SAE, de FAFFE, de la Fundación Red Andalucía Emprende... Bueno, pues, la verdad... Mi pretensión, como han visto desde el primer día, es conocer en profundidad... Es todavía un poco pronto, me permitirán que hoy les hable de las líneas estratégicas, quizás otras preguntas que tienen relación con lo que es, pues, si van a seguir personas o no en mi equipo, si voy a hacer no sé qué remodelaciones dentro de lo que es mi estructura..., pues, me permitirán que lo deje para cuando justamente tome conocimiento completo de lo que es mi Consejería. Ustedes están viendo que, según estoy tomando conocimiento, pues, voy realizando algunos cambios. La verdad es que llevo tres semanas y algunos cambios he hecho ya en lo que es la estructura, como les he comentado. También he hecho algunos cambios en personas. Y yo no sé en este momento... Ustedes me preguntan, no les sé contestar porque todavía no he podido descender... Son muchísimas las funciones y los trabajadores que dependen de la Consejería de Empleo. Ahora, también les digo: recojo su petición pero es, además, una orden que me dio mi Presidente. Mi Presidente, en este caso, no me ha dado los 100 días que normalmente se le dan a un gobierno, ¿no? Nos dijo que, desde el primer día, nosotros teníamos que trabajar, teníamos que tomar decisiones —como no puede ser de otra manera—. Yo lo estoy intentando hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto a esas otras decisiones que ustedes me piden, pues, me permitirán que seguramente en otra de las oportunidades que tenemos de ver aquí... A lo mejor han visto ya algún cambio cuando nos volvamos a ver aquí. Y, si no, si tienen todavía dudas sobre cuál va a ser la línea a seguir..., las generales están aquí y las más específicas, si les parece, pues, ya les comentaré.</parrafo>
        <parrafo>Yo... Respecto al resto de temas que me preguntan, creo que están casi todos contestados. El único, la Formación Profesional. En cuanto a Formación Profesional, saben cuál es nuestra intención, está ampliamente desarrollada en el Acuerdo de Concertación Social. Vamos a desarrollar los centros integrados, vamos a ver el Certificado de Profesionalidad, vamos a tratar de conjugar y potenciar algo de lo que es muy dependiente el mercado de empleo, y es trabajadores bien formados, excelentemente formados, para ese futuro que —les repito—..., desde el Gobierno pretendemos que seamos en Andalucía el ejemplo de sostenibilidad para el resto de comunidades autónomas. Y, de hecho, yo creo que la trayectoria que en Andalucía tenemos en este sentido nos avala al Gobierno que ahora mismo está.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero. Muchas gracias por su primera comparecencia en la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos la sesión cinco minutos, para despedir al señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

