<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>378</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Medio Ambiente</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Antonio Fernández García</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Competencia administrativa, Agua, Administración municipal, Administración local, Gestión del agua, Legislación del agua, Proposición de ley, Recurso hidráulico</materias>
    <numero_expediente>8-10/PPL-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PPL-000007. Dictamen de la Comisión sobre la Proposición de ley de Aguas de Andalucía (pag. 3).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. D. Plácido Fernández-Viagas Bartolomé, Letrado de la Comisión.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar esta Comisión de Medio Ambiente, con el objeto del Dictamen en relación con la Proposición de Ley de Aguas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tras la información con los portavoces y las portavoces de los grupos de la Comisión, va a transcurrir el debate con intervenciones por un periodo de entre diez y quince minutos, máximo, por cada grupo parlamentario, en una sola intervención, y por el orden también seguido de menor a mayor.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, y de acuerdo con los grupos, procede, en este caso, la intervención, en relación con el Dictamen, al portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Castro Román, quien tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días a todos y todas.</parrafo>
        <parrafo>Voy a plantear una posición, pues, como no puede ser de otra manera, similar a la que ya tuvo el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes en la reunión de la Ponencia; una posición que parte de una sensación, se lo trasladamos, muy amarga del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, ante el proceso que nos generó unas ilusiones y concitó un trabajo político por parte de este grupo y el resultado de la misma. Hay una frase que podría resumir esa sensación amarga en que la sustenta este grupo parlamentario, y es que, desde nuestro punto de vista, la proposición de ley resultante tras la inclusión de esas 116 enmiendas del Grupo Parlamentario Socialista nos parece un despropósito en términos políticos y también en términos jurídicos.</parrafo>
        <parrafo>En lo político creemos que se ha obviado todo el proceso legislativo que hasta ahora se había impulsado y que se ha rebajado, anulado más bien, esa participación social y política dada en el largo devenir de la confección de esta ley. De esta manera, desde nuestro punto de vista, se desvirtúan todas las aportaciones de comparecientes, de los agentes del Pacto Andaluz por el Agua y de esas jornadas provinciales que fueron producto del pacto iniciado en la Cámara por los tres grupos parlamentarios. De esta manera, las y los legisladores, hemos trabajado, al igual que todos los agentes, en una ley que respondía —que, desde nuestro punto de vista, en lo sustancial hoy sigue respondiendo— a un organigrama y a un modelo de gestión determinado en la Administración andaluza, y que se centraba en la Agencia Andaluza del Agua, como no podía ser de otra manera. Y en el último minuto, después de más de dos años, después del esfuerzo conjunto de todos, con un espíritu del grupo mayoritario, del Partido Socialista, que elogiábamos en su día y que reconocíamos, pues, se incorporan estas 116 enmiendas, repito, de las cuales, 115 modifican por completo el sentido de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Después está el despropósito en términos jurídicos. Y lo que este grupo parlamentario se pregunta es: después del error humano conocido por todos en el Pleno y la motivación de urgencia que se hace para corregir dicho error, se aprovecha para hacer lo que ya he relatado. Creemos que se desvirtúa también la motivación de urgencia. El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía incluye una sola enmienda, después de que la Mesa de la Comisión mantuviera, con buen criterio, la inclusión de un solo compareciente. Los representantes de las extractoras de orujo que, como saben, se habían quedado fuera del primer proceso de comparecencia, y todos teníamos claro a lo que íbamos con este proyecto de ley, presentado por el Partido Socialista, que era a enmendar dicho error humano, y en este caso aprovechando este proceso, decíamos que no hay mal que por bien no venga, le dábamos la comparecencia a un solo agente para ver si ese elemento se podría incluir. Nosotros, respondiendo a la motivación de urgencia y a la motivación de la inclusión en el Registro de ese proyecto de ley, tan solo incluimos, vuelvo a repetir, una enmienda. Y las 115 enmiendas, lo digo porque hay una enmienda que es la derogación del proyecto de ley que va a tener, ya lo aviso, el voto afirmativo, esa enmienda del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, parece lógico, se nos pide a los grupos parlamentarios un auto de fe. Y se comete lo que nosotros creemos que es ese despropósito, esa aberración jurídica, porque se nos pide un auto de fe sin ninguna base.</parrafo>
        <parrafo>Es más, después del Consejo de Gobierno de ayer, nos gustaría que nos lo aclararan, porque nuestra intuición —sé que esto es algo subjetivo, que no está sujeto a argumentos empíricos—, pero nuestra impresión es que ustedes hoy no saben hacia dónde va la reestructuración del entramado público, y que, por lo tanto, no saben cómo va a quedar el organigrama de la gestión del agua en Andalucía. De esta manera, las enmiendas que incluyen, esas 115, la mayoría delegan en la Consejería competente en materia de agua, en una sociedad instrumental que aparecerá ahí y que no sabemos cuál será, y en el Consejo de Gobierno para todo lo referente a la gestión. Poco más sabemos. Se quita Agencia del Agua y se ponen esos agentes sin saber en qué se va a concretar. Qué pasa con las funciones que requieran de autoridad para inspección y sanción, cuál será el ritmo de la aprobación de los decretos por parte del Consejo de Gobierno, que antes dependían de cómo se recogiera, por ejemplo, en los estatutos de la Agencia Andaluza del Agua, cuál será el resultado de dicha reestructuración... Ustedes recordarán que en este asunto el grupo parlamentario, en el debate que hubo en el plenario, ante las medidas anunciadas por el Presidente del Gobierno, pues se abstuvo, porque compartimos la posibilidad de que se implementen políticas de austeridad, incluso una reestructuración del sistema público andaluz, para que vayamos a una eficiencia en el gasto, pero nos abstuvimos porque..., y creemos que lo dijimos bien claro, primero porque tenemos una preocupación, que es el empleo público, que compartimos con los sindicatos, y, segundo, compartimos una preocupación, y es que, por mucho que reduzcamos..., creemos que se puede hacer, dicho entramado público, va a haber funciones que se van a tener que seguir haciendo. Eso lo compartimos todos, pero, como no sabíamos cuál era la estación de llegada de esta reestructuración, decidimos abstenernos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, hasta ahora, uno de los aliados que tenían para esta ley, con esta decisión, supongo que, en fin, no digo que lo haya hecho el grupo mayoritario con ánimo malediciente, pero se quitan de en medio al grupo que tenían como aliado para esta ley, porque no podemos votar a favor de esta inclusión, no solo por la posición, por ser coherentes con la posición que tuvimos en el Pleno, sino porque, volvemos a repetir, nos parece un despropósito y nos parece que quedan un montón de asuntos en el aire. De hecho, no es lo mismo hacer una ley sabiendo que hay una estructura que es la Agencia Andaluza del Agua, a hacer una ley..., bueno, no hacer una ley, a quitar toda esa referencia a lo que sustentaba los contenidos de la ley, para poner otra que nos deja en la más absoluta de las inconcreciones.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, se lo he dicho antes, hay una sensación amarga, del grupo parlamentario, porque hemos tenido debates muy profundos, suponemos que como todos los grupos parlamentarios. Hemos trabajado a fondo, lo hemos intentado con los grupos sociales, los que conforman también, o tienen mucho que decir en la gestión del agua, y este grupo esta dispuesto a dejar por el camino cosas. Se lo dijimos, estábamos dispuestos a dejar por el camino el mayor carácter ecosistémico de esta ley; hemos dejado en el camino el agua como derecho humano, que nosotros lo incluíamos en varias enmiendas y en la exposición de motivos; hemos dejado por el camino un verdadero tramo exento, una propuesta que hacía el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, para otro modelo de tarificación, que de verdad tuviera un verdadero tramo exento, que hoy no lo tiene; dejábamos por el camino, porque creemos que se avanza, y mucho, el meter el acelerador en la participación social en el diseño y en la gestión de las políticas de agua en Andalucía. Es más, este grupo parlamentario estaba dispuesto a votar cosas en las que no cree en absoluto. Íbamos a votar a favor de una ley que tiene un agujero, un auténtico agujero en lo que es el consumo del agua con el tema de los pozos hasta 7.000 metros cúbico. Y, como esa, otras cuestiones, que las dejábamos de lado y creíamos que había que hacer el esfuerzo por votarlo a favor, porque creíamos que esta ley merecía la pena; que esta ley, de verdad, iba a acabar con una manera de entender y gestionar el agua en Andalucía para acercarse a los modelos que establece el texto refundido de la ley estatal de aguas, que establece la directiva marco del agua y que sobre todo establece en su Título VII nuestro Estatuto de Autonomía. Y todo eso se ha ido al garete, desde nuestro punto de vista, por poner antes el tejado que los pilares, sin poder dar, desde nuestro punto de vista, una explicación razonada, razonable, unos fundamentos solventes sobre estas 115 enmiendas que ya les aseguro que han supuesto una auténtica sorpresa para aquellos que han trabajado de manera más directa, de manera más profunda, en la elaboración de este proyecto de ley. Me refiero a los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con esa sensación amarga del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, les anunciamos la abstención ante proyecto de ley, con las 115 enmiendas incorporadas del Grupo Parlamentario Socialista. Votaríamos la abstención a la enmienda que plantea el Grupo Parlamentario Popular sobre las extractoras de orujo y el resto lo votaríamos en contra, reconociendo la congruencia del Grupo Popular, que ha mantenido una misma posición desde el principio, una posición que está en el extremo opuesto al que se encuentra Izquierda Unida, y que, por lo tanto, es una posición que vamos a combatir políticamente, lealmente también a la Cámara. Pero, en fin, ni siquiera podemos decir eso con la inclusión a última hora de estas 115 enmiendas con el Grupo Parlamentario Socialista. No nos parece congruente con la trayectoria seguida por su grupo, por los esfuerzos realizados por el grupo mayoritario, por el Grupo Socialista, con estas enmiendas que desvirtúan el proyecto de ley, y que en muchos aspectos tendremos tiempo de verlo, de valorarlo. Espero que hagan un buen trabajo técnico y jurídico para que no sea así, pero que en muchos aspectos deja asuntos en el limbo, y que será difícil, por lo que se ha anunciado ya, que queden bien definidos, tal y como estaban antes con la estructura orgánica que teníamos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y siguiendo el acuerdo expuesto, tomará la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para mantener la totalidad de nuestras enmiendas, en lo que ha calificado el portavoz de Izquierda Unida de congruencia y de mantener el mismo criterio que hemos sostenido siempre en torno a una ley de aguas, una ley necesaria para nuestra Comunidad Autónoma, pero una ley que debería versar y basarse, sobre todo, en una Administración mucho más eficaz, más austera, más cercana al administrado, garantizando y respetando la unidad de cuenca, garantizando la agilidad y, como les digo, la cercanía, y, sobre todo, la autonomía municipal en lo que aducción y depuración de aguas se refiere. Pero, sobre todo, en un principio básico, que es que creemos que no es necesario. Para gestionar bien todas las infraestructuras hídricas, para garantizar obras que puedan paliar el déficit hídrico de nuestra Comunidad Autónoma, la solución, evidentemente, no pasa por una mayor carga impositiva.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nuestro posicionamiento ha sido claro desde el principio, lo hemos sostenido, lo mantenemos, y lo seguiremos manteniendo hasta el final. Y lamentamos profundamente la posición que el Partido Socialista ha tenido a lo largo de todo este proceso. En la misma línea de congruencia, decir que nos abstendremos a las enmiendas de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy, evidentemente, el debate cambia. Y el debate cambia por el ridículo tan absoluto al que está sometiendo el Partido Socialista a esta ley tan importante para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento profundamente que, si no fuera por la importancia de lo que estamos hablando, hay gente que podría entender y tomarse a chufla el debate que el Partido Socialista ha abierto en torno a la política de agua.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en menos de un mes han cambiado cinco veces de criterio, unas por error y otras por omisión. Pero lo cierto es que el administrado del agua en este momento no sabe a qué atenerse. No sabe a qué atenerse porque, además, creo que el Partido Socialista, el Grupo Parlamentario Socialista, en ese nerviosismo en el que vive en este momento, en esa prepotencia que también ha estado viviendo hasta este momento, no ha escuchado a la gente que algo tenía que decir.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hoy tenemos que votar un dictamen, o aprobar el dictamen de una proposición de ley sobre la que yo les puedo decir que, como portavoz, no sé muy a qué atenerme, porque, de la proposición de ley que aquí se registra en el Parlamento del Partido Socialista al dictamen que vamos a aprobar hoy, evidentemente, hay una gran diferencia. Pero no hay una diferencia minúscula, como intentará probablemente trasladar el Grupo Socialista, diciendo, bueno, que se han presentado 116 enmiendas pero que 110 suponen cambiar la palabra «Agencia Andaluza del Agua» por «Consejería de Medio Ambiente», «de Aguas», «entes instrumentales» o «agencias públicas que se creen al entorno», o «Secretaría General» o «Dirección General». No, eso no es así. Desgraciadamente es mucho más profundo de lo que ahora probablemente se intente decir o minimizar.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, hoy tenemos que posicionarnos sobre un proyecto de ley del Partido Socialista, al que le presentan 116 enmiendas, en las que queda de manifiesto una cosa importante, no solo que es que el Grupo Socialista enmienda sobre un decreto que todavía no se ha aprobado ni conoce, porque fíjense lo que sería que ahora se aprueba un decreto que no tiene nada que ver con el posicionamiento de las enmiendas, para mayor ridículo y mayor gloria del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero el problema es que, con esas enmiendas que ustedes plantean, lo que ponen de manifiesto es que el propio Consejo de Gobierno no sabe cómo va a estructurar el sector público andaluz, y lo dicen ustedes con las enmiendas. Igual hablan de agencias públicas del agua, que entiendo que sería la versión be de la Agencia Andaluza del Agua; de entes instrumentales; de consejerías competentes en materia de agua, de las que fuera, porque hay algunas en que dice «de la consejería o consejerías competentes» en la misma enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se habla de sanciones, se habla de la agencia pública, de entes instrumentales, de la dirección general o de la secretaría general en política de agua, en la misma enmienda, en el mismo articulado. Señor Mesa, sería tan bueno para el debate de esta proposición o de este proyecto de ley del Partido Socialista que se supiera qué es lo que ustedes pretenden hacer con el sector público andaluz en torno al agua que por lo menos nos daría una luz para saber en qué debate político nos estamos moviendo. Porque, miren ustedes, cuando se habla de competencias en estas enmiendas que ustedes presentan, enmienda, por ejemplo, de modificación al artículo 8.3, dice que las competencias las asumirá el Consejo de Gobierno, la consejería competente en materia de agua, directamente, o en su caso a través de entidades instrumentales. Entiendo que la consejería competente en materia de aguas mantendrá competencias como tenía hasta hoy. Pues no. Ustedes enmiendan posteriormente el artículo 10 para decir que desaparecen todas las competencias de la persona titular de la Consejería de Medio Ambiente. Luego no saben tampoco quién va a definir esas competencias de control, esas competencias de elevar al Consejo de Gobierno la planificación hidrológica, de la imposición de sanciones...</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, posteriormente, una de las cosas que a nosotros nos preocupa más, señor Mesa y señores del Partido Socialista, es que, por lo menos, en el proyecto de ley que en su día presentó el Consejo de Gobierno, que ustedes votaron a favor, porque ustedes se equivocaron con sus enmiendas...</parrafo>
        <parrafo>Pero es que esa ley es su ley, no es la del Grupo Parlamentario Popular. Es que el Partido Popular votó en contra de ese proyecto de ley en el que ustedes se equivocaron, y es la ley del PSOE y de Izquierda Unida, que son los que votaron esa ley —por cierto, publicada ya en BOJA— el día del Pleno con sus errores. Pero que, si se hubieran dado cuenta de los errores previamente, podían haber votado en contra de la ley. Pero es su ley.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, por lo menos en esa ley ustedes definían, por ley, en tres artículos, la función de la Agencia Andaluza del Agua. El administrado sabía a qué atenerse. En esta ocasión, ustedes, con enmiendas, quitan, desaparecen esos tres articulados, con lo cual, a partir de ahora, dicen que las funciones de... a quien le correspondan será por sucesivos decretos que definirán la estructura orgánica y sus funciones. Yo creo que entramos en una inseguridad jurídica sin precedentes en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ustedes, con sus enmiendas, nos dicen que, oiga usted, que cuando un ayuntamiento, una corporación local, no dé las garantías en el abastecimiento o en la depuración de las aguas residuales, las competencias las asumirá el ente instrumental. ¿Me están ustedes diciendo, nos están ustedes diciendo, que Egmasa, o en lo que se convierta Egmasa, podrá asumir las competencias de una corporación local en contra de la Ley de Bases del Régimen Local?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la inseguridad jurídica, la dificultad jurídica en la que ustedes están sometiendo este proyecto de ley con sus propias enmiendas, es de difícil solución. Pero es que, además, habla de que, en materia de expropiación, la responsabilidad va a recaer en las agencias públicas que la Junta de Andalucía constituya a tal fin.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, si la Agencia pública, al final, es una suma de la Consejería..., perdón, de la Empresa Pública Egmasa y de la Agencia Andaluza del Agua, ¿me están ustedes..., o nos están ustedes trasladando que, en materia de expropiación, en materia de sanciones o en materia de recaudación, va a tener Egmasa las competencias, cuando saben ustedes que eso solamente corresponde a los agentes de la autoridad?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo creo que no son solamente cambiar Agencia Andaluza del Agua por Consejería, entes instrumentales o cualquier otro que decida el Consejo de Gobierno. Es mucho más preocupante lo que ustedes han planteado con estas enmiendas. Pero es que, además, no tiene sentido. Si es que hubiera sido mucho más fácil para todos que ustedes hubieran dejado su proyecto de ley tal cual, y, cuando el Consejo de Gobierno hubiera decidido la estructura orgánica que va a regir la política de agua, ustedes, haber modificado luego el proyecto de ley, o la ley, cuando se aprobara en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Es que, ustedes, el nerviosismo ha sido tan grande que les ha llevado a cometer un error tras otro error. Pero, mire, y fíjense si el error puede llegar al momento de decir: «Hasta aquí hemos llegado».</parrafo>
        <parrafo>El mismo 30 de junio, cuando, nosotros, los portavoces de Medio Ambiente, estábamos convocados para elaborar la Ponencia, ese mismo 30 de junio, en que el Grupo Parlamentario Socialista, mayoritario en esta Cámara, aprobaba sus enmiendas, por las cuales hacía desaparecer la Agencia Andaluza del Agua, la Consejería de Hacienda publicaba en BOJA ese mismo día, 30 de junio —BOJA número 127—, la resolución por la que el Consejo Rector de la Agencia Tributaria Andaluza le delegaba el cobro de las tasas y los cánones, en materia de agua, a la Agencia Andaluza del Agua. ¿Pero de qué estamos hablando, señor Mesa, si el mismo día que el Grupo mayoritario Socialista, el 30 de junio, sostiene sus enmiendas diciendo que desaparece la Agencia Andaluza del Agua, se publica en el BOJA número 127, de 30 de junio, la delegación del cobro de tasas y cánones en materia de agua, del Consejo Rector de la Agencia Tributaria Andaluza? ¿Alguien nos puede explicar aquí, alguien le puede explicar a la ciudadanía, alguien les puede explicar a agricultores y regantes, alguien les puede explicar a los sectores implicados en materia de agua qué es lo que pretende el Partido Socialista, qué es lo que pretende el señor Griñán? ¿O es que no saben ni lo que pretenden?</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, vamos a votar en contra de las enmiendas del Partido Socialista, del Grupo Socialista. Y, evidentemente, vamos a votar en contra del Dictamen, porque sería una grave irresponsabilidad formar parte de esta gran chapuza, de esta gran contradicción, de esta gran perdición política que tienen ustedes en este momento, de esta gran desorientación que tienen en este momento. Y nadie les pedía que lo trajeran con urgencia. Si el debate lo iban a ganar, si tienen mayoría absoluta; si lo podían haber traído sosegadamente y tranquilamente en septiembre, cuando supusieran cuál era el organigrama y la estructura de gestión del Gobierno. Pero no, había que hacerlo así. Y yo creo que se han equivocado profundamente. Y además se han equivocado profundamente, señor Mesa —y con esto termino—, porque, lamentablemente, y solo porque el señor Presidente de la Comisión decidió que había que abrir debate y permitir que agentes sociales que no habían intervenido anteriormente sobre un proyecto de ley pudieran hacerlo, cosa que no era la voluntad de todos, pero sí se hizo así, y yo agradezco ese gesto que tuvo el Presidente de la Comisión con esos agentes sociales. Yo quiero decirle, señor Mesa, que este proyecto de ley, con las enmiendas, este Dictamen que hoy ustedes van a aprobar, no ha pasado por el Consejo Económico y Social, este Dictamen que ustedes van a aprobar no ha pasado por el Consejo Consultivo de Andalucía, este Dictamen que ustedes van a aprobar no ha tenido la participación que debiera de los agentes sociales implicados en la materia, y eso es hurtar un debate importante. Cuando ustedes aprueben, habrá que ver la seguridad jurídica del texto que están aprobando, porque ustedes están enmendando sobre un decreto que todavía no conocen, y, evidentemente, a raíz de sus enmiendas, con profundas contradicciones entre unas enmiendas y otras. Ahora sí que habría que buscar, luego, la colaboración de los letrados de la Cámara del Parlamento para buscar una redacción armónica del texto, el artículo 122. Con sus enmiendas, ahora sí que habrá que buscar la redacción armónica del texto, porque, evidentemente, hay contradicciones entre unos artículos y otros, cuando se aprueben sus enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que al señor Mesa no sé si le entra la risa porque sabe en lo que está metido, o yo prefiero pensar eso. Prefiero pensar que usted es responsable y que sabe en el lío en el que ustedes están metidos y que a usted le ha tocado bailar con la más fea. Yo lo lamento profundamente, pero también les puedo decir que el Partido Popular no va a formar parte de este espectáculo, y, desde luego, lo que sí les puedo asegurar es que el Partido Popular, cuando gobierne en Andalucía, hará una Ley del Agua en la que garantizará una gestión eficaz del recurso, garantizará una Administración mucho más austera, cercana, económica y eficaz, y, desde luego, no supondrá este abuso de incremento de tributos, como ustedes quieren plantear. Porque, señor Mesa, solamente quiero saber una cosa, y con esto, probablemente, alguien se podría se quedar más tranquilo: cuando usted hace referencia, como firmante de las enmiendas o como portavoz del Grupo Socialista, cuando ustedes, los socialistas, hablan de que el canon de servicios generales va a suponer cubrir el gasto directo-indirecto de toda la Administración andaluza del agua, ¿a qué gasto hace referencia, al de la supuesta Dirección General que llevará las competencias, a la de la Secretaría General —si es que llevara las competencias—, a la Agencia Pública que se constituyera, al ente instrumental que se constituyera, a la Empresa Pública Egmasa? ¿A qué? El administrado tiene que saber que ustedes van a aprobar un canon de servicios generales, que van a imputar el gasto directo-indirecto de toda una Administración andaluza del agua que ustedes todavía no han definido. Son millones de euros los que hay en juego, y yo creo que el administrado necesita saber cuál es su posición al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, también, toma la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a empezar un poco a centrar, porque es importante en este momento, si no relatar, desde el miramiento y detalladamente, porque sería muy extenso, y tendría que hacer uso de más del tiempo que tengo a disposición en esta Comisión, pero sí, por lo menos, hacer una referencia a todo el trámite de este proyecto de ley, que se convirtió posteriormente en proposición de ley, y en la que estamos ahora dictaminando, a la vista del informe, con la inclusión de las enmiendas del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Es importante, y yo creo que también necesario, porque al oír..., después de oír a los portavoces, podemos perder de vista qué es lo que se pretendía al principio, qué es lo pretendemos desde el Grupo Socialista desde el inicio de la legislatura; qué se pretendía con este texto legal, y, al mismo tiempo, podremos ir demostrando qué objetivos hemos ido cumpliendo, cuáles son los que hemos tenido que ir modificando, y podemos ir, también, explicando las decisiones que hemos ido tomando, y en función de por qué lo hemos ido haciendo. Creo que ese es el trámite, yo creo que oportuno, para que, a la lectura sosegada o al escuchar sosegadamente una intervención, pues se pueda saber si, en realidad, lo que estamos es en el camino que iniciamos, y podemos comprender o no las modificaciones necesarias que han ido surgiendo durante el camino, sobre todo centrándonos en el fin último, en el fin último que pretendíamos todos: todos los grupos políticos, toda la Cámara. Es más, lo importante lo pedían, pues, los colectivos, los afectados, los agentes sociales, los agricultores, los regantes, los usuarios, los consumidores, los empresarios relacionados con la explotación de agua; es decir, la sociedad y todo lo que es su representación en torno a este mundo del agua. Y lo que querían era un instrumento útil, un instrumento útil para los andaluces, que nos permitiera cumplir los objetivos básicos que nos marcaba el Estatuto de Autonomía para Andalucía, y además pues pudiéramos dejar claro adecuar la gestión de estos recursos y la solidaridad interterritorial para su distribución; que pudiéramos hacer posible proteger el ciclo integral del agua, promover su uso sostenible, eficiente, responsable, de acuerdo siempre con el interés general. Nos proponíamos y pretendíamos que ese fin último fuera un texto que desarrollara los compromisos de los poderes públicos y las responsabilidades de los miembros de la sociedad para una mejor utilización de los recursos hídricos. Pretendíamos también dejar claro, y seguimos manteniendo, que el texto final deja claro que cualquier desarrollo económico y social no puede basarse en el agotamiento del recurso hídrico.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, dejar constancia y utilizar el citado proyecto de ley, que sigue teniendo la misma vigencia, para que la conservación y la mejora del agua sean de cara a sostener esa mejora del agua, con sus ecosistemas, y eso sea garantía para poder cimentar el desarrollo sostenible, el desarrollo sostenible en torno al agua en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que hay que al final sopesar, valorar, porque, como les decía, no vamos a ir recordando cada uno de los pasos y cada uno de los compromisos que esta ley al final va a recoger —el Estatuto, la Directiva Marco del Agua, la Constitución—, los programas electorales, el del Partido Socialista que fue refrendado por la mayoría de los andaluces, el programa de gobierno, tanto del señor Chaves como posteriormente el señor Grinán; a lo que nos comprometimos el Grupo Socialista en el debate general del agua, al Acuerdo Andaluz por el Agua, firmado por los agentes sociales, por la mayoría de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en su contenido contiene todo eso que nos habíamos marcado, y, por tanto, mantiene ese fin último. Y es verdad que en este momento hay que también, dar explicación de, sobre todo... Porque no voy tampoco a explicar, que ya lo hice en el Pleno en la admisión a trámite de esta proposición de ley, cuál es el motivo de tramitarla como proposición de ley. Pues porque se negó rotundamente el Partido Popular a utilizar el artículo 122, al que ahora quiere hacer referencia por si se pudiera utilizar otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Yo no pondré nunca ninguna objeción a utilizar el artículo 122, que eso siempre diferenciará al Grupo Socialista del Grupo Popular, que no quiere, no deja y es intransigente, y, por tanto, se niega a que la verdad, a que la razón y que la mayoría sean las que mantengan un texto, y, por tanto, bueno, dejarlo claro.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a entrar en el porqué de ese empeño de utilizar torticeramente, y, además, utilizar para venganza política y para obtener réditos electorales, e incluso poner en riesgo la tramitación de una ley; pero, bueno, aprovechándose, como le dijimos en su momento, de un error, que puede ser un error humano.</parrafo>
        <parrafo>Pero en fin, estamos hablando de las 116 enmiendas posteriores —son 116 enmiendas las que ha presentado este grupo y se han incorporado en el informe de la ponencia; por tanto, están ya incluidas en este dictamen— y en las que tengo que decir y mantener lo mismo que dije. Y en eso seré fiel, lo mismo que el señor Castro lo ha dicho, a lo que mantuvimos en el informe de la ponencia. Son 116 enmiendas de las que 110 corresponden a las modificaciones necesarias para adecuar el texto, el texto de esta proposición de ley, a la decisión que comparte el Grupo Socialista, que sustenta al Gobierno de Andalucía, y que, por tanto, está desarrollando el Gobierno andaluz en torno a lo que es la reestructuración del sector público de Andalucía, Y eso nos lleva a cambiar las referencias de la Agencia Andaluza del Agua hacia lo que es la consejería competente en materia de agua o, en su caso, a los entes instrumentales.</parrafo>
        <parrafo>Dejadas esas 110, que luego las retomaremos, de las otras seis enmiendas, una, como bien saben sus señorías, que es la 179, corresponde a la disposición derogatoria única, que era evidente y necesaria para derogar expresamente la ley aprobada con anterioridad, la Ley 4/2010, de 8 junio, publicada en BOJA de fecha del 22 de julio, y, por tanto, esa enmienda es comprensible, es la 179.</parrafo>
        <parrafo>Luego hay dos que son fruto del desarrollo del trabajo que ya se está haciendo de cara a ir desarrollando la propia ley. Una es la 163, que modifica el apartado 104 de este texto, en el que ahonda sobre la determinación de la cuantía del canon de servicios generales, y por aplicación y deducción de esas modificaciones hay que hacer otras dos consecuentes sobre el anexo II y sobre la disposición adicional sexta. Del mismo tenor y en la misma línea van las modificaciones que plantea la enmienda 167, que modifica el artículo 109 por coherencia con la modificación de las cantidades, de la graduación de las infracciones que se han modificado a nivel estatal, y, por tanto, es la que maneja el resto de confederaciones y administraciones del agua de España, y, por tanto, en función también de esa aplicación, de esas graduaciones, también es conveniente y es aconsejable modificar la disposición adicional sexta. Es decir, que vienen a ser seis enmiendas, de alguna manera, técnicas y obligadas en el actual desarrollo, porque el Gobierno, para mantener y cumplir lo que les trasladé en el Pleno, de que no pensamos no solo perder un día, sino ni un solo minuto en aquel error que el Grupo Socialista tuvo y admitió en el Pleno, pero que no recaiga en el retraso ni un solo minuto, y, por tanto, el Gobierno está aplicando ya y está trabajando ya en los desarrollos.</parrafo>
        <parrafo>Esas son las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>También es importante hacer referencia a la enmienda que han presentado todos los grupos —vamos, los dos grupos, el PP e Izquierda Unida— y que tengo que reconocer que mi grupo también ha estado barajando, que es referente a la utilización de los efluentes líquidos de las extractoras, asimilándose a lo que prevé la disposición adicional... —si no me equivoco, es la disposición adicional décima—, que permite el uso de los efluentes líquidos de las almazaras como fertilizantes, y sobre lo que creo que es una razón de suficiente garantía medioambiental el que tengamos cierta cautela a la hora de abrir la puerta en las mismas condiciones que al uso de los efluentes líquidos de las almazaras el procedente de las extractoras de aceite de orujo de oliva, porque la concentración, la composición de los efluentes de estas extractoras es más complicada y podemos tener determinados riesgos medioambientales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, siendo conscientes de que tenemos en trámite una ley, la Ley del Olivar, y que está en anteproyecto, y que en el próximo otoño vendrá a este Parlamento como proyecto de ley, creo que es el momento para, con los datos que lo avalen, suficientes, que nos despejen las dudas y que nos garanticen que no vamos a abrir ninguna puerta a ninguna —entre comillas y posible— catástrofe ambiental, podemos introducir en esa ley lo que, en definitiva, no es del todo competencia de esta ley de aguas, porque, si se fijan sus señorías, lo que veníamos a utilizar era, esta ley, en una disposición adicional, para modificar lo que nos establece el artículo 100 del texto refundido de la Ley de Aguas y lo previsto en el artículo 84 de la Ley de Gestión Integrada de Calidad Ambiental, la Ley GICA.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que es aconsejable, y este grupo se ofrece, conjuntamente con los representantes, a la Unión de Empresas Orujeras, para tramitar, para facilitarle que, con los datos oportunos, veamos y estudiemos la posibilidad de hacer también esa exclusión de algunos efluentes que no se han vertido, y, por tanto, poder utilizarlos para el riego.</parrafo>
        <parrafo>Una vez dicho eso, y emplazados y justificados porque me parece importante el tema, podemos continuar con el análisis de las 110 enmiendas, que son las que quizás —y entiendo— pueden haber creado cierta opinión de desconfianza, igual que la que manifestó su portavoz en el Pleno cuando se habló de este tema de organización del sector público, que el portavoz de Izquierda Unida también habló de los recelos. Recelos que yo puedo entender, pero que quiero tranquilizarle, y creo que podemos comprender.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que a nadie se le escapa el esfuerzo al que nos hemos comprometido todas las administraciones, todos los países de la Unión Europea y, dentro de España, todas las comunidades autónomas por reducir nuestro déficit público. Y es el momento de decir por qué tenemos un déficit público, por qué hemos aumentado el déficit público, porque también parece que las cosas pasan graciosamente, y, al final, como yo digo siempre, analizando el final, parece que la culpa de todo única y exclusivamente la tiene Zapatero y nada más, y no es así, y no es así.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos déficit público porque hemos llegado a un compromiso, a un compromiso en el que creemos y por el que hemos apostado los socialistas, y lo hemos puesto de manifiesto allá donde gobernamos, que es que había que apostar por reactivar la economía y por proteger a los ciudadanos, que no han tenido culpa de la crisis, y había que hacer un esfuerzo de la Administración para reactivar la economía y proteger a los ciudadanos de esa situación de crisis de la que ellos no tenían culpa. Y eso ha supuesto aportar, desde la Administración pública, dinero, y eso ha supuesto tener déficit. Y es el momento también de decir que eso es una apuesta de la Administración, de la Administración socialista, que no se ha hecho en otras comunidades, y además tienen también déficit. Y ahí están los datos, para demostrar que están más endeudados, tienen más déficit, y además, y además están creciendo más en desempleo que Andalucía porque no han tenido medidas desde un Gobierno progresista.</parrafo>
        <parrafo>Pues en esa situación nos comprometemos, y nos comprometemos todos, a atajar ese déficit. Y eso nos lleva a pensar, en el marco de la estrategia de reducción del déficit público, en una reorganización del sector público y en plantear medidas concretas, medidas que van, por un lado, en la reestructuración del sector público, en la mejora de ingresos, es decir, mejorando la recaudación y la progresividad fiscal y también en la reducción del gasto público. Pues, dentro de esas tres medidas, de esos tres grandes campos, pues tenemos que ver cómo nos afecta en este proyecto de ley la reestructuración del sector público, que preveía, por un lado, la reducción del número de entidades instrumentales, simplificación de la estructura periférica y mejora del conocimiento y gobernanza del sector público. Y esto es lo que, por ir concretando, nos afecta a nuestro trámite de nuestra proposición de ley, que es que la Agencia Andaluza del Agua se va a ver, evidentemente, afectada por esa línea de reducción del número de entidades instrumentales, de las medidas de reestructuración del sector público para reducir este déficit público en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y va a ser la Agencia Andaluza del Agua, pues, como lo van a ser el 43% de los más de doscientos cincuenta entes dependientes de la Comunidad. Concretamente, la propia Consejera lo dijo en este Pleno, en el Pleno de esta Cámara, 110 entes y 14 otras estructuras, tendrán distintas modificaciones de personalidad jurídica. Por tanto, nos ha pillado en un trámite en el que tenemos que ser coherentes con las decisiones que va tomando el Gobierno y que vamos tomando, porque creemos que son necesarias, y en función de ellas tenemos que adaptar el texto que teníamos, y es verdad que será, y los detalles se conocerán, lo mismo que el martes pasado se aprobó el decreto-ley en el que ya se acometían una serie de compromisos, el próximo decreto-ley acometerá todas estas modificaciones correspondientes a la reestructuración del sector público, y afectará a la Consejería de Medio Ambiente, a la Agencia Andaluza del Agua y a la Empresa Pública Egmasa.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esa es la situación. Pero lo que deberíamos mirar, y es lo que yo quiero trasladar a ustedes, y también lo quiero trasladar a los ciudadanos, es: ¿Pierde por eso la mayoría de los compromisos que tenía la ley? ¿Pierde cual era su objeto, que era el de regular las competencias de la Comunidad Autónoma en materia de agua? ¿Pierde cual era su finalidad, que era garantizar las necesidades básicas del uso del agua? ¿Pierde los compromisos en abrir la participación? ¿Pierde el compromiso de crear el Observatorio del Agua? ¿Pierde los compromisos que teníamos sobre flexibilizar las concesiones y, por tanto, dar la inclusión a nuevas actividades, extender el uso y el disfrute del agua para los distintos sectores de la economía? ¿Pierde en algún momento, por esas modificaciones, esta ley el carácter de su régimen económico, en el que queremos contribuir, redistribuir los ingresos en materia de agua para invertirlos en mejorar las infraestructuras? ¿Pierde cualquiera de los elementos importantes, en los que nos comprometíamos? ¿De alguna manera, renunciamos a los bancos públicos del agua?</parrafo>
        <parrafo>No, señorías, no renunciamos a ninguno de los avances que proponía esta ley, en la que empezamos a partir y a diferenciar la utilización de un agua como un recurso esencial y que tiene que primar sus objetivos y protección medioambiental, y que a partir de ahí tenemos que dar participación entre todos para decidir cómo vamos a usar este recurso, y que además tenemos que abrirlo a la sociedad en su conjunto. No podemos permitir que vaya evolucionando y que solo tengan unos el derecho del agua, sino cuando vamos cambiando y vamos buscando instrumentos para reducir, a través de mejoras, por ejemplo, de regadíos, y que podamos reutilizar para otras nuevas actividades esa agua, todas y cada una de las cuestiones, las comunidades de usuarios de masas de aguas subterráneas, los distintos planes específicos para sequía, las distintas medidas previstas para inundaciones, todos y cada uno de los avances de los hitos históricos que plantea esta ley consensuados con todo el sector. ¿Cambia alguno de ellos? No, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si nos atenemos a las últimas modificaciones, diera la impresión de que estamos haciendo otra ley. No. Por eso es por lo que me remito al inicio. Veamos qué es lo que estamos haciendo, cómo lo hemos ido haciendo, cuál era nuestro fin último; veamos, por las decisiones que hemos ido tomando, por qué las hemos ido tomando y en qué han ido modificando el texto, y, al final, si estamos cumpliendo ese fin último, que era de garantizar para Andalucía un instrumento útil para el servicio de todos los andaluces y poner con acento ambiental, medioambiental, del uso del agua, y ponerla, con participación de todos, al servicio de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias. Decir, señor Presidente, si me permite, para clarificar que este grupo, evidentemente, no va a votar favorablemente ninguna de las enmiendas, ni las de Izquierda Unida, ni las del Partido Popular. Simplemente, votará a favor del Dictamen de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vamos a...</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, para reiterar la petición de que, de las enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Popular, solicitaríamos la votación aparte de la enmienda número 63, de modificación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>También muchas gracias por sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y de acuerdo, también, con los portavoces de los grupos, vamos a votar en bloque, excepto la propuesta que ha hecho el portavoz del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, por tanto, pasaríamos a votar la enmienda que, con la numeración de enmienda número 1, de modificación, ha presentado el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido un voto a favor, 9 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos, a continuación, a votar la enmienda 63, con el número 33, del Grupo Parlamentario Popular, que también se refiere a la Disposición Adicional Décima.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos favorables?</parrafo>
        <parrafo>¿Votos contrarios?</parrafo>
        <parrafo>¿Abstenciones?</parrafo>
        <parrafo>A continuación, por tanto, votaríamos en bloque las 64 enmiendas restantes del Grupo Parlamentario Popular, en bloque.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos a favor?</parrafo>
        <parrafo>¿Votos en contra?</parrafo>
        <parrafo>¿Abstenciones?</parrafo>
        <parrafo>A continuación, por tanto, quedan rechazadas las 64 enmiendas, y antes ya fue rechazada la número 65, presentadas, del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, votaríamos el texto de la proposición de ley de la Ponencia, que ya se convierte en Dictamen de esta Comisión, a efectos de elevarlo, también, a la Mesa del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Votos favorables al Dictamen de la Ponencia?</parrafo>
        <parrafo>¿Votos contrarios?</parrafo>
        <parrafo>¿Abstenciones?</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, queda aprobado el Dictamen de la Ponencia de la Proposición de Ley de Aguas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ah, un momentito, por favor. Antes de finalizar, queremos informar que, a tenor de lo dispuesto en el artículo 120, por parte del letrado de esta Comisión se hará una información específica sobre el tiempo para el mantenimiento de las enmiendas y el plazo que tienen, a los efectos de comunicar a la Mesa para su inclusión como debate en el Pleno que corresponda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ-VIAGAS BARTOLOMÉ, LETRADO DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A tenor del artículo 120 del Reglamento de la Cámara, como sus señorías saben, corre ahora un plazo, dado que estamos en el procedimiento de urgencia, de tres días, al objeto de presentación de mantenimiento de enmiendas y votos particulares.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, yo, dada la práctica que ya uno va teniendo como letrado después de tantos años, os he preparado ya, tanto para el Grupo de Izquierda Unida como para el Grupo Popular, escritos por los que se manifiesta el mantenimiento de la totalidad de enmiendas, porque no ha sido admitida ninguna. Y a partir de este momento, por tanto, se entiende cumplimentado el..., si los firmáis, se tiene cumplimentado el trámite por vuestra parte. ¿No?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Tres días, correcto.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no. Si nosotros lo que hacemos es informar y tener la documentación preparada por si le viene bien al grupo. Aquí, la mayor facilidad al cliente.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

