<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>138</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Fidel Mesa Ciriza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Integración de los migrantes, Política migratoria, Pluralismo cultural</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000498</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000498. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Gobernación, a fin de informar sobre la formación en interculturalidad y migraciones (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Juan Paniagua Díaz, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, Dña. Susana Díaz Pacheco, Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Si les parece bien, vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Gobernación convocada para la tarde de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Advertirles de antemano que el primer punto del orden del día, solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Gobernación para informar sobre las ventajas que va a reportar la Ley de Grandes Ciudades de Andalucía, ha sido retirada a petición del grupo proponente. Por tanto, damos paso al segundo punto del orden del día, solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Gobernación en esta Comisión a fin de informar sobre formación en interculturalidad y migraciones. La petición es del Grupo Parlamentario Socialista, y para sustanciar e iniciar este debate tiene la palabra la señora Consejera, a quien antes de que haga uso de ella le quiero dar la bienvenida, como es habitual, a esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando usted quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero saludar a todos los diputados y diputadas de esta Comisión en este comienzo del periodo de sesiones, y desear que tengamos un buen trabajo en beneficio de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho el Presidente, comparezco a petición del Grupo Parlamentario Socialista para informar sobre la formación en interculturalidad y migraciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cada vez resulta más evidente que la inmigración es una de las realidades decisivas en la configuración de nuestra sociedad y un fenómeno creciente e irreversible. Aunque la inmigración en España y en Andalucía no tiene todavía las dimensiones que ha adquirido en otras zonas de Europa, el aumento de la presencia de población inmigrante extranjera es cada vez más significativo y más complejo, porque la inmigración actual, consecuencia del proceso de globalización, es un fenómeno estructural y dinámico que, a su vez, provoca continuos cambios que afectan a diversos ámbitos de la realidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como entenderán y convendrán conmigo, estos cambios deben ser abordados de manera que se eviten la discriminación y la desigualdad de trato en todos los ámbitos de la sociedad, tal y como se recoge en nuestras propuestas políticas, en las propuestas políticas de la Unión Europea sobre integración e inmigración, sobre igualdad de trato de las personas independientemente de su origen racial o étnico y sobre igualdad de trato en el empleo y la ocupación, un compromiso adquirido ya por el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, tanto el primero como el segundo plan integral para la inmigración de Andalucía, 2006-2009, aprobado por decreto del Consejo de Gobierno, 92/2006, tienen como finalidad principal crear las condiciones necesarias para que se produzca una verdadera integración de las personas inmigrantes en Andalucía, de manera que puedan ejercer en las mismas condiciones de igualdad que la población nacional los derechos y libertades reconocidos en nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Pero este es un trabajo que debe comenzar su desarrollo desde la propia Administración pública, y que corresponde y que responde a esta nueva realidad cultural, y a ello me voy a referir, porque a ello se refiere específicamente este programa en el que se basa la comparecencia. De esta manera, y con el objeto de reforzar el desarrollo de las competencias de los distintos agentes y entidades que trabajan directamente con la población inmigrante extrajera, surgen iniciativas como es este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto Forinter, Formación en Interculturalidad y Migraciones, en su primera edición estaba enmarcado en el programa operativo integrado de Andalucía 2000-2006. Este primer programa se aprobó en el año 2004, y durante 2005 se desarrolló la planificación y la firma de los convenios. Es también este año cuando comienzan a impartirse los primeros cursos. Una vez finalizado, y esta vez dentro del nuevo programa operativo de Andalucía 2007-2013, se enmarca en el que actualmente estamos, en el Forinter 2.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de este proyecto es que las acciones formativas en interculturalidad y migraciones que se promueven y se desarrollan repercutan de manera directa en la mejora de los servicios públicos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, permitiendo realizar una mejor gestión de la diversidad, lo que hará posible la obtención de un verdadero beneficio social.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, la población beneficiaria directa del Forinter 2 es el personal político, de gestión y técnico de las diversas administraciones públicas de Andalucía, tanto la Administración regional como la provincial y la local, y la población beneficiaria indirecta es la totalidad de la población nacional y extranjera que reside en Andalucía. De hecho, la sensibilización en materia intercultural y la mejora de las capacidades de trabajadores y trabajadoras en general, y del personal con responsabilidad política, de gestión y técnica en particular, debe suponer un impulso a la integración de la perspectiva intercultural en las políticas públicas.</parrafo>
        <parrafo>La formación diseñada en Forinter se estructura a través de acciones genéricas y acciones específicas que tienen en cuenta la realidad, el contexto laboral y el perfil de las personas destinatarias, articulándose esta formación a través de análisis de la realidad e intercambio de experiencias y de un plan de formación. Este plan, hasta la fecha, se ha ido desarrollando a través de ocho convenios de colaboración con cinco universidades andaluzas, Almería, Granada, Huelva, Sevilla y Jaén. Se han realizado 36 cursos de formación en interculturalidad, tanto introductorios como de especialización en medios de comunicación, en Policía Local, empleo, salud, servicios sociales o intervención social, y el número total de participantes en las acciones formativas asciende a 1.177 personas, 721 mujeres y 456 hombres.</parrafo>
        <parrafo>El plan de formación es diseñado desde un equipo de coordinación docente, al que se unen unos equipos, unos comités provinciales que aportan al plan de formación una visión más cercana de las necesidades formativas del personal y proporcionan las herramientas necesarias para un mejor desenvolvimiento en contextos de diversidad. Este plan incorpora, además, de igual manera que lo viene haciendo el II Plan Integral para la Inmigración en Andalucía, un mayor protagonismo de los niveles provincial y local, en los que se gestiona de una manera más directa la diversidad y se generan los espacios de encuentro y convivencia entre población nacional y extrajera.</parrafo>
        <parrafo>Como les indiqué anteriormente, esta formación consta de dos tipos de cursos: los introductorios y los complementarios.</parrafo>
        <parrafo>Los cursos de formación introductoria ofrecen recursos que sirven para que profesionales de diversos ámbitos laborales y de intervención adquieran una primera formación para trabajar el fenómeno de la presencia de población extranjera desde las perspectivas interculturales. En cuanto a la formación más especializada, señorías, las acciones formativas aparecen en distintos formatos —cursos, talleres, mesas redondas, encuentros, seminarios, charlas, jornadas, etcétera— y con diferentes contenidos, duración y metodología. En este tipo de formación, los recursos se focalizan en el desarrollo de competencias interculturales en los contextos de trabajo concretos.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, los objetivos a conseguir en ambos tipos de formación, lo que hemos dicho en lo que se refiere a la introductoria y a la complementaria.</parrafo>
        <parrafo>La formación que se pretende, y los objetivos, por tanto, son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que se adquieran los conocimientos generales sobre el fenómeno migratorio.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, que se conozca el contexto sociodemográfico y económico de la inmigración en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, que se adquieran conocimientos generales y específicos sobre integración social y políticas públicas en el ámbito de las migraciones.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, la adopción de una actitud más positiva hacia el fenómeno de la diversidad humana, en general, y de los procesos migratorios, en particular.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, que se mejoren sus conocimientos sobre la interculturalidad y la gestión de la diversidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en sexto lugar, que se adquieran conocimientos, actitudes y habilidades que contribuyan a mejorar su ejercicio profesional en la Administración pública en la que estén desarrollando su trabajo, dentro de ese ámbito, de ese trabajo concreto, para favorecer estos objetivos generales.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera, por ejemplo, para profesionales que trabajan en el ámbito de la salud, los contenidos de la formación estarán relacionados con la atención sanitaria a inmigrantes, la accesibilidad del sistema sanitario, la inmigración como proceso de adaptación, la figura del sanitario mediador y los conceptos y procesos de salud y enfermedad en la población inmigrante. De igual forma, la formación para profesionales de los servicios sociales tratará —trata— temas relacionados con las políticas de diversidad y ciudadanía, los programas de atención al inmigrante desde los Servicios Sociales Comunitarios, los menores no acompañados, los asentamientos rurales, la atención a la problemática de la mujer inmigrante, y, en definitiva, todo lo relacionado con la atención social a la inmigración, especialmente, desde el ámbito de lo municipal.</parrafo>
        <parrafo>Las acciones formativas dirigidas al resto de profesionales y de ámbitos de intervención —empleo, educación, policía local, medios de comunicación— desarrollarán igualmente los contenidos necesarios para la adquisición de competencias para un mejor desempeño de su actividad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el compromiso de esta Consejería está claro: favorecer todas las herramientas posibles y actuaciones que se encaminen a cubrir esta acción —esta es un más dentro de las políticas de integración— y la formación de todas aquellas personas que trabajan en las diversas Administraciones públicas. De manera que no se trata de una actuación puntual y aislada en el tiempo, sino que sigue una continuidad esencial para permitir que la formación destinada a estos empleados públicos responda a una realidad cambiante como es la inmigración.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro interés, como servidores públicos, es el fomento de la mejor y más cualificada atención a todos los ciudadanos que viven en Andalucía. Formar bien para responder mejor a las demandas es la premisa que se enmarca en este proyecto, en este programa, ya en su segunda fase. Un proyecto compartido y global, cuyo origen..., que nuestro interés..., para que la atención a la población inmigrante sea la mejor posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>— Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, grupo proponente de esta iniciativa, tiene la palabra la señora doña Regina Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, cuando quiera tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, 2008 ha sido el Año Europeo del Diálogo Intercultural, entendido como un instrumento absolutamente necesario para la resolución de conflictos entre culturas.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que una de las funciones que tiene la Dirección General de Políticas Migratorias es adoptar medidas conjuntas que favorezcan el arraigo, la inserción y la promoción social del emigrante y del inmigrante, a la vez que coordinar las actuaciones que tienen que abordarse en lo social, en lo sanitario, en lo educativo, en lo laboral, etcétera. Y para ello, lógicamente, desde las Administraciones públicas hay que posibilitar la formación del personal que trabaja en estos ámbitos. Por esto, al Grupo Parlamentario Socialista, señora Consejera, le parecía interesante solicitar una comparecencia en relación con la formación en interculturalidad, ya que este trabajo se ha realizado en todas las provincias andaluzas, y arroja datos importantes para conocer a quiénes está llegando la formación y qué nivel de formación tiene el personal que trabaja directamente con los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>El fenómeno migratorio provoca cambios en la sociedad que no deben favorecer la desigualdad entre personas de diferentes culturas, sino todo lo contrario. El fenómeno migratorio debe entenderse como una situación enriquecedora para la sociedad autóctona. Por este motivo, la necesidad de que surja en este contexto una respuesta de las Administraciones públicas, de manera que se doten de servicios en función de las necesidades existentes.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al Proyecto Forinter, señora Consejera, que usted acaba de explicar perfectamente la formación en interculturalidad y migraciones, al Grupo Parlamentario Socialista nos parece tremendamente importante que la formación que se esté dando no vaya dirigida únicamente al personal técnico, sino también al tema político; es decir, a las personas que están directamente en contacto con los inmigrantes, sobre todo, en el ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, este tipo de formación contribuye al proceso de normalización, a la vez que favorece una concepción más rica de nuestra sociedad, y esto, sin lugar a dudas, mejora nuestros servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al plan de formación, creo que se han llevado a cabo, si no me equivoco, ha dicho usted cinco convenios con las universidades andaluzas, y también un número importante de convenios, lo que ha hecho posible llevar la formación en interculturalidad a casi mil doscientas personas. Y el dato de la diferencia entre hombres y mujeres que han participado en el curso no me ha dado tiempo a cogerlo, pero yo creo que han sido más mujeres las que han recibido esta formación.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, nos parece interesante, también, la diferenciación en cuanto a los cursos de iniciación, que sirven para tomar contacto con el fenómeno migratorio, y los cursos más específicos o más especializados, en los que los mismos profesionales que participan en los cursos pueden también contribuir con sus propias experiencias a enriquecer estos cursos.</parrafo>
        <parrafo>Solo me queda por nuestra parte, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, agradecerle la información que nos ha dado, y sobre todo animarla a seguir trabajando en esta línea, porque, sin lugar a dudas, va a redundar en beneficio de todos los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, yo, brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, yo creo que este programa, que ya está en su segunda fase, este Forinter 2 que comenzó en el año 2000 con el primer programa, y que empezó muy humildemente con algunos..., con pocos cursos, y en una fase muy inicial de inspeccionar cuál era la situación, tenía el objetivo fundamental de trabajar. Es decir, hacemos muchas —y es parte de nuestras competencias— políticas de integración, pero eso no se podría realizar adecuadamente sin las personas, los servidores públicos, las personas que tenemos que hacer esas —desde la política o desde las Administraciones públicas— políticas de integración. Yo creo que hay un nivel básico de formación que era interesante mejorar, y en eso es en lo que abunda este programa Forinter, que es novedoso. Y vamos a seguir incrementando, en esa línea, porque, sin lugar a dudas, de todas esas políticas —como digo— de integración, que realizamos en conjunción las diversas Administraciones —la nacional, la autonómica y los ayuntamientos, de forma muy importante; las tres administraciones—, la más cercana es la de los ayuntamientos, y, sin lugar a dudas, requiere muchas veces de una adecuación de esos profesionales para llevar a cabo ese contacto directo con los inmigrantes. Y esto es en lo que consiste este programa Forinter, que lo que pretende es hacer una formación hacia esos profesionales, una formación introductoria o, ya, más especializada. Yo creo que por eso es interesante esta comparecencia para informar de este programa, y creo que era adecuada para que, por lo menos, todas sus señorías puedan conocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Queda un amplio desarrollo: estamos en el año 2009 y queda hasta 2013 para que culmine. Por lo tanto, vamos a ver el resultado final, y vamos a ver cuál es la introducción y la incorporación que se van haciendo de parte de otras Administraciones. Queremos hacer un reforzamiento, queremos que se incorporen, sobre todo, gente de lo que son las Administraciones provinciales y de los ayuntamientos. Es decir, hacer un esfuerzo principal, en este programa, para que haya una mayor incorporación que hasta ahora de lo que es gente procedente de los ayuntamientos y de las diputaciones provinciales, que tienen mucha relación con los inmigrantes y para los que creemos que es conveniente esta formación. Por tanto, hay un desarrollo de este programa en el que desarrollar estos objetivos. Solo decirle que los convenios con las universidades también han tenido un desarrollo importante, porque nos han ayudado a desarrollar esta formación en esos ocho convenios. Hemos desarrollado con cinco universidades, y probablemente lo ampliemos a todas las universidades andaluzas, porque todas así nos lo han pedido, que quieren colaborar en esta información, en esta formación específica para lo que son las Administraciones públicas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que ahora mismo tenemos..., hemos firmado ocho convenios, durante todo el desarrollo, con cinco universidades. Hay una gran especialización en algunas, menos en otras, menos en otras, pero nuestro objetivo es firmarlos con todas las universidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

