<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>281</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>1</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000228</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000228. Proposición no de ley relativa al deber de conservación y mantenimiento, de la Junta de Andalucía como propietaria, de las promociones públicas de viviendas en alquiler (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 2: rechazado por 6 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.
Votación de los puntos 1 y 3: rechazados por 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Retomamos el orden del día de esta Comisión, con el punto siguiente, el punto tres, relativo a proposiciones no de ley en Comisión. Y tenemos esta única proposición no de ley, a propuesta del Grupo Popular, relativa al deber de conservación y mantenimiento de la Junta de Andalucía, como propietaria de las promociones públicas de vivienda en alquiler, y que va a llevar su portavoz, la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, quiero comenzar mi intervención diciendo que esta iniciativa, que circunscribe el debate a un barrio de la provincia de Sevilla, y que mi compañero Juan Ignacio Zoido ha denunciado en varias ocasiones, se podría trasladar a otras muchas viviendas sociales de la Junta de Andalucía que, al día de hoy, pues, tienen una problemática similar y que se encuentran en muchas ciudades de nuestra geografía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en concreto, y ciñéndome a la iniciativa, esta proposición no de ley que traemos desde el Grupo Popular a debate plantea la necesidad urgente de intervenir en las viviendas sociales de la Junta de Andalucía situadas en la zona de Los Bermejales, de Sevilla, concretamente, en la calle Burdeos, que actualmente gestiona EPSA en régimen de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de 140 pisos que presentan un estado de deteriorado en sus elementos y zonas comunes, y que imposibilitan el uso y el disfrute de estas viviendas por los vecinos, en condiciones óptimas de habitabilidad y de seguridad. Así, pues, faltan puertas de entrada, ventanas, también la mayoría de los buzones, los contadores de agua están reventados, y, bueno, y eso permite la manipulación ilegal; los interruptores de la luz están rotos, creando inseguridad en las zonas comunes y el peligro, pues, por la caída, por falta de visibilidad para las personas que allí pasan, ¿no? El ascensor no funciona, y cada noche el garaje, repleto de basura, es refugio de indigentes o drogadictos.</parrafo>
        <parrafo>La degradación absoluta del bloque es el resultado de los destrozos que se han ido ocasionando a lo largo del tiempo. Los vecinos que allí viven proceden, en algunos casos, de desahucios o de realojos por situaciones de emergencia, oscilando los alquileres entre 40 y 56 euros.</parrafo>
        <parrafo>Los alquileres son abonados por la mayoría de los inquilinos, aunque también hay quienes incumplen con su obligación de contribuir a los gastos de comunidad, y otros que ocupan las viviendas sin ningún tipo de cobertura legal.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año pasado dependen de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía, de EPSA, propietaria de estas viviendas, que desatiende las frecuentes peticiones de los vecinos, que requieren la reparación de los desperfectos de la promoción, y que EPSA se niega a, bueno, pues a atender estas peticiones, con la excusa, precisamente, del impago de las cuotas de la comunidad por los inquilinos. Y, aunque la Junta de Andalucía haya intervenido en varios de los bloques de esta barriada, como son la calle Bolonia o [...], bien es cierto que los problemas de convivencia y conflictos sociales están provocando una situación continua de inseguridad ciudadana y unas condiciones de vida tercermundistas. Por eso hay que acometer, de manera urgente, y de común acuerdo con los vecinos, la reparación de los desperfectos por parte de la Junta de Andalucía, procurando que las obras de reparación necesarias causen el menor impacto en la vida de los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular pensamos que la Junta de Andalucía debe actuar en los casos de impagos de gastos comunes, problemas que, además de frecuentes, y que se repiten en muchas de las promociones de este tipo, terminan con el deterioro general de todos los elementos comunes de las fincas.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer un incremento, o hay que incrementar, perdón, el nivel de seguimiento y control en las viviendas de alquiler públicas, de forma que la Administración propietaria no se inhiba de sus responsabilidades y ejerza, puntualmente, su control sobre los pagos. Es más, la propia Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, en su artículo 151.1, regula el deber de conservación y rehabilitación de los inmuebles, y dice textualmente: «Los propietarios de terrenos, construcciones y edificios tienen el deber de mantenerlos en condiciones de seguridad, salubridad y ornato público, realizando los trabajos y obras precisas para conservarlos y rehabilitarlos, a fin de mantener en todo momento las condiciones requeridas para la habitabilidad o el uso efectivo». Se trata, por tanto, de intervenir para reparar las deficiencias de las infraestructuras y los elementos comunes, pero también la intervención tiene que ser más amplia porque los problemas sociales de convivencia requieren de una actuación, también urgente, de los Servicios Sociales.</parrafo>
        <parrafo>La ausencia de una actuación administrativa y social de las viviendas —porque no hay que olvidar que, protegiendo a las viviendas sociales, se protege también, en gran medida, a sus vecinos—..., digo que esa ausencia de actuación administrativa y social de las viviendas sociales propicia la gran injusticia social que representa que unas viviendas que se supone que lo son para dar respuesta al mandato constitucional de facilitar unas viviendas dignas para vivir dignamente aquellas familias a quienes su estatus social y económico les impide acceder a su propia vivienda, en propiedad o alquiler, termine un buen número de ellas ocupadas de forma ilegal por quienes las apartan de sus fines sociales, convirtiéndolas en quioscos de la droga o en guetos de marginación, drogadicción y conflictividad social. Mientras esto sucede, pues hay muchas familias honestas en situación de precariedad que claman, desesperadamente, por la habitabilidad de una de estas viviendas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, y concluyendo, señora Presidenta, y siendo muy justa, en esta ocasión, en el tiempo, espero escuchar el posicionamiento del resto de los portavoces de los grupos políticos, y contar con su apoyo en esta proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora, en el turno de intervenciones, para el posicionamiento de los distintos grupos políticos, el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No me traen buen recuerdo Los Bermejales, precisamente.</parrafo>
        <parrafo>Este es uno de los casos típicos donde hacen falta viviendas, servicios sociales, servicios culturales, educación, empleo... Y que, desgraciadamente, no se aborda desde esa globalidad. Nosotros pensamos que la marginalidad seguirá siendo, desgraciadamente, marginal si no se ataca en todos sus frentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, EPSA debiera dar ejemplo, porque uno de los grandes problemas que están teniendo las barriadas de las grandes ciudades es que el empresario privado, sobre todo el más desaprensivo, o simplemente el que —como estamos en un mundo de dinero— les dice otro por detrás, otra gran inmobiliaria: «Deje usted de arreglar las viviendas, que se vayan deteriorando hasta el punto de que se puedan, mañana, declarar en ruina». Y, luego, llegan los subasteros y compran a precio de ganga y venden, después, a precio terriblemente caro. Se hacen plusvalías enormes a costa de expulsar, normalmente, a personas mayores, a personas que llevan mucho tiempo en alquiler. Esto se da en casi todos los barrios de las grandes capitales de Andalucía, y no debiera repetirse.</parrafo>
        <parrafo>Y me parece que la mejor forma de predicar, por parte de la Administración pública, es dar ejemplo. Entonces, no se le puede exigir al empresario privado, al propietario privado de viviendas, que cuide esas viviendas que tiene en alquiler, y cuando es una empresa pública, en este caso, EPSA, quien tiene esas viviendas, no las cuide.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que no valen achaques, porque utilizar el achaque de que es que no pueden pagar, con el tipo de gente que está en sus condiciones económicas, esas personas que han habitado esas viviendas, pues es lo más frecuente que no paguen. Pero eso no deber ser obstáculo para que estas familias tengan una vivienda digna desde que se les dan, y como son en alquiler, pues la obligación del propietario, en este caso público, es mantener las viviendas en magnífico estado, el mayor tiempo posible. Entonces, por supuesto que se requerirá educación, que se requerirá de la participación. Pero eso es en estos casos una enseñanza obligatoria, pero que es lenta. Es decir, eso no sucede porque tú le des una vivienda a una persona que viene a lo mejor de Las Tres Mil Viviendas, o que viene de una zona de chabolismo; en casi todos los casos, zonas de bastante marginalidad. Y nos parece que tendría que dar ejemplo EPSA.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, vamos a apoyar esta proposición no de ley, en el sentido de que EPSA tiene que preocuparse de eso, y cumplir con su obligación, que no está cumpliendo.</parrafo>
        <parrafo>Y el primer punto lo vamos a apoyar. Y el tercero también lo vamos a apoyar. Pero no el segundo. Porque que actúe contundentemente la Junta con los que no pagan..., habría que entrar mucho más profundamente en por qué no pagan.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que actuar contundentemente con la gente que no quiera pagar, y tenga para pagar, pero no se puede actuar contundentemente con el que no puede pagar, y no es que no quiera, es que no puede. ¿Porque actuar contundentemente qué es, echar a esas personas del inmueble?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, en el segundo punto, como no está clara la posición de que se vigile el que se pague, bien. Pero con el que no pague habrá que tener la prudencia suficiente como para que no sea peor el remedio que la enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nos parece que ahí habría que hacer un llamamiento no solamente a EPSA, sino que, en esos sitios donde se han entregado viviendas públicas a vecinos provenientes de zonas marginales, sean otras consejerías las que intervengan ahí con eficacia: Empleo, a través de escuelas taller y talleres de empleo, y fórmulas de integración en el trabajo; porque mucha gente, si no paga, es porque no tienen trabajo ni oficio casi conocido.</parrafo>
        <parrafo>Habrá que intervenir a través de Educación porque hay muchos niños, desgraciadamente, que no asisten a los colegios, y que están en edad escolar, porque hay que atender el tema de la integración cultural con elementos que muchas veces, en esas barriadas, no están suficientemente desarrollados, con talleres de formación en todos los campos de la vida, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros vamos a apoyar esta proposición, sobre todo en la parte de que EPSA cumpla ejemplarmente con su obligación de mantener esos edificios que tiene alquilados, y, por supuesto, hacemos un llamamiento desde aquí, público, y que queremos que conste en acta, que nos parece que hace falta mayor atención por otras consejerías en esas barriadas, que han sacado a la gente de la marginalidad, tienen ahora un techo digno, pero que hay que seguir incidiendo para que realmente la marginalidad no se repita, aunque sea con un techo mejor.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno al Grupo Socialista, y tiene la palabra el señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Parlamentario Popular nos presenta hoy en esta Comisión una iniciativa en la que, tomando como base un caso concreto, que es el que afecta al bloque de viviendas ubicado en el número 8 de la calle Burdeos, en la zona de Los Bermejales, en Sevilla, hace un planteamiento global, pero solamente en el título, cuando habla de conservación y mantenimiento de las viviendas que la Junta de Andalucía tiene en régimen de alquiler, y luego plantea una propuesta de acuerdos que tampoco tienen nada que ver con ese planteamiento global de conservación y mantenimiento de las viviendas, sino que se refiere a este caso puntual, y, como decía el señor Sánchez Gordillo, a un tema de impago de cuotas de comunidad, en el que, de verdad, la Consejería, la Junta, tiene poco que ver: es la comunidad de vecinos la que tiene que exigir ante los tribunales ese impago de cuotas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, partiendo del caso concreto que ustedes plantean, es verdad que este bloque de viviendas pertenece a un grupo de 140 viviendas que fueron transferidas a la Junta de Andalucía hace menos de dos años, en el mes de diciembre del año 2007, y sobre las que la Junta de Andalucía empezó a actuar de manera inmediata. Es verdad que este bloque, el del número 8 de la calle Burdeos, ha sido el último en el que se ha acometido esa actuación, y que venía padeciendo —se puede decir— un nivel de degradación superior al del resto de viviendas del entorno, fundamentalmente porque allí vivió una persona que era excesivamente violenta, que provocaba alteraciones de la convivencia, que en estos momentos está en prisión, y que esa situación, excepcional, podemos decir, llevó a que hubiera un abandono colectivo, por parte del resto de vecinos, del mantenimiento del bloque; hubiera, pues, temas de robos de rejas, de ventanas... En fin, una situación, como ustedes han descrito, que no era la más favorable.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa, señorías, es que a mí me sorprende tremendamente, señora Obrero, y la verdad es que lamento que sus compañeros la hayan dejado en esta situación esta tarde. Y, señor Sánchez Gordillo, es que yo lamento profundamente que ustedes no sepan cuál es la situación real de este bloque de viviendas en este momento. Es que todo eso que han hablado ustedes, afortunadamente, la parte que se refiere a los motivos, ya está resuelto. O sea, la Empresa Pública del Suelo empezó a actuar en el bloque en el mes de junio, resolvió primero los problemas de acondicionamiento más inmediatos —la puerta, adecentar el portal—, y después han sido la propia comunidad de vecinos constituida la que ha seguido, colaborando con la Empresa Pública del Suelo, ha pintado, ha decorado, ha acondicionado el resto del inmueble, el resto de las plantas; se han instalado las ventanas, las rejas; se ha delimitado la zona, que era un tema conflictivo, de acceso al garaje, y, en definitiva, esa situación ya ha cambiado radicalmente y para bien. O sea, yo es que me quedo sorprendido porque ustedes no tienen ni la más mínima idea de esto. O sea, el señor Zoido sí está dispuesto a hacerse la foto cuando hay el problema, pero después no tiene la gallardía política de venir a esta Comisión a defender la iniciativa y a reconocer que se ha actuado y se ha resuelto el tema. Y, además, no solamente se ha resuelto eso, sino que se han establecido mecanismos de colaboración con la comunidad de vecinos para que en otros problemas que han ido surgiendo en estos días —en concreto, un atasco en la red de saneamiento, o lo que es un problema en la junta de dilatación con el bloque vecino—, pues ya se está, desde la Empresa Pública del Suelo, colaborando con la comunidad de vecinos para resolverlo. Y también se está intentando resolver un problema importante de ese entorno, como es habilitar el aparcamiento de 500 plazas que hay y que hasta ahora quedaba fuera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, —se puede decir—, el elemento sobre el que ustedes basan la iniciativa ya está resuelto. Además, se han establecido mecanismos de trabajo, de colaboración entre la comunidad de vecinos y la Empresa Pública del Suelo, para que esa situación se mantenga en el tiempo. Luego, en cuanto al primer punto, ya está resuelto, no tenemos que pronunciarnos sobre él porque está resuelto.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al segundo, ya se lo he dicho, sería la comunidad de vecinos, y en cuanto a lo que es el nivel de control y de seguimiento, que es el otro tema que ustedes plantean en la iniciativa, vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este es un tema complejo y difícil, y que afecta a gran parte del territorio de nuestra Comunidad. Pero, para que ustedes se sitúen un poco, de las casi setenta mil viviendas que la Empresa Pública de Suelo de Andalucía gestiona directamente, el 80% de esas viviendas, casi cincuenta y cinco mil, 54.522 son viviendas en régimen de alquiler. Bueno, pues, mire usted, de ese total de viviendas, en más del 15%, en concreto 8.630, se ha llegado, en los últimos años, a acordar con los inquilinos de esas viviendas compromisos de pago para garantizar lo que yo creo que es fundamental en este tema, y es que personas que tienen unas condiciones económicas y sociales difíciles puedan defender el derecho que tienen sobre esas viviendas y no puedan ni deban ser desahuciados de las mismas, porque eso es el primer elemento a conservar y a proteger. Es verdad que en estos momentos hay crisis económica y no se puede ver acentuada esa situación de complejidad y de dificultad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde la Consejería, desde la Empresa Pública del Suelo, se está trabajando para, en todos los casos en los que sea posible, resolver y garantizar el derecho de esas personas a seguir disfrutando de la vivienda. Se va a trabajar, y, lógicamente, si hay situaciones excepcionales en términos sociales, también se tendrá en cuenta. El objetivo prioritario es no tener que recurrir al desahucio de nadie que realmente no esté en una situación de extrema gravedad, como otros elementos que se han planteado aquí, que pueden, lógicamente, alterar la convivencia de esas comunidades, como puede ser lo que algún portavoz ha planteado, desde la comisión de actos delictivos o alteraciones de la convivencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué es lo que yo les planteo? Es verdad que estamos tratando un problema difícil, complejo, con mucha extensión y mucha ramificación en el conjunto de Andalucía; pero que me parece que es mejor tratarlo de manera positiva, intentando esforzarnos todos, no solamente en el campo en el que debatimos esta iniciativa, sino, como decía el señor Sánchez Gordillo, en otras iniciativas de otras consejerías para favorecer la integración social de las personas que viven en este entorno, y no intentar sacar provecho, confrontación, provecho político de estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, en este problema, ¿qué es lo que ha pasado? Pues que el señor Zoido ha intentado aprovechar la ocasión para pelearse, darle al Ayuntamiento de Sevilla y a la Consejería. Después el señor Zoido no tiene tiempo para venir al Parlamento real. El señor Zoido, como dice el señor Caballos, vive magníficamente en el Parlamento de papel, en el Parlamento global, en Internet y demás, pero luego no tiene la valentía, —es cobarde políticamente— de comparecer en esta Cámara. Sí, sí, algunas señorías se extrañan. A mí me hubiera encantado que el señor Zoido estuviera aquí para decírselo personalmente. Pero, claro, el señor Zoido, él mismo ha reconocido en prensa que la situación de este bloque se debe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... a actos de vandalismo persistentes. Claro, y lo que no se puede es ir diciendo por ahí que esto se arregla con las políticas de integración real que defiende el Partido Popular, y es que las personas tienen derechos, pero que también asuman las obligaciones. Mire usted, eso es una simpleza, intentar resolver el problema de esta forma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante un problema, como decía, difícil, complejo, y me parece que, desde la colaboración de todas las Administraciones, y también de todos los responsables políticos, es la mejor manera de abordarlo e intentar resolverlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo, navegando por Internet, porque el señor Zoido se mueve muy bien en ese Parlamento global, que no en el real, pues leía la opinión de un ciudadano de Sevilla que decía: «Este» —refiriéndose al señor Zoido— «fue un día a El Vacie, a barrer un poquito con una escoba para hacerse la foto, y se cree que es Gandhi». Eso, por desgracia, señorías, es la manera irresponsable, irrespetuosa, yo diría incluso que indigna en relación con los problemas de estas personas, que el Partido Popular y su portavoz en el Parlamento de papel, no en el Parlamento real, el señor Zoido, intentan plantear con este tema.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todos debemos comprometernos presupuestariamente. Hemos tenido antes un caso de Córdoba, infinidad de casos que debatimos en este Parlamento, donde se pone de manifiesto el compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía en garantizar el derecho a la vivienda, sobre todo a los ciudadanos más desprotegidos y más desfavorecidos, que son quienes viven en esas viviendas de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, actuemos en positivo. Yo no les pido que renuncien a la crítica política, pero, por favor, si ustedes presentan la iniciativa, tráiganla al Parlamento cuando el problema es real existía. Y, si no, tengan hoy la gallardía, si no de retirarla, por lo menos, de reconocer que el problema que existía se ha resuelto, como se resuelven día a día infinidad de estos problemas en el conjunto de Andalucía. Y, sobre todo, trasladarles a los ciudadanos afectados la garantía y la tranquilidad de que la situación difícil por la que pasa y la situación de crisis económica no les van a afectar.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, cuando se dice que se actúe contundentemente con los casos de impagos, más de un ciudadano puede pensar que el Partido Popular, con ese doble brindis al sol de unos y de otros, lo que quiere es poner a estos ciudadanos de patitas en la calle. Por lo tanto, me parece que ese no es el planteamiento, que hay que seguir garantizando el derecho de estas personas a tener una vivienda, a que sea una vivienda lo más digna posible y a que las zonas comunes estén conservadas, protegidas y permitan esa dignidad. Y ese es el esfuerzo que todos tenemos la obligación y el deber de hacer.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, ustedes están en el derecho de plantear una oposición constructiva en este tema; pero, por favor, cuando lo hagan, háganlo con hechos reales y en tiempos reales. Porque lo de hoy de plantear esta iniciativa cuando el problema ya está resuelto, y, además, escapar de este Parlamento, de huir, el promotor de la iniciativa, la verdad, señorías, que, por lo menos para este diputado que está interviniendo, resulta vergonzante e indigno.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el este debate tiene la palabra la señora Obrero Ariza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues quería empezar agradeciendo el tono de las intervenciones, pero no va a ser posible, porque después de la intervención del señor Cebrián, que ha dejado mucho que desear y que se ha dedicado prácticamente a despotricar contra el Partido Popular, pues, evidentemente, tendré que contestarle en mi turno de intervención como toca.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar —eso sí—, agradecer el voto del diputado de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo, porque yo creo que él sí está sensibilizado con la problemática que representa la zona de Los Bermejales. Una problemática que, como muy bien ha dicho, requiere la intervención de la Administración andaluza en un conjunto de ámbitos que quizás se escapan de esta iniciativa. Porque hablamos de vivienda, pero, evidentemente, desde el ámbito de la educación, del empleo, desde el punto de vista social, o desde el punto de vista cultural, pues también sería muy importante que se acometieran actuaciones por parte de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pedíamos en esta proposición no de ley que EPSA cumpliera con sus obligaciones como titular de esas viviendas, y que se garantizase no solo el acceso a una vivienda digna sino también la permanencia en ella. Y, en este caso concreto, hemos denunciado públicamente las deficiencias que presentaba este bloque de la calle Burdeos de Los Bermejales de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Pasando a contestar al señor Cebrián. Pues mire usted... Vamos a ver, señor Cebrián, usted es diputado, igual que yo, por la provincia de Córdoba. Yo no creo que sea una desvergüenza que un diputado andaluz, porque en definitiva somos diputados andaluces, pueda defender iniciativas de todas las provincias de Andalucía, y, precisamente, estamos usted y yo debatiendo hoy una iniciativa que es de la provincia de Sevilla. Con lo cual, usted está desacreditando la labor de nuestro compañero Juan Ignacio Zoido, aquí en Sevilla, cuando usted sabe que ha sido el candidato más votado en las pasadas elecciones municipales, cuando usted sabe que siempre ha estado en la problemática de la ciudad de Sevilla y que ha visitado los barrios y a todos los colectivos que han planteado alguna queja, tanto de la corporación municipal como de la Administración andaluza. Y usted tiene la desfachatez de decirle, de decir aquí públicamente, que es que este hombre no tiene tiempo para defender las iniciativas en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, esta iniciativa se presentó en tiempo y forma, porque está registrada con fecha de 16 de julio del año 2009. En esa fecha, en concreto... Y usted, como muy bien ha dicho, ha consultado a los medios de comunicación, habrá visto que por aquel entonces este tema estaba candente; tan candente que los propios vecinos alababan que algún dirigente político, y en este caso el señor Zoido, visitara el barrio, a diferencia que otros dirigentes políticos del Partido Socialista que ni siquiera se dignaron a visitarlo. Y usted dice que viene con retraso, que esto ya se ha hecho. Pues, mire usted, en el mes de noviembre, también en los medios de comunicación se dice que después de que mi compañero denunciara esto públicamente y que lo registrara en el Parlamento en tiempo y forma... Porque aquí está y usted lo sabe, y de eso ha hecho caso omiso y no lo ha dicho porque no ha querido. Mi compañero, bueno, pues, mandó..., pidió que los técnicos de EPSA fueran y visitaran el bloque para ver de primera mano las deficiencias que había.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe usted qué ponían los medios de comunicación? La demora excesiva de los técnicos que hacían caso omiso a los requerimientos que se le estaban haciendo desde el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Luego yo creo que aquí la falta de responsabilidad es del Partido Socialista, y que aquí, durante estos dos años, tres, cuatro o cinco años, que llevan padeciendo esos vecinos de Los Bermejales esa situación, es culpa de vosotros que sois los que tenéis competencias y los que estáis gobernando.</parrafo>
        <parrafo>Y si ahora recientemente se han acometido las obras, pues mire usted, pues bienvenidas sean. Pero a buenas horas. ¿No cree, señor Cebrián? A buenas horas. Yo creo que la dignidad de las personas que viven allí, el respeto que se merecen esos ciudadanos..., que luego después ustedes van a buscarlos para que los voten, que eso es lo que ustedes van buscando. Se merecen el respeto y la dignidad de la Administración andaluza porque esas personas también son ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo, sinceramente, lamento profundamente el tono, el discurso del diputado del Partido Socialista. Creo que el Partido Popular está defendiendo los intereses de esos vecinos. Lo hicimos en su momento, lo estamos haciendo ahora y lo seguiremos haciendo cada vez que se produzcan situaciones como las que se han producido en la zona de Los Bermejales de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Así que nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta, para pedir que el punto dos se vote separado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo iba a preguntar ahora mismo porque, por su intervención, había entendido que pediría votación separada.</parrafo>
        <parrafo>Entonces votación separada del punto número dos, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Comenzamos la votación votando primero el punto número dos de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado al haber obtenido 6 votos a favor, 10 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a votar el punto número uno junto con el punto número tres.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados al haber obtenido 7 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, rechazada dicha iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, ¿los portavoces podrían acercarse un momentito? Y para los demás queda levantada la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

