<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>204</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>julio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Cádiz, Equipamiento social, Industria hotelera</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000610 8-09/APC-000474</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000610 y 8-09/APC-000474. Debate agrupado de las comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, sobre el Plan de Modernización y Mejora de los Centros de Tiempo Libre 2009-2012 y sobre la situación de la Residencia de Tiempo Libre de Cádiz (pág. 19).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000610</numero_expediente>
        <extracto>8-08/APC-000610. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre la situación actual y futura de la Residencia de Tiempo Libre de Cádiz, que permanece cerrada desde hace un año,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000474</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000474. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Empleo, a fin de informar sobre el Plan de Modernización y Mejora de los Centros de Tiempo Libre 2009-2012,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Queda recogida en acta su observación.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al segundo punto del orden del día, que sería un debate agrupado de solicitudes de comparecencia, relacionadas con los centros de tiempo libre de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para su exposición, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco ante usted para informarles, según el título de la comparecencia, del Plan para la Modernización y la Mejora de la Calidad de los Centros de Tiempo Libre, Plan 2009-2012, que es fruto de un proceso abierto y participativo desarrollado en el último año. Detalla las acciones a abordar en la presente legislatura para alcanzar un mayor grado de modernización, excelencia y calidad en la oferta turístico-social de nuestra red de establecimientos.</parrafo>
        <parrafo>Antes, sin embargo, permítanme que les ponga en situación, a efectos de recordar también. La actuación de tiempo libre, a través de la existencia de dos programas, está orientada a la consecución de dos grandes objetivos:</parrafo>
        <parrafo>Uno, facilitar a los trabajadores o trabajadoras y a sus familiares el acceso a un periodo vacacional, a lo largo de todo el año, en la red de tiempo libre, de centros de tiempo libre, en unas condiciones económicas más ventajosas que las ofrecidas en el sector privado, y al que no pueden acceder, a través del programa de vacaciones en los centros de tiempo libre, ordinarios y en temporada alta de verano. Esto último a través de sorteo ante notario, como también les comentaré.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, desarrollar un programa de hondo contenido social, denominado Conoce tu Tierra —antes bajo el nombre de Conoce tu Costa—, mediante el cual se posibilita el disfrute gratuito de un periodo vacacional, en temporada de baja ocupación, a colectivos de mayores, discapacitados y otros colectivos vulnerables.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo dispone, como titularidad pública y de gestión pública, de una red de centros de tiempo libre, hoy en día formada por cinco centros de playa: Punta Umbría, La Línea de la Concepción, Marbella, Aguadulce y Cádiz, actualmente cerrado, y al que me referiré específicamente, como así lo pedía mi comparecencia, y dos de montaña: Pradollano y Siles.</parrafo>
        <parrafo>Entre los objetivos mi pasada legislatura, nos propusimos dar respuesta al incremento de la demanda de turismo rural, por un lado, incluyendo en la red de centros de tiempo libre la residencia de Siles, en la provincia de Jaén, y, por otro, con la posibilidad de ampliar la oferta de centros rurales con la creación de un nuevo centro, de dos, y es ahora, en la presente legislatura, cuando este proyecto está tomando forma, y aproximadamente a final de 2011 se ampliará la red con una nueva residencia en la provincia de Córdoba, concretamente en el municipio de Adamuz, y tenemos en concreción otro en la provincia de Sevilla, como consta en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, la red de centros de tiempo libre dispone de un total de 720 habitaciones, con una capacidad máxima para albergar a 2.109 personas al día. La media de estancia en los centros de tiempo libre a lo largo de todo el año es, aproximadamente, de trescientas mil pernoctaciones, la mayoría de las cuales son disfrutadas por andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En el marco del programa Conoce tu Tierra o Conoce tu Costa, desde el año 1991 hasta ahora, se han superado el millón de pernoctaciones en nuestros centros de tiempo libre; concretamente, 1.163.855, siendo un total de 3.717 los grupos que se beneficiaron del programa integrado por los 106.778 beneficiarios. Entre los años 2004 y 2008, en la anterior legislatura, el número de personas que se han beneficiado a lo largo de las diferentes temporadas de las estancias en los centros de tiempo libre ha sido de 215.866, produciéndose un total de más de un millón trescientas mil pernoctaciones.</parrafo>
        <parrafo>En la temporada de verano, que es la que despierta un mayor interés entre los andaluces y andaluzas, el procedimiento de adjudicación se realiza mediante un sorteo público ante notario de la totalidad de las plazas, siendo esta una novedad en la legislatura que terminó, en el que previamente se ha presentado una solicitud, tras convocatoria pública y universal de estas ofertas. En este procedimiento se prima a las familias que nunca se hayan beneficiado de una estancia en nuestros centros, garantizando así la igualdad de oportunidades y la transparencia en la adjudicación, demostrando que no existe la adjudicación de las plazas de otro distinto del sorteo ante notario.</parrafo>
        <parrafo>En este año 2009, el sorteo público de la temporada de verano se realizó el pasado mes de mayo, beneficiando con la adjudicación del ciento por ciento de las plazas disponibles a un total de 12.369 andaluces para este verano, con siete turnos establecidos, de nueve días cada uno, entre los días 1 de julio —ya ha empezado— y el 10 de septiembre. Y se alcanzará en este verano un total de 116.000 pernoctaciones en los centros públicos.</parrafo>
        <parrafo>El precio establecido para las estancias en los centros de tiempo libre, siendo el régimen de pensión completa —por lo tanto, dormir, desayunar, comer y cenar—, oscila entre los 26,9 euros adulto/día y el de 13,45 euros menores/día en la temporada alta, y en la baja, 19,7 euros adulto y 9,8 euros menores en la temporada baja.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la satisfacción manifestada por los usuarios o usuarias beneficiarios de estos centros, en más de un 90% de procedencia andaluza, una amplísima mayoría, concretamente el 98,17% ha manifestado su satisfacción con el servicio a través de una encuesta voluntaria.</parrafo>
        <parrafo>Que los trabajadores andaluces puedan disfrutar ahora de la red de centros de tiempo libre ha sido posible por las inversiones y por la decisión política de mantenerlos en titularidad pública, como después también comentaré, y que ha supuesto que entre los años 1996 y 2009 superara una inversión los 53,3 millones de euros, que posibilitaron la continua renovación, mejora y reparación de las instalaciones de las que disponemos. A ello se unen los gastos destinados al personal, con una plantilla de 700 trabajadores, a lo que hay que unir los gastos de alimentación y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Una vez realizada esta somera radiografía de las prestaciones que ofrecen los centros de tiempo libre, casi únicos en todo el territorio de España, que sobreviven a una oferta pública universal y para los trabajadores de centros de verano y de invierno, digo, la única que permanece en titularidad y gestión pública, o de las pocas, paso a detallarles que, en lugar de proceder a privatización, venta o liquidación de los centros, hemos decidido políticamente diseñar un plan para la mejora y la modernización de los centros de tiempo libre públicos de la Junta de Andalucía y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años, por parte de las Administraciones públicas, existe una notoria apuesta de modernización en materia de tecnología de la información y la comunicación, así como mejora de la calidad de los servicios públicos y de la eficiencia energética. En este sentido, desde la Administración andaluza, y en el marco de la estrategia de modernización 2006-2010, se han venido impulsando múltiples iniciativas en esta dirección que les marco. En esta misma línea, nuestra Consejería pretende acometer una nueva iniciativa de modernización tecnológica y homogeneización de la red de centros públicos de tiempo libre. Para ello hemos diseñado un plan como herramienta organizativa que permita la articulación y coordinación de las actuaciones. De este modo, hemos elaborado el plan que le he citado, el de modernización y mejora, que constituye un instrumento ágil y estratégico para dicha modernización, y que se basa en una visión integral, en la que participan gestores operativos; es decir, el personal del servicio de tiempo libre, gestores ejecutivos y la ciudadanía. El plan establece varios ámbitos de actuación, siendo uno de ellos transversal a todos los anteriores, cual es el de modernización tecnológica, ya que en torno a él girarán todos los demás.</parrafo>
        <parrafo>A continuación destacaré algunas de las actuaciones, y el plan lo tienen sus señorías a disposición.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los recursos de infraestructura y tecnología, quiero destacar las inversiones que haremos en los centros públicos sobre climatización e incorporación de la televisión digital terrestre a todas las habitaciones, tarjeta inteligente para acceso a habitaciones y zonas comunes, y control eléctrico, además de nuevos servicios de valor añadido. Procederemos a la eliminación de las barreras arquitectónicas del ciento por ciento, incorporaremos zonas wifi y puntos de acceso a internet, y ampliaremos y mejoraremos la oferta de plazas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero detenerme, en este momento, en la ampliación y mejora de la oferta de plazas, porque en este espacio voy a abordar específicamente la residencia de Cádiz. Quiero en este punto, por lo tanto, que pretende ampliar y mejorar la red de centros de tiempo libre, con el objetivo de incrementar la oferta de plazas y mejorar la calidad de los servicios e instalaciones ya existentes... De hecho, creo, y por lo tanto he de destacar, que la Comunidad Autónoma andaluza, a diferencia de lo que ocurre con otras comunidades, no solo mantiene los centros transferidos, sino que los ampliamos, saliéndonos del tradicional turismo de playa.</parrafo>
        <parrafo>A continuación les quiero describir, para su información también a efectos comparativos, cómo está Tiempo Libre y el disfrute de los trabajadores o el posible disfrute de los trabajadores en algunas comunidades.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad de Madrid eliminó los dos centros transferidos de Tiempo Libre de los trabajadores y los reconvirtió en residencias de estudiantes, por un lado. En la Comunidad Valenciana se ha cerrado el centro de Alicante, y el otro, que sigue vivo, está en régimen de adjudicación y de gestión privada. En Baleares han desaparecido, y en la Comunidad de Murcia ni funcionan. Y, a diferencia de lo que ocurre en esas comunidades, en Andalucía se ha iniciado el proyecto por el que se pretende, además del plan de modernización, poner en marcha el nuevo centro de Adamuz, en Córdoba, que se encuentra en la actualidad en fase de redacción de pliegos administrativos para la licitación y adjudicación de obras. El inicio de las mismas se llevará a cabo una vez se culmine el proceso administrativo preceptivo para la adjudicación, previsiblemente antes de final del presente año. El plazo de ejecución se fijará en las bases de licitación de las obras, si bien se pretende, según las previsiones de las obras, y siempre quedando a expensas de los procesos administrativos obligatorios, que pueda estar ultimada, como acabo de decir, en el año 2011. El coste total del proyecto está inicialmente presupuestado en más de once millones de euros, y se mantiene el compromiso. Además, y antes de que finalice el presente año, se iniciarán las obras de reforma, que reformarán, de forma integral, el centro de tiempo libre de La Línea de la Concepción, integrado por más de ciento setenta habitaciones e importantes zonas comunes. Las actuaciones proyectadas en fase de supervisión del proyecto tendrán un presupuesto por valor de unos nueve millones de euros que supondrán la remodelación integral del edificio y de su entorno, y afectará básicamente a la reforma de las habitaciones, cocina, comedor y vestuario del personal, así como acondicionamiento de numerosos espacios.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los centros a los que debo referirme en este apartado es el de la residencia de tiempo libre de Cádiz, por cuya situación actual y futura he sido preguntado, toda vez que en la actualidad se encuentra cerrado desde el mes de noviembre del año 2007.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, les diré que el edificio, con una antigüedad de más treinta años, se encuentra en muy mal estado debido a una grave enfermedad, por lo que desde la Consejería de Empleo no se ha dejado en ningún momento de buscar la mejor solución posible al problema del centro de Cádiz. De hecho, durante el año 2008 se ha encargado la realización de varios proyectos técnicos con el objeto de concretar el alcance de la intervención. El primero, una idea de rehabilitación que los posteriores diagnósticos de la enfermedad desaconsejaron, que llevó a una valoración y a una estimación de obra durante 2008 que era necesaria en el edificio, sus instalaciones y equipamientos, de modo que tenemos que garantizar, de manera segura, la funcionalidad del centro, y, sobre todo, la salud de los trabajadores y usuarios. La enfermedad del edificio y su antigüedad hacen inviable la primera idea de reforma, y, por tanto, es inviable, por la enfermedad —que, si quieren, describo pormenorizadamente, y cómo ha sido detectada por los distintos técnicos—, se hace inviable la reforma, y, por tanto, el informe inicial, que realiza una valoración de la magnitud y cuantificación de las obras, inferior al último proyecto técnico encargado por la Delegación de Empleo de Cádiz, nos hace plantearnos abrir otra línea de estudio de posibles alternativas frente a la rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>A principios del año 2009, en concreto el 19 de febrero, se mantiene una reunión con el Ayuntamiento de Cádiz, en concreto con su Gerencia de Urbanismo, al objeto de contar con una información actualizada de la ficha de acción puntual del solar del centro de tiempo libre en el nuevo plan general de ordenación urbana, que en estos momentos se encuentra en el periodo de exposición pública, como bien conocen sus señorías. En dicha reunión se nos informa de lo siguiente: que hay existencia de compatibilidad del uso administrativo en la planta baja del edificio, registrado como subsector programado de actividades económicas y subsector programado de hospedajes. En relación a la edificabilidad del suelo, al estar registrado como suelo consolidado, mientras esté el edificio, no se puede edificar más superficie de la existente. Y, por último, que el edificio no está protegido en ningún catálogo, y, por tanto, es posible su demolición, por lo que, posteriormente a esta reunión, se procedió, en el mes de marzo —el 17 de marzo del año 2009—, a mantener otra reunión con el equipo técnico de la Dirección General de Patrimonio de la Consejería de Economía y Hacienda, que con anterioridad había mostrado interés en una actuación conjunta en el centro de tiempo libre, y donde se acuerda trabajar sobre la propuesta siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Debido a la enfermedad irreversible de toda la estructura del edificio de Cádiz, se acuerda la demolición del edificio, dado su mal estado; el coste de la rehabilitación, que no garantizaba el saneamiento del edificio, y la gran superficie de la parcela.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, segregar el solar que permite la ejecución de una obra emblemática, mediante la construcción del centro de tiempo libre situado en la calle General Muñoz Arenillas y Paseo Marítimo, con una superficie de 20.081 metros, y, a su vez, trabajar en la inclusión de este solar y del edificio en el convenio que la Dirección General de Patrimonio está cerrando, con el Ayuntamiento de Cádiz, sobre distintas intervenciones patrimoniales de la Junta de Andalucía a la ciudad, con objeto de aumentar la edificabilidad actual de la parcela y hacer un edificio singular, junto a Tiempo Libre, en dicha parcela.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, después de informar de que el edificio que alberga el centro de tiempo libre de Cádiz ha sido incluido y que el convenio solo está pendiente de firma, y, por tanto, se van a realizar un proyecto y una inversión que inicialmente... Me han estimado que el edificio singular superará los noventa y cinco millones de euros, la intervención pública en el solar, una vez demolida por inviabilidad por enfermedad del edificio actual de tiempo libre. Mientras tanto, la totalidad de los trabajadores de este centro se encuentran trabajando con normalidad y de forma consensuada y satisfactoria en otros centros públicos de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo ahora, después de este impacto sobre el tema de Cádiz, a terminar con el plan de modernización y mejora de los centros de tiempo libre, en cuanto —he dicho— a las infraestructuras y el eje vertebrador. Después quiero decirles a sus señorías que, en cuanto a los programas de tiempo libre, queremos revisar y mejorar los programas actuales con el objeto de conseguir una mejor redistribución de los mismos y hacerlo extensible a más beneficiarios. Por lo tanto, abordaremos el tema de turnos, de temporadas, de colectivos beneficiarios, y abrirlos también a nuevos colectivos, con marcado carácter sociolaboral, como desempleados de larga duración, a quienes queremos abordar para que en temporada baja disfruten de nuestros centros; a familias numerosas; a colectivos con enfermedades profesionales, y a personas víctimas de violencia de género, como colectivos prioritarios para disfrutar de unas vacaciones en temporada baja y a coste mínimo, si es posible, de euros, y llevaremos a cabo el desarrollo normativo que regule los actuales programas de tiempo libre y la promoción, a lo largo de la legislatura, para crear una agencia pública que en el futuro gestione Tiempo Libre.</parrafo>
        <parrafo>En lo relativo al personal, abogamos por una formación adaptada a las necesidades del mismo. Ya hemos diseñado y llevado a cabo un completo programa de talleres formativos que han resultado importantes éxitos de convocatoria en materias como primeros auxilios, prevención de riesgos laborales en el sector doméstico y en cocina o poda y jardinería, y de la formación en dirección y alta gestión.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a imagen y comunicación, vamos a revisar el [...] de residencias, para evitar malos entendidos; haremos una publicación periódica de una revista para difundir tiempo libre en el ámbito social —somos conscientes de que no llega la información a la totalidad de los ciudadanos andaluces que pueden tener derecho a acceder, y queremos que lo conozca todo el mundo; vamos a difundir, por tanto, una revista—; haremos una mejora y ampliaremos la encuesta de satisfacción voluntaria, y todas estas acciones del plan, eliminando o restando la inversión en Cádiz, supondrán, a lo largo de la legislatura, más o menos un presupuesto de veinte millones de euros. No obstante, es preciso hacer un inciso en la valoración económica de las acciones que tienen cabida en este plan, ya que estas no tienen un carácter taxativo y podrán adicionarse otras a lo largo del periodo de vigencia del plan. De este modo, se podrán activar más adelante, de forma puntual, tanto aquellas acciones orientadas a mejora de recursos e infraestructuras de la red, como otras más complejas dirigidas a cambios en los programas de gestión de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he intentado resumirles la razón de ser, las líneas de actuación de un plan que pretende alcanzar nuevos retos de presente y de futuro en nuestro servicio de gestión de tiempo libre, y continuar, así, la senda de mejora de derechos de los trabajadores y trabajadoras andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Empezamos con la intervención de los grupos. Izquierda Unida no quiere intervenir. Pues pasamos directamente al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza García, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Antes de empezar, yo quisiera, como cuestión previa, decir que lo que se diga aquí no es que queremos que se cierren las residencias y ese tipo de cosas, porque, cada vez que se interviene, se interviene en el no, se nos pone en nuestra boca palabras que no hemos dicho y se nos pone a decir aquí que queremos eso. Pues yo para decir que no vengo aquí a cerrar ninguna residencia del tiempo libre, ¿eh?, que no vengo aquí a cerrarla; no vaya a ser que ahora los trabajadores de Andalucía piensen que el Partido Popular viene a cargarse el programa Conoce tu tierra, ¿no? No.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señor Consejero, hombre, ya que ha hecho usted alusión a Madrid, Valencia, Baleares y Murcia, podría usted haber hecho alusión a algunas otras de otro índole, de otro gobierno, que lo mismo han hecho eso, porque tampoco ha hablado usted de los plazos en los que se eliminaron las residencias o se adjudicaron otro tipo, ¿no? Lo desconozco, con lo cual no voy a entrar en este tema, ¿no?, pero que...</parrafo>
        <parrafo>Yo sí, con independencia, señor Consejero, de que este trabajo social es bueno, y con lo cual siempre tendrá el apoyo del Partido Popular en ese sentido, con independencia de que si gobernamos, que gobernaremos la próxima vez, la próxima legislatura, gestionaremos de otra manera y, desde luego, lo que no vamos a crear es una agencia pública, lo tenemos muy claro. Sí decirle una cosa, señor Consejero: el [...] de modernización, y que sí es necesario porque es cierto que la de Cádiz, 30 años, la de La Línea, mucho más, es necesario, y a usted que pide rigor normalmente en nuestras intervenciones, le pedimos rigor a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le pedimos rigor, y le digo el porqué. Mire, ya en el año 2006 hablaba usted de las residencias, cuando se inauguraba la residencia de Siles, ya hablaba usted de la de Adamuz, esto en el año 2006, dos años después, en el 2008, usted vuelve a decir lo mismo, ¿no?, los plazos se alargan, señor Consejero, los plazos se alargan. Pero es que usted, por ejemplo, en esa misma intervención, en la inauguración de Siles ya hablaba de que negociaba la incorporación de la residencia, una residencia en la sierra norte de Sevilla, ¿no?, en El Pedroso. Vuelve usted en la nota de prensa de 2008, de octubre del 2008, a decir lo mismo, ¿no? La Consejería de Empleo también proyecta otra residencia en la sierra norte de Sevilla, es que son muchos anuncios, señor Consejero, para luego ir trasladando en el tiempo. Hay que ir más rápido en los plazos o no anunciarlo tanto. Yo entiendo que haya que anunciar porque eso es característica común también del Gobierno de Andalucía. Por eso, más rapidez, señor Consejero, y si no menos anuncios, eso sí se lo pedimos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a Cádiz, hombre, es cierto que las informaciones que tenemos, que ya usted ha detallado aquí, de las negociaciones con el ayuntamiento han derivado en los últimos meses y es cierto que parece ser que se puede llegar a un acuerdo con ese edificio y con el doble uso de hoteleros, o de alojamientos y administrativos porque lo permite urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>También yo le quería..., y espero que todas esas negociaciones lleguen a buen puerto, lleguen a buen puerto, por dos razones. En primer lugar, porque eso lo que viene a decir es la lealtad institucional que el Ayuntamiento de Cádiz suele tener con la Junta de Andalucía, y en eso se lo digo porque he estado cinco años en esa, precisamente, no Gerencia, sino Delegación de Urbanismo. Y en ese sentido con la Junta nunca, nunca se ha caracterizado el Ayuntamiento de Cádiz por la confrontación, muy al contrario, lo diferente que otras delegaciones o consejerías de la Junta con el Ayuntamiento de Cádiz, con lo cual esperemos que llegue a buen puerto. Además es bueno que para la ciudad de Cádiz, una ciudad donde económicamente no hay suelo, pues, se tenga que hacer un edificio de 95 millones, dice usted, eso es trabajo para Cádiz, además. Con lo cual, esperemos que llegue a buen puerto.</parrafo>
        <parrafo>Pero le pido una cosa, señor Consejero, y se lo pido aquí: ustedes han anunciado en las últimas fases que en el 2012 estará en funcionamiento esa residencia, yo le pido aquí encarecidamente que en 2012 esté esa residencia, porque es necesario, sabe usted, para los hitos del bicentenario del 2012.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo aquí también le digo, señor Consejero, que no se puede estar dos años mareando la perdiz, desde noviembre del 2007 hasta enero del 2009. Hemos tenido un año y pico donde ustedes han dado noticias contradictorias, y se las puedo dar por prensa, yo sé que a usted no le gusta, pero usted sabe que saben a iniciar las obras en los pocos meses [...] en el 2007, de que luego ya se tiene el proyecto, de que luego... Ya sé que usted ha explicado que se han hecho diferentes estudios, pero es que un año y medio para hacer tantos estudios, señor Consejero, es mucho, es mucho, cuando se quiere se hace muy rápido, y la prueba la tiene usted en el propio [...] del Castillo de San Sebastián, que en meses se ha hecho un estudio de todo el edificio de todo el castillo.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, en ese sentido, que no se puede estar dando ese tipo de noticias a la ciudad y la residencia lleva cerrada cuando ya tenía que estar funcionando en enero, según las primeras, cuando se cerró en noviembre de 2007, ahora ya tenía que estar en la temporada de verano, en la temporada de verano.</parrafo>
        <parrafo>Luego, también, decirle que me llama la atención mucho, señor Consejero, y usted me lo aclara, o tome medidas en ese sentido, porque creo que es bueno, hombre, que luego en los presupuestos de la Junta se ponga adquisición de maquinaria para residencia de tiempo libre en el año 2008, cuando se sabía que iba a estar en obra, obra en residencia de tiempo libre, 285.000 euros; obras en tiempo libre, 700.000 euros. Al final, pero se vuelve a repetir más o menos en los Presupuestos de la Junta del 2009, cuando según usted se estaba trabajando ya en proyectos que se sabía que no se iban a llevar a cabo y que había una remodelación total, ¿no?, creo que hay que ser más riguroso, entonces, en la confección del presupuesto, de por lo menos de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted nos pide rigor permanentemente, señor Consejero, también nos pide rigor, y yo le pediría también que me aclarara usted, porque habla usted aquí de 720 habitaciones, en la última nota que yo tengo de prensa, que sale de su Consejería, se hablaba de 707 habitaciones, que se ofertaban para el 2009, para esta temporada, y si no tengo mal entendido, quizá mis datos me fallen, esas 707, o 720 que usted habla son con las 180 de Cádiz, que no existen, que no existen. Con lo cual la oferta que se está dando, la información que se está dando yo creo que es errónea, de buena fe. No voy a decir que exista mala fe, pero creo que se debe corregir, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, yo ya por último, no me quiero alargar más, sí decir que también espero, señor Consejero, porque también me toca a mi provincia, y eso quieras que no le toca, es que la reforma que se va a hacer para la residencia de La Línea, que se cumpla con el plazo de ejecución en 12 meses, que no se fasee, como se tiene, a lo mejor había una posibilidad, y ya que se va a cerrar, pues que se tenga en 12 meses y que La Línea mantenga ese equipamiento y ese servicio para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señor Consejero, ha recalcado usted aquí el tema de las adjudicaciones universales y por sorteo. Yo le tengo que decir que nos alegra que además usted esté de acuerdo con eso. Desde luego, no era así [...] del 2007, usted lo sabe, en el 2005 hay una sentencia del Tribunal Supremo, que esa sentencia, desde luego, no se gana en segunda instancia, porque lo que hace es quitar una serie de privilegios que tenían determinados sindicatos, y en esto no estoy insultando, no estoy insultando, sino que le da igualdad para todo, porque también parecía ser que la gestión, que había sindicatos que gestionaban el 70% de las plazas, se llevaban el 20% de la gestión, eso es lo que yo tengo entendido de esa sentencia. Con lo cual me alegro de que sea universal y, además, por sorteo ante notario, me alegro.</parrafo>
        <parrafo>Y sí me gustaría que me contestara usted, señor Consejero, y me gustaría, o que tomara, darle también mi criterio en dos sentidos. En primer lugar, habla usted de los criterios de adjudicación para la temporada alta. Yo le pediría que tuviéramos claro también cuáles son los criterios de adjudicación del programa Conoce tu tierra, y de qué colectivos se pueden unir porque no hay información suficiente de ese tema, yo creo que no la hay, y que sería bueno qué tipo de colectivos, cómo pueden dirigirse a la Consejería de Empleo, a la Delegación y cómo se puede hacer eso, y qué criterios se tiene para adjudicar ese tipo de programa.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, señor Consejero, que la Consejería de Empleo tiene una página web, una herramienta hoy día, donde precisamente no hay suficiente información de las residencias de tiempo libre. Habla usted de una publicación, pues yo creo que deberíamos empezar, o se debería empezar por la Consejería, en la página web de la Consejería, de las residencias de tiempo libre, de la Consejería de Empleo, reforzar la información, porque es bastante escasa. Con lo cual...</parrafo>
        <parrafo>Y sin esto, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Por el Grupo Socialista tiene la palabra la señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, agradecer su exposición, entre otros temas hoy nos toca, eso sí brevemente porque el asunto no requiere mayor amplitud, hacer un análisis global de las líneas generales del plan de modernización y mejora de los centros de tiempo libre, plan que, como usted bien ha explicado, se desarrollará a lo largo de la presente legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado claro, señor Consejero, que se mantienen los objetivos y lo hacen a un alto nivel.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Un momento, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señorías, guarden un poco de silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Decía... Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía, señor Consejero, que se mantienen los objetivos y lo hacen a un alto nivel, señal de que se sigue en la senda que estábamos trabajando para conseguir las metas propuestas, guste o no, se pretenda o no desacreditar el trabajo realizado con relación a estos centros de tiempo libre.</parrafo>
        <parrafo>Dos son los objetivos marcados para la presente legislatura, usted acaba de exponerlos en su exposición, y el Grupo Parlamentario Socialista aprecia que estos objetivos están en vías de consecución. Su explicación, señor Consejero, ha sido clara al respecto, y de ella extraemos que se han multiplicado presupuestos, inversiones, pero sobre todo actuaciones, destacando la ampliación y mejora de plazas. Nos ha hablado hoy aquí de la proyección y mejora de nuevos centros como el de Adamuz, en Córdoba, hoy inicio de las obras que reformarán, de forma integral, el centro de tiempo libre de La Línea de la Concepción. También nos ha hablado de la actuación que se llevará a cabo en el centro de Cádiz, centro, señorías, que ha sido durante las tres últimas décadas el referente para muchas familias de lo que era el veraneo a pie de playa, todo un símbolo del llamado turismo social, pero que, efectivamente, como usted bien ha explicado, también, el paso del tiempo y un foco de legionella detectado en noviembre de 2007 han hecho mella en las instalaciones, a la espera de una actuación, que estoy segura, o que el grupo parlamentario está seguro de que se llevará a cabo, recuperando el edificio todo su esplendor.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, los grupos de la oposición pueden seguir, en ocasiones, no en esta, pero sí en ocasiones, haciendo gala del sectarismo que les caracteriza, desarrollando —y a mi parecer sí lo ha hecho el portavoz del Grupo Popular— críticas puntuales para intentar oscurecer —y ya le digo, críticas puntuales—, para intentar oscurecer un balance y una consecución positiva, avalada por datos, objetivos logrados y proyección de futuro. Mientras, el Grupo Parlamentario Socialista apoya y anima al Consejero y a su equipo a que sigan en esta línea, que, por otro lado, es la línea, también, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora diputada. Y le agradezco ese apoyo y ese ánimo que, creo entender, también ha reiterado el señor Loaiza, que, cuando quiere decir las cosas, yo las entiendo y las entendemos todo el mundo. Es decir, usted aquí no quiere, efectivamente, cerrar ninguna residencia. Y creo que ha dicho usted, solemnemente, que se compromete el Partido Popular, cuando gobierne, a que mantendrá la residencia de tiempo libre. Yo me lo tengo que creer, porque me lo dice usted, que es de Cádiz; además, tiene para mí un valor muy significativo. Pero si usted tiene que aprender de gestión de tiempo libre de sus compañeros, no va a encontrar maestro; va a tener usted que recurrir a mí. Se lo digo porque, verá usted, porque la coherencia del Partido Popular no es mucha. Entonces, si en Madrid, cuando la tenían, la han cerrado; si en Valencia, cuando la tenían, la han privatizado... Yo, hombre, yo quería decirle Galicia, que es del PP, que esté igual que en Andalucía. Pero era por no molestarle. No es labor del PP de ahora: es de los cuatro años de gobierno. Pero, en fin, en Galicia, la tienen, en [...], posiblemente, algún buen maestro; en Murcia, está cerrado.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hombre, digo que la coherencia no es muy alta en el Partido Popular. Por lo tanto, dice usted que, efectivamente, es un hecho aislado, como ocurre..., que tiene un funcionamiento autónomo Andalucía, salvo para las querellas. Pero da lo mismo, no me meteré yo ahí, que es un campo que no quiero. Pero que la autonomía no es muy creíble, y, por lo tanto, yo tengo que creerme que la dependencia, la coordinación con Madrid, como ocurre con la demanda, también regirá en el tema de tiempo libre. Pero, bueno, no tengo mayor cosa que decir.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí creo que comparto con usted el Plan de Mantenimiento de Centros de Titularidad Pública; el esfuerzo inversor ha sido del orden de 53 millones; que, insisto, hemos el criterio de adaptabilidad, que me decía la señora diputada, porque no solamente nos hemos quedado en el turismo de sol y playa, que era lo heredado, sino que hemos acompañado a la sociedad andaluza en sus deseos y hemos abierto centros en zonas verdes, y, por tanto, turismo de naturaleza, que también tiene derecho los trabajadores y las trabajadoras andaluzas. Además, mantenemos un precio público, que creo que permite el uso, durante nueve días, de todos los ciudadanos, y, por lo tanto creo que usted comparte —como me ha dicho— el tema. Yo se lo agradezco. Espero, por tanto, su apoyo presupuestario para el próximo presupuesto, sobre esta partida en particular, para mantener el esfuerzo inversor en estas materias.</parrafo>
        <parrafo>También me planteó usted, y yo se lo acepto con gusto, porque creo que hay, efectivamente, un problema de información —de insuficiente información— en las políticas de tiempo libre, y a veces tampoco..., lo queremos dominar bien, porque el exceso de información, y, por tanto, de oferta, nos va a pasar como en algún programa que he muerto de éxito, y no quiero volver a morir de éxito; quiero, solamente, vivir acompasado. Entonces, tenemos que llevarlo con cierto criterio.</parrafo>
        <parrafo>Y también le agradezco y le aceptaré con sumo gusto cuáles pueden ser los criterios de gestión para la distribución de los programas de Conoce tu Costa, Conoce tu Tierra. Ya le anticipo que es muy prioritario si los ayuntamientos que colaboran con los colectivos desfavorecidos, pues tienen prioridad. Nosotros, normalmente, pagamos la comida y el hospedaje, y el ayuntamiento, que les pague el traslado a los colectivos marginales, pues son prioritarios al que solamente hace un poco de mediador, ¿no?, por aquello de que el mediador debe contribuir y no llorar. Entre otros, son los criterios de selección que tenemos, que yo me apunto a una participación.</parrafo>
        <parrafo>Y la sentencia del Tribunal Superior, o del Tribunal Supremo, no abordaba la ilegalidad de ese tema en cuestión, sino que planteaba una cuestión, que yo seguiré discutiendo por mucho que diga el Supremo, y la plantearé en el Tribunal Constitucional, que son el derecho o no de los sindicatos mayoritarios, y hereditarios del Patrimonio Histórico, de la titularidad o no de estos edificio que formarán parte del traspaso de, teóricamente, del patrimonio sindical. El Tribunal Supremo, en lugar de abordar el derecho o no de ese patrimonio sindical, lo ha abordado como un problema de desigualdad en la gestión. Yo no estoy de acuerdo con el Supremo, creo que lo puedo decir, y, por tanto, no cuestionaba..., porque la Junta de Andalucía siempre ha adjudicado las plazas en sorteo público ante notario. La Junta de Andalucía, siempre, siempre y siempre. El tema distinto era si era una propiedad, cuya gestión era compartida o no, y el Supremo, insisto, no ha entrado en la naturaleza de las cosas, sino en la gestión, entendiendo que hay discriminación en razón de un sindicato que, día a día, parece que tiene mucha sintonía con ustedes. Me alegro que, vamos, que haya también aproximación sindical con estos tipos de sindicatos, ¿no? No hay más. Le acepto los criterios.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, y ya termino. ¿Cádiz, incoherencias? Mire usted, no. Yo le digo, demasiado rápido por mi parte. Voy a estar más quietecito porque, cuando le doy el primer informe, yo me fío de lo que me dice la empresa de Cádiz, a quien le encargo a ver qué me pasa allí. Y me dice la empresa de Cádiz: «Usted tiene un pequeño problema de legionella en la red de aguas». Y yo, inmediatamente, contrato y corrijo. Digo: «Mire usted, que yo estoy p’allá». Y a los cuatro meses me dice: «Mire usted, ya la tiene usted solo en el agua: lo tiene en la fontanería, en el gas, en el saneamiento, y vale 4 millones de euros». Y digo: «Vamos a estar quietos porque ya es una cosa más seria». Y en noviembre, me dice: «Mire usted, no, la legionella puede que esté en los vestuarios y en las habitaciones». Y digo: «Venga, cerrado». Porque afectaba ya a la seguridad y a la salud de nuestros trabajadores y de los ciudadanos. Y lo cerré.</parrafo>
        <parrafo>En cada momento que usted me ha ido preguntando, yo le he dicho lo que estaba haciendo y lo que quería hacer, pero ni yo soy técnico ni sé por dónde corre la legionella. Le quiero decir que, entonces, ocurre esto.</parrafo>
        <parrafo>Cuando, en 2008, ya nos ponemos a abordar, me dicen los técnicos: «No le garantizamos la salud del edificio solo con una reforma». Bueno, a partir de ahí, como usted comprenderá, pues procede una demolición. A partir de la demolición del edificio, yo ya soy poquita cosa, y tengo que recurrir a Patrimonio, y dice Patrimonio del Estado: «Estando Cádiz como está, nosotros vamos a invertir bien, con un edificio singular en Cádiz». Y yo me quito el sombrero porque soy tan andaluz como usted y tan gaditano como usted, y me encanta, por tanto, que la alternativa sea esa.</parrafo>
        <parrafo>Se va a hacer lo más rápido posible, pero no por el Bicentenario, señor Loaiza; la plaza hotelera para la bahía de Cádiz, para el Bicentenario, es suficiente, dicho por todos los técnicos. Esto no tiene por qué ser necesario para el Bicentenario. Está garantizada la estancia de la ciudadanía en la oferta hotelera de la provincia de Cádiz, que tiene magníficos hoteles. Pero tenga la tranquilidad de que su Gobierno ha garantizado la seguridad de los trabajadores, de los andaluces, y que va a permitir una inversión superior a los noventa y cinco millones de euros, en un centro singular, garantizando de nuevo un centro público de tiempo libre para todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

