<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>456</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Medio de comunicación público, Publicidad, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000097</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000097. Pregunta oral relativa a la publicidad en la RTVA (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Carrasco.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasamos a la siguiente pregunta, relativa a publicidad en la RTVA, y para ello tiene la palabra la señora Carrasco. No, perdón, la señora Carreño. Cañero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, en varias ocasiones, durante la presente legislatura, y a raíz del anuncio del Gobierno de España de suprimir la publicidad en la Radiotelevisión Española, ley que ya se materializó el pasado año, hemos estado interesados en conocer, primero a través del Consejo de Gobierno y posteriormente en esta misma Comisión, este tema que hoy nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Ya nos hacía saber entonces que era muy importante que la Radiotelevisión andaluza continuara emitiendo publicidad por dos razones principales. La primera, por la importancia que tiene para el sector industrial, y la segunda, porque supone una importante fuente de financiación, hecho que se ratificó al ofrecernos el avance de las cifras publicitarias del ejercicio 2010 que indicaban claramente que estábamos por encima del crecimiento de otras cadenas autonómicas. También nos indicaba que sería bueno incrementarla.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, y a tenor de la recuperación sostenida de las economías españolas y andaluzas, ¿entiende usted que habrá más dinamismo publicitario en 2011?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carreño, y disculpe. Ah, es que tenía puesto Carreño. Ah, Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, tiene la palabra el señor Carrasco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, la verdad es que de momento no tenemos demasiados motivos para ser muy optimistas, porque el año ha arrancado con la misma inestabilidad con la que terminó 2010. El 2010 fue un año que tuvo unos primeros tres trimestres muy buenos, pero el último trimestre fue un desastre desde el punto de vista de la inversión publicitaria, y 2011 no ha empezado especialmente bien.</parrafo>
        <parrafo>El terreno en el que nos movemos con esta pregunta es el terreno de las hipótesis y de las especulaciones, en el mejor sentido de la palabra. Mi experiencia es que casi todo el mundo se equivoca en estas especulaciones, pero no por ello voy a rehuir la pregunta y me voy a remitir a lo que dicen los expertos.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que la realidad, que sí son los primeros meses del año, el mes de enero y lo que llevamos de febrero, no está siendo especialmente positiva —enero sobre todo ha sido complicado—, aunque es verdad que los expertos del sector sí prevén una recuperación en la inversión publicitaria, pero que la ubican más bien en el segundo semestre del año, ¿no? Se espera que el mal resultado de enero se vaya paliando en estos meses, y que el segundo semestre sí que haya un crecimiento que nos permita ser más optimistas. Pero la realidad es que en estos momentos no podemos serlo demasiado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra —ahora sí— la señora Cañero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, en vista de los datos ofrecidos, y dado que se hace evidente que los ingresos publicitarios son imprescindibles en este momento para la Radiotelevisión andaluza, solo nos cabe demandarle lo que hemos venido haciendo hasta ahora: que la Radiotelevisión andaluza siga ofreciendo programas de calidad que gusten a la audiencia, porque entendemos que, según lo que nos ha dicho, puede que así incrementen los ingresos publicitarios.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista abogamos por un ente público eficaz, optimizador de recursos y, ahora que se acerca el Día de Andalucía, también comprometido con la identidad andaluza. No en vano, señorías, no sería venturoso ni exagerado afirmar que Canal Sur, en sus diferentes formatos, se ha convertido en uno de los símbolos contemporáneos de nuestra Andalucía, y muy especialmente de su etapa autonómica y democrática. Que así sea y siga siendo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

