<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>110</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>20</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Biblioteca, Informe, Patrimonio cultural, Tribunal de Cuentas, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000512</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000512. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de valorar el seguimiento de las recomendaciones incluidas en el Informe de Fiscalización, de la Dirección General de Instituciones del Patrimonio Histórico, Servicio de Bibliotecas, elaborado por la Cámara de Cuentas de Andalucía, presentada por el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la tercera comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, a fin de valorar el seguimiento de las recomendaciones incluidas en el Informe de Fiscalización de la Dirección General de Instituciones del Patrimonio Histórico y Servicio de Biblioteca. El Informe fue elaborado por la Cámara de Cuentas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para informar, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Antes de iniciar la exposición propiamente dicha, me gustaría circunscribir, claramente, el objetivo de la comparecencia, que no es otro que valorar el informe de seguimiento, que realizó la Cámara de Cuentas, sobre el impacto de sus recomendaciones en la mejora práctica de gestión; concretamente, de las recomendaciones que planteó en su informe sobre la Dirección General de Instituciones de Patrimonio Histórico y Servicios Bibliotecarios, allá por el ejercicio de 1999.</parrafo>
        <parrafo>Este informe de seguimiento, cuyo trabajo de campo concluyó en enero de 2008, fue aprobado por el Pleno de la Cámara de Cuentas el 20 de mayo de ese mismo año, y presentado ante esta Comisión, por el Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas de Andalucía, el 18 de septiembre pasado; por lo tanto, ya ha sido objeto de debate.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra valoración del informe de seguimiento no puede ser más que una valoración muy positiva, porque, tal y como afirmó el Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas en su comparecencia, en esta Comisión, la gran mayoría de las recomendaciones ya han sido implantadas, y, con ellas, hemos mejorado, ostensiblemente, nuestra práctica de gestión en las bibliotecas.</parrafo>
        <parrafo>En su conjunto, en la parte del informe que afecta directamente al ámbito de la gestión de la Consejería de Cultura, la Cámara de Cuentas establece que el 86% de las recomendaciones del informe han sido ya implantadas de forma total o parcial. Si nos atenemos a los porcentajes de implantación parciales de las cuatro áreas de estudio de dicho informe, que también estudian las competencias municipales, los resultados serían, sintéticamente, los siguientes. El 86% de las recomendaciones relativas a la Dirección General del Libro ya han sido total, o parcialmente, implantadas; el 88% de las recomendaciones relativas a la Biblioteca de Andalucía, también; el 50% de las recomendaciones relativas la Biblioteca Municipal de Dos Hermanas... Es verdad que aquí baja la estadística, pero también cabe mencionar que la Cámara de Cuentas solo hizo dos recomendaciones en este caso. Y el 86% de las recomendaciones relativas a la Red de Bibliotecas Públicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, muchas de las recomendaciones —casi la mayoría de ese 14% que aún no han sido implantadas en su totalidad— es verdad que ya están siendo objeto de implantación, o bien que han sido resueltas por otra vía y no, directamente, por la que recomendaba la Cámara de Cuentas, aunque, definitivamente, de una u otra manera venimos a resolver la carencia que, en aquel momento, se detectó.</parrafo>
        <parrafo>A grandes rasgos, la realidad nos muestra que son inmensas, señorías, las diferencias que separan las bibliotecas de 1999 de las bibliotecas de la actualidad, muchas de las cuales son solución directa, o indirecta, que forman parte de aquellas recomendaciones efectuadas en el año 1999.</parrafo>
        <parrafo>Ahora disponemos de una legislación avanzada, la Ley 16/2003, del Sistema Andaluz de Bibliotecas y Centros de Documentación. Contamos con una dirección general específica para las políticas del Sistema Andaluz de Bibliotecas y Centros de Documentación. Contamos con un programa presupuestario, también propio, el 45h), que nos permite identificar el gasto correspondiente a bibliotecas. Contamos con instrumentos de planificación, como los que acabamos de ver en la anterior comparecencia, y, contamos, en definitiva, con la Red de Bibliotecas más extensa de España. Disponemos de más de ochocientas bibliotecas, de más de ochocientos centros en la actualidad, y, si las comparamos con las que existían en 1999, que eran 640, ya ven ustedes el salto exponencial que hemos dado.</parrafo>
        <parrafo>Mucho más podemos valorar ese salto, si tenemos en cuenta, además de la cantidad de nuevas bibliotecas que tenemos en Andalucía, la calidad, la reforma, la mejora y la ampliación que han sufrido buena parte de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Además de estas claves en la gestión de las bibliotecas, también hemos corregido otros proyectos o sistemas que se recomendaban de manera directa, o indirecta, en ese Informe de la Cámara de Cuentas. Recomendaciones que se recogen en el informe como los nuevos sistemas de información de la Red de Bibliotecas Públicas de Andalucía, o el de la Red de Centros de Documentación y Bibliotecas Especializadas, SIRBA y SIRCA, que están, prácticamente, para entrar en operatividad, y que van a permitir centralizar toda la información relativa a bibliotecas y centros de documentación. También, el Consejo Andaluz de Bibliotecas y Centros de Documentación, que está regulado por un decreto, el Decreto 239/2005, y que se configura como el único órgano colegiado, consultivo y de participación de la Administración, Junta de Andalucía, en materias relacionadas con el Sistema Andaluz de Bibliotecas y Centros de Documentación. Las reuniones de este órgano colegiado han cumplido con la periodicidad que tenían establecida en la Ley del 16/2003. También hemos puesto en marcha el sistema de información para la gestión automatizada del Depósito Legal de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos sido, señorías, una comunidad pionera en la implantación de este sistema, que regula la tramitación electrónica del número de depósito legal en Andalucía y que, además, establece formularios para la gestión del servicio.</parrafo>
        <parrafo>También hemos puesto en marcha, para garantizar la conservación y difusión del patrimonio, un CD-ROM anual dedicado al patrimonio bibliográfico de Andalucía, un catálogo colectivo del patrimonio bibliográfico y, cómo no, la creación de la Biblioteca Virtual de Andalucía, que creo que ha sido también un hito muy interesante que permite la consulta de fondos, no solo bibliográficos, sino también de documentos originales del patrimonio bibliográfico andaluz en soporte digital.</parrafo>
        <parrafo>Hemos elaborado un mapa bibliotecario de Andalucía, que permitirá obtener el atlas de recursos del sistema bibliotecario andaluz, tal como establece también esa Ley 16, del 2003.</parrafo>
        <parrafo>Y, al mismo tiempo, hemos publicado manuales de procedimiento que detallan los procesos para los distintos tipos de materiales y operaciones bibliotecarias. Además, hemos aprobado normas relativas a los préstamos interbibliotecarios y los préstamos en red. Y, con el fin de atender a todos los colectivos, la Consejería ha puesto en marcha, también, un programa yo creo que ciertamente innovador, pero al mismo tiempo muy necesario: el programa de bibliotecas interculturales de Andalucía, que está contenido dentro del I Plan Integral para la Inmigración, que ha posibilitado que, desde 2003 hasta ahora, hayamos puesto en marcha 26 bibliotecas interculturales. Hemos firmado convenios con la ONCE y con la Federación Andaluza de Personas Sordas, para la edición de materiales que salven de alguna manera esas barreras, a veces inmateriales, que separan a las personas que tienen alguna discapacidad visual o auditiva de poder disfrutar de nuestros clásicos andaluces. Lo hemos hecho traduciendo al lenguaje de signos o eliminando barreras en las bibliotecas.</parrafo>
        <parrafo>Y también hemos automatizado la red de bibliotecas y puesto en marcha el programa Internet en las Bibliotecas, casi en setecientas de esas 802 a las que antes me refería. Y hemos puesto en marcha una ayuda para la dotación bibliográfica de carácter extraordinario, en convenio con el Ministerio de Cultura, que nos va a ayudar a llegar a la media de libros por habitante que marca la Unión Europea, y que estamos empeñados en poder conseguir también en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo que estoy agotando el tiempo, no quiero pasarme para ser también disciplinada. Pero he hecho un relato de cuáles podían ser esos impactos positivos que el informe de la Cámara de Cuentas ha causado en la gestión de las bibliotecas, sin duda alguna, mejorando su gestión en los últimos años, por la indicación de esos déficit a superar y también, cómo no, por la vocación, por la implicación y por el magnífico trabajo que todos los profesionales de las bibliotecas y del departamento de la Dirección General del Libro han puesto en marcha en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Aún queda, bueno, no diré que un 14% por superar, porque ya les decía que, de ese 14%, muchas medidas están ya, también, implantándose, pero, sin duda alguna, cuando hayamos cumplido al ciento por ciento con esas recomendaciones, tendremos nuevos desafíos y siempre tendremos que estar tratando de crecer y de mejorar un sistema que, como he dicho en la anterior comparecencia, nos parece fundamental para el sostén, para el fortalecimiento de la cultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco la petición de comparecencia y, desde luego, agradezco también su interés.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora el turno Izquierda Unida, pero me va a permitir que le recuerde la voluntad que se expuso en la Mesa de esa Comisión de acortar los tiempos. Digo permítame que le recuerdo porque no estaba al inicio de la Comisión, cuando lo he comentado. Esa voluntad se ha traducido o se ha concretado esta mañana, al inicio de la Comisión, por los portavoces que estaban presentes, en un turno y cinco minutos para cada portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Mariscal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta, por trasladarme la información de los cinco minutos. Saben ustedes que trato siempre de ser respetuoso con los tiempos y que normalmente me sobra.</parrafo>
        <parrafo>Yo también quiero agradecer a la señora Consejera la información que nos traslada aquí. Efectivamente, ese informe ya se vio en la Comisión en su momento, y de lo que se trataba en esta ocasión era de que usted, como máximo responsable del Gobierno andaluz en esta materia, se pronunciara sobre algunos de los elementos que la Cámara de Cuentas especificaba en sus recomendaciones, y que, como usted muy bien ha mostrado, se han resuelto unas, y otras están en fase de resolverse, y otras, pues, me gustaría, en su turno final, que nos comentase cuáles son las medidas que piensa poner en marcha para solucionar dichos aspectos. Usted, evidentemente, se ha centrado en los elementos positivos, cuestiones que, desde nuestro grupo, aplaudimos, como no puede ser de otra forma, porque creo que coincidimos todos y todas en la importancia del fomento de las bibliotecas públicas, de una política pública de fomento de la lectura. Pero usted decía, y yo lo reconozco, que hay enormes diferencias desde que se hizo el informe inicial, no este de seguimiento, hasta nuestros días, y se ha producido un impulso importante en la implantación de bibliotecas y, sobre todo, en el nivel de acceso de la población a servicios bibliotecarios, pero también son aún enormes las diferencias que distinguen los indicadores de rendimiento del conjunto de Andalucía de la media del Estado. Así figura en el informe, y, aunque me consta que algunos de ellos se vienen reduciendo, es evidente que los indicadores de rendimiento de Andalucía aún están lejos de la media estatal. Y, por lo tanto, también me gustaría que se pronunciasen sobre este aspecto, ¿no?, los habitantes por puntos de servicio, el nivel de adquisiciones, o de adquisiciones de libros por cada mil habitantes, el tanto por ciento de renovación, incluso los gastos corrientes por habitante y gasto en personal por habitante, que están lejos todavía de la media estatal a nivel de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>No se trata en esta comparecencia, creo, de que el Gobierno muestre un tono triunfalista con aquellas cosas que ha hecho bien, creo que es su obligación, y que están dentro de su responsabilidad, ni se trata tampoco de que la oposición utilice los elementos negativos que pueden aparecer en el informe o que están sin cumplir para hacer demagogia. Quisiera que esta comparecencia se centrara o se entendiera desde el ánimo de tratar de mejorar y de que se manifieste, en este ámbito de la Comisión de Cultura, cuáles son las medidas encaminadas por parte de la Consejería para poder mejorar el servicio de las bibliotecas públicas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, para ser muy conciso, me gustaría que se pronunciara sobre algunos elementos de este informe que creo que hay que tener en cuenta. Ya me he referido al de los indicadores de rendimiento, que es una cuestión general y que creo que es el objetivo que hay que perseguir, pero hay algo que a mí me ha llamado especialmente la atención, y es que, de los datos estadísticos disponibles, se desprende la escasa formación en biblioteconomía y documentación del personal de las bibliotecas de Andalucía, con un porcentaje bastante escaso de formación y también de calidad en las contrataciones por parte de las bibliotecas. Más de la mitad las bibliotecas no disponen de una persona a tiempo completo y, además, la mayoría no están a cargo de personal con una cualificación académica en biblioteconomía y documentación. Ver esta cuestión que nos parece a nuestro grupo preocupante, si se ha tenido en cuenta y cómo se va a mejorar por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Y también otro elemento importante: que el Plan Integral para el Impulso de la Lectura no contemple procedimientos que permitan realizar su seguimiento y evaluación, un elemento también que se pone encima de la mesa en este informe, y que me gustaría que se pronunciara la Consejera al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la creación de bibliotecas supramunicipales, donde queda dicho que solamente la de un municipio que usted conoce bien, como es Antequera, es la que está en funcionamiento. Desconozco cuáles son los planes del Gobierno para la implantación de otras bibliotecas de este carácter, que, por lo que sé de la experiencia de Antequera, es una experiencia interesante, que conviene tener en cuenta para su implantación también en el conjunto del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Termino animando al Gobierno a que, en la medida de sus posibilidades, siga por la senda de aumentar la financiación de todas las políticas que puedan llevar parejas no ya el cumplimiento de las recomendaciones del informe de la Cámara de Cuentas, que creo que es un elemento instrumental, sino, más allá, la implantación de una política bibliotecaria que permita que el nivel cultural y de acceso a la cultura de forma gratuita por parte de la población andaluza sea un hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y no quisiera terminar mi intervención en su comparecencia criticando de nuevo, por parte de nuestro grupo, el intento de la Unión Europea de establecer el pago por préstamo de libros, en esa política —creo— equivocada y mercantilista en el plano cultural de la cual creo que hay que huir siempre y en todo momento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera para contestar a cualquier tema que ella considere...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es lógico que, como he dicho al final de mi intervención anterior, no solo nuestra voluntad, sino nuestra obligación, sea la de seguir mejorando; pero eso no debe ocultar el gran salto que cuantitativa y cualitativamente ha dado el Sistema Andaluz de Bibliotecas en los últimos años. No diré solo en los últimos cuatro años, pero, efectivamente, creo que ha sufrido un impulso especial.</parrafo>
        <parrafo>Y no deberemos de ser la única comunidad autónoma que ha de mejorar en cuanto a la mejora de la dotación bibliográfica, por cuanto el Ministerio de Educación ha puesto en marcha un programa general para todas las comunidades, porque, efectivamente, es la media española la que no está en las mejores circunstancias. Pero es que, claro, el impulso que vamos a dar con esa dotación excepcional es absolutamente excepcional. Es que son siete millones de euros lo que vamos a invertir en mejorar la dotación bibliográfica de nuestras bibliotecas.</parrafo>
        <parrafo>Como ha sido un impulso extraordinario el que ha —diré— sufrido, pero solo entre comillas, porque hemos mejorado sustancialmente los presupuestos que dedicamos a colaboración con las bibliotecas, porque sabe usted que la competencias sigue siendo una competencia municipal. Pero, en los últimos años, le diré que hemos pasado, por hacer alusión solo a los tres últimos...</parrafo>
        <parrafo>En 2005 teníamos 5,68 millones de euros para esta competencia; en 2006, 9,88. Pero es que, en 2007, hemos dedicado a esta obligación, a esta competencia, 11,9 millones. O sea, que está clara cuál es la apuesta y está clara cuál es la voluntad, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Hacía usted alusión también a otra de las cuestiones que pone de manifiesto el informe, que es el tema de las bibliotecas supramunicipales. Hay una, está ubicada en un municipio, y creo que con eso damos respuesta al interés que tiene esta Consejera por que exista ese tipo de bibliotecas. Y tengo que decirle que, para seguir avanzando en la creación de este tipo de bibliotecas, que dan servicio no solo a un núcleo, sino a una comarca o a un territorio, hemos puesto en marcha un grupo de trabajo que está elaborando el reglamento del Sistema Andaluz de Bibliotecas, y en ese reglamento vamos también a regular la creación de nuevas bibliotecas supramunicipales, porque es una obligación, además, que se establece en esa Ley 16/2003.</parrafo>
        <parrafo>Y he dejado al final el tema de esa alusión a la baja titulación del personal de las bibliotecas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no puedo negarlo, porque lo dice la Cámara de Cuentas, y no lo voy a negar; pero también es verdad que una gran parte del personal de las bibliotecas se hizo cargo de las bibliotecas cuando todavía no existía el currículum, la formación específica, ¿no?, y también es verdad —aquí casi que me emociono— que ellos han sostenido el sistema público de bibliotecas cuando muchas veces ni los responsables municipales, ni los responsables autonómicos, ni ningún tipo de responsables, porque tenían otras prioridades, estaban teniendo las bibliotecas en el foco máximo de atención, y han sido los bibliotecarios y las bibliotecarias, con o sin formación, los que han sostenido el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, la Junta de Andalucía ha tenido el compromiso de suministrarles formación, si no reglada, sí a través de jornadas, de encuentros, de asistencia a congresos, a seminarios, a una serie de elementos formativos que están en su currículum y que les dan sostén para poder seguir llevando adelante esa responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, también es verdad que, al poner en marcha ese I Plan Andaluz de Servicios Bibliotecarios del que antes hemos hablado, hemos creado una ayuda, precisamente para colaborar con los ayuntamientos en que puedan mejorar la dotación de recursos humanos de las bibliotecas. Vamos a colaborar con ellos, mediante ayudas durante tres años, para que puedan, o bien contratar a alguien con una mayor cualificación, o bien suministrar formación a la persona que está al frente para que pueda obtener esa titulación. Lo haremos durante tres años, con el compromiso del ayuntamiento de que, durante ese tiempo, se compromete a modificar su RPT para crear, si no lo tiene, un puesto dentro de la RPT de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Le digo: Hacemos..., bueno, muchas cosas, otras nos quedarán por hacer; pero creo que, tanto por el informe de la Cámara de Cuentas como por las distintas comparecencias que hemos hecho a lo largo de esta mañana, queda clara la voluntad expresa de la Consejería de poner, de seguir poniendo a las bibliotecas en el foco máximo de atención de todas nuestras políticas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

