<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>119</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Internet, Medio de comunicación público, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000377</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000377. Comparecencia del Excmo. Sr. Director General de la RTVA, a fin de informar sobre impacto y resultados de la presencia de la RTVA en Internet (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. Dolores Blanca Mena y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Pablo Carrasco García, Director General de la RTVA. Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días. Director General, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar la sesión de la comisión prevista para el día de hoy —todas sus señorías tienen el orden del día—, y comenzamos con el primero de ellos, que es la solicitud de comparecencia del ilustrísimo señor Director General de la Radio y Televisión de Andalucía ante esta Comisión a fin de informar sobre el impacto y resultado de la presencia de la RTVA en Internet; en este caso, los proponentes del Grupo Socialista, y tiene la palabra don Miguel Ángel Vázquez, María José..., en este caso la diputada... —el nombre completo, estoy anotando el nombre, que no me acordaba...—. Pero sí, comienza en este caso su intervención el Director General de la Radio y Televisión pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo hablando sobre impacto y resultados de la presencia de la RTVA en Internet.</parrafo>
        <parrafo>La presencia en Internet de la RTVA se inició en 1996 y se consolidó en el año 2001, con una estructura similar a la que tenemos actualmente, tanto desde el punto de vista corporativo como desde punto de vista informativo. En este recorrido histórico ha sufrido un crecimiento exponencial, tanto en contenidos como en el seguimiento de la audiencia, acorde con el extraordinario desarrollo de la red en nuestra Comunidad. En este momento —y les doy un par de datos sobre la implantación que tiene Internet en Andalucía—, uno de cada dos hogares tienen conexión a Internet, con un ordenador, y en uno de cada tres tienen más de un dispositivo conectado a la red. Al día de hoy, los contenidos en Internet de la RTVA, a los que se accede desde www.canalsur.es, son consultados por usuarios de todo el mundo, a razón de una noticia por segundo, y el volumen de bajadas de vídeos o de escuchas de radio que hay es de una cada dos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Además de estas emisiones en directo, a través de radiotelevisionandalucia.es, cada día hay más personas que siguen nuestras señales, y que prefieren seguirnos, seguir algunos de los contenidos que emite la RTVA a través de Internet, y no a través del medio tradicional de la televisión o la radio, utilizando un servicio que pusimos en marcha no hace mucho tiempo de televisión a la carta.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es también muy satisfactorio saber que estos contenidos, además del uso particular, que básicamente lo utilizan los ciudadanos para obtener información o como entretenimiento, también se utilizan nuestras páginas web para la enseñanza y como material de estudio y de trabajo. Saber que nuestros contenidos en Internet sirven a la cultura y al conocimiento de nuestro idioma en todo el mundo es una satisfacción que, aunque pequeña en impacto real, es significativa, por el conocimiento añadido que estamos ofreciendo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, saben ustedes que la última de nuestras aportaciones, coincidiendo con los 20 años de los inicios de las emisiones de Canal Sur Radio, ha sido la nueva cadena exclusivamente en Internet, Canal Flamenco Radio. Estos contenidos, los contenidos de esta nueva oferta, están basados exclusivamente en el flamenco, y son una aportación sustancial de Andalucía al mundo a través de uno de los instrumentos culturales que nos hacen universales.</parrafo>
        <parrafo>Todavía es pronto para hacer una valoración real del impacto —aunque después hay una pregunta oral sobre este tema; les daré algunos datos. Es pronto para tener demasiada información, pero algunos datos de audiencia hay—, pero es indudable que los valores de servicio público y la aportación a nuestra cultura que aporta este nuevo contenido justifican la inversión que se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Desde la RTVA, además apostamos por la renovación constante en nuestras herramientas de edición y diseño. Una de estas herramientas, que se llama Sherpa, que se trata de un gestor de contenidos diseñado en exclusiva por la RTVA, ha sido exportado a otros medios digitales, como el diario Público o el portal taurino burladero.com. Su filosofía, la de esta herramienta, está basada en la sencillez para el usuario final, pero con un potente motor de trabajo que, como les he dicho, está siendo asumido por muchas otras empresas.</parrafo>
        <parrafo>La web corporativa de RTVA también ha asumido un papel muy activo como la mejor tarjeta de presentación de nuestra empresa. Cualquier persona interesada en nuestros programas de televisión o radio tiene la mayor información posible, que es actualizada en muchos casos por el propio equipo de producción del programa, utilizando una de al herramientas más populares en Internet, como es el blog. A través de estos blogs, las novedades se van introduciendo desde las propias redacciones de los programas, incluyendo vídeos y audios. Se descentraliza así un proceso que en la práctica se ha convertido, o ha convertido a la red, en un instrumento más de promoción y conocimiento de la totalidad del trabajo que desarrolla la RTVA. Como ejemplo, puedo decirles que desde nuestra página se puede acceder también a materiales como legislación audiovisual, concursos públicos de contratación, tarifas publicitarias, logotipos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, estamos ante una fenomenal herramienta de promoción, cuya relación calidad-precio es extraordinariamente alta, y que pensamos aumentar y consolidar en el corto plazo, dotando de su propia autonomía al medio Internet y poniendo nuestros contenidos en todas las plataformas tecnológicas posibles, porque no hay herramienta más cualificada que la red para conseguirlo a un coste muy competitivo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, una apuesta decidida de la RTVA por potenciar Internet como el tercer canal de comunicación. Ya me han escuchado, en este mismo Parlamento, dirigirme en términos de televisión, radio e Internet como un instrumento más de nuestros principios de servicio público para Andalucía y el mundo. Siempre y en la primera ocasión que tuve de comparecer en esta comisión ya comenté que pensaba que la RTVA se debía a los telespectadores, los radioyentes y los internautas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos cerrado así un ejercicio que nos hace estar satisfechos del camino recorrido en Internet; un camino que ha sido acorde con el desarrollo tecnológico andaluz, que ofrece a todos un porvenir muy interesante y que, además, es la alternativa para superar estos momentos de debilidad económica real.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el futuro está en ofrecer contenidos en todas las plataformas posibles. Una vez que la tecnología está poniendo en manos de los usuarios capacidades de movilidad que hasta hace muy poco éramos incapaces de prever, los usuarios quieren contenidos de calidad en texto, audio y vídeo en cualquier situación y circunstancia, y nosotros vamos a dárselos. Ese es nuestro reto, porque triunfar en este terreno supondrá también contribuir a la consolidación y al futuro de nuestra empresa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su señoría, doña María José López González, en representación del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señor Director General, por su comparecencia y por la información que usted nos ha facilitado en la misma.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, en un principio, hacer una reflexión general, porque, si me permite, creo que ha dado usted datos extremadamente interesantes, sobre todo, pensando en el futuro que tenemos por delante. Yo creo que la RTVA dio un paso importante en el año 1996, lo consolidó en 2001, pero luego, el 3 de diciembre de 2007, cuando presenta esa televisión a la carta y esa bandeja para los radioyentes, creo que hace una apuesta muy decidida por algo que a mí me parece extremadamente interesante, y es que cada vez se utilizan más las nuevas tecnologías y que, además, hay un segmento de la población que, quizás, tiene cierto adiestramiento y preparación para hacer uso de las mismas. Y, evidentemente, en una radiotelevisión como la nuestra tenemos que tenerlo muy en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que Internet ha roto la barrera temporal y ha abierto lo que usted ha llamado, efectivamente, esa «televisión a la carta». Ayer, precisamente, buscando datos comparativos con otras situaciones que se podían producir en el resto de Europa —o, si me permite, en sociedades que puedan ser muy parecidas a la nuestra—, me encontré con un informe que había hecho IBM y que, la verdad, da unos datos interesantes. Pero, sobre todo, nos abre una ventana —que es la que usted ha abierto esta mañana en su comparecencia—, que no es otra que pensar que, dentro de muy pocos años, la televisión que actualmente conocemos y la radio que actualmente conocemos muy probablemente sean muy diferentes. Primero, porque los contenidos van a venir marcados, como usted decía hace solo un momento, por las demandas de los usuarios que nos oyen y nos ven y por el dispositivo que eligen para acceder a esos programas y a esos canales preferidos. Es decir, nos tenemos que ir olvidando un poco de la vital importancia que, lógicamente, para los medios de comunicación, tiene la parrilla. Ahora vamos a tener un segmento de población en donde la parrilla no es tan importante, porque podrán, de alguna manera, solicitar, y no depender de esa programación establecida, sino obtenerla en el momento que estimen más oportuno. Total, que, de alguna manera, es el fin de una televisión como la que conocemos, pues, creo que —como usted planteaba esta mañana— tendrá otros contenidos y podremos utilizar otro tipo de medidas para esos usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, además, hay un nuevo tipo de consumidor. Los que estamos en una sociedad de la información, en donde —como le decía—, efectivamente, las nuevas tecnologías cada vez se utilizan más... Yo creo que la Radiotelevisión de Andalucía ha tenido dos aciertos. El primero es tener en cuenta que, efectivamente, podemos hacer y prestar un servicio público, que es la parte a la que hacíamos mención cuando hablamos de que, efectivamente, el ciudadano puede conectarse con nosotros y obtener información de la Radiotelevisión de Andalucía, pero también de la Administración que está más próxima a él; es decir, conocer todo tipo de datos que pueden ser publicados en lo que son los medios institucionales, conocer publicaciones o cualquier otra de las informaciones que se prestan en cualquiera de los medios. Estoy hablando de educación, estoy hablando de las ONG, estoy hablando de miles de informaciones que, efectivamente, se pueden obtener a través de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y también estamos centrándonos en ese nuevo tipo de consumidor, que es el que a usted también le preocupa. Lo dijo en su primera comparecencia, que el internauta para usted era una cuestión a tener muy en cuenta, sobre todo, para el futuro, en donde esos modelos de consumidores pues tendrán —tienen—, sobre todo, diferentes preferencias y diferentes niveles de exigencia, que es, precisamente, a lo que una radiotelevisión como la nuestra tiene que adelantarse, precisamente, para obtener el mejor resultado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cambiarán significativamente esos hábitos de consumo televisivo y estamos, muy probablemente, ante un usuario donde el segmento de edad es mucho más joven. También es mucho más exigente, es mucho más experto tecnológicamente y, sobre todo, está deseando experimentar con nuevos dispositivos y plataformas a los que usted ya ha hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece extremadamente interesante el compromiso que usted ha adquirido en la comparecencia y es que, en un futuro, todos los contenidos de la RTVA de Andalucía deben estar en la mayoría de las plataformas y tener, además, esos contenidos audiovisuales o de radio y mucho más. Y, sobre todo, porque, además, estaremos hablando de un consumidor mucho más activo. No como el consumidor clásico, que es más pasivo y se sienta delante del televisor y lo que le ofrece la parrilla es lo que ve. Yo creo que ahora ya tenemos que estar pensando en ese segmento, en esa población, en ese usuario que, efectivamente, no se sienta delante del televisor, sino que se sienta delante de otro instrumento a horas que no son, precisamente, las que, a lo mejor, en las parrillas vienen determinadas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que el futuro, como le decía, debe ser ese. Yo creo que hay, en la televisión a la carta y en la tienda virtual de Canal Sur —igual que en todas las páginas..., en la página web— información que es extremadamente interesante. Además, con la televisión a la carta nos hemos situado, la Radiotelevisión de Andalucía, en la vanguardia de las cadenas públicas europeas. Yo, ayer, buscando datos comparativos, conseguí obtener alguna información de la BBC, en donde ponían a disposición de los usuarios una emisión en directo de los principales programas de producción propia, que no es otra cosa más que lo que está haciendo la Radiotelevisión de Andalucía; una televisión, que es modesta —por utilizar un término acotado al territorio—, aunque, evidentemente, nos ven desde todo el mundo, por supuesto, desde el territorio español. Pero una televisión como la BBC, de alguna manera, está haciendo exactamente igual que estamos haciendo nosotros, que es visionar a cualquier hora del día, en cualquier lugar del mundo e informar durante las 24 horas de forma continuada.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay toda una serie de espacios que están siendo muy demandados. Y, como le decía, también fue sorprendente para mí un dato que usted hoy ha puesto de relieve, pero, quizás, diciéndolo de una manera más gruesa, más gráfica. Hay algunos programas que están sometidos a esa programación de televisión a la carta que son especialmente visitados, ¿no? Y hay un momento en donde hay 2.500 usuarios simultáneamente, lo que significa un mega y medio cada segundo —es decir, a mí me pareció el dato alucinante—, y fueron los Carnavales de Cádiz. Es decir, estaban siendo visitados no solo desde Andalucía, sino por aquellas personas que están situadas en cualquier lugar del mundo —determinados programas, en este caso, pues eran los Carnavales, podrá ser cualquier otro de los que están en la carta y en cualquier momento—.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que la señal de la televisión a la carta de Andalucía y la bandeja de radio de Canal Sur, Canal Fiesta Radio y Radio Andalucía están en esa línea. Están en la línea de la tendencia hacia lo virtual, en esa línea de Canal Sur, que, además, también está comercializando alguna de las cuestiones en DVD.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que hay también otro dato que puede ser interesante —o que, por lo menos, para una televisión pública es interesante—, que es la labor educativa no solo del lenguaje, de nuestro idioma, sino también de nuestro propio territorio, el cual también está llegando a todos los rincones del mundo a través de esa carta y a través de ese instrumento.</parrafo>
        <parrafo>Creo que también, en un futuro, una televisión y una radio como la nuestra puede, incluso, plantearse hacer productos en otro idioma, cuando consolidemos una carta y una parrilla como la que tenemos en este momento. Y yo creo que es ambicioso el proyecto. Creo que el proyecto merece la pena seguir abundando y trabajando en él, fundamentalmente porque también se pueden ampliar otros servicios —como usted decía también antes—, el de educación y la participación, quizás, más directa por parte del usuario, que sea de alguna manera más interactiva, que puede ser también otro de los futuros que puedan abundar en un instrumento —como le digo—, que creo que es extremadamente interesante y, sobre todo, para determinado segmento de la población, que, muy probablemente, sea la población joven, y una población que está mucho más adiestrada a utilizar ese tipo de instrumento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por parte del Grupo Socialista, le animamos a que continúe en esa dirección, yo creo que ese es el futuro de la Televisión y de la Radio, y que ese segmento de la población y ese instrumento va a ser determinante para mostrar una parte de nuestra carta, que pueda llegar a todos los rincones del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Efectivamente, la apuesta de la RTVA en el mundo de Internet ha sido importante y lo va a seguir siendo igual o más. La RTVA —como ya he dicho también en alguna ocasión— quiere estar cerca de todos y quiere llegar a todos los andaluces. Para eso, tenemos que tener productos para todos los ciudadanos y en todos los soportes, y eso es lago que nos obsesiona. También he hablado mucho de la obsesión que tenemos que tener por conocer a los ciudadanos y a los destinatarios de nuestro mensaje. Y estos ciudadanos ya hay muchos que prefieren utilizar Internet, a consumir otros medios, y por eso nuestra apuesta —digo— es decidida y es absolutamente firme.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que estamos satisfechos porque los pasos que hemos dados, efectivamente, nos demuestran que no se han hecho las cosas mal, sino más bien apuntan a todo lo contrario. Voy a dar algunos datos concretos que antes no he comentado, pero, por ejemplo, en 2008 el número de horas consumidas on line, a través de nuestra página web, ha sido de 1.280.046 horas consumidas en nuestras páginas. A mí me parece muy importante. Esto supone más de cuatro millones y medio de visitas en nuestra página web.</parrafo>
        <parrafo>Esto en televisión on line, que es diferente y está diferenciada de la televisión a la carta, que es más reciente. Hay un dato que también es bastante importante, y es que hasta el mes de septiembre se han descargado 2.800.000 programas de los que tenemos puesto a disposición de los ciudadanos. Y es verdad que de los productos que más éxito han tenido en nuestra página web han sido los Carnavales, el visionado. El número de personas que los vio on line fue de 150.000, es un dato para la red que es absolutamente importante y sorprendente, porque hay pocos eventos que sean capaces de concitar la atención de tantas personas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva —y termino ya—, nosotros queremos estar ahí, queremos estar en Internet, estamos, y la respuesta de los internautas, de momento, nos demuestra que estamos haciéndolo razonablemente bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

