<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>124</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr.  D. Manuel García Quero</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>1811-1820, Conmemoración, Constitución, Símbolo, Historia contemporánea de España</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000649</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000649. Pregunta oral relativa al procedimiento de elección del logotipo del bicentenario de la Constitución de Cádiz (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión con el turno de preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en comisión relativa al procedimiento de elección del logotipo del bicentenario de la Constitución de Cádiz. Para formular la pregunta tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como parlamentaria por Cádiz, y como gaditana convencida de que Cádiz es la cuna de las libertades, le pregunto al señor Consejero, que es, a su vez, Presidente del Consorcio para el Bicentenario de la Constitución de Cádiz, sobre cuáles han sido los criterios de elección del logotipo para conmemorar esta efeméride.</parrafo>
        <parrafo>Se realiza esta pregunta porque el logo presentado no convence a nadie. Y no se trata de una cuestión política, sino que es la sociedad gaditana la que se muestra contraria al logo elegido por la Junta de Andalucía, por ignorar a Cádiz. Y aquí tiene la muestra de las críticas realizadas en prensa, por ejemplo, por los comerciantes gaditanos.</parrafo>
        <parrafo>También aparecen las críticas de los catedráticos españoles e hispanoamericanos sobre lo que significa «La Pepa» en Hispanoamérica, que es el hueso de una fruta. Por tanto, La Pepa en Hispanoamérica no convence, y, por tanto, no se entiende cómo se eligió este logo y por qué se utiliza este nombre y no el de Cádiz, el por qué se intenta ocultar la grandeza de una parte de la tierra andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el micro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, este es el logo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que ha dicho la portavoz del Partido Popular parece ser como si hubiésemos hecho un sacrilegio. Ahora le explicaré lo que hay detrás de esto. Pero, vamos, no crean ustedes, señorías, que hemos hecho una locura y que hemos hecho un pastiche, de que ocultamos Cádiz...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, voy a explicar el procedimiento que ha seguido el consorcio. La han equivocado a usted, le han dado una mala información. No es la Junta de Andalucía —¿me escucha?—, no es la Junta de Andalucía, es el Consorcio, del que forman parte el Ayuntamiento de Cádiz, el de San Fernando, la Diputación Provincial, el Gobierno de la Nación y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Consorcio encargó un logotipo para que fuera el sello identificador en los patrocinios que pudiéramos llevar a cabo para la celebración del bicentenario de 1812. En ese sentido, se puso en marcha lo que prevé la Ley de Contratos del Estado, que regula todo lo que son los contratos.</parrafo>
        <parrafo>En la Junta de Gobierno del Consorcio, que celebramos el 13 de junio, se aprobó el logotipo que acabo de enseñarles a ustedes, que era el intentar una marca única, sin otro propósito que identificar el concepto núcleo del bicentenario y su conmemoración, servir como aglutinador de las acciones de las administraciones consorciadas, atraer a los patrocinadores y, de alguna forma, ir generando notoriedad.</parrafo>
        <parrafo>La elección de dicha marca, que, como todo, desde el punto de vista publicitario y desde el punto de la imagen, es controvertido, sujeto a los gustos de uno o de otros, se llevó a cabo porque La Pepa... Tengo ocho o diez cartas de catedráticos diciendo que reconocen a la Constitución como La Pepa, al margen de que eso signifique una cosa concreta en Hispanoamérica, igual que a la lotería allí no se le dice lotería, se dice otra cosa, con una palabra distinta, bastante distinta a la que usamos nosotros, o el verbo coger es distinto a la acepción que le damos nosotros. Pero le vuelvo a repetir que La Pepa es un nombre genuinamente popular de la Constitución de 1812. Se lo digo como profesional del Derecho. Estudié en su momento Derecho constitucional, en un momento donde no había constitución, por cierto; pero le puedo a usted asegurar que se conocía. Recuerdo las clases de don Luis Sánchez Agesta en la Facultad de Derecho, cuando nos hablaba del papel fundamental de La Pepa. No hablaba ni siquiera de la Constitución de 1812, sino que hablaba de La Pepa. La Constitución de 1812, La Pepa, se asocia a valores democráticos inherentes a una constitución libre, como es la libertad, como son la justicia, la igualdad y los derechos humanos; una propuesta que se votó en ese consorcio, votó a favor el Estado, la Junta de Andalucía, la Diputación Provincial y el Ayuntamiento de San Fernando. Manifestó su opinión contraria la Alcaldesa de Cádiz, porque decía que no figuraba la palabra «Cádiz».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo le pregunto a ustedes, sin ánimo de ofender a nadie: ¿Figura la palabra Cádiz en el logo? Yo creo que sí. En el sello figuran las palabras «Cádiz» y «San Fernando». Y le diré por qué figuran así las palabras «Cádiz» y «San Fernando», que fue la explicación que nos dieron los ganadores del concurso, que, como todo en la vida —ya digo—, es matizable y opinable, y yo lo que entiendo es que algún empresario... Otros me han dicho lo contrario; a otros les ha gustado y así me lo han manifestado. Alguno puede estar en contra, yo no se lo discuto; pero tengo cartas en uno y otro sentido, como ocurre siempre que se pone en marcha una cosa de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Nos pareció una identidad visual actualizadora, de un trazo sencillo, como si fuera un grafiti, moderno, de vanguardia... Bueno, de alguna forma, algo que, como digo, transmite seriedad, presenta la firma, el consenso, un sello que tienen las dos ciudades de Cádiz y de San Fernando. Hacía falta una marca del evento y que, de alguna forma, fuera también comercial, carente de los clásicos signos institucionales de los escudos, que desde el punto de vista comercial los técnicos dicen que no tiene mucha repercusión positiva en lo que es la aprehensión de la ciudadanía, o de aquel que quiera, en un momento dado, patrocinar, con las exenciones correspondientes desde el punto de vista fiscal, e incluirla en su producto o en su actividad en un momento dado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que «La Pepa 2012. Cádiz y San Fernando» identifica el objeto y el sentido de las actividades del bicentenario. Repito: no fue como consecuencia de una actuación unilateral de la Junta de Andalucía, sino que fue una decisión colegiada del consorcio, en el que hay sentadas varias administraciones, de las que todas, exceptuando una, manifestaron su posición favorable. No le discuto que todo pueda ser discutible —evidentemente, cuando se trata de creatividad—, pero tampoco creo que sea necesario montar un show como el que se ha intentado montar a raíz de que se aprobara este logotipo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a enseñar al señor Consejero este artículo, donde viene claramente que no convence a la mayoría el logotipo donde se incluye la palabra «La Pepa». Si de lo que se trata es de unir dos hemisferios, «la pepa», en Hispanoamérica, como bien es conocido por artículos de catedráticos de reconocido prestigio, no se entiende en Hispanoamérica, no es el término más adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Consejero, no es el único jurista que hay en esta sala, la que le habla también es jurista, y a mí me enseñaron que era la Constitución de Cádiz —La Pepa, pero primero la Constitución de Cádiz—, como referente, como cuna de libertades y como tierra donde iban los libertadores, y como punto de unión entre los dos hemisferios, como he dicho. La pena es que no se ha podido consultar a estos catedráticos, no se ha consultado a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y no se trata de política, como el señor Consejero parece dar a entender aquí. Se trata de una cuestión de lógica. Zaragoza ha celebrado su exposición, y llevaba su nombre; Barcelona llevaba su nombre; Sevilla llevaba su nombre, y, aquí, se trata por todos los medios de ocultar la palabra Cádiz. Cádiz es la capital y Cádiz es la provincia. En el logo viene Cádiz en pequeño, San Fernando en pequeño, y lo que vende es «La Pepa», y así viene reconocido en los artículos. Ese afán por ocultar la provincia. ¡Si es el modo de celebrar el 2012, y todos los actos que vayan a acontecer desde ahora hasta el 2012, es la oportunidad para la provincia de Cádiz, para vender sus excelencias, para vender un trozo de Andalucía por todo el mundo!</parrafo>
        <parrafo>Cádiz es la cuna de la libertad, y el señor Consejero, que tanto recorre el mundo, bien podría llevar la palabra «Cádiz», vender este trozo de Andalucía, esa provincia tan necesitada de promoción, y que es, a juicio mío, como gaditana, de las más bonitas de toda España. Se está perdiendo una gran oportunidad para vender a la provincia de Cádiz, y, como digo, no se trata de hacer política. Se trata de aplicar la lógica, el sentido común, y de atender las demandas de los gaditanos y hacer caso a las opiniones de los expertos. Y tenemos las opiniones de los catedráticos, que dicen, incluso, que el término no es apropiado, que puede ser demasiado coloquial, e incluso pueril, en opinión de periodistas o en opinión de catedráticos de la Universidad de Méjico: que, si se trata de implicar a los países iberoamericanos, lo más adecuado es utilizar Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Las opiniones muchas veces, de la sociedad, de los expertos o de los ciudadanos de a pie, como los comerciantes de Cádiz, también hay que respetarlas, porque así es como se está haciendo: aplicando mejor la democracia y dando a evocar la tierra, como digo, que es la cuna de las libertades, y no hay por qué ocultar ese nombre.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Una mentira, por repetirla muchas veces, no se convierte en verdad, señora.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, yo les pregunto a ustedes —señor Blanco, usted que está ahí presente—: ¿Es que se oculta la palabra Cádiz aquí? Esto es un problema de oculista, señor Rodríguez, es un problema de ópticos. No...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No se ve. A ver si es que Arenas les ha puesto unas gafas que no les deja ver. Yo creo que es un problema de Arenas, que les ha dejado unas gafas que les impide ver la realidad, y la ven siempre distorsionada. Por eso no ven aquí la palabra «Cádiz», porque, si usted tuviera unas gafas normales, los que necesitan gafas o no tienen la vista en perfectas condiciones, aquí pondría «Cádiz y San Fernando». ¿No lo pone? «Cádiz y San Fernando».</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por favor, les ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pero, hombre, no va en estas dimensiones, señor Raynaud. Tendrá usted que entender que esto va ampliado. No iba a traerme un cartelón de estos de tres por seis. Quedaría un poco ridículo aquí, ¿no? Eso sí que sería ridículo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo tengo también cartas de catedráticos, y cartas de constitucionalistas de todo tipo, que manifiestan que hemos conseguido identificar un nombre con un hecho político-jurídico trascendental, y es un nombre popular, porque el nombre de La Pepa no se lo dieron los catedráticos. Los catedráticos de entonces, ni siquiera los legisladores que se reunieron en el Oratorio de San Felipe Neri, le dieron el nombre. El nombre de La Pepa se lo dieron los gaditanos; o sea, que más popular que lo de La Pepa imposible.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé el catedrático de Méjico lo que ha dicho —le respeto perfectamente, como no podía ser de otra forma—, pero le vuelvo a repetir: en esa comisión, donde se votó esto, había dos catedráticos de Constitucional también, y manifestaron su posición favorable porque entendían que conseguíamos, con una sola palabra, trasladar a la opinión pública lo que se pretendía: el festejar, el conmemorar un hecho político.</parrafo>
        <parrafo>No estamos conmemorando el bicentenario de Cádiz y San Fernando —no haga demagogia, porque no va por ahí los tiros—: estamos conmemorando un hecho político. El hecho político es una Constitución que nace en 1812, y que nace como consecuencia de un proceso que se inicia en San Fernando, con la constitución de las Cortes, y termina en el Oratorio el 19 de marzo de 1812 con la promulgación de la Constitución. Por lo tanto, si hubiera que hacer un centenario, sería el trimilenario de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que eso no solamente lo entiende bien el consorcio. Su compañera lideresa, Esperanza Aguirre, ha, durante estos últimos tiempos, promocionado una fundación similar a la nuestra, al consorcio, para el bicentenario de los acontecimientos de mayo de 1808. Madrid. ¿Dónde pone la palabra «Madrid»? Porque era un acontecimiento político en aquel caso, el levantamiento de 1808.</parrafo>
        <parrafo>Pues vea usted. Está aquí, claramente se ven las palabras «Cádiz y San Fernando», y aquí Madrid no aparece por ningún sitio. Porque no es la promoción de Madrid, no es la promoción de Madrid: es la promoción de un hecho político que fue el levantamiento contra los franceses, como es un hecho político, un texto político, este, que es el de 1812, señorías. No intenten ustedes sacar agua de donde no la hay, agua de donde no la hay.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que estamos intentando...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿en qué quedamos? Si nosotros estamos yendo a América para que se haga la Constitución, la cumbre iberoamericana en Cádiz, y vamos allí a invitar a esos países a que la cumbre se celebre en Cádiz, ¿estamos tapando Cádiz o al revés? ¿En qué quedamos?</parrafo>
        <parrafo>Es que, cuando yo voy a esos países a poner en marcha programas de cooperación, que es mi obligación, y aprovecho para invitar, no al concejal de un pueblo, al Presidente de la República Dominicana, al Ministro de Asuntos Exteriores de Cuba, al Presidente de Costa Rica, al Presidente de Guatemala, al Presidente de Honduras, al Presidente de Panamá, a que asistan a los actos que vamos a celebrar en 2012 en Cádiz, ¿eso es quitar a Cádiz del mapa o todo lo contrario? ¿Es o no es? ¿Vamos o no vamos?</parrafo>
        <parrafo>Cuando doña Teófila Martínez, con un séquito que supera las quince personas, viaja muy a menudo a Colombia y a otros países iberoamericanos a promocionar el 2012, ¿eso es malo o es bueno? Es bueno. Y lo que hace la Junta de Andalucía es despilfarro y no sé cuántas cosas más, y lo que hace doña Teófila Martínez es abnegación, trabajo, rigurosidad de promoción de Cádiz. Seamos serios, señora, por lo que usted más quiera, no perdamos el tiempo. Aquí no nos pagan para que perdamos el tiempo. Cádiz figura perfectamente, como usted sabe: aquí está perfectamente representado. Es un trazo que, como todo en la vida, es discutible —claro que es discutible—, y viene a dejar meridianamente diáfano lo que se pretende conmemorar: una constitución española que, popularmente —no los catedráticos, popularmente—, se la conoce como «La Pepa», y también en las aulas de las facultades de Derecho, y que tiene dos ciudades como fundamentales en todo el proceso: San Fernando, donde se inició el parlamentarismo en aquellos momentos —conmemoramos hace unos días, allí, el 10, como acontecimiento importante de creación de las Cortes de Cádiz, y luego, en Cádiz, en el Oratorio, cuando se aprobó la Constitución. Eso es, no busque usted otras cosas, no le dé usted la vuelta e intente encontrar una conspiración judeomasónica para que Cádiz no aparezca. Cádiz aparece, Cádiz está en la boca de todo el mundo, y queremos no solamente palabras, sino hechos.</parrafo>
        <parrafo>Cádiz tendrá un segundo puente, Cádiz tendrá rehabilitado el Oratorio de San Felipe Neri, tendrá una nueva ciudad sanitaria, tendrá un castillo de San Sebastián que será un parque público para los ciudadanos. Es decir... Y eso no lo va a hacer Teófila Martínez, por mucho que se gaste dinero en promocionarse. El castillo no lo va a hacer Teófila Martínez. Esto lo hago yo y me cuelgan. Esto, señorías, lo hago yo y me cuelgan: gastarse, en un momento de crisis, de paro, de momentos, para muchas familias, señor Ayllón, de dificultades, gastarse los millones como se los gasta esta mujer. Eso lo hace la Junta de Andalucía y nos dicen ustedes que nos vayamos de España, que nos vayamos de España.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, el puente lo va a hacer el Ministerio de Fomento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... el Ministerio de Fomento; la Cumbre de Jefes de Estado Iberoamericanos la ha aprobado, a propuesta del Presidente del Gobierno español, Rodríguez Zapatero; las obras de realización del castillo de San Sebastián las va a hacer el Gobierno de la Nación, y las obras de rehabilitación del Oratorio de San Felipe Neri las va a hacer la Junta de Andalucía. Eso es la verdad de la verdad de la verdad. Y, si eso es ocultar Cádiz, que venga quien tenga que venir y lo vea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

