<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>536</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Cádiz, Red ferroviaria, Sentencia, Tribunal Superior de Justicia</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000911</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000911. Pregunta oral relativa a la sentencia judicial sobre el tranvía de San Fernando (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Daniel Nieto Vázquez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Daniel Nieto Vázquez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El punto quinto, que hace referencia a una serie de preguntas que tenía pendiente Izquierda Unida para recibir la respuesta… Hemos recibido un escrito del propio portavoz de Izquierda Unida pidiéndonos la retirada del punto, porque ya habían sido recibidas las contestaciones por escrito.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pasaríamos al punto número seis, preguntas con respuesta oral. La primera, que plantea el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, relativa a la sentencia judicial sobre el tranvía de San Fernando.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO VÁZQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Consejera.</parrafo>
        <parrafo>No sé si su Consejería es consciente de la situación que se ha creado en San Fernando con esta sentencia de nulidad. Son dos sentencias consecutivas, o es una misma sentencia con dos partes. Una, la que decreta la nulidad, fruto de la improvisación, desde luego, de la mala gestión de los recursos públicos y del proyecto de construcción del tranvía en San Fernando, que provoca una sentencia en el mes de noviembre, decretando…, o declarando esa nulidad. La parte que había ido contra la Junta de Andalucía, que son los expropiados, los que entendían que se había perjudicado sus intereses no decretan la…, no piden la ejecución de la sentencia, en tanto en cuanto la propia Consejería se plantea la negociación con estos afectados. Y por la prepotencia de la Consejería, que no negocia con los afectados, se llega a la situación de que los afectados piden la nulidad y se ejecuta esta sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Con lo cual, hay un proyecto que es nulo, eso es una realidad incuestionable. Un proyecto nulo y una realidad que sufren todos los días los ciudadanos de San Fernando, 100.000 ciudadanos de San Fernando, con la ciudad patas arriba, con la ciudad paralizada, con una obra paralizada en la ciudad, sin que se haya cumplido casi ninguno de los compromiso que iban aparejados a esta obra.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que, desde el Grupo Popular, se hace es muy sencilla: qué medidas va a tomar la Consejería para solucionar este problema que ha creado la Consejería, pero que sufren los ciudadanos de San Fernando, y en qué plazo se van a tomar estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, creo que debo no hacer referencia al proceso previo al que ya usted, para no…, para resumir las fases anteriores, para situar en el contexto lo que usted plantea, que creo que no está muy bien informado de cuál es la situación que allí se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hubo una sentencia de 29 de octubre y de 10 de noviembre, por recurso de unos expropiados, sentencia que nosotros recurrimos en casación. Posteriormente, se dictó un auto instando a la ejecución provisional y nosotros paramos las actuaciones en el tramo afectado, que son apenas dos kilómetros —del kilómetro 3,039 al punto kilométrico 4,945—. Se mantuvieron conversaciones con los representantes de los recurrentes. Se produjo la fijación del justiprecio por parte de la Comisión Provincial de Valoraciones, que elevaba apenas a un 1% la valoración que la Consejería había hecho con anterioridad, frente a las demandas de estos expropiados, justiprecio que nosotros hemos aceptado, pero no así los afectados. Por lo tanto, señoría, hasta ahí el proceso como se ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Y es en ese contexto, en aras de los intereses generales de la Junta de Andalucía, por lo que nosotros hemos decidido retirar el recurso de casación. Lo hemos retirado para la agilización del procedimiento, porque nuestro objetivo, señoría, es la finalización de las obras a la mayor brevedad posible. Por tanto, entendiendo que podíamos tener razón en el recurso de casación, pero dándole prioridad al interés general de la puesta en servicio, nosotros hemos acatado la sentencia y estamos pendientes de que sea firme, de forma que, en cuanto se notifique la firmeza de la misma y se pueda llevar a pleno efecto, aceleraremos las actuaciones en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, eso siempre se va a producir, señorías... Nosotros ya estamos trabajando en los trámites administrativos, tanto en el ámbito de la tramitación de los expedientes como en ámbito de los importes de las indemnizaciones de vida; las de vida, y no las planteadas o las recurridas, porque ya ha hablado la Comisión Provincial de Valoración. Y siempre lo haremos en sede judicial y en fase de ejecución de sentencia, para que se haga con todo rigor.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos renunciado al recurso de casación para el objetivo final de la puesta en servicio del tranvía, no solamente en San Fernando, sino desde la cabecera de Chiclana y su conexión con Cádiz. Y estamos pendientes de que sea... Una vez que nosotros hemos desistido del recurso en casación, solo con el objetivo de que, a la mayor brevedad posible, sea levantada la suspensión y estamos ya trabajando para que, cuando eso se haga, se pongan en marcha todos los mecanismos administrativos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, le quedan tres minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO VÁZQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Consejera, me cuenta usted la peripecia de esa sentencia, que la conocíamos. Se podía haber renunciado antes, y se podía haber ganado o no... Podríamos no haber perdido tanto tiempo, hasta que, definitivamente, la Consejería renuncia a esta cuestión. Lo que está claro es que la ciudad está patas arriba. Lo que está claro es que la Consejería no ha cumplido con San Fernando, porque hubo muchos compromisos: hubo compromisos de ayuda a los comerciantes, de las que nunca más se supo, de lo nunca más se supo; hubo un compromiso de que iba a haber solamente una vía, dos raíles, y hay cuatro raíles.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hay un compromiso de construir un aparcamiento en la venta de Vargas, que no se ha construido; hay compromisos de realizar obras complementarias en todas las calles perpendiculares de la calle Real, que no se han ejecutado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la situación de esa obra es calamitosa para la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Me ha dicho que yo no tengo conocimiento, o que no estaba bien informado. Yo era el Concejal de Tráfico que cortó la calle Real para que la Junta de Andalucía tomara posesión de la calle Real para la construcción de las obras, señora Consejera, que iba a ser de 300 en 300 metros. Y se cortó la calle Real, completamente.</parrafo>
        <parrafo>Digo que esta es la historia, desde luego, de una obra que es el monumento a la improvisación, a como no hay que ejecutar una obra pública y, desde luego, a como no hay que llevarla a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, insisto: el problema lo han creado ustedes, el problema lo ha creado la Consejería, y lo están padeciendo y sufriendo los ciudadanos de San Fernando, que no le ven color a esa obra, que no ven cómo van a terminar esa obra y que, además, tienen muchos problemas aparejados.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino diciéndole que el próximo sábado se celebra en San Fernando el 201 aniversario de la convocatoria a Cortes. Está usted invitada. Vaya y compruebe cuál es la situación que estamos viviendo; vaya y compruebe una ciudad que está bloqueada por una obra que no se termina, sin accesos, sin ninguna de las obras complementarias —insisto— para la movilidad interna y la conexión con el exterior de la ciudad. Vaya, yo le invito a que vaya y compruebe que esto que le estoy diciendo no es caprichoso, sino que es una necesidad perentoria que tiene la ciudad de San Fernando para su futuro y para su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Está en el centro neurálgico de la ciudad... Están el centro neurálgico, el cultural, el social y el histórico patas arriba, y es un problema que han creado ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, desde luego, es usted un ejemplo de la cooperación institucional que yo estoy reclamando a los ayuntamientos, en general, cuando hacemos unas obras para mejora de los ciudadanos. Es usted un ejemplo de cooperación con sus palabras y con esas expresiones, que no responden a la realidad. Pero, probablemente, usted hablará con otros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos cumpliendo todos nuestros compromisos de construcción del tranvía en Cádiz. Hemos renunciado —se lo he dicho, señoría— al recurso de casación en pro de la realización de las obras, porque, efectivamente, cuando se produce la paralización, por parte de los tribunales, es en el mes de abril. Y, por lo tanto, nosotros analizamos la situación, y en el mes de junio es cuando —dos meses después— tomamos la decisión de retirar el recurso. Lo hicimos en el mes de junio. Hay escritos, por parte de gabinetes jurídicos de la Junta de Andalucía, de la misma Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Es, a partir de la paralización de las obras, cuando hemos tomado la decisión. Y hemos intentando, durante ese periodo, hablar con los expropiados. Las diferencias son que ellos están totalmente fuera de la realidad, señoría. Y nosotros estamos gestionando recursos públicos, y, por lo tanto, nosotros tenemos que pagar lo que las cosas valen. Pero lo que las cosas valen, no lo que algunas personas puedan entender, puedan pensar que, en un momento, puedan obtener de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando para San Fernando, estamos trabajando por obtener un modo de transporte más sostenible en el ámbito de la Bahía, conectando con la red de ADIF, para llegar también hasta Cádiz. Y no dude, señoría, de que ese es nuestro objetivo, que de ninguna de las maneras nuestro objetivo es lo que usted ha plantado, como si nosotros tuviéramos algún interés que no sea otro que el de facilitar la movilidad de la población de la Bahía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

