<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>131</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Contrato de gestión de servicios, Infraestructura turística, Litoral, Provincia de Málaga, Industria gastronómica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000769</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000769. Pregunta oral relativa a reversión de la concesión a chiringuitos en las playas de la Costa del Sol (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la última pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, relativa a la reversión de la concesión a chiringuitos en las playas de la Costa del Sol, propuesta por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Oblaré Torres.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La última, pero no por eso menos importante, aunque la palabra «chiringuito» pueda causar alguna risa.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que es una nomenclatura que se ha consolidado, que nació en las playas y en los chambaos que, en el siglo XIX, se instalaban para dar alimento y cobijo a pescadores y a marengos, e incluso a los que, en esa época, se bañaban, que eran pocos, y se han consolidado como un servicio de restauración, que me atrevería a declarar como bien de interés culinario, como BIC, porque la verdad es que dan un servicio importantísimo a las playas de toda la costa andaluza. Y, realmente, pues se viene produciendo de unos años hacia acá —y al final de este año pasado, 2008—, pues, la verdad, una total agresión desde el ministerio de las tres más... —Ministerio de Medio Ambiente, Marino... y no sé que más— contra esta empresa turística importantísima, y que, realmente, está provocando una desazón en todos los empresarios de este sector, que motiva que este diputado le traslade esta pregunta al Consejero, teniendo conocimiento de la importancia que se le da desde esa Consejería a este sector, y también teniendo conocimiento de que, también, la Consejería tenía intención de mediar en esta situación tan triste y dramática que se está produciendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría, por su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo prioritario es la conservación de los puestos de trabajo, manteniendo el uso ordenado de las playas que exige la legalidad y el respeto a criterios ambientales y de garantía de uso público de espacio litoral.</parrafo>
        <parrafo>Turísticamente, hablamos de una actividad muy importante en Andalucía por su singularidad. No sé dónde iría la costa andaluza, también, desde mi perspectiva, sin sus chiringuitos. Establecimientos turísticos de primer orden, directamente vinculados a nuestro destino turístico y con un gran valor contra la estacionalidad turística. Hay, por tanto, que buscar una solución, siempre desde la legalidad, que haga posible rentabilizar desde la sostenibilidad del uso público de nuestras playas, y por ende de la ordenación y excelencia, de estos establecimientos, de forma coordinada y con criterios consensuados, que den respuesta a la diversidad y peculiaridad a las provincias costeras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, esta Consejería actúa, y usted lo sabe muy bien, a través del Plan de Acción para las Playas, tal y como manifestó el Presidente de la Junta de Andalucía en su discurso de investidura, para avanzar hacia la excelencia en equipamientos, calidad y regeneración de las aguas del litoral.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es un poco contradictorio el estar invirtiendo desde la Comunidad Autónoma en instalaciones en la playa y desde el Ministerio se está luchando por quitar todo ese tipo de instalaciones y lanzarlo al otro lado de la playa.</parrafo>
        <parrafo>Todos entendemos que un chiringuito desde el cual no se pueda acceder desde la playa, pues no tiene mucho sentido. Primero, porque sería una competencia desleal contra los restaurantes legalmente establecidos en las zonas duras de la ciudad o de los paseos marítimos. Es imposible establecerlos en los paseos marítimos, como pretende costas. Y lo que no resulta de recibo es que se esté atentando, verano tras verano, contra los empresarios de los chiringuitos.</parrafo>
        <parrafo>Este año se han puesto casi doscientos expedientes sancionadores a los chiringuitos y existe una persecución y, lógicamente, un sector importante que son 1.200 empresarios y familias. Son 20.000 empleos en la provincia de Málaga y 40.000 en toda Andalucía. Y creemos que esta agresión, y no dar resolución, sobre todo, porque se tienen paralizadas las concesiones y las instalaciones no permanentes se están autorizando de año en año, con lo cual está dando una inseguridad a este sector que lo único que pide es que, dentro del respeto a la ley —lo cual es normal siempre— haya un reconocimiento a que esta actividad ha ganado en calidad, a lo largo de los años, y no se entendería nuestro litoral sin los servicios que prestan los chiringuitos y los empresarios de los chiringuitos. Porque si no estuvieran los chiringuitos, pues no habría hamacas, no habría hidropedales, no habría aseos para los bañistas, no habría botiquines, no habría muchos de esos servicios que, realmente, sirven a los ciudadanos Y, lógicamente, los ciudadanos que se fueran a la playa no tendrían la posibilidad de poder tener y degustar platos exquisitos, como es el espeto malagueño. Lógicamente, sacar un chiringuito de la playa es como sacar a un espeto de la playa. Y, lógicamente, no sabe lo mismo y no es lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le pedimos que su Consejería se tome todo el interés que merece. Desde la reunión que se celebró con el Delegado del Gobierno en Málaga, el 22 de diciembre, no hemos tenido ninguna noticia de avance. Y conocemos que a 31 de marzo se deben dar respuestas a todos los planes de playas que presentan los ayuntamientos se tome todo el interés que merece. Desde la reunión que se celebró con el Delegado del Gobierno, en Málaga, el 22 de diciembre, no hemos tenido ninguna noticia de avance. Y conocemos que a 31 de marzo se deben dar respuesta a todos los planes de playas que presentan los ayuntamientos. Pero, lógicamente, los chiringuitos están abriendo ya en marzo. Así que la estacionalidad se está rompiendo y los chiringuitos están preparando, muchos no han cerrado y otros ya están abriendo en marzo. Con lo cual, esa desazón y ese desconcierto que hay entre el empresariado no gustaría que, bueno, desde su Consejería se pudiera mediar y poner los medios posibles para que lleguemos a un entendimiento y no se dé el caso de que un empresario de chiringuito tenga una subvención de su Consejería y luego no tenga una playa donde poder poner el chiringuito, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, le agradezco su preocupación que también es la mía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el cuidado y dotación de equipamientos y mejorar general de la calidad de nuestras playas constituye hoy, ayer y mañana, una de las prioridades del Plan General de Turismo Sostenible en Andalucía, actualmente en vigor.</parrafo>
        <parrafo>El programa de actuaciones turísticas en playas que tienen como objetivo seguir modernizando la oferta del segmento sol y playa en nuestra Comunidad Autónoma y, en general, la [...] al destino, va a suponer una inversión estimada de doscientos noventa y dos millones de euros hasta el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Para el desarrollo de esta iniciativa la Junta de Andalucía aportará 188 millones de euros, mientras que otras instituciones públicas y privadas invertirán 104 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Como usted conoce, para el fomento de las playas la Junta de Andalucía concede anualmente incentivos a las entidades locales costeras y a las pymes turísticas para la mejora de equipamientos y servicios, la organización de actividades, la modernización de establecimientos y la adquisición de certificaciones de calidad.</parrafo>
        <parrafo>En la convocatoria del año 2008 se atendieron 86 proyectos con [...] por importe cercano a los trece millones de euros. Lo que ha permitido generar una inversión superior a los 22 millones de euros. Estos incentivos —se lo adelanto— se mantienen en la presente convocatoria del año 2009; tanto para entidades locales, como para pequeñas y medianas empresas, con un presupuesto similar que rondan los trece millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Indudablemente, esta medida va dirigida a los chiringuitos de playa, directa o indirectamente, puesto que todas las acciones que contribuyen a facilitar el disfrute y la calidad en el uso de las playas proporcionará, y usted lo sabe muy bien, un mejor aprovechamiento de cualificación de los chiringuitos allí ubicados.</parrafo>
        <parrafo>Por aclarar competencias, le diré que es la Dirección General de Costas a quien compete otorgar los títulos habilitantes para estas instalaciones cuya concesión ha vencido, en muchos casos, estos últimos años. Por lo que serán necesario efectuar los trámites para otorgar nuevas concesiones y regularizar las concesiones ya caducadas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, usted lo ha citado, y en el transcurso de la celebración del I Foro por el Litoral de la provincia de Málaga, celebrado el pasado 22 de diciembre, y cuyo objetivo ha sido el de regularizar y ordenar el sector, se acordó trasladar a la Dirección General de Sostenibilidad la Costa y el Mar —antigua Dirección General de Costas, del Ministerio— una serie de criterios generales aceptados por la Junta de Andalucía, ayuntamientos costeros y empresarios del sector.</parrafo>
        <parrafo>Dichos criterios son los siguientes. Uno, uso ordenado de las playas. Dos, respeto de los criterios medioambientales. Tres, garantía del uso público de las playas. Cuatro, mantenimiento de los puestos de trabajo del sector playa y, en su caso, creación de empleo. Quinto, cumplimiento de la normativa, ley y reglamento. Seis, implicación de los ayuntamientos en el procedimiento de concesiones. Siete, interpretación de la normativa con criterios amplios, no restrictivos, con flexibilidad, racionalidad y sentido común, posibilista y factible, teniendo en cuenta el espíritu de la ley. Ocho, concordancia con la normativa turística de la Junta de Andalucía, aceptando el carácter específico de los chiringuitos y, por tanto, que por su propia naturaleza puedan estar ubicados en la zona marítima terrestre o servidumbre de protección, Disposición Adicional Única del Decreto 35/2008, de 5 de febrero del año 2008. Y, noveno, dar seguridad jurídica al sector de playas. Para ello es necesario regularizarlo dentro del marco de la legislación de costas, teniendo en cuenta los criterios generales ya mencionados. Así como las condiciones de las concesiones vencidas que lo fueron dentro de la vigente ley de costas y su reglamento, y la desestacionalización del turismo. Y, por último, dar continuidad temporal al [...] necesitado para tratar otros aspectos que puedan afectar a las provincias que tienen estos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, el objetivo prioritario es la conservación de los puestos de trabajo; mantenimiento del uso ordenado de las playas y aplicando criterios ambientales de garantía de uso público del espacio litoral; así como crear un marco jurídico y político de consenso y compromiso que otorgue seguridad jurídica al sector empresarial de los chiringuitos y regularización homogénea, que no idéntica, de las diferentes zonas costeras de la Comunidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestra Consejería, puedo asegurarle, señor Oblaré, que continuaremos trabajando en las líneas de ayuda anteriormente expuestas y, decididamente, por la creación, la modernización y la mejora de la calidad de estos establecimientos y del uso público de las playas, desde la sostenibilidad y la excelencia turística del segmento de sol y playa, el más importante e identitario con el destino Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hemos terminado la Comisión. Les deseo un buen viaje, y que tengan mucha prudencia en la carretera los que tengan que cogerla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

