<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>240</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000654</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000654. Pregunta oral relativa a la asistencia sanitaria en los pueblos de El Andévalo onubense (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Dolores López Gabarro y Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Ríos.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a asistencia sanitaria en pueblos de El Andévalo onubense, que formula la señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta va en relación con la atención sanitaria en los pueblos de El Andévalo. Se pregunta sobre las actuaciones que va a adoptar la Consejería para dar solución, según dice el enunciado, a esas reiteradas deficiencias que en su propio prólogo plantea, que se intensifican en los meses de verano. Bien.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría, en primer lugar, contrastar los datos de los que dispone la Consejería de Salud con esa afirmación que se plantea en el enunciado de la pregunta que se me formula, destacando, en primer lugar, que, bajo la denominación geográfica de «Andévalo onubense», se engloba un conjunto muy intenso de zonas básicas de salud, y también de municipios que tienen características distintas en relación a la distribución de la población, y también a las características demográficas, y, por tanto, que configuran distritos con peculiaridades o con características que son distintas entre sí y que engloban diferentes tipos de realidades, también municipales.</parrafo>
        <parrafo>En este distrito o en esta denominación se integra el distrito sanitario Sierra de Huelva, Andévalo central, que tiene seis zonas básicas de salud, Aracena, Cortegana, Cumbres Mayores, Río Tinto, Valverde y Calaña, con una población de setenta y un mil habitantes y en donde en los distintos centros se prestan todos los servicios que se incluyen en la cartera de servicios —valga la redundancia— de atención primaria, todos los días de la semana laborables, en horario de 8:00 a 15:00 horas, atención continuada en horario de 15:00 a 18:00 horas en días laborables y de 8:00 a 20:00 horas durante los sábados, domingos y festivos.</parrafo>
        <parrafo>La atención sanitaria urgente de este distrito se realiza desde 11 unidades de cuidados críticos y urgentes que están en la cabecera de cada zona básica y, en el caso de Riotinto, en el propio hospital comarcal. Además, hay unidades en Encinasola, Rosal de la Frontera, Jabugo, Zalamea, Nerva y El Cerro del Andévalo.</parrafo>
        <parrafo>Hay también un dispositivo de ambulancias compuesto por 15 unidades que se distribuyen entre los diferentes municipios y, además, ha habido un incremento en el número de siete, en las unidades de gestión clínica, con la incorporación de dos nuevas en la zona básica de Aracena y también la incorporación del equipo de odontología del distrito.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al recurso de profesionales, este distrito tiene 61 médicos de familia, 8 pediatras y 59 enfermeras.</parrafo>
        <parrafo>Las ratios que dan lugar al análisis cualitativo de este número de recursos en cuanto a facultativos: en la zona básica de Aracena, 886; Calañas, 1.175; Cortegana, 988; Cumbres, 664; Riotinto, 1.359; Valverde, 1.552. Se refiere a cartillas, a TIS asignadas por facultativos y, por tanto, señorías, afirmar en este apartado que nos encontramos en una ratio médicos de familia por habitante dentro de los valores recomendados para una atención sanitaria adecuada.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a pediatras, las ratios son: Aracena, 652; Calañas, 307; Cortegana, 577; Cumbres, 250; Valverde, 876. Lo cual arroja también unas ratios adecuadas para atender a la población infantil.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, asimismo, que en el año 2009 estas zonas básicas se han reforzado con los contratos de verano al objeto de mantener cobertura por parte del profesional, aunque sí resaltar que normalmente sobre las zonas de sierra, no solamente de Huelva, sino de la provincia de Jaén, de la provincia de Sevilla, de todo el conjunto de las provincias andaluzas, hay especial dificultad a la contratación de personal facultativo por el hecho de tener para los profesionales menos atractivo estas zonas en relación con otras posibilidades de contratación que tienen en el conjunto del sistema sanitario. Por no extenderme, es la dificultad que viene de la mano de pocos profesionales disponibles en el mercado laboral para ser contratados en los meses de verano o en los meses de especial incidencia.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que la zona del Andévalo también integra el distrito Huelva Costa, que abarca una serie de municipios importantes, donde hay también unas ratios de personal adecuados en relación con las ratios que existen en el conjunto de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y ya en lo que se refiere a atención especializada, el hospital de referencia en Riotinto es el Juan Ramón Jiménez para los procesos más complejos. Y, simplemente, comentar que en esta provincia de Huelva y, concretamente, en esta zona, está prevista la puesta en marcha el hospital de alta resolución de Aracena, que va a contar con una población de prácticamente 40.000 habitantes, lo que va a suponer un avance significativo en la mejora y en la atención especializada que se acerca a los municipios que comprenden esta área de referencia geográfica de la provincia de Huelva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, gracias, señora Consejera, por la información que me acaba de facilitar. Lamento que al señor Núñez, siendo de esa comarca, no le importe esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señora Consejera, yo respeto sus palabras, pero discreto totalmente con esa frase de que la ratio es adecuada. Y le explico el porqué. Consideramos desde el Partido Popular que, en la comarca del Andévalo onubense, los servicios sanitarios, al día de hoy, presentan una absoluta ineficacia debido, principalmente, a la carencia de recursos humanos y materiales que son imputables exclusivamente a su Consejería. Y esta afirmación no la sustenta únicamente el Partido Popular, sino que la suscriben otros grupos políticos de aquella zona, la sociedad andevaleña y el propio Defensor del Pueblo, que usted bien conoce los informes del Defensor.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Valverde del Camino, por ejemplo, es un municipio que tiene 15.000 habitantes, aproximadamente, y de lunes a jueves cuenta tan solo con un médico de guardia.</parrafo>
        <parrafo>Los profesionales de este centro de salud y el Partido Popular llevamos años demandando un profesional más en las guardias durante estos días y la respuesta que tenemos por parte de su Consejería es la negación.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señora Consejera, si es necesario este profesional más, que el 90% de las reclamaciones que tiene este centro de salud provienen, precisamente, de la carencia de este profesional. Y es que ni es lógico ni es admisible que de lunes a jueves se repita en este centro de salud constantemente la misma historia: las personas de la localidad acuden al centro de salud para alguna urgencia y, cuando llegan al centro de salud, no pueden ser atendidas porque el facultativo que está de guardia se ha tenido que desplazar a atender otra urgencia. Y, esto ocurre constantemente de lunes a jueves. Insisto, el 90% de las reclamaciones de este centro de salud derivan, precisamente de ahí, de esa carencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, yo creo que en un tema tan delicado como la salud ni se puede utilizar la demagogia ni se puede utilizar el engaño. Supongo que usted, señora Consejera, comparte esta afirmación conmigo. Y sustento estas palabras porque el concejal del ramo del Ayuntamiento de Valverde, que es de su partido, salió a los medios de comunicación a decir que en junio del 2008 esta carencia que tiene este municipio quedaría solventada con la implantación de una unidad móvil que empezaría a funcionar a partir del 1 de julio del 2008. Estamos en octubre del 2009, hace un año y tres meses que tenía que estar funcionando esta unidad móvil, y hasta la fecha ni siquiera está implantada, con lo cual, es otra promesa más que aumenta el saco de incumplimientos del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señora Consejera, habla usted de que las ratios son las adecuadas. Yo le digo que, hoy por hoy, se está tardando una media de un mes para dar citas para la extracción de sangre. No sé si eso su Consejería lo considera adecuado, pero la última noticia la tuve ayer: una persona que pidió cita el 22 de septiembre para la extracción de sangre y se la han concedido para el 19 de octubre. Yo creo que eso no es calificar la gestión como satisfactoria por parte de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Pero le hablo de otros municipios: El Cerro de Andévalo, la última apuesta sanitaria que han hecho ustedes en este municipio ha sido suprimir un facultativo más, con lo cual no se puede argumentar que no existen recortes en materia de personal.</parrafo>
        <parrafo>Y, en esta línea, pues está la alarmante carencia en cuanto a los pediatras. Mire usted, la zona básica de atención primaria del Andévalo occidental, que usted la conoce mejor que yo, contempla la existencia de dos pediatras, pero solo estaba cubierta una plaza, señora Consejera. Una plaza para cinco municipios: Alosno, Tharsis, Cabezas Rubias, Santa Bárbara y Villanueva de las Cruces. El resto de municipios del Andévalo occidental, o sea, nueve llevan cuatro años sin pediatra. Pero la situación se agrava cuando en diciembre del 2008 el único pediatra que existía se marcha. Se marchó este profesional a Aljaraque, con lo cual, a esos nueve municipios hay que sumarles ahora cinco más: 14 municipios que no tienen pediatra, uno desde hace cuatro años y otro desde hace casi un año. ¿Soluciones por parte de su Consejería? Hasta la fecha, ninguna. Hasta la fecha, ninguna, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le estoy hablando de una comarca, que conocen algunos diputados de su partido presentes en esta Cámara, que es bastante extensa, es una de las comarcas con mayor extensión de la provincia onubense, y una comarca que cada día está sufriendo recortes sanitarios. Con lo cual, yo le pregunto hoy aquí, señora Consejera, si usted va a asumir algún compromiso con las poblaciones de esta comarca, si Valverde va a contar con un profesional más de guardia de lunes a jueves y si los municipios del Andévalo van a ver vueltas a cubrir las plazas de pediatra; en uno o en dos, le corresponden dos, pero, si dos no puede ser, al menos, uno. Porque, con el debido respeto, señora Consejera, no se pueden eludir las responsabilidades, no se puede hablar de que no hay recorte y no se puede calificar como satisfactoria la gestión sanitaria. Porque mientras que usted está haciendo en esta Cámara esas afirmaciones, yo le puedo asegurar que la sociedad andevaleña vive cada día demoras en la atención sanitaria y que, además, los padres y madres de esa zona se tienen que desplazar hasta 45 o 50 kilómetros para que algún pediatra pueda atender a sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta situación requiere una respuesta urgente por parte de su Consejería. Espero que en la mañana de hoy usted, por lo menos, con sus palabras —ahora en su segunda intervención— tranquilice a la sociedad onubense, tranquilice a la sociedad andevaleña y asuma algún compromiso firme en estas carencias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Un momento, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Le veo la mano levantada, señor Núñez, ¿pero le importa que conteste la señora Consejera y ahora me dice? Vale.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que más comparto de su afirmación, señoría, es que no hay que hacer demagogia con los temas sanitarios. Usted ha hecho una expresión de demagogia intentando elevar al marco de lo que, por otra parte, ¿no?, algunos miembros de su partido nos tienen acostumbrados de intentar plantear para el sistema sanitario público una situación de catástrofe en la que poco menos que las personas están abandonadas a su suerte, cuando hay un conjunto de profesionales que yo le acabo de comentar con números, señoría, con números. No con impresiones, ni lo que a mí me parece, ni lo que yo he preguntado, ni lo que me dijo... Con números, que me permiten afirmar las afirmaciones que se han planteado. Números documentados, señorías. Son personas con nombres y apellidos que cobran una nómina cada mes.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión distinta es que haya eventualidad, que haya incidencias en el transcurso de la vida laboral de una persona, que haya lugar a que se produzca una baja, a que se produzcan permisos, a que se produzcan unas vacaciones... Donde yo le he reconocido, en mi primera intervención, que El Andévalo, que es una zona de sierra, tiene y comparte las dificultades del resto de las zonas de sierra de Andalucía a la hora de poder contratar personal, sobre todo facultativo, no de otras categorías, al objeto de cubrir esa incidencia que se traduce en un mes de verano, en dos meses, por una baja por enfermedad o en cualquier otro elemento. Es una dificultad que viene de la mano del mercado laboral. Y, señorías, yo no quiero utilizar la demagogia, pero la situación del mercado laboral de hoy es fruto de lo que se dejó de hacer hace diez años, porque, a un médico, usted compartirá conmigo que tardamos diez años en formarlo. Por tanto, si ahora no tenemos médicos en el mercado laboral para ser contratados, alguna responsabilidad tendrán los que gobernaban hace diez años, ¿verdad, señoría? No le voy a recordar porque no quiero hacer demagogia, no le voy a recordar el porqué, en este momento, pero sí se lo quiero recordar a los ciudadanos de El Andévalo, por qué hay dificultad para la contratación.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, no, es que yo sé que eso escuece, claro que escuece, claro que escuece. Yo he dejado intervenir a su señoría en su totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos intentando anticipar, pero la descobertura que su señoría planteaba, en relación con plazas que, si tuviera posibilidad un pediatra de Atención Primaria de ser contratado, como se ha intentado por parte del distrito en reiteradas ocasiones, así se hubiera hecho, le consta a su señoría, y la dificultad que tenemos de que no hay pediatras disponibles en el mercado laboral para ser contratados en zonas de especial dificultad, a pesar de que su señoría conoce que en este momento, sobre determinadas zonas, hay un incentivo retributivo para la contratación. Y también, por otra parte, que se están explorando, incluso, medidas legales que nos permitan poner el acento en la contratación de esta zona. Pero, puestos a establecer por qué no se pueden cubrir estas plazas, no me gustaría confundir a los ciudadanos, que se sepa que el presupuesto de la Consejería está disponible para poder contratar esos dos pediatras que usted comentaba, y, por tanto, si no se ha hecho hasta la fecha, es porque realmente hay dificultades para la incorporación de pediatras de Atención Primaria en la zona de la sierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señoría, en relación con las guardias, o con la referencia que usted hacía de que, cuando uno acude al centro de salud, puede encontrar que el profesional está atendiendo una urgencia, en todo caso, señoría, eso es una circunstancia, es que para eso está el profesional, para atender la urgencia. ¿Que la urgencia se produce fuera del entorno donde habitualmente tiene el cuartel general el profesional para atender? Pues estar allí cuando llega otra urgencia; pero, cuando se produce en las inmediaciones, o fuera, las sentencias judiciales dicen que el profesional tiene que salir para atender esa situación. Por tanto, señoría, el número de veces que ocurre ese incidente que usted decía, bueno, no lo calculaba con datos rigurosos, ¿no?, no dice cuántas veces se ha producido esta circunstancia. Yo sí le digo que se puede producir, incluso habiendo dos profesionales puede ocurrir que venga una tercera urgencia; incluso, habiendo tres, que venga una cuarta urgencia, como ha ocurrido en otros puntos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, para concluir, decir que, efectivamente, las ratios que tiene El Andévalo son las que le he comentado, y yo le he dado cifras de personas que cobran, con nombres y apellidos. Y, por otra parte, que esas ratios se adecuan a los indicadores óptimos, o a los indicadores razonables que hay en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma. Por tanto, El Andévalo se encuentra dentro de esos indicadores de calidad, sin menoscabo de que haya dificultades, que yo he reconocido al principio, de encontrar profesionales facultativos para cubrir incidencias, vacaciones o cualquier otro tipo de eventualidad, sin hacer referencia a la indicación de las responsabilidades que en esa materia ya conoce su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, quisiera hacer uso de la palabra en relación al artículo 77.1. La diputada ha dicho que no me interesa en absoluto lo que ocurre en El Andévalo, lo cual es absolutamente falso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, le hago un inciso.</parrafo>
        <parrafo>Sí, en virtud del 71.1, esta Presidencia entiende que se han hecho alusiones, juicios de valor sobre la persona de su señoría, y sabe que tiene un tiempo no superior a tres minutos, y que no entre en el fondo del debate.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, no. Yo, simplemente, simplemente decirle a la señora diputada, que por lo visto debe de ser joven, que soy de Puebla de Guzmán, nací en Puebla de Guzmán cuando Puebla de Guzmán tenía 10.000 habitantes, en el corazón de El Andévalo. Ahora tiene..., apenas tiene tres mil. En aquellos años del terror se tuvo que despoblar totalmente. Y me preocupa muchísimo aquella zona, me preocupan no solamente los sistemas sanitarios, sino la realidad de la gente. Voy a allí, soy vicepresidente de una asociación sin ánimo de lucro, trabajo allí, codo con codo, con la gente, y no sabe usted lo que me preocupa.</parrafo>
        <parrafo>El último viernes estuve hablando con la médica que trabaja en El Granado y en Sanlúcar de Guadiana, y me habló de lo bien estaba, de lo bien que estaba todo aquello, y, como lo he dicho a la Consejera, el que haya pocos médicos ahora es fruto de que hace diez años, que es cuando había que haber puesto los números en las facultades de Medicina, el Gobierno del Partido Popular, que era su responsabilidad, no lo hizo. Me preocupa muchísimo. Usted no puede ponerse un traje, y no es una metáfora, no se puede poner usted el traje de socialdemócrata porque ustedes no han defendido nunca los sistemas públicos, no venga ahora a defender los servicios públicos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Núñez, señor Núñez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya está.</parrafo>
        <parrafo>Estoy muy orgulloso de ser andevaleño, y defenderé siempre los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Me parece magnífico su orgullo de ser de El Andévalo, ha quedado bastante claro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, esta Presidencia entiende, y por eso le he llamado la atención al diputado, entiende que, si yo ahora le doy la palabra, usted va a devolver tres cuartos de lo mismo. No cabe dentro del Reglamento, no cabe dentro del Reglamento... No, no, léase el artículo. Vamos, yo se lo leo, si quiere, literalmente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, he consultado con la letrada. Esta Presidencia ha entendido desde el principio que no tenía por qué en su intervención hacer alusión a un diputado que no ha estado en el uso de la palabra, y usted lo ha hecho. Esta Presidencia ha entendido que sí, que ha hecho un juicio de valor sobre la conducta de un diputado que no ha intervenido en lo que va de mañana, no ha intervenido el señor Núñez en ningún debate en lo que va de mañana, y usted ha introducido su pregunta, en el segundo turno, dirigiéndose hacia la persona de su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en virtud del 71.1, sí que tiene derecho, sin entrar en el fondo del debate, y por eso le he advertido que le retiraría la palabra si así fuera, y entiende esta Presidencia que ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Les quiero agradecer a los miembros de la Consejería el trabajo que han hecho de, teniendo un puente de por medio, y con una semana de preparación de las materias, que hayan traído los temas preparados hoy a esta Comisión. Se lo agradecemos desde el Parlamento, y le agradecemos el esfuerzo a la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Un minuto para despedir a la señora Consejera. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, yo creo que usted tiene que poner orden ya aquí, ¿eh? O se dejan las discusiones, o entramos todos a pelearnos; incluso yo que no estaba presente. Vamos a parar y vamos a continuar con el debate de la Comisión, que es lo que procede, y que se disculpen quienes tengan que disculparse.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

