<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>247</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento deportivo, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000857</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000857. Pregunta oral relativa a mejoras en instalaciones deportivas de la provincia de Cádiz (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. María Dolores Cañero Pedroche y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta es relativa a la mejora en instalaciones deportivas de la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Cañero Pedroche.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, recientemente, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte ha destinado ayudas para la realización de mejoras en las instalaciones deportivas en la provincia de Cádiz. Se trata de ayudas que forman parte de la política de la Junta de Andalucía de favorecer la extensión y la accesibilidad de la práctica deportiva entre toda la población, por supuesto, en colaboración con los ayuntamientos de la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, ¿sería tan amable de informarnos de qué municipios se beneficiarán de esta improtante inversión? ¿Cuál es la cantidad destinada a la misma? Y, por último, ¿qué objetivos se persiguen con la puesta en marcha de estas actuaciones?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en la provincia de Cádiz y en todas las provincias de Andalucía se han ido firmando convenios con los distintos municipios. Pero, atendiéndome a su pregunta, hemos firmado con 14 municipios de la provincia de Cádiz, lo que ha supuesto una inversión de 13.200.000 euros, con más de siete millones de aportación de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Con ello vamos a acometer 22 actuaciones provinciales; en concreto, tres pabellones, tres campos de fútbol, cuatro convenios para otras instalaciones y dos subvenciones para equipamientos deportivos.</parrafo>
        <parrafo>A esto debemos añadir los incentivos de nuestra Delegación Provincial, como usted bien conoce, que se destinan a diversas actuaciones de infraestructuras deportivas, cuyo valor sea inferior a 120.000 euros. Pues también a dichas obras hemos destinado 1.200.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, señoría, que le complemente la información diciéndole que la inversión de la Junta de Andalucía en 2009, en instalaciones deportivas para actividades locales, alcanza nada más y nada menos que la cifra de 70 millones de euros, que supone una inversión total que ronda los 134 millones de euros, repartidos en 222 actuaciones en toda la Comunidad, que incluye, fíjese que datos: 40 pabellones, 17 piscinas cubiertas, 64 campos de fútbol, 5 pistas de atletismo, 69 instalaciones de otro tipo, 24 convenios de equipamientos deportivos y 3 complejos deportivos.</parrafo>
        <parrafo>También estamos realizando un esfuerzo inversor sin precedentes de instalaciones deportivas en la provincia de Cádiz, entre la Junta, los ayuntamientos y la Diputación Provincial. Esta fue la primera diputación que se sumó a la firma de convenios deportivos, ayudando la parte que les corresponde a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Ello permite que esta provincia esté situada entre las primeras en equipamientos deportivos de Andalucía; en concreto, durante los años 2008 y 2009, el Gobierno andaluz ha destinado un total de 29.500.000 euros en instalaciones deportivas en esta provincia. Si les sumamos las inversiones de los ayuntamientos, en total se ha generado una inversión en esta provincia, durante los dos últimos años, superior a los 57 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Permítame estos datos: hay una piscina cubierta en todas las poblaciones de más de 20.000 habitantes, existe una pista de atletismo en las localidades de más de 50.000 habitantes, contamos con pabellón en casi todas las localidades, hay también campos de césped artificial en casi todos los municipios de la provincia y hemos aumentado extraordinariamente ese boom que usted sabe que son las pistas de padel. Es decir, existe una amplia y extensa red de instalaciones deportivas que permite uno de los objetivos del Gobierno andaluz, la accesiblidad de instalaciones deportivas, con el fin de aumentar la práctica deportiva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Cañero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, por la información facilitada.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, la provincia de Cádiz está de enhorabuena, y, cómo no, los municipios beneficiarios de estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Esta diputada gaditana socialista y el Grupo Parlamentario Socialista estamos seguros de que, sin duda, las actuaciones e inversiones que se van a realizar contribuirán al fomento del deporte, aún más si cabe, y que, cómo no, también contribuirá a aumentar el porcentaje medio de personas que hacen deporte, ya que también hay que tener en cuenta la situación geográfica en la que se encuentra enclavada nuestra provincia, que ayuda en mucho a la diversificación de las actividades deportivas.</parrafo>
        <parrafo>Le animamos a seguir trabajando en el fomento de la práctica del deporte, pues de ello se beneficia un amplio margen de la población: los jóvenes y los menos jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, muchas gracias de nuevo, no solo por la importante inversión a realizar, sino por los objetivos que persigue esta medida, tanto en la provincia de Cádiz como en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias de nuevo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>No me resisto a la tentación de hablarle también del Bicentenario. Nosotros estamos apoyando los actos del Bicentenario desde la Consejería, con la aportación de 2.500.000 euros para la mejora y modernización de Bahía Sur. También quiero reiterar nuestro compromiso con el Ayuntamiento de Cádiz para el Carranza, con un importe de 3 millones.</parrafo>
        <parrafo>Si usted me permite, puesto que usted habla con esa pasión de su provincia, le diré que en la Consejería estamos actuando de un modo yo creo que muy importante porque, durante muchos años, ha sido de un modo muy intenso con los eventos deportivos. Hablar de Desafío Doñana, hablar de Andalucía Valderrama 2010... Usted lo recordará muy bien, era el que se llamaba Volvo Máster Valderrama, que a partir del año que viene es el mismo, pero se llamará Andalucía Valderrama, con lo cual, el retorno turístico de la palabra por sí misma vale. Además, el Gran Premio de Motociclismo de Jerez o las carreras de caballos de Sanlúcar. En todos ellos participamos y algunos son exclusivamente nuestros.</parrafo>
        <parrafo>También hemos colaborado con el Cádiz, su Cádiz, como dice, con la ciudad deportiva, para El Bahía. Y Puerto Sherry, una inversión de 6 millones de euros para el centro de escenificación, que nos parece extraordinariamente importante.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de las Universidades, tanto de Cádiz como la de Jerez, hemos invertido en dos piscinas cubiertas, en dos campos de césped artificial y en pistas de padel.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, quiero no solo terminar felicitando a esa provincia porque aquí la respuesta, como usted sabe, es complementaria también de los ayuntamientos, sino decirle que, en estos momentos, tenemos más de quince mil instalaciones, y unas han sido mejoradas, otras perfeccionadas y otras han sido nuevas. Creemos que esta importancia del segmento del deporte no va solo a la práctica deportiva, sino que muchas veces, como está ocurriendo, significan indemnización económica y, por tanto, generación de puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar diciéndole que vamos a hacer una experiencia piloto con la Diputación de Cádiz, puesto que las magníficas instalaciones deportivas que ustedes tienen y la bondad de nuestro clima nos permiten crear ofertas de paquetes turísticos para aquellos equipos de Centroeuropa y del norte de Europa que ahora, en invierno, dejan sus competiciones, y, por tanto, vamos a hacer una experiencia piloto en su provincia, que después extenderemos a las demás provincias de Andalucía, si logramos que esos equipos encuentren en nuestra tierra, por un lado, insisto, la bondad del clima y, por otro lado, las magníficas instalaciones, pues un buen acomodo que nos haga romper, una vez más, la lucha contra la estacionalidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hemos terminado la primera parte de la Comisión. Si les parece, hacemos un receso.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Consejero. Y también hacerlo extensiva al resto de su equipo.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

