<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>307</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Corrupción, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000370</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000370. Proposición no de ley relativa a la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, Almería (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, comenzamos, damos comienzo a la segunda parte de la Comisión, el punto número tercero, proposiciones no de ley, comenzando con la proposición no de ley relativa a la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, Almería, a propuesta del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía</parrafo>
        <parrafo>Para su presentación, tiene la palabra su portavoz, el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... democrática en el frontispicio de lo que yo creo que muchos ciudadanos y ciudadanas del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma, y especialmente de El Ejido, quieren ver frente a los aspectos de corrupción.</parrafo>
        <parrafo>El segundo aspecto es que creemos también en la necesidad de dar mensajes de ejemplaridad democrática, y los mensajes de ejemplaridad democrática necesitan poner en valor el uso, la actuación y eficacia de todas las leyes, que, desde la Constitución y el Estatuto de Autonomía a las propias leyes de régimen local, nos ponen las instituciones en nuestras manos, en las manos de las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercer elemento es rescatar el concepto de servicio público que tenemos que tener los que nos dedicamos a la vida pública, que está muy lejos de lo que ha sucedido en El Ejido y en otros pueblos del conjunto de la geografía andaluza, especialmente, aquellos que están en el territorio del litoral y en las grandes aglomeraciones urbanas. Yo diría donde había algo que pescar, donde el responsable público deshonesto, con carencia de ética, de valores, de principios, de conceptos democráticos asumidos, tenía algo que pescar. Y nadie pondrá en duda que en El Ejido se ha pescado mucho. Porque pescar 350 millones de euros y 300 millones, pescar más de 25.000 millones de las antiguas pesetas, es mucha pesca. Es mucha pesca para el bolsillo de la mayoría de los ciudadanos y ciudadanas de El Ejido, que yo creo que compartiréis todos conmigo, que son personas en su inmensa mayoría honestas, honradas, trabajadoras en cualquiera de los sectores de la producción de esa ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Pues muy bien. La ley nos pone que cuando hay estas circunstancias se puedan utilizar determinados mecanismos que favorezcan superar la situación actual, que —yo digo, mi grupo dice y, además, yo estoy convencido— se hace insostenible y está cogida —yo diría— con alfileres sin ningún elemento de futuro ni ningún elemento de compromiso de futuro. Por eso creemos —al igual que creíamos en otras determinadas zonas de Andalucía, que también se nos dijo al principio que no y luego fue que sí— que hay que acudir a disolver y hay que acudir a una comisión gestora para que el proceso próximo y el proceso de futuro se dé con el mayor nivel de limpieza.</parrafo>
        <parrafo>La corporación de El Ejido, digamos lo que digamos, el Gobierno municipal, está totalmente bajo sospecha, de arriba abajo, del último al primero y del primero al último, por una razón muy central, porque estamos también hablando de una fuerza política que casi tiene el carácter de unipersonal. Es un partido hecho a imagen y semejanza de la persona que ahora mismo está en la cárcel, producto de los hechos delictivos y de corrupción que se le han imputado. Y eso, se pongan como se pongan... Aunque alguien pretenda que el sol no salga por Antequera, en estos elementos el sol sigue saliendo por Antequera. Y cualquier ciudadano o cualquier ciudadana al que se le pregunte sabe que, efectivamente, estamos por detrás de lo que desearía —yo diría— la inmensa mayoría, los silenciosos y los menos silenciosos. Porque en esto de la vida pública los hay de los que suenan mucho los tambores y también de los silenciosos. Pero yo me he permitido el lujo no solo de hablar con los que más desean una salida de esta situación, sino también con gente silenciosa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, debido a esa especial situación en la que se encuentra el Ayuntamiento de El Ejido, tras la intervención judicial del 20 de octubre, producto de denuncias varias, entre ellas la de Izquierda Unida y otras organizaciones políticas y no políticas y sociales... Bueno, ante una situación en la que todo, además, era previsible, visible. Cuando mi fuerza política hace una denuncia en El Ejido la hace porque a luces globales y visibles estaba cantada la situación que estaba ocurriendo. Nosotros decíamos en aquel momento que todo era visible hasta para el más ciego. Y es cierto que no hay más ciego que el que no quiere ver. Y en esto de El Ejido hay muchos que no han querido verlo y hay muchas instituciones que no han querido verlo, hay muchas instituciones que han mirado para otro lado ante la denuncia a veces de los débiles. Y la denuncia se produce en este terreno de El Ejido muy especialmente desde la parte más débil de la sociedad, incluso más débil de la acción política o de la representación política.</parrafo>
        <parrafo>Pero la realidad es que, tras más de cuatro meses en la cárcel, el alcalde de El Ejido está ahí. Están el alcalde, el interventor, los empresarios de servicios municipales y yo diría que toda una serie de personas allegadas, muy allegadas, familiares y demás. Y, además, por unos delitos gravísimos: malversación de caudales públicos, blanqueo de capitales, cohecho, tráfico de influencias, falsificación de documento mercantil. Dijeron: «Todo esto es mío». Esa fue la expresión clara: «Todo esto es mío». Yo privatizo la acción y la gestión municipal, y, además, la privatizo en beneficio exclusivamente de lo que luego ha resultado, de unas cuantas familias con un partido determinado; que también yo digo aquí, en esta Cámara, que, efectivamente, tiene todos los elementos de su propia financiación política en duda, en sospecha, en tela de juicio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, esa necesidad de ejemplarizar la vida pública es la que mueve a mi grupo a plantear esta iniciativa, en coherencia además con lo que hemos hecho en otras ocasiones. Sí, no hemos saltado ni faltado a la coherencia. Este es un hecho tan sumamente grave como el que ocurrió en Marbella. Y yo recuerdo que en Marbella, lo dijimos a principio de los años noventa, tardaron mucho tiempo en actuar las administraciones. Y esa actuación tardía de las administraciones llevó a un costo al erario público tremendo, un costo a la ciudadanía pública tremendo, un costo al deterioro de la vida municipal, de la democracia, de la ordenación del territorio, de los planes generales de ordenación urbana, del tema de los servicios, tremendamente —he de decir— insufrible, por situarle en ese término.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como consecuencia de esa situación, que nadie puede dudar que es dañosa, que es gravosa ahora mismo para los intereses de los ciudadanos y ciudadanas, yo creo que, efectivamente, tenemos que ir más allá. Y más allá significa situar el tema de pedir esta disolución para crear una comisión gestora que allane el camino hacia las elecciones municipales y que sea capaz de estar conformada por lo que es hoy —yo diría— el cuerpo de mayor capacidad desde el punto de vista político, desde el punto de vista social, desde el punto de vista sindical, de reunir las condiciones de confianza del conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, los temas que hemos puesto encima de la mesa, los temas que están encima de la mesa no son temas superficiales, son temas de fondo. Se planteen como se planteen, se digan como se digan, son temas de fondo que necesitan también actuaciones democráticas de fondo, máxime cuando no hay encuestas... Es decir, que la falta de credibilidad de las fuerzas políticas, la falta de credibilidad del conjunto de la clase política también esté en tela de juicio.</parrafo>
        <parrafo>Y no somos todos iguales. Yo creo que los que estamos en esa sala no somos iguales que otros, salvo que nos queramos comparar con otros haciendo o estando posicionados con temas, es decir, que no hay por dónde cogerlos. Por lo tanto, yo no me siento igual en eso del terreno del incumplimiento con la democracia, del incumplimiento con la ética política, con el compromiso político, con el conjunto de la ciudadanía, en el respeto a la voluntad de la soberanía de un voto, que yo estoy convencido de que, en el caso del señor Enciso, en el caso de lo que representa, seguro que no lo votaron para que robara. Pero, al final, las imputaciones están ahí, son las que son y no hay otras, y, efectivamente, lleva cuatro meses en la cárcel.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra realidad: es un esperpento, es que a cualquiera que se le diga que se gobierna El Ejido desde la cárcel, desde el vis a vis de la cárcel... Es impensable, porque tenemos a una persona en la cárcel que sigue gobernando, se quiera o no, desde la cárcel porque no ha dimitido, en absoluto, y porque, efectivamente, a todas luces es quien dirige, por el vis a vis o por otros aspectos o circunstancias, las actuaciones que se hacen tanto en el terreno del ayuntamiento como también en otras cuestiones. No olvidemos que sigue siendo el presidente —al menos que yo sepa hasta este momento, salvo que ayer haya dimitido— del conglomerado de empresas del sur, que ha sido el objeto, es decir, de la actuación de la fiscalía y la actuación judicial. Curioso, sigue en la cárcel, imputado por delitos muy graves, con un ayuntamiento que, efectivamente, se dirige desde esa situación, en la que no hay ningún fundamento que pueda sostener como forma idónea la actual situación: una ciudad y unos vecinos gobernados desde la cárcel. Por tanto, ese objetivo de ejemplaridad, ese objetivo de ganar en credibilidad, ese objetivo de ganar en democracia, ese objetivo de servicio al conjunto de la ciudadanía de El Ejido..., que en muchos casos están reclamadas por asociaciones y plataformas diversas.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo aquí dos, una por la Plataforma por la Transparencia de la Gestión Municipal de El Ejido, con una serie de [...]; otra, por la Asociación de Ciudadanos por El Ejido. Y luego he conocido —y termino— también manifestaciones de carácter político de todo tipo: del Partido Socialista, Izquierda Unida, el Partido Popular; es decir, sobre todo, de estos tres sectores que en la vida política de El Ejido todavía tienen mucho que decir. Y también, cómo no, de las organizaciones sindicales que más se precian en su concepto de representatividad, sea en el terreno agrario o en el terreno laboral: Comisiones Obreras, UGT, COAG en representación de los agricultores, de mucha gente de aquella zona. Por lo tanto, en ese sentido, yo creo que hay elementos y razones más que fundamentadas como para que esta proposición pueda salir adelante.</parrafo>
        <parrafo>Termino, ahora de verdad. La proposición es muy cortita, sí, sí, de verdad, si es muy importante este tema, más que el del quinto centenario ese del que nos hablaba el Consejero hace un rato, de La Pepa, digo del 12, o del segundo. Es decir, elaborar un informe sobre la disolución de los órganos de gobierno del Ayuntamiento de El Ejido para elevarlo al Gobierno central y al Senado. Es decir, menos para alcanzar la unanimidad no se puede pedir. Y que en los términos previstos de la ley, de acuerdo con ese informe, que es el punto primero que pedimos, pues que, efectivamente, se proceda a la disolución y a la conformación, como se hizo, yo creo que felizmente en Marbella, de una Comisión gestora que supere esa situación indeseable que hoy se vive en el Gobierno municipal de El Ejido, en la situación institucional de El Ejido en materia de carácter municipal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora turno para fijar la posición a los distintos grupos parlamentarios, comenzando por el Partido Popular. Y para ello tiene la palabra su portavoz, la señora Espinosa López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, con esta proposición no de ley que ha traído Izquierda Unida esta tarde aquí, al final se trata de ver si en el Ayuntamiento de El Ejido, si en la corporación municipal del Ayuntamiento de El Ejido, se cumplen los requisitos que requiere el artículo 61 de la Ley Reguladora de Bases del Régimen Local, para proceder, conforme a ese artículo, a una disolución. Si estamos yendo contra el interés general. Y sí, efectivamente, estamos yendo contra el interés general, conforme quedará acreditado, conforme demostraré en el transcurso de esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, coincide en el tiempo el abandono del Partido Popular por parte del Alcalde de El Ejido en 2005 con la fundación del Partido de Almería. Y también con el comienzo del presunto saqueo del Ayuntamiento de El Ejido. También coincide en el tiempo, también coincide en el tiempo, con los anteriores hechos, la firma de un pacto de gobernabilidad en la Diputación de Almería entre el Partido Socialista y el Partido de Almería y el señor Juan Enciso. De hecho, era normal ver al señor Segura Vizcaíno, que está ahora aquí sentado, andar por el Ayuntamiento de El Ejido y negociando temas puntuales con el señor Interventor municipal, don José Alemán, actualmente en prisión. De hecho, nunca, hasta entonces, lo habíamos visto por..., en el Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Desde entonces también es cierto que el Partido de Almería ha concurrido a dos procesos electorales, las elecciones municipales de 2007 y las autonómicas de 2008, en superioridad de condiciones económicas a cualquier otro partido, de ámbito nacional, provincial o local. De hecho, son muchos los ciudadanos de El Ejido y muchas asociaciones las que han pedido ya a la Fiscalía, a la Fiscalía, que se investigue la financiación del Partido de Almería, puesto, puesto que, presuntamente, lo ha podido financiar el Ayuntamiento de El Ejido y por tanto todos los ejidenses, que algunos querríamos y otros no, pero que desde luego eso no es legal.</parrafo>
        <parrafo>Tanto desde entonces... Estamos hablando de una contravención sistemática de la legalidad por la corporación municipal, y estamos hablando de ello. Y ello a pesar, ¿se han pedido auditorías? No. ¿Auditorías externas? No. Se han presentado denuncias por parte del Grupo de Concejales del Partido Popular en El Ejido ante la Fiscalía del Tribunal de Cuentas, en abril de 2009, para intentar esclarecer la situación del Ayuntamiento de El Ejido. Estamos pendientes de la contestación de la Fiscalía del Tribunal de Cuentas. Se presentaron en abril de 2007 ante la Fiscalía Anticorrupción una denuncia y una solicitud de investigación, ¿eh?, de las actuaciones llevadas a cabo por el Ayuntamiento de El Ejido, y ello por las noticias que aparecían en prensa. Es que no es un secreto, todas las personas que en Almería escuchan la radio o han leído un periódico saben lo que se ha hecho en el Ayuntamiento de El Ejido. Unos lo hemos visto y otros no lo han visto. El Partido Popular, el Grupo..., el Partido Popular de El Ejido presentó una denuncia en la Fiscalía Anticorrupción, en 2007, se solicitó que ante las graves noticias aparecidas en los medios de comunicación se investigaran por la Fiscalía Anticorrupción ciertas actuaciones del Ayuntamiento de El Ejido, como, por ejemplo, el otorgar a dedo obras por valor de más de once millones de euros a la empresa El Sur.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, se solicitó también a la Fiscalía Anticorrupción que se investigara la gestión del Alcalde de El Ejido con el Partido Popular. He de decir, de 2005 hacia atrás. Porque aquí no se trata de escurrir el bulto, y entiendo yo que no puede hablar quien no quiere que lo miren. Eso se hizo así.</parrafo>
        <parrafo>¿En el ámbito estrictamente municipal? A los Concejales del Partido Popular les duele la boca de pedir auditorías externas. Nada, no existe transparencia. Las cuentas del Ayuntamiento de El Ejido no se sabe por dónde van.</parrafo>
        <parrafo>En sede parlamentaria se ha intentado también que la Junta de Andalucía mire a El Ejido, pero la Junta de Andalucía, al igual que..., al igual que las instituciones gobernadas por el Partido Socialista en Andalucía y en Almería, llevan mirando para otro lado años. Al actual Presidente Griñán, Consejero de Economía en septiembre de 2008, Consejero de Economía en septiembre de 2008, se le comunicó que el Ayuntamiento de El Ejido se había apartado del compromiso de estabilidad presupuestaria, y que estaba muy endeudado, por encima de la capacidad de deuda que podía tener el ayuntamiento. Todavía estamos esperando que tome alguna medida.</parrafo>
        <parrafo>Se ha pedido en este Parlamento una Comisión de investigación para ver si se han adjudicado la obras del plan Proteja conforme a la legalidad. Se ha solicitado también, se ha presentado una iniciativa fiscalizadora ante la Cámara de Cuentas para que se fiscalicen las cuentas del Ayuntamiento de El Ejido. Hasta ahora, nada de nada. La Junta de Andalucía, el Consejo de Gobierno y el señor Griñán, antes Consejero y ahora Presidente de la Junta de Andalucía, mirando para otro lado. Mientras los intereses generales de todos los andaluces por el anormal funcionamiento de una institución, de una Administración pública, y de todos los ejidenses, por el anormal funcionamiento de su Ayuntamiento, siguen, siguen, pues, siguen malversándose, porque hay que decirlo así. Es que lo que está pasando en El Ejido es muy grave.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando que, desde el 20 de octubre pasado, tenemos al Alcalde, al Interventor y a muchos funcionarios altamente cualificados imputados en una operación, en una operación por cinco delitos distintos: apropiación indebida, cohecho, malversación, blanqueo de capitales y prevaricación. Estamos hablando de 150 millones presuntamente sustraídos demostrados, y hasta 350, como han puesto de manifiesto en Izquierda Unida. Esto se le ha sustraído al pueblo de El Ejido, y si esto no es un interés general que cuidar, pues que venga alguien y me explique qué es el interés general.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ahora, podría seguir hablando de lo que se está haciendo. Ahora mismo tenemos cientos de trabajadores, cientos de trabajadores pendientes de juicio por cesión ilegal de trabajadores, cientos de trabajadores acampados en la Plaza Mayor del Ayuntamiento de El Ejido, porque llevan sin cobrar meses y porque no saben qué va a ocurrir con sus trabajos. Pero ya la última, lo más grave, lo que yo creo que va a hacer que todos ustedes recapaciten. Yo les voy a obligar a que vean que estamos..., que esto no ha parado, que el saqueo del Ayuntamiento de El Ejido puede que esté, presuntamente, continuando.</parrafo>
        <parrafo>Lo último. Una decisión de 9 de febrero de 2010: el Ayuntamiento de El Ejido aprueba pagar 13 millones de euros a la empresa El Sur por presuntas deudas, discutidas y que tienen que ser analizadas en sede penal, Operación Poniente, Operación Poniente, ¿eh?, y quiere hacerlo, y lo va a hacer con la recaudación del padrón del Impuesto de Bienes Inmuebles que se recaude en 2010, en 2011 y en 2012. Señores, el equipo de Gobierno del Ayuntamiento de El Ejido ha aprobado pagar, a cuenta de lo que se recaude en 2010, 2011 y 2012, 13 millones de euros a El Sur, por una deuda que está discutida y que tiene que ser analizada, y que ha sido la que ha dado lugar, la que ha dado lugar a la Operación Poniente. Esto es interés general, y yo creo que es interés general.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, que siempre hemos pensado que un Gobierno de concentración era la solución para el Ayuntamiento de El Ejido, vamos a apoyar esta iniciativa de Izquierda Unida, porque vemos que ni Gobierno de..., no hay transparencia, no se aprueban las auditorías, las cesiones ilegales de trabajadores no terminan, tenemos los trabajadores acampados en la Plaza Mayor, la Operación Poniente creemos que no ha parado con la situación de irregular gestión del Ayuntamiento de El Ejido. Por eso vamos a apoyar esta PNL que ha presentado Izquierda Unida. Y, eso sí, vamos a presentar una enmienda con la intención de mejorar la redacción, primero, y de añadir un número 3, un número 3 que venga también a cuidar mejor y más de los intereses del Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en el punto 1 solicitaríamos que se elaborase un informe sobre la conveniencia de una gestora para el Gobierno del Ayuntamiento de El Ejido. En el segundo, en el segundo añadiríamos: «para que el Ayuntamiento de El Ejido sea gobernado por una gestora, dado que actualmente se está llevando a cabo una gestión gravemente dañosa para los intereses generales». Y añadiríamos un punto tercero, en el que diga: «Por el Consejo de Gobierno se estudien y adopten las decisiones y medidas necesarias para garantizar una efectiva tutela, tutela, de los intereses económicos del Ayuntamiento de El Ejido». Añadimos este tercer punto y volvemos a insistir en la conveniencia de apoyar esta iniciativa, porque, al igual que en el Real Decreto 421/2006, de disolución del Ayuntamiento de Marbella, conforme al artículo 61 de la Ley Reguladora de Bases de Régimen Local, nosotros vemos que se dan las mismas razones: exactamente las mismas razones. En Marbella estábamos hablando de una terrible gestión urbanística; aquí estamos hablando de una peor gestión de los servicios públicos. Se está contraviniendo sistemáticamente la legalidad por la corporación —aún no se ha terminado, lo acabo de demostrar—; existe una compleja situación del consistorio —hay funcionarios altamente cualificados, aparte del alcalde, imputados o en prisión, caso del interventor—; están afectados los intereses generales, dado el anormal funcionamiento de la institución, de la Administración pública Ayuntamiento de El Ejido; los derechos y los intereses de numerosos trabajadores están contraviniéndose también; por supuesto, están en peligro cientos de puestos de trabajo; se está gravando dañosamente la exigencia de funcionamiento normal de las administraciones; se están dañando gravosamente el funcionamiento normal del Ayuntamiento de El Ejido y su imagen; las irregularidades son continuas, e, insisto, todavía no han terminado.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, por eso, y porque la investigación de la Fiscalía con la Operación Poniente ha durado dos años y medio y todo indica que va a durar otros tres o cuatro años más, con piezas separadas e importantes en las que van a ser imputadas bastante personas en otras áreas —porque, efectivamente, lo que tienen los pueblos, o las pequeñas ciudades, es que todo se sabe—, yo creo que la Junta de Andalucía debe tomar cartas en el asunto, y que este Parlamento, por responsabilidad, debe llamar la atención al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía para la elaboración de un informe sobre la disolución, y, en todo caso, y en todo caso, para que por la Junta de Andalucía se tutelen áreas concretas de la gestión del Ayuntamiento de El Ejido, porque, dentro de la independencia que tienen los ayuntamientos, que la tienen, es perfectamente posible, legal, y existen los mecanismos legales para hacer eso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Socialista, y para ello tiene la palabra su portavoz, el señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si me permite, señor Valderas, le voy a contestar primero a unas apreciaciones que ha hecho la portavoz del Grupo Popular, porque yo creo que a partir de ahí nos vamos a poner, vamos a entender todos bien lo que ha pasado, lo que pasa o lo que pueda pasar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los actuales concejales, el equipo de gobierno del Ayuntamiento de El Ejido —la portavoz del Grupo Popular lo ha dicho—, fueron del Partido Popular hasta 2005, sobre todo sus máximos dirigentes, y, como ha dicho el señor Valderas, incluso un partido unipersonal también. El alcalde del PAL, del partido de Almería, fue hasta 2005 alcalde de El Ejido, del Partido Popular, con su equipo de gobierno. Y Elsur, la empresa que está en cuestión y que está ahora mismo en los juzgados, se constituyó en 1995. Es decir, algo tendrá que ver el Partido Popular en esta cosa, en esta cosa que se está juzgando ahora mismo, que todavía no sabemos porque no se ha levantado el secreto de sumario.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, que yo sepa, desde que pasaron los acontecimientos, siempre ha tenido dos obsesiones: una, que a nosotros no nos adjudiquen que estas personas estuvieron con nosotros; pedir primero la dimisión del alcalde; después, un gobierno de concentración local, que acaba de decirlo su portavoz, para unirse ahora mismo, desde hace algunos días, a través de su secretario general provincial, a la disolución del Ayuntamiento, conjuntamente con su presidente regional, el señor Arenas. Esto es lo que ha pasado: dando bandazos para ver de qué manera se puede salir mejor de la situación. Mientras tanto, el Grupo Socialista del Ayuntamiento lo que ha hecho ha sido pedir la dimisión del Alcalde, ahora mismo en prisión preventiva; que en algunas juntas locales el Partido Popular, los miembros de la junta local del Partido Popular, como en Santa María del Águila, no votaron o no han votado a favor de la dimisión del Alcalde —por cierto, el Grupo Socialista, a través de nuestra portavoz, Guadalupe Fernández, fue el grupo que inicialmente pidió la dimisión del Alcalde—, y a partir de ahí lo que hemos hecho ha sido trabajar, conjuntamente, señor Valderas, con los sindicatos, Comisiones, que es el sindicato mayoritario en todas las empresas, o la de subcontratas con Elsur, y con la UGT, para firmar un acuerdo, hacer las gestiones ante otras administraciones, principalmente la Seguridad Social, también ante donde ahora mismo, pues las cuentas, por la razón que hay en el juzgado, están bloqueadas y demás, para que cobren, después de cuatro meses, todos los trabajadores que hay. Eso es una realidad que el Grupo Socialista del Ayuntamiento ha venido trabajando, y va a seguir trabajando en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como el Partido Socialista, no le vamos a aceptar, señor Valderas, la moción, la propuesta, la iniciativa que usted trae aquí esta tarde. ¿Por qué? Porque, si bien el artículo 61.1 de la Ley 7/85 recoge en qué casos —para la señora portavoz del Partido Popular son unos, para nosotros otros— se puede hacer un informe, elevarlo al Consejo de Gobierno de una comunidad autónoma, al Senado, el Senado al Consejo de Ministros, para la disolución, hay algo que diferencia de otros casos que, por los titulares, o por lo mediático, pudieran parecer parecidos, pero hay una gran diferencia. Hay una gran diferencia incluso en el número de personas, en las cantidades, y también en qué conceptos se han distraído los 200 millones de euros que dicen los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no tenemos noticias. Doscientos millones de euros, 20 personas imputadas, pero solo y exclusivamente, de los miembros de la corporación, una: el Alcalde. Nada más y nada menos, pero una persona: el Alcalde. Mientras que, por ejemplo, para poner un ejemplo más cercano en el tiempo, el Caso Malaya, fueron un total de 204 imputados, cuatro encarcelados, dos prófugos, y 2.400 millones de euros blanqueados, y los miembros de la corporación, que eran 27 concejales, de los cuales fueron 19 imputados. Por esos 19 imputados no había manera de mantener la gobernabilidad. Que yo sepa, y que sepamos hasta ahora, solamente uno de los 25 concejales que componen la corporación de El Ejido está en prisión preventiva.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se puede hacer todo: desde el control, firmar un acuerdo con los sindicatos; hacer gestiones ante otras administraciones, como es la Seguridad Social, por ejemplo; el desbloqueo de las cuentas para que cobren los trabajadores, todo, excepto lo que está ahora mismo sub júdice, lo que está ahora mismo, me imagino, que investigándose por la jueza, en este caso por las aportaciones que habrá hecho ya el fiscal, por otras personas cuando se levante el secreto del sumario, o no, que puedan ser llamadas a declarar. Incluso puede ser imputada, o incluso en prisión preventiva. En estas circunstancias es en las que estamos ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros sí estamos trabajando con los que más han padecido y no han provocado, como son los trabajadores tanto de Elsur como de las subcontratas. Solamente hay una persona, una persona... Que recuerdo una cosa: El secretario general de este partido, que usted ha dicho, señor Valderas, que es unipersonal, ya ha anunciado que se va a presentar a las próximas elecciones. La legislación, la base, el basamento legal que tenemos ahora mismo, es que eso es posible. Si el juicio no se celebrase antes del 29 de marzo de 2009, perdón, de mayo de 2011, de 2011, porque está imputado, y, si no tiene unos derechos restringidos y está en la calle, quiere decir que incluso se pudiera presentar a esas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, ¿tenemos alguna base legal para hacer eso? No. ¿Garantiza algo o alguien que, si se disuelve una corporación, alguien esté dispuesto a plantear que sea una formación distinta a los miembros de la corporación, personas, sí, pero en función del número de resultados de las últimas elecciones municipales? Eso parece que es claro, ¿no? Tendríamos una mayoría absoluta con el PAL, una mayoría absoluta del mismo partido que está gobernando ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Inicialmente, el Partido Popular hizo un gobierno de concentración municipal. «De concentración» quiere decir los tres grupos políticos, los tres: PAL, PSOE y PP, o PP, PSOE y PAL. Ese es el planteamiento del Partido Popular, y nosotros no aceptamos eso. Lo que aceptamos es: dimisión del alcalde, sí; presión política, toda, para que el PAL recapacite, la gente que está ahora mismo en el Ayuntamiento, o los responsables de ese partido, para que esté y le pida la dimisión a su líder único, que ahora mismo está en la cárcel, sí. Pero otra cosa es desde el punto de vista legal, que se puede hacer. ¿Quién garantiza que va a haber un cambio cuando se disuelve una corporación? ¿Quién ha dicho eso? ¿Quién ha dicho eso?</parrafo>
        <parrafo>Se han resuelto algunas cosas con los trabajadores, que es lo que he dicho anteriormente, pero le quiero aclarar algo a la señora portavoz del Partido Popular. Mire usted, yo hablo y pacto con quien me da la gana, así de claro. A ver si ustedes van a tener la patente de corso para pactar y hacer lo que les da la gana, y yo, democráticamente, con luz y taquígrafo, no puedo pactar la Presidencia de la Diputación de Almería.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no? Lo voy a hacer. Lo he hecho, he pactado y el roto el pacto. Fíjese usted lo que ha pasado en ese tiempo: yo he pactado y yo he anunciado públicamente que rompemos el pacto en el mismo momento en que por la mañana..., el mismo día en que por la mañana se produjeron estas detenciones y estos hechos, a partir de ahí. Lo mismo que he estado en contacto permanente, con los compañeros de Izquierda Unida en la Diputación y con su Coordinadora provincial, de todos estos temas, antes de la constitución de la corporación provincial, cuando se pactó la Presidencia, y he estado perfectamente en contacto con los compañeros y compañeras de Izquierda Unida, a nivel provincial y a nivel local, a través de su concejal Rafael Esteban. Es decir, eso es lo que hemos hecho, eso es lo que yo he hecho.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo me he reunido en el Ayuntamiento de El Ejido cada vez que mis compañeros del grupo municipal me lo han solicitado, como responsable [...] de política municipal e institucional. Cada vez que me lo han solicitado. Ahora bien, si usted viene aquí a decirme: «No, no, que yo he hablado con no sé qué y no sé cuántos y lo voy a seguir haciendo»... Porque declaraciones políticas, todas, no rehúyo ninguna. Otra cosa es decisión propia de mi partido, o lo que yo, en su nombre, que lo represente, diga si nos interesa o no nos interesa, con luz y taquígrafos y explicando las cosas. Ahora, si usted lo dice para intentar tapar una denuncia ante sus compañeros de la ejecutiva provincial, que decían que siempre estábamos hablando con el PAL y habíamos negociado..., me acusaban —o nos acusaban— de haber pactado la Presidencia de Diputación y demás, yo le vuelvo a decir en sede parlamentaria lo que le dije en los medios de comunicación. Por cierto, el día 10 de febrero se sustanció en una acción del Alcalde de Almería, en la que me puso un acto de conciliación, que ya le contesté por escrito. Es decir, me reafirmo en lo que le dije, que su compañero sí, sí tuvo relaciones mercantiles, como apoderado que sigue siendo ahora mismo, en la empresa del interventor del Ayuntamiento de El Ejido, que está actualmente en prisión preventiva, Pepe Alemán, José Alemán. Eso sí es cierto. Y estoy deseando que si..., como no me he avenido a bien ante el acto de conciliación, que me ponga la querella en el TSJ cuanto antes, porque a lo mejor ya nos aclaramos todos. Y yo hablo de relaciones políticas. Yo negocio, yo no me dedico a otras historias. Otras historias serán otros, porque están todos nerviosos y no quieren hablar, ¿sabe usted, señora Espinosa? Eso es lo que está ocurriendo. Y si sus compañeros y sus compañeras no se lo dicen, que se lo digan, porque, a lo mejor, igual tendrían un poco más de prudencia a la hora de hablar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, yo... Reconozca que ustedes, desde el principio, plantearon el mismo tema, ustedes no han cambiado, sinceramente, y lo he hablado con sus compañeros en Almería. Siempre. Lamento muchísimo que no tenga representación municipal en el Ayuntamiento de El Ejido, pero sé que tiene compañeros y compañeras que han estado al tanto de lo que ha ocurrido. Pero lo mismo que yo le respeto su decisión de presentar esta iniciativa y que, bajo su punto de vista, es mejor la disolución —que, en cualquier caso, como gestora, no entrarían ustedes a tener representación—, sí le digo que ustedes respeten la nuestra, porque lo que estamos haciendo, principalmente, es con los más débiles y usted perfectamente, a través de los sindicatos, lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros vamos a votar en contra de esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar el debate, le corresponde el turno al autor de la iniciativa, el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Lo dije al principio de mi intervención y lo repito. Yo creo que mi grupo no solo es coherente, ha presentado claramente una propuesta en defensa de los intereses generales de los ciudadanos y ciudadanas de El Ejido, por encima de cualquier elemento de interés electoral. Y eso yo creo que es lo que nos honra.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, yo le quiero recordar al portavoz del Partido Socialista que le faltan datos. Usted sabe que se puede hacer una comisión gestora, y en esa comisión gestora, serán, lógicamente, las instituciones que tienen que ordenar su funcionamiento las que dicen cómo se compone. Nosotros no teníamos representación en Marbella y acabamos en la gestora de Marbella, porque teníamos una representación de votos, es decir, por encima..., es decir, de la que en las propias municipales teníamos. Por lo tanto, en ese sentido, el argumento último no me vale.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí lo que me vale de fondo es que aquí hay una situación que, más allá de los bandazos, más allá de pactos confesables o inconfesables —y lo digo con conciencia de causa de lo que estoy diciendo—, a mí me parece que es un error político de primera magnitud que el Partido Socialista no se apunte a la ejemplaridad democrática que exige la situación de El Ejido. Es una situación de clara corrupción, que puede ir a más, que hasta ahora han salido determinadas imputaciones y determinados delitos de malversación de fondos y de uso indebido e ilegítimo de los caudales públicos. Pero, al mismo tiempo, hay otra realidad que puede dar al situar nuevos elementos desde el punto de vista de la gestión municipal en otros escenarios de la ordenación del territorio del propio Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí me parece..., no puedo compartir esa situación. Y sí le digo al Partido Socialista, ustedes serán responsables de esta posición. Y, es más, cambiar de posición no es malo, a veces es positivo. Otras veces, no lo es.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, simplemente, ustedes me dicen que ustedes han tenido una posición y nosotros otra. Nosotros hemos marcado una posición y ustedes han marcado, desde el principio, una posición, que es no querer que aquí, en esta realidad, se ponga toda la luz, todos los taquígrafos, todos los focos, sobre una cuestión claramente oscura, muy oscura. Y yo no acepto tufillos de carácter justificativo, porque esos tufillos no me gustan absolutamente nada. A mí me parece mucho más claro que ustedes digan: «No nos interesa, tenemos cualquier tipo de acuerdo —poco confesable— con lo que ha representado el PAL en los últimos años en la provincia de Almería, y eso nos mueve a tener una actitud negativa o contraria ante una realidad de derecho ante lo que está siendo gravoso y muy lesivo para los intereses de los ciudadanos y ciudadanas». Pero allá usted con su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en ese aspecto, agradezco —eso sí— al Partido Popular que haya ido modificando paulatinamente su posición, y me imagino que será en defensa no de quererle dar la razón a Izquierda Unida, sino en defensa de considerar que, ahora mismo, el mejor instrumento que ponemos al servicio de los ciudadanos y ciudadanas de El Ejido es una comisión gestora que sea capaz de dirigir los intereses municipales con una mayor seguridad, una mayor eficiencia y eficacia, como se está haciendo hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire usted, usted me habla a mí de los acuerdos con UGT y Comisiones Obreras. Oiga, es que lo cortés no quita lo valiente, si se puede seguir continuando con los acuerdos de UGT y Comisiones Obreras y, lógicamente, situar en las acciones y competencias que una comisión gestora puede tener los mismos elementos que ustedes le están pidiendo hoy, en ese acuerdo que yo tengo aquí entre UGT y Comisiones Obreras, en función de...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Y del PSOE, bueno. Pero digo UGT y Comisiones Obreras, en función de defender los derechos de los trabajadores y trabajadoras de El Sur, de que cobren las nóminas que se les adeudan y de que, al mismo tiempo, efectivamente, hay una parte que no puedo compartir: que usted quiera que todo se concentre nuevamente en El Sur, que todavía sigue en las manos del señor Enciso. Debería... Le falta a ese acuerdo un puntito: que el señor Enciso deje de presidir las empresas de El Sur, porque cuando deje de presidirlas es que habremos saltado ya a un escenario posterior y a un escenario de mayor seguridad, que a mí no me puede dar una persona que lleva cuatro meses en la cárcel.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ustedes optan... Y yo no voy a seguir profundizando ni voy a utilizar adjetivos desde una posición negativa. A mí me da la impresión de que el Partido Socialista tiene un pacto inconfesable con el PAL, a mí da la impresión de que lo que tendríamos que procurar democráticamente...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... es que el PAL, y lo que representa el PAL, no tuviera ninguna cabida en la democracia de la provincia de Algeciras ni de ningún otro lugar. Y quisiéramos hacer desaparecer ese tipo de actuaciones y de fuerzas políticas, igual que fuimos capaces —aun con mucho dolor y mucho sufrimiento— de hacer desaparecer lo que representó el gilismo político en un momento de la vida municipal del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma. Ese es el objetivo que perseguimos.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes consideran que creen que están en el camino de lo correcto, nosotros consideramos que no, y serán los ciudadanos y ciudadanas quienes, en su momento, pongan a cada cual en su sitio. A usted no le quepa la menor duda de que Izquierda Unida va a seguir, porque así lo ha hecho a pesar de no tener representación municipal, velando por controlar, velando por asegurar..., en la defensa mejor de los intereses de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Yo también he tenido la oportunidad, en momentos más duros o igual de duros de los de ahora, de reunirme con los trabajadores afectados de El Sur e incluso de decir elementos que creo que se deben poner encima de la mesa, que puse en su momento y no salieron. Es decir, El Sur tiene una parte muy importante de su respaldo económico en dos cajas de ahorro del conjunto de Andalucía, que debían haber dado la cara —como lo pedí, en su momento— con más fuerza, porque parece tremendamente insatisfactorio que unas entidades..., es decir, que tienen que estar al servicio general del conjunto de la ciudadanía hayan aceptado que se haya dirigido el entramado de El Sur con la presidencia de una persona que ahora mismo está en la cárcel, y todavía, a pesar de que tienen —según mis datos— el 70% de las acciones, o de la capacidad de decisión..., por parte de esas dos entidades de ahorro de Andalucía, aún no hayan puesto de patitas en la calle como presidente al señor Enciso. Por lo tanto, también le aconsejo que, en ese acuerdo que ha hecho con Comisiones Obreras y UGT, pues también sitúe que las cajas de ahorro actúen… Bueno, no, no, las cajas de ahorro pueden hacerlo. Lo que usted quiera, pero que se pueden quitar, se pueden quitar al señor Enciso. Al señor Enciso lo pueden quitar tranquilamente, en este momento, de El Sur y cobraría mucho valor, incluso, la propuesta que usted ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, no se me justifique. El Partido Socialista tiene la posición que tiene. A mí es una posición que no me gusta. No la comparto absolutamente en nada. Me parece un sentido de complicidad presente, de complicidad pasada y de complicidad futura con lo que representa el PAL que no es ejemplar para lo que hoy nos requiere y nos demanda el conjunto de una ciudadanía que quiere, al menos, que las fuerzas políticas que estamos aquí tengamos cada día más credibilidad, y esa credibilidad se gana desde una ejemplaridad que yo no puedo ver cuando usted ha formulado un voto negativo a una propuesta tan sumamente seria, responsable, sencilla y que no fuerza absolutamente nada, porque el primer punto es que le pide a la propia Junta de Andalucía que haga un informe para ver si con ese informe de carácter jurídico, de carácter técnico, de carácter político, en función de las condiciones que se viven en El Ejido, podemos dar el segundo paso para la creación de una comisión gestora.</parrafo>
        <parrafo>Y refiriéndome a las propuestas que ha hecho el Partido Popular, que le agradezco pues muy rápidamente, han hecho tres formulaciones:</parrafo>
        <parrafo>La primera propuesta nosotros no la vamos a aceptar. La primera propuesta creemos que queda mucho mejor recogida como la plantea Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>La segunda propuesta nos parece que está hecha en términos similares, y la aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera propuesta me parece que contribuye a mejorar la proposición no de ley de Izquierda Unida, situando que efectivamente se hagan las acciones oportunas para garantizar la defensa de un interés ciudadano que no solo ha sido lesionado, no solo ha sido dañado, no solo ha sido robado, sino que encima puede tener elementos de no suficiente apoyo de cara al futuro, que saque la situación del Ayuntamiento de El Ejido de las condiciones tan difíciles que tiene en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y nada más, señoras y señores diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de esta iniciativa referente a disolución del Ayuntamiento de El Ejido...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, una vez que ha terminado, tan importante para este Presidente como la iniciativa debatida anteriormente, a propuesta de la diputada socialista, sobre el Bicentenario de las Cortes de Cádiz y tan importante como la que viene ahora después. Se lo digo por la referencia al uso del tiempo. Todas son importantes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

