<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>344</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>5</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Rehabilitación de edificios, Sevilla, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000038</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000038. Proposición no de ley relativa a la actuación en las viviendas de protección oficial de Residencial Parque San Antonio en Sevilla (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, si les parece bien, vamos a continuar con una propuesta planteada por los portavoces, de modo que podamos acumular al final las votaciones. Es decir, votaremos las cuatro proposiciones cuando finalice el debate de la última.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que con eso pueden ustedes estar algo más tranquilos.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, por tanto, el punto cuarto, con la primera proposición no de ley en comisión, relativa a actuación en vivienda de protección oficial, en el Residencial Parque San Antonio, en Sevilla, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz... ¿Quién va a ser? ¿Alicia?</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El núcleo de viviendas, conocido en Sevilla como Residencial Parque San Antonio, en la barriada Hacienda San Antonio, sufre unos graves daños estructurales y desperfectos, atribuibles, según todos los informes, a defectos técnicos en su construcción.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, en este caso, de 88 viviendas y dos locales comerciales de protección oficial, con garajes y trasteros en régimen de venta. Forman una intercomunidad de propietarios de seis bloques de cuatro plantas con un patio en común.</parrafo>
        <parrafo>Desde el primer momento en el que se entregaron las viviendas, a partir del año 2004, surgieron importantes desperfectos e incidencias que han dado lugar a reiteradas reclamaciones por parte de los propietarios, en este caso, a la propiedad y también a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, a poco más de cinco años desde su construcción —como nos encontramos ahora—, la situación se ha vuelto realmente alarmante. Bueno, hay una serie de patologías que son evidentes, como que las juntas de dilatación están totalmente abiertas; grietas en las fachadas interiores y exteriores; caídas de tabiques —incluso en el interior de viviendas—, cornisas; grietas en las solerías; filtraciones de agua a los trasteros, a los sótanos, por las paredes, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Según el informe de los peritos contratados por los vecinos, todo procede —como decía anteriormente— de deficiencias en la construcción, debido a la mala calidad de los materiales empleados en la construcción y a patologías también de la propia cimentación. El propio servicio del ayuntamiento, por parte del organismo público en la ciudad de Sevilla, manifestó que todos los edificios tenían una grave patología en la cimentación. Y con esta fecha, el marzo del 2009, los vecinos presentaron una demanda a la entidad vendedora, en la que solicitaban, pues, la solución de todos estos problemas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, la Junta tiene conocimiento de todos estos problemas desde que recibieron escrito de los vecinos de 26 de marzo del 2008, y se ha desentendido completamente del problema, señalando que se les han agotado los plazos para reclamar, lo cual no tiene sentido, puesto que estamos hablando de desperfectos, incluso estructurales, y estamos hablando, por tanto, de la posibilidad de reclamar en un plazo de diez años.</parrafo>
        <parrafo>La vinculación de estas viviendas con la Junta de Andalucía, pues, evidentemente, viene por la calificación que tienen como viviendas protegidas. Han percibido ayudas, por tanto, económicas directas para la adquisición de estas viviendas por parte de la Junta de Andalucía, préstamos cualificados y subsidios, y, como consecuencia, las viviendas están sujetas a las prohibiciones y limitaciones de las mismas, en lo que se refiere a su compraventa.</parrafo>
        <parrafo>También el servicio de arquitectura de lo que es la Delegación de esta Consejería en la provincia de Sevilla, entre otros servicios, ha prestado la calificación provisional y definitiva, que es lo importante de estas viviendas protegidas, para la venta, uso propio y alquiler, así como ha ofrecido asesoramiento administrativo y técnico a los promotores en la comprobación de los requisitos aplicables.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que, ante la situación que los vecinos padecen en este momento, estos servicios no se han prestado correctamente, por parte de esta Consejería, a través de su Delegación, y los daños tan graves que se han producido al cabo de cinco años solamente de entregar estas viviendas, pues, evidentemente, tienen que tener una respuesta por parte de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros creemos que la situación en este momento para estos vecinos es que no pueden afrontar las obras que se les reclaman, no tienen el presupuesto, han hecho unas medidas de seguridad, bueno, pues, las mínimas a las que han podido tener acceso, pero por eso nosotros reclamamos de esta Consejería, de estos grupos parlamentarios, la sensibilidad suficiente para entender el problema que tienen estos vecinos, que compraron una vivienda protegida, que en teoría tiene que ser una vivienda de calidad, digna y adecuada, tal y como el Partido Socialista, el Gobierno de esta Junta de Andalucía, dice en todos y cada uno de los minutos en los que interviene. Y, por lo tanto, nosotros creemos y pedimos la suficiente sensibilidad para solicitar de este Gobierno poner en marcha las medidas necesarias de seguridad y seguimiento en este edificio de viviendas Residencial Parque San Antonio, cito en la calle Gomera número 10, de Sevilla, poner en marcha, como digo, las medidas de seguridad y apoyar en lo que respecta al seguimiento y a la consecuencia de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Como vamos tarde, yo creo que hay que ser breves: Nosotros conocemos esta realidad y vamos a apoyar esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, tiene la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>También con brevedad, pero creemos que tenemos que precisar algunas cuestiones a este respecto, y es que ustedes están trayendo aquí, señorías del Grupo Popular, señora Martínez, un conflicto privado, una cuestión que pertenece a la esfera de lo privado a un ámbito público.</parrafo>
        <parrafo>No se trata tanto de la cuestión de los plazos a los que ustedes hacen alusión en el texto de su iniciativa de impulso, así como en la exposición o en la defensa que de ella que usted ha hecho, como un problema de competencias. La Administración no tiene competencias para aquello que ustedes le solicitan, y lo explicaré seguidamente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, habla usted del plazo de diez años. El plazo de diez años, al que hace usted alusión en el texto de la iniciativa, y que también ha manifestado en su defensa de la misma, es el plazo, entiendo, de diez años, el artículo 1.591 del Código Civil, la acción decenal del Código Civil. Y ese es un plazo que es entre privados, es la responsabilidad del contratista y la terminología que usaba el Código Civil en 1989. Hoy hay que entender ese término en un sentido amplio, que abarcaría al promotor, al constructor, así como al arquitecto y a los técnicos en general de la obra. Es la responsabilidad que tienen con los vicios constructivos que aparezcan dentro de un plazo de diez años. Y si es, además, por falta de contenciones del contrato, el plazo se amplía a quince años, en el caso de que el contratista, como digo, entendiendo por tal también el del promotor. Pero ese es un plazo que opera en la esfera de lo privado respecto a las acciones civiles, que además usted misma ha manifestado que se han iniciado, ya, por los perjudicados, por la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que dicen ustedes que la Delegación, la Consejería tuvo conocimiento de esta circunstancia, pero lo tiene en el año 2008, lo ha manifestado usted también. Dicen que se le habían manifestado estos problemas reiteradamente a la Delegación, pero ustedes convienen en el texto, más adelante, que es en 2008 cuando se comunican a la Delegación Provincial de Obras Públicas de Sevilla estas circunstancias, concretamente el 26 de marzo de 2008, o la Delegación, yo creo que mostrando esa sensibilidad que usted echó en falta, porque es un problema que, como le explicaré, no tiene competencias en él, se abren unas actuaciones bajo el número 11/2008, y se requiere a la comunidad para que detalle con más rigor, con más pormenor, en qué consisten esas deficiencias que existen en la denuncia que allí plantearon, porque esta era bastante generalista.</parrafo>
        <parrafo>Se mandó ese requerimiento a la comunidad, que lo recibió en junio del 2008, con acuse de recibo, el día 11, y no contestó nada la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Se le mandaron también noticias de la asistencia a este procedimiento y de la denuncia correspondiente a la empresa promotora, porque hay que precisar que estamos ante una vivienda protegida, pero de una promoción privada, estamos en un problema entre privados. Y también se manifestó por parte de esta empresa que estaba a la espera de mantener una reunión para informar de las incidencias, de la resolución o posible resolución de las mismas con los interesados, con la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que, en mayo de 2009, se decide archivar las actuaciones, porque se agota el plazo de caducidad que establece para los procedimientos administrativos la Ley de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas en el Procedimiento Administrativo Común, en seis meses, y ha pasado con creces, y se archiva lo que es el expediente. Se notifica esto también a las partes, es decir, tanto a la empresa promotora como a la mancomunidad, y tampoco hacen ningún tipo de recurso ni de escrito contra esta resolución de archivo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, como decía, yo creo que hay incluso un exceso de celo, sensibilidad, esa que ustedes echan en falta por parte de la Consejería en este caso, porque es que no tenía competencias de ningún tipo. Mire, las competencias que hubiera tenido, desde el punto de vista sancionador, tendrían que exigir que estas situaciones estuvieran tipificadas como infracciones, y he aquí que no lo estaban en ningún caso.</parrafo>
        <parrafo>No figuran entre las actuaciones de facultativos o constructores que den lugar a defecto de construcción aquellas que están tipificadas en los artículos 19 y 20 de la ley de medidas que regula esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Podría haber estado en todo caso afectado o podría encuadrarse dentro de lo que sería una infracción a la Ley de Defensa y Protección de los Consumidores de Andalucía, la Ley 13/2003, que habla de construir, vender o alquilar viviendas que incumplan las normas básicas de edificación o reglamentación equivalentes, cuando se produzca un perjuicio real en algunos de los derechos reconocidos al consumidor en esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Pues, claro, estas infracciones prescriben a los cuatro años. En la cédula de calificación se otorga, si no recuerdo mal, en marzo de 2004, en abril de 2004, y de todas estas actuaciones tiene conocimiento la Administración pública, transcurrido ese plazo de cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, no se quede con los plazos, ni de prescripción, en cuanto al ejercicio de aquellas acciones sancionadoras que pudiera ejercer, no la Consejería de Obras Públicas, sino la que tenga la competencia en materia de consumo, ni tampoco el de caducidad del procedimiento; quédese con lo sustancial, que es que esto es un conflicto entre privados, que donde tiene que dirimirse es en tribunales de justicia, y ya hay una demanda, como usted ha apuntado, cursada por la comunidad, de la cual está conociendo el juzgado número 22 de primera instancia de esta capital, en el procedimiento 874/2009, ahí es donde tiene que dirimirse esto. Y esto se dice, además, mostrando, por supuesto, del Grupo parlamentario, y creemos que nos hacemos eco también de la Consejería, nuestro apoyo, nuestra empatía con este colectivo que tiene este problema.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, la Administración no puede tomar cartas en un asunto en el que no tiene competencias, pero no porque no quiera, sino porque no puede, porque se lo prohíbe el principio de legalidad que está en el artículo 103 de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo que en su intervención ha puesto de manifiesto es que la Junta se desentiende por el hecho de que es una promoción privada. Me ha relatado la cantidad de escritos que se han enviado a la Comunidad: hubiera sido más fácil que hubieran ido a verlo. Se trata de 80 viviendas de promoción de protegidas, viviendas protegidas, que, a los cinco años... Cómo serán las viviendas protegidas, la calidad de esas viviendas, que a los cinco años la Gerencia Municipal de Urbanismo de Sevilla les prescribe que se tienen que gastar cuarenta y cuatro mil euros en medidas de seguridad, no en arreglar los problemas que tiene, sino simplemente para que estén tranquilos. Cuarenta y cuatro mil euros en medidas de seguridad. Dígame cuál es la calidad de estas viviendas; viviendas protegidas que, por supuesto, son competencias de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿qué hubiera hecho si las hubiera promovido la Empresa Pública del Suelo, o algún organismo o alguna empresa pública? Pues hubiera tenido que dar la cara, lógicamente. Entonces, ¿qué ocurre? ¿Que la Junta de Andalucía se desentiende en todas las viviendas protegidas que promocionan los privados? Pues usted sabe perfectamente que el 90% de las viviendas protegidas las hacen, las han hecho hasta este momento las empresas privadas. Por lo tanto, yo creo que lo que falta aquí es una falta de seguimiento, de control y de inspección de la vivienda protegida en Andalucía, y este es un ejemplo flagrante. Y lo que le estábamos pidiendo era un compromiso, que, a través de cualquier vía de ayuda a la rehabilitación, cualquier vía de ayuda a la vivienda, ustedes se comprometieran con unos vecinos que se han confiado en manos de la Junta, porque han percibido ayudas de la misma para acceder a una vivienda de protección oficial, y que ustedes ahora, directamente, dicen que no tienen competencias.</parrafo>
        <parrafo>Pues, la verdad, yo creo que no lo van a entender, y nos hubiera gustado más que hubieran tenido una actitud más positiva y hubieran tratado de volver a encontrar una vía de solución a este conflicto, porque, evidentemente, se pone de manifiesto que, cuando ustedes han dado la calificación definitiva de esta vivienda, desde luego, han metido la pata, por decirlo de alguna manera: no eran las viviendas de mayor calidad que se podían tener en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo lo lamento, y seguiremos intentando trabajar para que esto no vuelva a ocurrir, porque, evidentemente, por el camino que ustedes toman, esta situación no es única, y estoy segura de que se produce en muchos otros casos.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: Vamos a seguir trabajando para que podamos arreglar el problema de estos vecinos, y espero que ustedes se suban a este carro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

