<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Integración europea, Enseñanza superior, Política educativa, Política comunitaria, Universidad, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000441</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000441. Pregunta oral relativa a Espacio Europeo de Educación Superior (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Procede seguir con el orden del día, y corresponde a las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera relativa al Espacio Europeo de Educación Superior, propuesta por el Grupo Parlamentario Popular y suscrita por don Antonio Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Moraga, tiene usted la palabra para formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué medidas está tomando la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa para colaborar con las universidades en la adaptación de la estructura académica al Espacio Europeo de Educación Superior?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Moraga. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que la creación del Espacio —al menos, creo que así lo hemos visualizado globalmente una mayoría en este país— es una oportunidad o constituye una oportunidad para la puesta al día de nuestras universidades, para acentuar su compromiso social, su compromiso con la sociedad en la que se desenvuelven y que las financia, y, evidentemente, con el tejido socioproductivo o económico y el territorio en el que se insertan.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra opinión, ese es el gran elemento que aporta, desde el punto de vista interno, el Espacio Europeo de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, la movilidad, por lo tanto, un libre espacio y más oportunidades de empleabilidad para todos los universitarios.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, de permitir que los alumnos compitan en igualdad de condiciones dentro de la Unión Europea, sin trabas administrativas, en un espacio único que impulse la movilidad de los estudiantes y la empleabilidad, por tanto, en cualquier país de la Unión.</parrafo>
        <parrafo>Es un nuevo modelo que persigue consolidar un sistema educativo, creando una estructura común en base a los créditos. Por lo tanto, es el elemento que, de alguna manera, genera la identidad de todo el espacio europeo, es un paso importantísimo en la construcción de Europa. Yo creo que probablemente el Espacio Europeo de Educación Superior va a ser lo más importante en la construcción de Europa de los últimos años, desde la moneda única, en esa construcción de Europa desde las nuevas generaciones, de vivir en un espacio, donde todos se sientan iguales, donde haya libre intercambio, movilidad, oportunidades de empleo, de formación en un espacio de esas características. Eso es construir claramente Europa, y, por tanto, tenemos una apuesta importantísima por este proceso.</parrafo>
        <parrafo>El sistema no trae consigo la desaparición de ninguna titulación, como saben, lo que se trata es de garantizar el acceso al máximo de titulaciones viables en el territorio, intentando alcanzar un modelo que se caracterice por una oferta única y especializada, que se distinga de las que imparten el resto de las universidades. Por lo tanto buscar el elemento de especialización y diferencial para competir en ese espacio único.</parrafo>
        <parrafo>Pretende consolidar un modelo de universidad pública autónoma y que sirva también para el desarrollo integral de la sociedad a la que sirve.</parrafo>
        <parrafo>Las universidades andaluzas han tomado algunas decisiones, evidentemente la Junta coordinando ese operativo. Una de ellas es actuar todas juntas en el desarrollo del espacio, por lo tanto, que el nuevo espacio no vaya escalonado, no vaya cada universidad por su cuenta en la puesta en marcha de las titulaciones, sino que todas de acuerdo lo hagan en el mismo momento y lo más trabajado, conjuntamente, de manera que el ciudadano y, sobre todo, los estudiantes tengan la mayor claridad posible a la hora de afrontar este proceso de cambio.</parrafo>
        <parrafo>Para ello hay un doble dispositivo. Uno, las comisiones de ramas de conocimiento, y otro, las comisiones de título para analizar los contenidos de unas y de otras. En concreto, para dar respuesta a la pregunta que su señoría hacía, la participación en las comisiones por parte de la Consejería no se hace directamente. Evidentemente queremos mantener el máximo respeto a la autonomía universitaria y, por tanto, la Consejería interviene en las Comisiones a través de los alumnos y de los consejos sociales. Es el papel que claramente el consejo de estudiantes y los consejos sociales, son los que representan, de alguna manera, la visión de la Consejería, aparte del papel que posteriormente tendrán nuestras estructuras a la hora de cuando se presenten los planes de estudios, tanto por parte de la ANECA, como por parte del CAU, analizar esos contenidos y ver que se adaptan perfectamente a los objetivos propuestos.</parrafo>
        <parrafo>Las comisiones de rama, en este momento, creo que son ocho: Arte y Humanidades, Ciencias Jurídicas, Ciencias Económicas y Empresariales, Ciencias Sociales y Educación, Ciencias de la Salud, Ingeniería y Arquitectura y Ciencias. Son las ramas que se han generado y hay una comisión por cada una de ellas. Y las comisiones por títulos, en este momento, hay 46, si mal no lo recuerdo, no lo tengo escrito pero creo que eran 46, que son las titulaciones que no conllevan ejercicio profesional, la otra es Madrid que está desarrollando esa parte. Se está trabajando en el 75% de los contenidos de esas titulaciones que es el acuerdo de todas las universidades. El 75% es común a todas las universidades andaluzas y un 25% queda para que cada universidad lo adapte a su especialización o a su capacidad de dar respuesta al entorno social y productivo en el que se mueven.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este momento se está trabajando en ese aspecto. Una vez que cumplan las comisiones su trabajo, que definan las materias comunes, se va a pasar a cada una de las universidades para que definan ya las materias particulares de cada una.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, las universidades presentan al Consejo Andaluz de Universidades, que verifica las titulaciones antes de ser remitidas a la ANECA, y este órgano emitirá el informe, positivo o no, de cada titulación previo a la autorización de la implantación por parte del Gobierno andaluz. Ese es el proceso y en él estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>La implantación se va a desarrollar de forma progresiva, es un acuerdo, como le decía. La misma titulación va a comenzar a la vez en todas las universidades que expidan ese título. Por tanto, ese es un acuerdo, sobre todo, por claridad de los alumnos, que se tomó al principio de la implantación del espacio, a diferencia de otras comunidades autónomas que cada universidad va a su ritmo. Y, por tanto, hay unas que ya lo han puesto en marcha, hay otras que no; bueno, aquí hemos decidido que la puesta en marcha será igual en todas partes.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, como le decía, 43 titulaciones están en fase de adaptación a las exigencias del Espacio Europeo. Para el curso 2009-2010 se van a comenzar ya a impartir las titulaciones que se aprueben. Por tanto, en el mes de enero se remitirán a la ANECA y las que se aprueben para el próximo curso se empezarán en todas las universidades a impartir con arreglo a las prescripciones del Espacio Europeo.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo marco va a garantizar, desde luego, la calidad, como elemento fundamental, la formación continua; además, de perseguir que, tanto la enseñanza como el aprendizaje, se orienten a la futura práctica de la empleabilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, debe usted ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Concluyo ya.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en la labor de coordinación —y creo que es lo que más le puede interesar— que tenemos asignada, estamos impulsando aquellas cuestiones que nos parecen que aporta más valor a las comisiones. En primer lugar, la participación de la sociedad en la elaboración de los contenidos docentes y, por lo tanto, hemos hecho, por ejemplo, que la CEA, que Corporación Tecnológica, que otras instancias se sumen a los procesos de participación en los contenidos. Dirigir los trabajos para que los nuevos contenidos y las metodologías se adapten al alumno como centro del sistema, y, por lo tanto, que tanto los contenidos de la formación, como la metodología, sean pensando en el alumno que debe ser el centro del sistema formativo. La introducción de conocimientos de asignaturas trasversales a todas las carreras. Por ejemplo, se ha llegado a un acuerdo de introducir el emprendimiento, el idioma —fundamentalmente el inglés—, las humanidades, la gestión de la innovación, la sostenibilidad, la gestión del conocimiento y elementos como la sensibilización sobre género y discapacidad, de manera trasversal, en todas las carreras universitarias del nuevo Espacio de Educación Superior. Introducción de las tecnologías de la información, organización sistemática de las prácticas —también nosotros estamos coordinando esa parte—, formación a lo largo de la vida, a través de máster y ordenación del postrado; la idea fundamental, en este momento, es que el nuevo espacio no es solamente la formación durante un tiempo, sino una oferta para que todos los ciudadanos puedan estar formándose durante toda su vida y el postgrado, en este caso, juega un papel fundamental; y la vinculación del Espacio Europeo de Educación Superior con el Espacio Europeo de Investigación, como elementos claves.</parrafo>
        <parrafo>Esto, evidentemente, es el trabajo que se está desarrollando desde la Consejería y esperamos que tenga un buen termino, un buen fin, en la fecha prevista por todos para la implantación a partir del próximo año, ya, del Espacio Europeo de Educación Superior.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Moraga, tiene usted, señor Diputado, la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La creación de este Espacio Europeo de Educación Superior es un deseo y un objetivo que culmina siglos de afán de conocimiento común en Europa. De hecho, en las justificaciones que se dan cuando se llega al acuerdo en Bolonia, se plantea un hecho que ya está en la universidad medieval, está en Bolonia, Salamanca, Oxford, Cambridge y París, que era, efectivamente, la realidad de un espacio para la investigación, para la docencia y para el intercambio, que, afortunadamente, hoy llega a su culminación.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupa, y también veo que al Partido Socialista también le preocupa, puesto que es una proposición no de ley con el mismo objetivo; nos preocupa que las universidades andaluzas se adapten bien a este Espacio Europeo de Educación Superior. El Consejero ha hecho una descripción de las fases de los objetivos y de los mecanismos que la Consejería está desarrollando siempre, como es lógico y natural, desde el respeto a la autonomía de cada universidad. Pero esa autonomía de cada universidad no debe ser, de ninguna manera, un elemento que impida una actuación coordinada.</parrafo>
        <parrafo>No voy a entrar aquí, ahora, porque no me parece el momento, a analizar cuál es la situación de la universidad andaluza, de las universidades andaluzas, en el contexto español y europeo. Todos sabemos cuál es, todos sabemos cuál es, con independencia de la dialéctica que se pueda establecer en un Parlamento autonómico, la realidad es muy tozuda y todos sabemos lo que representan y significan nuestras universidades en el contexto europeo.</parrafo>
        <parrafo>Desde esa realidad, es imprescindible el esfuerzo mayor. Va a costar más a universidades que no están dentro del conjunto de las universidades europeas en los lugares preferentes, que aquellas que sí son de referencia. Eso es una auténtica perogrullada, pero es así.</parrafo>
        <parrafo>Y eso significa, y es lo que nosotros queremos pedirle a la Consejería, que respetando la autonomía y por medio de los consejos sociales y de los consejos de estudiantes y después por los otros mecanismos que todos conocemos, podamos adaptarnos a ese Espacio Europeo de una manera eficaz. Porque de lo contrario, la diferencia con otras universidades va a ser cada vez mayor y eso va a afectar de una manera gravísima a la formación desde la excelencia, desde la competencia, y, por supuesto, desde, lo que es un objetivo fundamental, la relación entre universidad y empresa, y la relación de la universidad al servicio de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos, los que llevamos toda la vida en la universidad, que muchas veces se plantea un cambio de planes de estudio y suele ocurrir, y ha ocurrido, que se queda en un cambio de etiqueta, de nombre, de título. Hay que evitarlo como sea. Esto es un cambio estructural. Lo que se pretende es un cambio radical de la visión de la universidad, porque, entre otras cosas, al existir ese espacio libre, ese mercado libre de la inteligencia, ese mercado libre de la competencia, ya no va a valer, no va a ser posible, que las universidades se encierren en las fronteras geográficas, los límites geográficos de las autonomías, de las regiones, y no me refiero solo a Andalucía, sino me refiero a los Länder de Alemania, o a las distintas formas de distribuirse en Europa. Hay un hecho evidente y es que van a competir profesores, alumnos, institutos de investigación, proyectos de investigación, de una manera mucho más importante que ahora mismo. Y que —como se ha dicho aquí, a lo largo del debate de esta mañana— las empresas van a tener todavía más facilidades para establecer sus convenios de investigación con las universidades.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, al caer las barreras, al caer las barreras, hay que procurar no quedarse inermes, y es por lo que yo insistiría mucho, sobre todo, en el tema de los consejos sociales. Los consejos sociales deben ser la voz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Debe su señoría ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... deben ser la voz... Espero de la Presidencia la misma benevolencia, ¿verdad?, que se ha tenido antes. La misma, no más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Si me permite, señoría, le aviso porque le queda un minuto para tener el mismo tiempo que ha usado el Consejero. Por eso se lo aviso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es verdad que el tiempo fugit irreparabile y la conciencia del tiempo es distinta..., el mismo a cada uno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pretendía que usted tuviera posibilidad de intervenir, pero le aviso de que le queda un minuto para llegar en tiempo a algún sitio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues nada. Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo que decía es que, en efecto, tenemos una gran oportunidad, pero también un gran riesgo, un gran riesgo. Y es responsabilidad última de la Consejería que usted preside que el espacio europeo —este espacio libre— sea una realidad eficaz y buena para nuestras universidades, dado que las universidades, indiscutiblemente, por ese principio de autonomía, tienden a ciertos particularismos, que hay que analizar con mucho cuidado, con mucho método.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, un minuto, por si quiere usted responder...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Vamos, escasamente un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Sobre todo, porque creo que puedo suscribir en grandísima medida el discurso de su señoría. Yo creo que, en este momento, lo importante... Y tratamos de transmitírselo, dentro, usted sabe, del respeto que hay que tener en estas cuestiones a la autonomía del mundo universitario. Tratamos de transmitirle que no se trata, simplemente, de hacer lo mismo que veníamos haciendo hasta ahora, pero en menos tiempo y en unos cuantos créditos, sino que se trata de un cambio en profundidad.</parrafo>
        <parrafo>Es obvio, señoría, que eso no es fácil. Usted sabe que, incluso, ha habido dimisiones ya de algunos decanos... Estas cosas se viven con pasión también dentro de la universidad: los cambios, los departamentos, el papel que cada uno juega en las disciplinas. Y resulta convulso un cambio en profundidad.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, mire, yo en este tema soy bastante ecléctico, ¿no? Mire, yo creo que el cambio no se va a producir, simplemente, con la elaboración de un plan de estudios, sino que, como decía Churchill, los reglamentos son más importantes que las leyes. La aplicación posterior de los títulos de cada uno de los temas de cada asignatura, etcétera, va a ser más importante, incluso, que la propia..., el propio contenido que ahora mismo se elabore. No obstante, vamos a estar vigilantes.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, la ANECA, como órgano que debe vigilar realmente, como órgano de control de la calidad de la formación... Vamos a estar vigilantes con ese contenido, de que realmente dé respuesta a los objetivos que marca el espacio europeo de educación superior. Y vamos a estar muy vigilantes —y creo que hay un instrumento muy útil para ello— del desarrollo posterior de toda la parte de aprendizaje, de innovación de la docencia, de compromiso con la sociedad, porque el modelo de financiación de las universidades así lo va a conllevar. Yo creo que esa es la máxima garantía de que el cambio se va a producir, de que hay un modelo de financiación, con unos objetivos, y esos objetivos están muy unidos al espacio europeo superior.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le ruego que finalice su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Comentarle una cosa, señor Presidente. Una frase que no tiene nada que ver con la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí. Tiene usted la palabra, claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente, porque, bueno, al fin y al cabo don Práxedes Mateo Sagasta era de la tierra y la frase de Churchill él ya la dijo antes: «Las leyes, que las hagan los demás, que yo haré los reglamentos».</parrafo>
        <parrafo>Nada más que por dejar la nota del político español.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor.</parrafo>
        <parrafo>[Defecto de grabación.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

