<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>475</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultura biológica, Producción agrícola alternativa, Producción agrícola, Política agrícola, Ganadería, Agricultura</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000583 8-09/APC-000817 8-10/APC-000047 8-10/APC-000505 8-11/APC-000119</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000583, 8-09/APC-000817, 8-10/APC-000047, 8-10/APC-000505 y 8-11/APC-000119. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la situación de la producción ecológica en Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000583</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000583. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la situación de la producción ecológica en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Muñoz Sánchez, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. José García Giralte, D. José Caballos Mojeda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APC-000817</numero_expediente>
        <extracto>8-09/APC-000817. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la situación actual y el futuro de la producción ecológica en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000047</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000047. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, a fin de informar sobre la producción ecológica en Andalucía, balance y situación actual,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Muñoz Sánchez, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. José García Giralte y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APC-000505</numero_expediente>
        <extracto>8-10/APC-000505. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, , a fin de informar sobre la situación de la agricultura y la ganadería ecológicas en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000119</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000119. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Agricultura y Pesca, , a fin de informar sobre el balance de la producción ecológica en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ramón Díaz Alcaraz, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Se abre la sesión de esta Comisión de Agricultura, y vamos a empezar con el primer punto del orden del día, que es el debate agrupado de la siguiente iniciativa: solicitud de comparecencia de la señora Consejera, a fin de informar sobre la situación de la producción ecológica en Andalucía, propuesta por el Grupo Socialista, también propuesta por el Grupo Popular y propuesta también por el Consejo de Gobierno. Y nadie más, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, por tanto, tiene la palabra, para comenzar el debate, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías, a todos los presentes en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Hoy traemos una comparecencia, como ha dicho el Presidente, a petición propia del Consejo de Gobierno, tanto como a petición del Grupo Socialista o del Grupo Popular. Una comparecencia importante para la Consejería de Agricultura el que hagamos en esta Comisión, que tengamos en esta Cámara una visión global del balance, que ya podemos analizar, de lo que va del marco de 2007 a 2010, cuál es la situación, en qué punto nos encontramos y en la que nos sentimos francamente orgullosos de la acción del Gobierno, sino especialmente de la acción de los productores ecológicos de Andalucía, de la ganadería..., de los ganaderos que se dedican a la ganadería ecológica y, bueno, de todos los operadores y todo el entramado que forma el sector ecológico en Andalucía, que es muy representativo a nivel nacional. Por lo tanto, es una comparecencia deseada, desde luego, por parte del Consejo de Gobierno, en la que podemos analizar, entre todos los grupos, la importancia que tiene para esta tierra y el buen trabajo que está haciendo este sector en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Voy a comenzar mi primera intervención con una exposición sobre el contexto de partida, haciendo un balance sobre la situación actual, señalando los aspectos más significativos de nuestra producción ecológica, así como la evolución experimentada en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Este acercamiento me permitirá continuar el discurso, abordando los principales retos a los que se enfrenta el sector, señalando las estrategias necesarias para afrontarlo.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con este planteamiento, finalizaré la intervención describiendo nuestras principales actuaciones, en apoyo de un sector llamado a ocupar una posición de liderazgo en los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Comunidad Autónoma lidera la superficie dedicada a la agricultura y ganadería ecológicas en toda España.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos de cierre del año 2010 —aún provisionales, pero ya en estado muy avanzado, lo que yo les traslado a ustedes—, contamos con un total de 877.321 hectáreas certificadas, lo que supone más del 50% del total nacional.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos cincos años —de 2005 a 2010—, las hectáreas dedicadas a estas producciones se han incrementado en un 117%.</parrafo>
        <parrafo>En esta dinámica destacan los frutos secos, especialmente el almendro, que han experimentado un llamativo avance de un 60% en los últimos cinco años —por provincias, Granada y Almería concentran 28.443 hectáreas—.</parrafo>
        <parrafo>Los cítricos han aumentado un 186% desde el año 2005, superando las 3.534 hectáreas, con Almería a la cabeza. Especialmente, en el Valle del Andarax y en la comarca del Almanzora.</parrafo>
        <parrafo>La superficie del olivar ha registrado un aumento de un 8,4% desde el año 2005, igualmente, con una evolución especialmente significativa entre 2008 y 2009, llegando al 12%, gracias a la renovación de lo compromisos de las ayudas agroambientales. Quiero destacarles que ha tenido un peso muy significativo la apuesta de estas ayudas agroambientales en todo el desarrollo de la agricultura ecológica en nuestra tierra; sobresalen las provincias de Sevilla y Córdoba, que suman, en 2010, más de 28.000 hectáreas de olivar ecológico.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a la actividad ganadera, Andalucía cuenta, en el año 2010, con 2.898 explotaciones registradas, con 796.688 cabezas de ganado y 21.544 colmenas.</parrafo>
        <parrafo>Por número de cabezas de ganado, el peso más importante está en el ovino, el vacuno y el caprino de carne. El caprino de leche ha aumentado un 43,6%, el vacuno de carne lo ha hecho en un 14,1% y el ovino de carne, en un 3,7%.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la transformación, estamos asistiendo a un incremento del número de actividades industriales ecológicas, que aumentan un 17,3% con respecto al año 2009, alcanzando las 759 actividades industriales en 2010. Es importante destacar el ámbito..., perdón, el cambio cualitativo experimentado en los dos últimos años, en los que el número de actividades industriales ha crecido más que los productores primarios. Los productores han crecido un 5,9%, mientras que las actividades industriales lo han hecho un 17%. En este sentido, quiero destacar que, en el año 2009, Andalucía ya superó a Cataluña en número de laboradores, comercializadores e importadores —Andalucía, con 697, frente a 617 de Cataluña—.</parrafo>
        <parrafo>Como resultado, la tasa de industrialización andaluza se ha incrementado, en el año 2010, hasta llegar al 9%: de cada cien operadores, nueve son elaboradores. Esta evolución es especialmente significativa en la producción de miel, preparados alimenticios, plantas aromáticas y medicinales, y manipulación de frutas y hortalizas.</parrafo>
        <parrafo>En lo que respecta a productos elaborados, el mayor número de empresas ecológicas son las dedicadas a la manipulación y envasado de productos hortofrutícolas frescos, y a las almazaras y/o envasadoras de aceite de oliva, concentrando entre ambas 241 empresas.</parrafo>
        <parrafo>A estas actividades se les suman las 56 empresas dedicadas a conservas vegetales y zumos; las 40 de elaboración de plantas aromáticas y medicinales; las 40, también, industrias de carne fresca; las 32 dedicadas a la planificación y pasta; o las 30 de preparados alimenticios.</parrafo>
        <parrafo>Y en lo que respecta al empleo, señorías, ligado a este sector, el conjunto de las actividades productivas y transformadoras está generando algo más de veinte mil puestos de trabajo directos e indirectos —el 40% del total nacional, según el informe Empleo verde en una economía sostenible, de la Fundación Biodiversidad, del Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino—.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos hablando del 40% del total nacional. No sé si ustedes ven..., a lo mejor es demasiado lejos, pero en la diapositiva se ve la columna verde de lo que significa el empleo ecológico de la agricultura ecológica en la Comunidad Autónoma Andaluza con respecto a otras comunidades autónomas, Es realmente significativo, es esperanzador. Tenemos unos datos de producción que están en más del 50% nacional, pero lo que nos parece más destacable es el empleo, que dedica..., el empleo que tiene la producción ecológico, que está en esos 20.000 —algo más de veinte mil puestos— entre trabajadores directos o indirectos.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras que acabo de exponer muestran la evolución del sector, evidenciando, sin lugar a dudas, que estamos avanzando hacia su consolidación. Sin embargo, aún es necesario seguir trabajando para mejorar la transformación y, sobre todo, la comercialización y el consumo interno.</parrafo>
        <parrafo>La comercialización de los productos ecológicos es uno de los grandes retos, tanto en Andalucía como en el resto de España. En este ámbito, las principales claves son: por un lado, la existencia de un mercado exterior con gran nivel de demanda —el de los países europeos—. En este aspecto, el consumo de productos agroalimentarios ecológicos, en la Unión Europea, representa..., presenta continuas cifras de crecimiento en los países europeos. Nuestra región exporta entre el 70% y el 80% del producto ecológico que producimos; sin embargo, se trata fundamentalmente de productos sin transformar.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, el mercado europeo genera, aproximadamente, unos dieciocho mil millones de euros; exportamos principalmente a Alemania, y en menor medida a Bélgica, Francia o Dinamarca. Por otro lado, el mercado interior de los productos ecológicos andaluces se encuentra poco desarrollado. El nivel de consumo interno de nuestros productos ecológicos sigue siendo una asignatura pendiente en Andalucía, con apenas el 1% de cuota de mercado. Aquí es donde está uno de nuestros principales desafíos.</parrafo>
        <parrafo>Tomando como referencia el gasto medio per cápita en productos ecológicos, en España apenas se alcanzan los diez euros por habitante, y en Andalucía solo los siete euros. Frente a esta cifra, el gasto per cápita en Dinamarca se eleva a 132 euros; en Suiza, a 119, o en Austria, a 97.</parrafo>
        <parrafo>Todas las cuestiones que acabo de exponer han determinado la estrategia del Gobierno de Andalucía, que tiene muy claro las siguientes prioridades vitales para el futuro del sector:</parrafo>
        <parrafo>Es imperativo propiciar un mayor consumo interno de nuestros productos; resulta esencial impulsar un mayor desarrollo del sector transformador e industrial, y propiciar una mejor articulación de las empresas, y otra cuestión de primer orden es la comercialización. Es preciso llevar a cabo cuantas medidas sean necesarias para lograr un mayor desarrollo del sistema comercial y de los canales de distribución en Andalucía. Estas prioridades han sido asumidas por nuestro Gobierno, que está dando al sector un apoyo institucional determinante. Los resultados ya se están percibiendo con el aumento de los operadores industriales.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos comprobado al principio de mi intervención, nuestros principales ejes de intervención están enmarcados en el II Plan Andaluz de la Agricultura Ecológica 2007-2013, a través del cual se está materializando la apuesta del Gobierno de Andalucía. Desde su puesta en marcha en el año 2007, el Gobierno andaluz ha destinado al sector 167,4 millones de euros. A continuación voy a destacar las actuaciones más significativas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al eje de apoyo a las producciones ecológicas, este integra un conjunto de actuaciones para favorecer el desarrollo de este modelo de producción sostenible. En el marco de nuestra línea orientada a la mejora del medio ambiente y del entorno rural, destinamos una importante partida a promover el desarrollo de la producción ecológica. Hasta la fecha, hemos puesto a disposición de los productores un montante de 46,1 millones de euros; de manera más concreta, en el año 2010 se han pagado 32,2 millones de euros a 6.928 beneficiarios.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de la medida encaminada a mejorar el conocimiento de la producción ecológica y su eficiencia económica y ambiental, el sector ya cuenta con el Centro Andaluz de Agricultura Ecológica y Biodiversidad de Andalucía —CAEBA—, promovido en colaboración con el Ayuntamiento de Loja. Ha contado con una inversión superior a los quinientos mil euros, que hemos destinado al desarrollo y construcción de este centro. Entre otras cuestiones, una de las finalidades del centro es el desarrollo de recursos fitogenéticos y variedades de semillas locales y autóctonas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos puesto en marcha un sistema de asesoramiento a los productores, con actuaciones como el servicio de asistencia técnica a los operadores de producción ecológica durante el año 2010; se han realizado 158 actividades divulgativas, 160 encuentros y 2.339 asesoramientos individualizados. Este servicio se proporciona a través de un equipo de técnicos especializados, un número de teléfono y un correo electrónico puesto a disposición de todos los usuarios. El correo electrónico es asesoriaecologica.cap&amp;@juntadeandalucia.es.</parrafo>
        <parrafo>El apoyo a las 49 entidades reconocidas para prestar asesoramiento técnico, que durante el año 2010 han contado con 1,2 millones de euros para su implantación y para la realización de actividades de asesoramiento. Apostamos también por el desarrollo de los medios de producción vegetal, mediante actuaciones como ayudas para mejorar la gestión de los residuos de la molturación de la aceituna, que desde el año 2007 suponen una aportación de 1,73 millones de euros, más la organización de jornadas de transferencia y difusión sobre compostaje, el programa de apoyo al uso de variedades utilizadas en agricultura ecológica o las acciones relativas al control de plagas y enfermedades en producción ecológica.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al eje denominado «De apoyo a la manipulación y transformación de productos ecológicos», en este eje destacan las ayudas para la trasformación y comercialización de productos agrícolas, que en el año 2010 han supuesto casi 1,8 millones de euros, que benefician a 30 operadores industriales andaluces. Durante el desarrollo del segundo plan, estas ayudas suponen 6,5 millones de euros totales.</parrafo>
        <parrafo>El eje denominado «Desarrollo del consumo interno de alimentos ecológicos». En el marco de este eje, seguimos apoyando el programa Alimentos Ecológicos para el Consumo Social en Andalucía, iniciado en 2005, para promover una alimentación saludable y el consumo de productos frescos ecológicos en guarderías, centros docentes y hospitalarios. Cuenta con la participación de las Consejerías de Medio Ambiente, Salud, Igualdad y Educación. En el curso 2009-2010 se ha contado con 71 centros, llegando a 9.270 comensales. Actualmente el programa está formado por ocho grupos de productores, integrados por más de setenta agricultores directos que suministran los productos ecológicos. Además de la coordinación de esta iniciativa, estamos incentivando económicamente este programa, del que se han beneficiado 29 centros con un total de 195.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Estamos desarrollando la medida destinada a difundir los beneficios para la salud y el medio ambiente de los alimentos ecológicos, así como a promover su consumo con actuaciones como la asistencia a Biofast, a la feria Biofast en este año 2011, a la feria ecológica más importante del mundo, celebrada en Nüremberg del 17 al 20 de febrero, acompañando a las 31 empresas andaluzas que participaron en este evento, y la organización de la decimocuarta edición de Biocórdoba, el pasado mes de noviembre, proporcionando al sector una plataforma para la realización de contactos profesionales, así como para la celebración de jornadas técnicas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar la actuación de fomento de la producción ecológica en Andalucía, que impulsa la difusión y el consumo de estas producciones, así como los canales cortos de comercialización, mediante la creación de puntos de venta, el apoyo a los mercados locales o los centros de concentración de la oferta, entre otras acciones. En el marco de aplicación del segundo plan, se han concedido ayudas que alcanzan los 2,9 millones de euros, y en la convocatoria correspondiente al año 2010 se han resuelto subvenciones que superan los quinientos mil euros, destinados a 54 organizaciones sin ánimo de lucro y a 29 entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas orientadas al apoyo, mejora e innovación de la distribución de productos ecológicos han contado con 1,06 millones de euros en todo el periodo. En el último año han llegado a los 362.000 euros. Estas ayudas están permitiendo acortar los canales de comercialización en sectores clave como el cerdo ibérico o el hortofrutícola, mediante acciones encaminadas a mejorar las condiciones de transporte o almacenamiento de los productos, acercar el producto al consumidor o impulsar la puesta en marcha de servicios de gestión que potencien la comercialización.</parrafo>
        <parrafo>La creación de la Red de Restaurantes Andaluces con Productos Ecológicos —RAPE—, que pronto va a ser muy conocida. Esta Red de Restaurantes Andaluces de Productos Ecológicos, en colaboración con la Asociación Gastronómica de Restaurantes de Andalucía —AGRAS— y con el Comité Andaluz de la Agricultura Ecológica; este proyecto, que se está desarrollando desde el año 2007, tiene como objetivo aumentar el consumo interno de alimentos ecológicos; facilitar, como he dicho anteriormente, los canales cortos de comercialización a los operadores andaluces, y proporcionar a los restaurantes un elemento de diferenciación y calidad para su oferta gastronómica. Para facilitar la colaboración entre los proveedores y los restaurantes hemos diseñado herramientas a disposición del sector, como un directorio con los 140 operadores ecológicos andaluces interesados en participar, que ya hemos distribuido entre los 15 restaurantes adheridos. Hay que tener en cuenta que los productores tienen que tener también la posibilidad de llegar... El canal Horeca requiere productos diferentes, tamaños diferentes, y, por lo tanto, estos productores, estos 140 operadores, se han mostrado dispuestos a atender al canal Horeca y en principio a estos 15 restaurantes adheridos la RAPE.</parrafo>
        <parrafo>Se están realizando actuaciones para difundir esta iniciativa, como las jornadas de presentación, en Granada, que se realizaron en marzo de 2010, dirigidas al sector del Horeca, a productores y a consumidores; la creación de una página web; la elaboración de un ecorrecetario, así como material divulgativo. Hasta la fecha hemos destinado 171.000 euros para impulsar estas actividades que he descrito.</parrafo>
        <parrafo>Una vez aprobada la Ley, como ustedes saben, la semana pasada, de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera, ya la Consejería está trabajando en un decreto sobre la artesanía agroalimentaria como desarrollo de dicha ley. El eje orientado a potenciar la formación, investigación y transferencia de tecnología contempla las siguientes actuaciones:</parrafo>
        <parrafo>Durante el año 2010 se han creado cuatro grupos de trabajo de investigación y desarrollo, para promover esta investigación, la transferencia tecnológica y la formación en el sector. Estos grupos tratan sobre fruticultura mediterránea, cultivos herbáceos, ganadería, así como sobre la caracterización y la comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar también el proyecto Transforma, de producción ecológica, en colaboración con el IFAPA, para el desarrollo de las actividades, además, de nuestro centro, el CAEBA, que les he mencionado anteriormente. Se trata de un proyecto de una duración de tres años, dotado con 637.800 euros procedentes de fondos europeos, cuyo objetivo es fortalecer la base científica y apoyar el desarrollo del sistema de producción ecológica. Incluye acciones de experimentación, formación, divulgación y transferencia tecnológica, lo que permite ofrecer un apoyo que ha sido muy demandado por el sector.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al eje orientado a la difusión y planificación estratégica sectorial y territorial, durante el año 2010 se han abordado dos acciones:</parrafo>
        <parrafo>La evaluación intermedia del II Plan Andaluz de la Producción Ecológica, actuación en la que se ha analizado el nivel de ejecución del plan durante el periodo 2007-2009; o sea, los tres primeros años. Se han empleado diversos instrumentos de participación y de análisis, tales como entrevistas, encuestas o mesas de debate. Se ha contado con la participación activa de operadores, certificadoras, industrias, asociaciones, entidades de asesoramiento, grupos de desarrollo rural, la Federación de Cooperativas Agrarias, las organizaciones profesionales, así como expertos del ámbito académico. Las conclusiones han sido presentadas en la reunión del Consejo Andaluz de la Producción Ecológica el pasado mes de febrero.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la segunda acción, es la Estrategia para la Difusión de la Producción Ecológica en Andalucía. Consiste en la coordinación de las actividades de asesoramiento y difusión llevadas a cabo por los agentes y colectivos de interés, entre públicos y privados, tales como los grupos de desarrollo rural, las entidades que prestan asesoramiento técnico en Andalucía, entidades RASE, y las principales organizaciones agrarias, además de nuestra red territorial. A modo de ejemplo, en el marco de esta estrategia, la Consejería de Agricultura y Pesca ha diseñado el foro específico en producción ecológica, que ya se encuentra a disposición del sector en nuestro portal web.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las consideraciones que acabo de exponer resumen los retos de futuro del sector de la producción ecológica andaluza y las principales actuaciones que se están abordando. Quisiera ahora enmarcar algunos de los datos más significativos que tenemos en Andalucía y que, en mi opinión, me parecen más reseñables de lo que significa la fortaleza que tenemos en el sector de la producción ecológica andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero destacarles el nivel de ayudas que han alcanzado con la puesta en marcha de este plan. Del año 2007 al 2010, las ayudas a este sector alcanzan exactamente 167.420.760 euros. La superficie ecológica ha aumentado un 177% en los últimos cinco años, llegando, como les dije al principio, a las 877.321 hectáreas en 2010. Estamos hablando de que algo más del 50% del total nacional representa Andalucía. En cuanto a las actividades industriales, han aumentado un 17,3% en los dos últimos años. Más el dato que les decía y que me parece especialmente singular y significativo del esfuerzo y de la importancia del sector: los más de 20.000 empleos directos e indirectos, lo que representa, en este sector, que el 40% del total nacional de empleo está en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, también les he analizado que quedan cuestiones pendientes, que queda todavía un camino amplio por recorrer. No está todo hecho ni muchos menos. Son datos muy buenos y significativos que se deben principalmente al esfuerzo del sector y al apoyo que han contado de las administraciones, pero queda un amplio camino por recorrer.</parrafo>
        <parrafo>Contamos con un modelo productivo que es respetuoso con el medio ambiente, que genera unas producciones de excelencia, con demostrado éxito en los países europeos y con un sector dinámico y dispuesto —lo que es mejor— a mejorar su situación, que tiene la ventaja de disponer de una imagen comercial idónea. Son productos reconocidos como buenos para la salud y respetuosos con el medio ambiente. Disponemos, asimismo, de un enorme potencial de mercado tanto interno como externo. Vamos a seguir apostando firmemente por este sector, impulsando acciones coordinadas que contribuyan a su consolidación, desde la explotación agrícola y ganadera hasta el punto de venta al consumidor final.</parrafo>
        <parrafo>El reto es claro, señorías, nuestro sector debe posicionarse con fortaleza en los mercados internos y externos, ganando espacios propios a través de una producción mejor estructurada, con una transformación realizada en nuestras propias empresas y disponiendo de mayores y mejores canales de distribución.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello lo tenemos que trabajar conjuntamente con un sector en el que una buena parte de él está en el Comité Andaluz de la Agricultura Ecológica. Que me permitan, señorías, reconocer y felicitar que este año cumple..., es su 20 aniversario, del CAAE, en Andalucía; es decir, las políticas de agricultura ecológica ya han cumplido... Y vemos en el cumplimiento de este Comité Andaluz, en su 20 aniversario, que lo hace este año, que son políticas maduras y que se están, poco a poco, consolidando con el sector.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías, como Gobierno responsable y firmemente comprometido, vamos a seguir trabajando para hacer realidad estos planteamientos, proporcionando el apoyo y los mecanismos necesarios que hagan posible el óptimo desarrollo de un sector productivo con una indiscutible proyección de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para el primer turno, por parte de Izquierda Unida, la palabra el señor Sánchez Gordillo, recordándole que tiene un tiempo máximo de diez minutos para este primer turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hablar de agricultura, y de agricultura ecológica, y en este momento tan decisivo, donde creo que tanto la agricultura en general como la agricultura ecológica deben ser un sector estratégico, aunque realmente no lo es, yo creo que es el gran debate que tiene hoy la humanidad, y no solamente tiene nuestra Nación Andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que hablar de agricultura ecológica, por separado, sin tener en cuenta el contexto, pues, no deja de ser un grito de buena voluntad. Pero el modelo agrario que padecemos, nacido de la Revolución Verde en los años cuarenta-cincuenta en los Estados Unidos, es particularmente antiecológico. Es culpa del 32% de los gases de invernadero; usa una energía contaminante limitada como el petróleo; produce, porque la adicción de esa agricultura y de su alimentación es, que el alimento es una mercancía con la que se debe especular y con la que se especula, se roba y se destruyen recursos naturales difícilmente recuperables. En este momento 500 millones de hectáreas han desaparecido esquilmadas por el uso y abuso de herbicidas y pesticidas; las aguas de los ríos y las aguas subterráneas se contaminan por los abonos químicos, por herbicidas, por los pesticidas, y lo mismo las aguas subterráneas, que han entrado como si fueran las aguas de ríos.</parrafo>
        <parrafo>Este modelo no ha aliviado el gran problema que debe tener, o el objetivo primero que debe tener la agricultura, que es la de producir alimentos suficientes y nutritivos para la humanidad. Desgraciadamente, al contrario, el hambre ha aumentado en los últimos 50 años en el planeta. Ha concentrado la propiedad de los recursos naturales en pocas manos. La aparición de las patentes de semillas, y ahora con los transgénicos, desgraciadamente, hace que los amos —y, en este caso, los amos son las multinacionales— sean más amos que nunca, porque van a controlar también las semillas. Y, además, se ha penalizado y criminalizado el uso de semillas autóctonas y semillas propias. Se ha puesto en manos del mercado, es decir, del Fondo Monetario Internacional y, sobre todo, de la Organización Mundial de Comercio, el control y, por tanto, el que comercializa es el gran beneficiario frente al que produce y frente al que consume.</parrafo>
        <parrafo>Ese modelo, señora Consejera —y el otro día se lo dije—, hay una oportunidad de cambiarlo en Europa ahora con la nueva Política Agraria Comunitaria, y yo no he visto una filosofía diferente en el documento que se ha consensuado con el sector. Creo que no es valiente, porque si nosotros no apostamos por otro modelo de agricultura, de ganadería y de alimentos, en el que la alimentación sea un derecho y no un negocio, y donde seamos capaces en Europa de producir aquello que consumimos, cuando hay capacidad productiva suficiente, pero, por intereses extraños a la alimentación humana —Europa es el mayor importador de alimentos del mundo y un producto deja de ser ecológico cuando recorre 10.000 kilómetros de distancia, por muy ecológico que se le llame en su etiqueta—, pues realmente, no es posible la coexistencia de un modelo y otro, a no ser que el primero de los modelos lo giremos en una situación, si no al 100% ecológica, pero sí más respetuosa con el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hace falta un cambio y creo que la PAC tiene mucho que decir con eso. Es lamentable, señora Consejera, que en el documento que se ha consensuado no se haga ninguna referencia, ni una sola referencia a la agricultura ecológica cuando Europa tiene muchísimo que ver. Nosotros, desgraciadamente, no decidimos —aunque yo soy partidario de que decidamos—, no decidimos en agricultura, ni en ganadería, no hay ni una sola referencia a la agricultura ecológica en ese documento consensuado, que es el que va a marcar el futuro de la PAC 2014-2020.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros creemos que ese modelo se llama «soberanía alimentaria», que es un nuevo concepto del alimento como derecho, del alimento saludable, y ahí la agricultura ecológica sí tendría sentido. ¿Por qué? Primero, porque haría autosuficientes a los pueblos de Europa y, en concreto, Andalucía. Andalucía no puede seguir importando productos agroalimentarios y Andalucía no puede hablar de agricultura ecológica y ser el líder en agricultura ecológica en el Estado español, y solamente consumir un 1%. Ahí está fallando algo, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos que fomentar el mercado interno, pero es muy triste que no haya ninguna referencia, ni en una ley que se acaba de aprobar. Una de las razones que nosotros planteábamos es que tenía que ser la Ley de Calidad Agroalimentaria que no plantea nada, por ejemplo, con el tema de los transgénicos. Y usted sabe muy bien que no es posible la coexistencia de la agricultura ecológica, o de la ganadería ecológica, con los transgénicos. Pero es que, además, no plantea nada de apostar por el mercado local o comarcal, es decir que se financie más aquel alimento que viaje menos, que tenga ayudas específicas para que, primero, cubramos nuestro propio territorio, seamos autosuficientes, desde el punto de vista agroalimentario, y podamos después abastecer el mercado nacional e internacional si falta hiciere, pero que se apostara en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Hace falta, señora Consejera, que se despenalice que los agricultores puedan tener sus semillas propias. Hoy está penado legalmente que un agricultor pueda guardar semillas, sus propias semillas, sus semillas autóctonas, las pueda intercambiar con otros. Está penado, está penado legalmente. Y yo creo que haría falta un banco de semillas, de semillas autóctonas y de razas autóctonas, que se investigara, y que esas patentes fueran públicas, que la plusvalía de esa inversión llegara al sector, llegara al sector.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece que apostar por la agricultura ecológica, señora Consejera, es desmercantilizar el alimento y entender que hace falta que a ese agricultor hoy —o productor ecológico, sea en agricultura o en ganadería— tenga unas compensaciones necesarias para que el alimento sea sano y sea suficiente para la población, porque tiene un costo añadido. Pero yo le decía al principio que vamos a ver cómo lo hacemos compatible. A mí me parece que habría que apostar junto con la Consejería de..., junto con la Ministra o con el Ministerio de Agricultura, a nivel del Estado, por ejemplo, para que el tema de que declaremos Europa, en un principio —que creo que lo tenemos que defender en la PAC, en el documento PAC hay que defenderlo—, Europa libre de transgénicos, porque si no, no hay agricultura ecológica ni ganadería ecológica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le ruego que vaya concluyendo. Luego, tiene usted un segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando. Vale, cierro aquí, termino, una mijilla, un segundo.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la agricultura y la ganadería ecológica, le decía, es muy importante eso. Y es muy importante —y termino ya, porque voy a ser respetuoso con el Presidente, que me lo ha pedido, porque me habré pasado ya de tiempo— el tema de la comercialización, señora Consejera, el tema de la comercialización. Porque si no hay comercialización, intervención del mercado por lo público, intervención del mercado —pero si el mercado se ha caído, ¿por qué no intervenimos?—, no se va a desarrollar la agricultura ecológica. O, en unos límites que será agricultura para ricos y limitada a esa gente. Yo creo que es el futuro de la agricultura y de la ganadería para todos.</parrafo>
        <parrafo>Como tengo un segundo turno, seguimos hablando. Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo, por ajustarse al tiempo. Tiene ahora la palabra, por parte del Grupo Popular, la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Hoy estamos haciendo..., ha hecho aquí la Consejera el balance, digamos, de la mitad del II Plan de la Agricultura Ecológica. Y, bueno, ha dado una serie de datos que, yo creo que ella en su tono, que ha expresado con satisfacción, y que a nosotros nos preocupa ese tono de satisfacción de la Consejera. Porque nosotros no vemos que esta exposición de datos, este resumen o balance del primer periodo del II Plan de Agricultura Ecológica pues sea, para nada, satisfactorio.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, vemos que su discurso, bueno, difiere muy poco de los planteamientos que tuvo el anterior Consejero, el señor Martín Soler. Yo comprendo que las políticas son las mismas, son las del Partido Socialista, pero yo creo que, bueno, cada Consejero tiene su línea de trabajo, sus prioridades, y vemos, bueno, pues que no..., no hay nada nuevo en esa primera visión, o en ese primer planteamiento. Y, por tanto, yo creo que ese tono triunfalista que a mí me ha parecido oír a la Consejera, pues la verdad es que en el análisis pormenorizado de los datos pues no..., no le encontramos la razón de ser.</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera habla de que, en este II Plan 2007-2013, se van a destinar unos recursos de 167 millones largos de euros, lo cual significa que a lo largo de cada uno..., de este periodo, cada ejercicio va a recibir unas ayudas de 24 millones de euros, cantidad que a nosotros nos parece absolutamente insuficiente. Nosotros hemos estado debatiendo recientemente el Proyecto de Ley de Calidad Agroalimentaria. Creo que, en todos los debates, todos los grupos hemos coincidido en que el futuro de la agricultura y la ganadería en Andalucía estaba en la diferenciación en la calidad con respecto a otros países e, incluso, otras comunidades autónomas en España. Por tanto, creemos que, con el tema de la agricultura ecológica, el discurso se mantiene, y nosotros entendemos que 20 años de agricultura ecológica quizás no sean suficientes para estar en estos momentos en la cima del mercado, pero, desde luego, 20 años sí son años suficientes para que nos encontráramos en otra posición. Y no nos encontramos en otra posición porque entendemos que, por parte de la Junta de Andalucía, pues no se ha apostado lo suficiente. Insisto, nos parece poca cantidad el dinero destinado a este II Plan.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, nos parece que hay una clara declaración de fracaso cuando, por parte de la propia Consejera, se plantea como la falta de dos puntales básicos en el tema de la agricultura ecológica, ¿no? Porque no se está anunciando el fracaso de la comercialización y se está anunciando el fracaso del consumo. Yo creo que son dos pilares básicos: reconocer que en nuestra propia tierra la agricultura ecológica no ha sido capaz de proveer un consumo interno adecuado, no ha sido capaz de llegar al propio consumidor. Evidentemente, algo ahí está faltando. La señora Consejera nos ha hecho una serie de relatos de su trabajo con respecto a las guarderías, los centros docentes, las residencias de mayores, pero al consumidor en general, al consumidor que diariamente va a hacer la compra, desde luego no vemos que los datos que ella nos ha dicho, pues en absoluto responden a que haya una conciencia, a que haya una prioridad, a que haya un conocimiento de los caracteres favorables que añaden la agricultura y la ganadería ecológicas al consumo humano. Nos parece que ahí es una pata importantísima que falta con respecto al trabajo de la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Se nos habla de que en Andalucía se gastan siete euros en agricultura ecológica, en comparación con los países europeos. Pues nos parece absolutamente irrisoria la cantidad, y creemos que por ahí tienen que ir los futuros esfuerzos y trabajos que se tengan que hacer desde la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al tema de la comercialización, pues es fundamental, porque usted nos puede hablar aquí de muchos productores, usted nos puede hablar aquí de que se van adhiriendo continuamente al mundo de la agricultura ecológica muchas industrias, pero, desde luego, si usted no dice que el canal comercializador es el que está fallando, pues la verdad es que este entramado se nos vendrá abajo en poco tiempo, porque no será capaz de sostenerse porque falta el canal principal.</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera nos habla de que es un sector que ella entiende que tiene mucha fortaleza, que va aumentando, por supuesto, la superficie y la actividad industrial, pero que, como decía anteriormente, yo creo que las dos patas del banco fundamentales que faltan, y si no se pone remedio, pueden dar lugar a que el techo, la estructura que, de alguna manera, sostiene a este sector de la agricultura en Andalucía, pues se venga abajo. Nosotros no hemos oído, en este discurso que ha planteado la señora Consejera, que, insisto, desde nuestro punto de vista, ha sido triunfalista y creo que no ha lugar al triunfalismo, al menos se deduce de los datos que ella ha dado, hemos echado de menos también cómo desde la Consejería se ve cuál es la afectación que sobre este sector tiene la crisis estructural que tienen la propia agricultura y ganadería en estos momentos en Andalucía. No hemos visto un sector tan acotado, un sector tan delicado, qué apuesta, y por parte de la Consejería, en cuanto a resolver la crisis estructural que afecta a todos los productores en Andalucía, pero que en ese caso tiene que afectar mucho más, y no hemos oído hablar absolutamente nada. No hemos oído hablar, por ejemplo, de cuál es la situación de la crisis de precios, de los altos costes de producción, cuál es la incidencia que tiene en cuanto a la agricultura ecológica. Y además tampoco hemos oído, aunque ella en su análisis ha hecho mención expresa a esas dos debilidades grandes que tiene el sector, como es el consumo interno y la comercialización, no hemos oído cuál es la planificación, cuáles son las mejoras, cuál es el futuro que la Consejería de Agricultura, o de alguna manera las enmiendas que habrá que hacerle a este plan para que en los próximos tres años, o en el futuro tercer plan de agricultura ecológica, se puedan poner medidas, se puedan poner..., se puedan hacer apuestas serias por solucionar esos dos canales, que nosotros entendemos que es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>No podemos apostar por una agricultura ecológica cuando usted misma reconoce que en Andalucía parece ser que el consumidor no sabe ni siquiera qué es lo que es la agricultura ecológica. Porque hay una inversión cero y hay un porcentaje de consumo interno que, si no tengo mal anotado por aquí, estamos hablando el 1%. Nos parece absolutamente irrelevante y nos demuestra, bueno, pues no, como usted dice, no..., no el orgullo y la satisfacción por el desarrollo del plan, sino que a nosotros nos parece un enorme fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, cómo estamos hablando del crecimiento de la industria si estamos hablando de una falta de comercialización tanto nacional como internacional. Estamos hablando de cantidades, que se dedican al tema de la comercialización y al apoyo institucional, absolutamente ridículas porque, entre otras cosas, nos parece que, incluso, el propio plan, como decía anteriormente, está dotado en poca cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señora Consejera, esperamos que en su segundo discurso usted hable de tres temas clave, ¿no? Queremos que usted nos hable de cuál va a ser la apuesta económica que la Consejería de Agricultura va a hacer por este sector de la agricultura, por la agricultura ecológica. Queremos que usted nos diga claramente cuáles van a ser, de esas cantidades, lo que se va a destinar de verdad a promocionar tanto el consumo interno como los canales de comercialización, tan importantes, tan fundamentales, para que nuestra agricultura ecológica vaya incrementando tanto su producción como su economía, para que sea posible, no mantener esos 20.000 puestos de trabajo de los que usted hablaba, puestos que usted misma ha especificado que no son solo directos, sino también indirectos. Si es posible que de la agroalimentaria ecológica podamos conseguir una industria fuerte en Andalucía. Pero queremos saber realmente qué es lo que va a hacer usted, qué es lo que va a hacer la Consejería en los próximos años. Porque, de verdad, a la mitad de este plan nosotros entendemos que el balance no es positivo. Y lo entendemos porque usted lo ha manifestado, usted ha manifestado que faltan dos patas fundamentales, y queremos saber qué es lo que va a hacer la Consejería en estos dos años que faltan para terminar el plan. Nos gustaría saber si realmente la Consejería de Agricultura apuesta o no por la agricultura ecológica. Nos gustaría saber, porque no todo es que haya aumento de hectáreas, aumento de productores. Usted antes estaba hablando, en el Decreto de la Ley de Calidad Agroalimentaria, sobre el tema de la artesanía. ¿Qué apuesta por la artesanía agroalimentaria se va a hacer? Es que aquí no se trata solo de escribir muchas normas, muchas órdenes, muchos decretos. Aquí se trata de poner dinero encima de la mesa, de inyectar dinero en el sector y que, de una vez por todas, avancemos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es absolutamente penoso que estemos hablando aquí todos los días de algo tan vital y tan importante como es para nuestra tierra el tema de la agricultura y la ganadería, en general, pero, en este caso concreto, algo tan específico, tan importante para nuestro posicionamiento como líderes en el mercado europeo e internacional, como la calidad diferenciada de las producciones ecológicas, y que estemos hablando de cantidades ridículas de presupuesto y que estemos hablando de un balance que... Bueno, a partir de que usted tiene todos lo datos y tiene todas las cantidades: «Y aumentan tantos productores, y en el tema de la ganadería hay 2.800 explotaciones...» Pero dígame usted qué volumen de negocio es el que aportan a la economía andaluza esas 2.800 explotaciones ganaderas, señora Consejera, porque eso es lo realmente interesante. Y, entonces, yo tengo que pensar que su aportación es mínima cuando usted misma está hablando de que el consumo interno no repunta —y desde luego es absolutamente irrisoria la cifra que usted da— y de que, desde luego, no hay canales de comercialización. Y, si no contamos con esas patas, vuelvo a insistir, señora Consejera, ¿qué balance estamos haciendo?</parrafo>
        <parrafo>Estamos hoy aquí debatiendo, bueno, pues sobre una serie de datos, pero que, desde luego, no me diga usted a mí que existe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Calderón, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino en un minuto, señor Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>No me diga usted a mí que estamos hablando de un sector fuerte porque, desde luego, si estamos hablando de un sector fuerte, es porque estamos hablando de unos productores y de unos agricultores que, desde luego, tienen más moral que el Alcoyano, porque, desde luego, no cuentan en absoluto con apoyo institucional, con presupuesto institucional y, desde luego, con la apuesta seria de la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... Díaz Alcaraz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo perfectamente que no me conozca porque es la primer vez que vengo a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Disculpe, señor portavoz, pero como ha sido la primera vez que interviene en la Comisión de Agricultura, por eso el motivo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, nosotros desde el Grupo Parlamentario Socialista tenemos una visión absolutamente distinta de la que han expresado los portavoces de los grupos parlamentarios anteriores. Y quisiéramos darle, en primer lugar, las gracias por la información que nos acaba de trasladar en su intervención en esta comparecencia que, desde este grupo parlamentario, hemos solicitado conjuntamente con la propia iniciativa del Gobierno y del Grupo Parlamentario del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los datos y la situación que usted nos acaba de describir en su exposición se enmarcan dentro de los límites del Plan Estratégico de la Agroindustria de la Comunidad Autónoma de Andalucía que se firmó en el mes de diciembre y cuya vigencia abarca hasta finales de 2013. Un plan que estuvo precedido de un gran debate y de una enorme negociación y que finalmente fue suscrito con un consenso absoluto por las partes implicadas en este importantísimo sector de la economía andaluza, como era la Confederación de Empresarios de Andalucía, la Unión General de Trabajadores y las Comisiones Obreras de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito nacional y refiriéndome a algunos datos, ya que parece que se ha puesto de manifiesto que nuestra posición en el mercado nacional con respecto a España tenía que ser mejor, me gustaría, en ese sentido, dar algunos datos que yo creo que son importantes a la hora de clarificar el debate. En el ámbito nacional, Andalucía cuenta con el sector primario más potente de España, aportando prácticamente el 25% de la producción final agraria. Sin embargo, es cierto que nuestra industria agroalimentaria ocupa el segundo lugar, por detrás de Cataluña, aportando el 15% de la facturación y algo más del 13% del valor añadido. Yo creo que son datos significativos, importantes, y que ponen de manifiesto el enorme peso de este sector en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma y fundamentalmente en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>A nivel autonómico la industria agroalimentaria se configura como el primer subsector industrial de Andalucía tanto en volumen de facturación —14.000 millones de euros— como en volumen de empleo —52.500 empleos aproximadamente a la fecha actual–. Además, yo creo que también es importante resaltar que cuenta con una clara vocación exportadora representando prácticamente el 36% del total de las exportaciones que se han hecho en nuestra Comunidad Autónoma. Según los datos que dispongo yo de 2009, 5.400 millones de euros en exportaciones agroalimentarias, que han contribuido de una forma clara a que la balanza comercial se sitúe con un saldo positivo de más de tres mil millones de euros. Estos datos, señorías, vienen a demostrar la importancia de nuestro sector agroalimentario, pero es verdad, es necesario aumentar la capacidad de respuesta del sector ante las nuevas demandas y los nuevos hábitos que hoy exigen los consumidores, avanzando en nuevas formas de cultivos y en una mayor diversificación de la oferta.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra producción ecológica, que es lo que hoy nos trae aquí a este debate y a esta comparecencia, en nuestra Comunidad —como ya ha informado usted, señora Consejera— es líder en número de hectáreas destinadas al cultivo ecológico, suponiendo más del 50% –también lo ha dicho usted— de todo el territorio de nuestro Estado, superando las 877.000 hectáreas destinadas al cultivo ecológico.</parrafo>
        <parrafo>La evolución de las hectáreas dedicadas a este tipo de cultivo ha crecido de forma exponencial, superando en una década más del 700% del territorio ocupado.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente ha experimentado un incremento en los cultivos ecológicos sino también en lo que respecta a la actividad ganadera ecológica. Andalucía cuenta en el año 2010 con más de 2.898 explotaciones y con cerca de 800.000 cabezas de ganado. Yo creo que son datos que vuelven a poner de manifiesto la importancia de este sector, la apuesta de la Junta de Andalucía, del Gobierno andaluz y de la Consejería de Agricultura por lo que es el fomento, el impulso y el apoyo a la agricultura y a la ganadería ecológica.</parrafo>
        <parrafo>También ha puesto usted de manifiesto algo que en la opinión de este Grupo Parlamentario cobra una especial relevancia en momentos como los actuales, y que no es otro que el cambio cualitativo experimentado en estos últimos años en los que ha crecido más el número de actividades industriales que el número de productores primarios. Esto, que tiene una importancia vital a la hora de la consolidación de este sector económico, supone para nosotros una gran noticia y, desde luego, un respaldo a las políticas que, en este momento, se están llevando a cabo desde la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Ese indicador nos lleva a un notable incremento de la tasa de industrialización en nuestra Comunidad Autónoma de casi un nueve por ciento; es decir, de cada cien operadores, nueve son elaboradores.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, resaltar, quizás, el dato más significativo ligado a la producción ecológica en Andalucía, el dato del empleo. En estos momentos, son más de nueve mil empleos los que este importante subsector económico está generando en nuestra Comunidad. Los datos antes expuestos ponen de manifiesto el crecimiento de este sector y su paso firme hacia un futuro esperanzador. No obstante, hay tres líneas de trabajo donde es necesario —también lo ha resaltado usted y los portavoces anteriores también— seguir trabajando e impulsando desde el Gobierno andaluz y desde la Consejería que usted dirige. Esas líneas son las de la transformación, la comercialización y el consumo interno. Existen notables desfases entre el consumidor a nivel europeo, el consumidor a nivel nacional y el consumidor a nivel andaluz. Los países de la Unión Europea gastan aproximadamente, de media, casi cien euros en productos ecológicos, pero esto, más que tomarlo como un dato en sentido negativo, tendríamos que verlo como una oportunidad de futuro para un mercado potencial, que es el que tenemos en la Unión Europea, que es en el que habría que fomentar. Y tratar por todos los medios de conseguir situar nuestros productos ya transformados, y no como productos primarios, en el mercado de la Unión Europea, con lo cual nuestras exportaciones, que en estos momentos se sitúan entre un 70% y un 80% de la producción ecológica, casi podían ser superadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Gobierno de la Junta de Andalucía, a través del Plan Andaluz de la Agricultura Ecológica 2007-2013, marca una serie de prioridades para el futuro de este sector: entre otras, un mayor consumo interior de nuestros productos, favorecer el desarrollo del sector transformador, el fomento de medidas tendentes al desarrollo del sistema comercial y los canales de distribución, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nos consta, y así lo ha expresado usted en esta comparecencia, que estas prioridades, vitales para este sector, están en marcha a través de distintas iniciativas, que abarcan desde la mejora del medio ambiente hasta la promoción del consumo de alimentos ecológicos en centros educativos y asistenciales. Yo creo que es una medida magnífica, porque es iniciar desde una edad temprana a los ciudadanos y ciudadanas en el consumo de productos de este tipo, que yo creo que van a marcar en un breve espacio de tiempo el futuro del consumo de muchos ciudadanos españoles y europeos; también creando una Red de Restaurantes Andaluces con productos ecológicos y toda una batería de ayudas a los productos que promueven este tipo de cultivos: más de cuarenta y seis millones de euros destinados al fomento y al apoyo recogido en los ejes que conforman este plan.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, termino mi intervención felicitándola por los datos aportados en esta comparecencia, por el empleo generado, por las expectativas de futuro para un sector económico que entronca directamente con nuestro modelo de economía sostenible, y animándola a seguir en las líneas trazadas que, seguro, traerán mayores éxitos en este campo, y ello redundará, sin lugar a dudas, en el fortalecimiento de la industria ecológica y en la consolidación y el aumento de algo tan importante en estos momentos como es el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora, por parte del Consejo de Gobierno, de nuevo, la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, voy a contestarle en esta primera réplica a algunas de las cuestiones que plantean.</parrafo>
        <parrafo>El señor Sánchez Gordillo decía que hablar solo y específicamente de la agricultura ecológica por separado parecía un brindis al sol. Bueno, lo que estamos haciendo es un balance de qué ha pasado, qué ha sucedido, es decir, qué implicación ha tenido, dónde han estado las medidas y qué repercusión ha tenido en nuestra tierra. Es decir que, evidentemente, yo creo que es oportuno hacer este balance de cómo está la situación, y eso no tiene nada que ver con algunos de los planteamientos que usted ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Hay una gran contaminación de pesticidas». Mire, yo no estoy de acuerdo con eso. Yo le voy a decir que yo creo que aquí la agricultura, especialmente la andaluza, ha hecho un gran esfuerzo de transformación. Pero no solo la ecológica, también la convencional. Es decir, hoy día, bueno, la producción integrada que llamamos, que no deja de ser una agricultura mucho más respetuosa, es convencional, pero que, evidentemente, al estar en producción integrada, tiene una serie de controles muy eficientes, y que está permitiendo que no se haga hoy día la agricultura que se hacía hace 10, 15 o 20 años.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos además muchísimas limitaciones: la Unión Europea ha impuesto la retirada de muchos productos, muchísimos productos de fertilizantes y de productos que eran usados habitualmente en la agricultura. Y además, mire, yo estoy de acuerdo con que se vayan eliminando productos; lo que no estoy tan de acuerdo —y coincido con los agricultores, porque llevan toda la razón— es que se elimine un producto, se retire del mercado y no haya alternativa. Por lo tanto, me parece bien la política de la Unión Europea en cuanto a retirada de productos contaminantes: todos queremos productos más sanos, sea en agricultura convencional o sea en agricultura, evidentemente, la ecológica, que es mucho más respetuosa con el medio ambiente. Todos queremos esos productos mucho más sanos, pero, evidentemente, para llevar esa agricultura y para tratarla, tenemos que tener productos que ataquen también a una serie de plagas que hay. Estamos hablando de que en el campo hay elementos vivos, y que hay que tratarlos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, yo creo que tenemos una agricultura, primero, mucho más respetuosa en general, toda, también la convencional. La más productiva, la más competitiva es también mucho más respetuosa que la de hace 10 o 15 años, porque es un modelo que ha ido valorizando bien el producto en el que no queden residuos. Entonces, cualquier agricultor o cualquier empresa que se precie, y vende productos agroalimentarios, sabe que tiene que ser muy cuidadoso, muy respetuoso, y que debe eliminar todos aquellos elementos que puedan dejar no ya solo residuos, sino que sean elementos que puedan distorsionar hacia esa calidad o hacia ese elemento de salud en cuanto al producto agroalimentario.</parrafo>
        <parrafo>Tanto ha cambiado esto —le voy a decir— como hace unos años, donde el elemento más atractivo para la compra de productos era el elemento visual, que era el elemento visual, no ya tanto el de sabor; es decir, un producto, bueno..., esto va cambiando también, esto va teniendo un cambio. Por lo tanto, hoy día eso se está haciendo, ya digo, en la agricultura ecológica, por supuesto, sino en la propia convencional. Por lo tanto, yo creo que ha habido cambios significativos. Y debemos seguir avanzando, pero tienen que tener los agricultores alternativas. Al arroz no se le puede decir que no le eche un producto contaminante, porque es nocivo, y no tener alternativa al malatión. No es razonable, no es razonable, porque entonces, lo que se les está diciendo a los arroceros es que no cultiven arroz aquí en Sevilla. Por lo tanto, eso no me parece razonable. Pero yo creo, ya digo, que hay un gran cambio.</parrafo>
        <parrafo>Luego, se ha referido al documento que hemos consensuado con las organizaciones agrarias y con FAECA. Yo estoy orgullosa de ese documento, creo que es un documento importante. Creo que entra en determinados elementos. No habla de todos, es decir, no entra en todos. Es un documento para trabajar, para el momento en que nos encontramos. Eso no significa, yo le puedo asegurar que ni la Consejería ni las organizaciones agrarias ni FAECA son..., no es que no tengan sensibilidad a la agricultura ecológica, más bien al contrario. Es que hemos puesto sobre la mesa determinados elementos que eran sustantivos para el debate comunitario en estos momentos. Por lo tanto, yo creo que no es que se haya olvidado, ni que no haya ninguna referencia por no haber sensibilidad..., para nada. Absolutamente para nada, porque esas organizaciones sí eran tremendamente sensibles. Lo que pasa es que usted tiene que ver, primero, que las ayudas que ahora mismo tiene el productor ecológico proceden de las ayudas agroambientales: las ayudas agroambientales son ayudas, es decir que no son ayudas directas; no están contempladas dentro del primer pilar, y, por lo tanto, el efecto que nosotros estamos haciendo ahora mismo con respecto a nuestra estrategia en la Unión Europea, están muy referidas al primer pilar y a los mecanismos de gestión de los mercados. Lo digo para justificar por qué se han cogido esos elementos y no se han cogido otros, no porque no se tengan en cuenta, que sí se tienen. Lo que pasa es que en el momento en que estábamos contemplando, queríamos hacer un especial hincapié, especialmente en las ayudas directas.</parrafo>
        <parrafo>Luego, se ha referido a que cómo es posible que seamos líder en producción y no tanto en consumo. Sí, y ahí une con la intervención de la señora Calderón. Mire, yo sí estoy orgullosa de los datos. Creo que se ha hecho un gran esfuerzo. Que seamos en producción el 50% del total nacional, creo que es muy relevante. Que el empleo, sea directo o indirecto —sumado, evidentemente—, pero bueno, ahí yo le he enseñado una gráfica en la que la columna de Andalucía es espectacular con respecto al resto de columnas en cuanto a creación de empleo, creo que es muy significativo esos 20.000 empleos. Estamos hablando del 40% del empleo nacional lo crea Andalucía en su agricultura ecológica. Creo que son datos muy relevantes, muy muy relevantes.</parrafo>
        <parrafo>El dinero que yo le he dado, el dato que le he dado, señora Calderón, de los 167,5 millones de euros es el dinero que ya se ha gastado en el sector; es decir, no es para todo el Plan 2007-2013. Estoy diciendo..., como hemos hecho una valoración y un balance cerrado a 2010, pues, ha sido todo el dinero que se ha puesto a disposición y que se ha entregado al sector, evidentemente, con todas las medidas. Son los 167,5 millones de euros. Hombre, ¿es poco o mucho? Yo diría que es relevante, si tenemos en cuenta el número de agricultores y el número de hectáreas. Si eso lo extrapolamos al total de hectáreas o a la superficie agraria útil que hay en Andalucía..., bueno, a las explotaciones agrarias, realmente es bastante relevante el peso. Y eso ha tenido mucho que ver, ese incremento de la producción.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿por qué ha crecido tanto la producción en Andalucía y menos en otras comunidades autónomas? Pues, ha tenido mucho que ver con la apuesta que hicimos en la Consejería, en su día, en la que las ayudas agroambientales estuviesen apostando por esa agricultura y esa ganadería ecológicas. Tanto es así, como que eso ha supuesto, bueno, animar a los agricultores a entrar en la producción ecológica y ganadera, agricultores que eran agricultores convencionales. Un agricultor que pasa a la producción ecológica tiene que hacer un cambio de forma de trabajo, y no es fácil, no es fácil. Por lo tanto, es un cambio hasta cultural y de forma de trabajar. Pero yo creo que se ha animado de forma importante por las ayudas agroambientales que ha puesto en marcha la Consejería de Agricultura y no otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Tanto es así que queremos y hemos planteado una modificación en nuestro programa de desarrollo regional —el PDR—, para poder incrementar el número de hectáreas que se puedan acoger a estas ayudas agroambientales. Y que en la orden de este año van a poder acogerse a esas ayudas. Es decir, que... E incrementar más superficies. Por lo tanto, yo creo que ha tenido mucho que ver y ha sido una apuesta muy significativa.</parrafo>
        <parrafo>Si no, no es casual que lleguemos al 50%. No, no, un agricultor convencional..., algunos puede que lleguen a esa concienciación, pero cuesta. Yo creo que ha animado mucho la ayuda agroambiental, sin duda, eso... Ahí está, sin duda ha animado mucho. Después ya, en el trabajo ellos siguen apostando, pero la ayuda agroambiental ha sido determinante, y esa determinación la tomó la Consejería de Agricultura y no la tomaron otras consejerías. Por lo tanto, digo, este es el trabajo... No ahora, desde que he llegado yo, este trabajo se viene haciendo durante años y con mis predecesores y sus equipos, que hay un magnífico equipo de trabajo, que viene trabajando durante muchos años ya sobre este tipo de medidas, y se han convertido en grandes especialistas. Les digo que el éxito no es mío, que yo he llegado ahora, es decir, que es un trabajo de un equipo que ha sido muy sensible y continuado para que nos den esos resultados espectaculares.</parrafo>
        <parrafo>Como era un balance, yo me he referido absolutamente a todo: al dato espectacular de que seamos el 50% en producción, la agricultura ecológica andaluza a nivel nacional, o del 40% en empleo, como me refiero también a que no todo está hecho, hay cosas que hay que hacer. Nosotros esa producción tan importante —yo le he dado el dato— la exportamos entre un 70% y un 80% a los países europeos. Se exporta, no se vende aquí, se exporta. Y, si se exporta, es porque hay fortaleza industrial, porque, si no hay base industrial, la capacidad de exportación es limitada. Para llegar a exportar, tú tienes que tener una base industrial.</parrafo>
        <parrafo>Y la base industrial se ha incrementado, muy importante. Yo le he dado a usted el dato de que tenemos 759 industrias. Es decir, estamos viendo cómo los resultados de este peso industrial son muy relevantes. ¿Que hay que insistir más ahí? Totalmente de acuerdo. ¿Pero sabe específicamente dónde creo que hay que insistir más? Y yo se lo he dicho. Es decir, este... El dato de la actividad industrial ha aumentado un 17,3% en los dos últimos años, un 17%. O sea, hay fortaleza industrial, hay crecimiento, estamos en el buen camino. La comercialización va bien, se exporta entre un 70% y un 80%.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero dónde está la debilidad? En que yo creo, entiendo —así lo entendemos desde la Consejería—, que, en lugar de esa exportación en fresco, deberíamos hacer mayores transformaciones. Es decir, para conseguir... Porque, en la medida en que tú avances en la evolución de la cadena alimentaria, incorporas valor añadido y, por lo tanto, si nosotros conseguimos una mayor transformación de esta industria, que tiene base, que es potente en Andalucía, conseguiremos valor añadido en Andalucía. Ahí es donde hay que incidir, especialmente.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, otro déficit que tenemos es el consumo. Y la sociedad andaluza, igual que la española, no es nada sensible a consumir productos ecológicos, nada. ¿Sensibles? Es decir, lo hemos visto, yo soy absolutamente clara y le he dado los datos que ahora mismo tenemos, del 1%. Luego ahí hay un campo importante en el que avanzar y en el que tenemos que incidir especialmente, porque es un campo muy interesante.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, le tengo que decir que va muy ligado el consumo de la producción ecológica a la renta per cápita. Es decir, son productos habitualmente más caros; entonces, bueno, pues, tiene mucho que ver con la renta per cápita. Por eso, nuestra industria de producción ecológica exporta mucho, porque le pagan el producto mejor que si lo venden..., en consumo interno, que igual no pagan o no estamos dispuestos a pagar esa diferencia.</parrafo>
        <parrafo>No solo los productores, sino que también el propio..., las propias cadenas de alimentación yo creo que aquí tienen todavía mucho camino por delante. Ahora, además, nos encontramos en estos momentos de crisis económica, donde el factor precio incide mucho en los productos, es determinante a la hora de la compra. Y el producto ecológico, habitualmente, no es un producto barato. Se suele encontrar muchas veces en la selección gourmet, muchas veces. Entonces, esto también tiene unas dificultades a la hora de acceder a este consumo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, yo creo que hay una vía, que es la que estamos trabajando, de los canales cortos de comercialización, con lo cual, ahorramos..., quitamos eslabones de la cadena, para que el productor pueda vender de forma más directa ese producto de alto valor. Nosotros... Por lo tanto, nuestro trabajo, para incrementar el consumo interno... Y yo se lo voy a concretar, porque me ha pedido la señora Calderón..., en qué vamos a incidir. En consumo interno, queremos trabajar en desarrollar estrategias para mejorar la oferta, lógicamente, para que... Promoviendo la colaboración y organización entre productores, impulsar una mayor coordinación y colaboración entre las distintas administraciones para la restauración colectiva pública, que ya estamos trabajando, pero incrementarla.</parrafo>
        <parrafo>Luego, la estrategia específica del canal HORECA, el problema que tiene —que para nosotros es muy interesante— el canal HORECA. El problema que tiene es que tú no puedes vender un producto igual que en una tienda al canal HORECA, necesita otro tipo de productos, en otras dimensiones, en otros envases. No puedes vender un litro de aceite así, no es habitual, sino que quieren unos envases diferentes. Y, en eso, los productores no están tan habituados ni la industria está tan habituada al canal HORECA. Por lo tanto, en esa línea es en la que estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Hemos conseguido ya, para la red de restaurantes con productos ecológicos andaluces... Esa red —la red RAPE—, en la que ya hay 15 restaurantes que se han acogido, de momento —la hemos presentado hace unos días—, de los mejores restaurantes de Andalucía..., 140 operadores ya están en disposición de venderle a esa red. Bueno, yo creo que ahí es donde debemos seguir avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, en los canales cortos de comercialización. Ese es un camino, para nosotros, imprescindible, vender los productos artesanales. Y creemos que la producción ecológica debe estar muy ligada a esos canales cortos de comercialización, que por eso le he destacado yo que el decreto de la artesanía alimentaria debe trabajar, para tener un marco normativo adecuado, y que ese productor, que tiene leche de cabra y que va a elaborar 20 quesos semanales tenga otras exigencias distintas a una gran empresa productora transformadora de queso que haya en toda España. Esa es la vía de comercialización que queremos establecer en cuanto al consumo interno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo termino en esta primera intervención. Señor Sánchez Gordillo, usted dice que no es posible la coexistencia de la agricultura ecológica y la transgénica. Bueno, yo no soy tan sabia como usted. Yo estoy esperando a que los que son sabios en la materia y los expertos lo digan. Yo lo que sí le digo es que la limitación es extremada en cuanto al hecho de comercializar productos transgénicos en la Unión Europea. La normativa es muy rígida, y usted lo sabe. Es muy rígida y así me parece bien que debe seguir siendo. Y la responsabilidad debe estar en la Unión Europea y no en los Estados. Y yo creo que, perfectamente... Es decir, ahora mismo el sistema que hay permite esa convivencia. Y, por supuesto, si los que son expertos en la materia van diciendo otra cosa, no le quepa la menor duda de que Andalucía va a estar a la vanguardia, porque la apuesta de Andalucía es clara por la agricultura ecológica. Es muy clara y muy rotunda. Sin eliminar la convencional que aquí cabe todo el mundo, absolutamente, porque es la mayoría del consumo. Pero que es muy clara. Por lo tanto, yo, como no me reconozco tan sabia, no sé si es compatible esa convivencia, que, por otro lado, no se da aquí, que aquí lo que hay únicamente son proyectos de investigación, nada más, absolutamente, lo que tiene el Estado Español.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía que era importante la semilla propia autóctona, para eso hemos hecho el CAEBA y el proyecto Transforma -que yo me he referido a él—, para coger esa semilla autóctona y poder multiplicarla —con una institución pública, a través del IFAPA— y que podamos ponerla a disposición de los productores. Eso es el centro, el CAEBA, que yo le he dicho en Loja, a eso se va a dedicar, conjuntamente con el IFAPA del Camino de Purchil, a través de ese proyecto Transforma, a hacer semillas, a mejorar esas semillas locales y autóctonas y ponerlas a disposición de los productores. Ese es el objetivo, uno de los objetivos principales del centro.</parrafo>
        <parrafo>No sé si me olvido de algo más, en cualquier caso, sí quería decirle al señor Díaz Alcaraz que creo que la exportación es buena —que usted se ha referido—, pero que nosotros, si incrementamos la exportación —como usted ha dicho— de producto transformado, es mucho mejor, da mucho mejor valor añadido que el producto fresco. Sin duda, sin duda. Y en esa línea es en la que tenemos que trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecerles a todos su primera intervención. Y, si me he dejado algo, ahora en la segunda podemos incidir más en ello.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora, por parte de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo la palabra por cinco minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver si soy capaz de, en cinco minutos, por lo menos las dudas que tengo... No sé por dónde empezar.</parrafo>
        <parrafo>Me alegro de que usted diga que es imprescindible que haya semillas; que se despenalice el que un agricultor pueda mantener sus semillas —que hoy está penalizado, que no se puede resembrar al año siguiente, hoy por hoy, es un delito—; que pueda haber intercambio de semillas, y que las patentes de las semillas beneficien al sector. Por tanto, enhorabuena si se va en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Hay algo que sería muy importante. Usted ha dicho que el comercio en corto, la atención a lo inmediato, al comercio local, comarcal es fundamental; pero haría falta una ley que facilitara que el pequeño productor familiar, local, ganadero o agrícola no tenga tantas dificultades, porque precisamente la legislación que viene para la gran empresa se aplica al pequeño productor y sencillamente no puede cumplir esos requisitos y desaparece. Y hay mucha industria artesanal que desaparece precisamente porque las exigencias son para otro tipo de producción y no para la producción artesanal. Habría que buscar un mecanismo que cumpliera la ley, pero de una manera distinta, adecuada a esa realidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo somos capaces de tener una ganadería ecológica si en estos momentos la mayoría y el sector que compra, en Alemania o en Francia, no permite —porque hay mucha más sensibilidad aquí que allí con las semillas transgénicas—, no permite que la carne que se le vende o la leche que se le vende se la llame ecológica si está alimentado con soja transgénica o con maíz transgénico? Y hoy el 80% de esa semilla es transgénica. Y, además, Europa importa el 75% del pienso para el ganado. Entonces, ¿por qué no producimos nosotros pienso para nuestro ganado ecológico y no se fomenta y en la nueva PAC no se ayuda? Sería fundamental. Fíjese lo que ha pasado con las dioxinas por el afán de ganar dinero en Alemania no hace tanto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos poner... Y nosotros, de hecho, estamos apostando, la gente que creemos en esta idea, por este nuevo modelo de agricultura que no es solamente ecológica sino en su conjunto, de alimento como derecho. El tema es... Vamos a ver, yo pongo unas cincuenta hectáreas o mil hectáreas en regadío y quiero que sean ecológicas, pero ¿qué me sucede? Que hoy por hoy, a no ser que haya mayor vigilancia en el futuro, hoy por hoy, el agua me llega contaminada con herbicidas, con pesticidas, con... Nos llega contaminada. Y, si yo quiero que mi ganado tenga un alimento no contaminado, tengo que buscar mucho y me cuesta más también esa siembra y me cuesta más ese alimento, tanto si son semillas como si es para alimentar al ganado.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es fundamental, si apostamos por una alimentación sana... Los acuerdos de Europa, con otros países u otras regiones, de libre comercio perjudican al pequeño campesino y perjudican a la agricultura ecológica. No puede ser un melón ecológico de Brasil, y nos lo estamos comiendo como ecológico. Eso es mentira, sencillamente.</parrafo>
        <parrafo>Dice que hay poco consumo, usted ha dicho un 1%, y hace falta aumentar ese consumo. Evidente, pero yo pregunto por qué no se aprieta desde la Consejería de Agricultura, junto con la de Educación o con la de Servicios Sociales, para que en los hospitales, en las residencias, en las guarderías y en los colegios sean obligatorios los alimentos ecológicos. Sirve de educación y sirve para que la pequeña producción ecológica local tenga salida. Al menos, todo lo público vayamos en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas agroambientales de 2010, ¿se han pagado? Es una pregunta que le hago porque alguna gente me ha dicho que no y, simplemente, le hago la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Industria ecológica. No es de recibo, señora Consejera —estoy siendo muy telegráfico para que me dé tiempo—, no es de recibo que Cataluña con nueve veces menos tierra en agricultura ecológica que Andalucía tenga más industria. No es de recibo. Y habrá que hacer algo para fomentar la industria, porque yo digo que el futuro del alimento ecológico pasa por la agricultura o por la ganadería, pero pasa por la industria. Si no hay industria ecológica, no va a haber un sector fuerte en la agricultura ecológica.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que hace falta un canal público, ético y ecológico, porque esa es una de las grandes dificultades, la comercialización. Y antes de... Que ya está llegando, porque yo veo las grandes multinacionales, que han sido contaminantes al cien por cien, que ya están ahí introducidas.</parrafo>
        <parrafo>Yo estuve el otro día en la feria Biofach en Nüremberg. Que, por cierto, usted no estuvo y sería conveniente que usted a la próxima —lleva ya dos años y no ha estado en ninguna—, a la próxima nos veamos allí. Y que esté incluso la Comisión. Eso sería... A ver si nos buscamos un clarito entre todos. Y sería muy interesante porque creo que se ve que esto no es un romanticismo, o sea, lo único que se comprueba allí es que no es un romanticismo; es decir, que es una cosa seria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le ruego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, de verdad, en tres preguntas más, tres preguntas, pero sin comentario.</parrafo>
        <parrafo>… Bueno, lo dejamos ahí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, por parte del Grupo Popular, la palabra la señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a ser muy breve, porque la señora Consejera, de nuevo, ha reconocido la debilidad de la agricultura ecológica, pero entiendo que no ha contestado a las preguntas que le hacíamos en la primera intervención y, por lo tanto, voy a volver a insistir en ellas para que lo haga en su tercera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ella hablaba de que esos 167 millones, a los que nosotros hacíamos referencia como insuficiente para todo el plan, pues que estaban referidos al año 2010. Entonces, lo que sí me gustaría es que dijera qué cantidad está prevista para la segunda parte del plan y me gustaría que me concretara cuáles son las acciones, en concreto, que se van a poner en marcha para hacer a la población andaluza, para posibilitar que el consumo interno sea mayor, cuáles son esas acciones de sensibilización. Porque nosotros no entendemos, como el portavoz de Izquierda Unida, que haya que darle salida a la producción ecológica, solo y exclusivamente, a través de lo público con el tema de los centros educativos y de la tercera edad de los hospitales, sino que entendemos que tenía que haber una población andaluza de por sí absolutamente sensible ante la calidad de esos productos y que seamos nosotros, los andaluces en general, los que salgamos al mercado a comprar esos productos de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que esas campañas, esa promoción tiene que ser mucho más amplia que la de circunscribirse, por supuesto, al tema de lo público.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, hay algo que yo creo que la señora Consejera ha dicho aquí, y es que a nosotros nos parece bastante penoso hablar de que los productos ecológicos solo los pueden comprar las personas de renta per cápita más alta. Hace ostensible la categoría de los andaluces en función del dinero que tengan e incluso a la hora de consumir productos de primera calidad; con lo cual, nosotros entendemos que es un tema donde hay que incidir en el trabajo de la Consejería para abaratar esos precios y que puedan ser productos que lleguen al mercado con normalidad y que sean de libre elección para cualquier ciudadano que se acerque a una estantería de cualquier tienda o supermercado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a nosotros nos gustaría que se nos hablara de estos temas. También nos gustaría hablar, que se nos dijese, se nos aportarse un dato, si es que lo tienen en estos momentos a su disposición, porque se habla de un 70% o un 80% de las exportaciones, y a nosotros nos gustaría saber cuál es el volumen económico de estas exportaciones. Y nos gustaría también que se nos hiciera un catálogo de cuáles son los cultivos mayoritarios en cuanto a la producción ecológica y si hay previsto, por parte de la Consejería y las negociaciones con el sector, y avanzando en la introducción del sector ecológico de otros cultivos que pudieran añadirle valor a la cadena y que pudieran ser, digamos, más factibles en cuanto a su transformación industrial que en cuanto a que aportara valor añadido a la cadena.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora, por parte del Grupo Socialista, la palabra el señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en esta segunda intervención, yo voy a volver a incidir en algo que yo creo que para este Grupo Parlamentario es fundamental, y que los otros dos portavoces de los grupos parlamentarios que me han antecedido en la palabra ni siquiera han hecho alusión a ello.</parrafo>
        <parrafo>Y es que en un situación como la que en estos momentos estamos viviendo, no solamente en nuestro país, sino a nivel global de crisis económica, siempre hemos dicho que la fortaleza de un país, y nos hemos mirado en el espejo de los países más industrializados de Europa —Alemania, Bélgica, Holanda, Francia—, siempre hemos puesto un poco de referencia el enorme peso que ha tenido su industria, la industria del metal, cualquier tipo de industria. Y resulta que ahora, en unos datos que nos pasa la Consejería de Agricultura en el que ese indicador tan importante como es el fomento de la industria, en un sector como es el primario, que posibilitaría la consolidación de determinados puestos de trabajo, que serían puestos de trabajo con garantía de futuro, ni tan siquiera lo valoramos a la hora de hacer un balance de lo que hoy nos trae aquí la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Para este Grupo Parlamentario es muy importante ese indicador económico, el que la industria y no solamente el cultivo, forme parte del entramado de la socioeconomía andaluza. Y es muy importante porque esa puede ser la puerta de entrada a lo que antes decía usted, señora Consejera, que era cambiar la exportación de los productos prácticamente en carne, como usted ha especificado, a productos transformados que nos iba a facilitar y nos iba a proponer un mayor valor añadido de todo lo que suponen las exportaciones que pudiéramos realizar.</parrafo>
        <parrafo>Y lo enmarco también con el enorme peso que tiene, en estos momentos, el empleo. Algo que desgraciadamente, y debido fundamentalmente a la crisis económica, en Andalucía, lo hemos sufrido de una forma brutal en el sector de la construcción, que ha sido un sector que ha venido derivado, en su mayor parte, del campo andaluz y que hoy, a través de esa industria que se está empezando a consolidar, pueda significar una puerta de entrada y una esperanza de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, señora Consejera, la inversión que desde la Consejería de Agricultura se ha hecho en el fomento, la difusión y el apoyo de la agricultura ecológica no nos parece que sea pequeña, nos parece que es importante; quizás no suficiente, porque nunca es suficiente la inversión pública a la hora de establecer los límites en los que se tiene que situar. Pero sí nos parece que 167 millones de euros es una cantidad muy importante, y más en los momentos en los que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Habla la señora Calderón de que le parece «penoso». Parece una expresión un poco, bajo mi punto de vista, fuera de lugar porque no podemos tratar de penoso los datos que hoy nos está trayendo la Consejería de Agricultura. No podemos tratar de penoso que en Andalucía estemos ocupando, en este momento, el 50% del territorio dedicado a la agricultura ecológica. No podemos tachar de penoso el hecho de que haya determinados programas que sí pueden ser más ambiciosos, pero que están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Gordillo de fomentar lo que tiene que ser el consumo de los productos ecológicos en los centros asistenciales, en los centros educativos... Ya existe un programa que es el de Alimentos Ecológicos para el Consumo Social en Andalucía, que habrá que impulsarlo más, que habrá que apoyarlo más, que habrá que difundirlo más. De acuerdo, pero que existe, que ya está puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, nosotros y el Grupo Socialista consideramos que lo que usted nos ha traído aquí hoy son datos y son cuestiones que nos parecen que nos van a dar un futuro esperanzador en el cultivo ecológico, desde luego, modificando e impulsando aquellas cuestiones que usted mismo ha hecho ya referencia, y que esperamos que en la próxima comparencia, cuando se pueda dar en el transcurso del tiempo que nos viene, de futuro, pues que se pueda ese 70% u 80% de exportaciones en bruto o en carne, sean más en transformados que darían un mayor valor añadido a todo el sector económico de la agroindustria andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Alcaraz.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para concluir el debate, la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer a los tres portavoces parlamentarios que hayamos tenido, yo creo que un debate profundo, importante, sobre la agricultura ecológica como se merece este sector. Y que lo hayamos tenido en la Comisión, además con absoluta responsabilidad de todos los portavoces en transmitir sus preocupaciones y sus aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>Voy a referirme a lo que han señalado, en esta última intervención, a ver si soy capaz de responder sus preguntas y sus cuestiones últimas que han planteado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, usted ha dicho que le parece bien que se despenalice el intercambio… Vamos a ver, yo no he hablado de eso. Lo que yo le he dicho es que uno de los problemas de la producción ecológica es todo el tema de las semillas y de la multiplicación de semillas. Entonces, evidentemente, la Consejería puso en marcha, y ya está terminado, el CAEBA, el centro que se encuentra en Loja, que se va a especializar, especialmente, en todo ello, que está recuperando todo lo que son semillas locales, semillas autóctonas, para que, con ese proyecto de investigación, a través de ese programa que también me he referido, el Transforma, con el IFAPA, hacer la multiplicación de semillas, de esas semillas que estamos recuperando de la vega de Granada y de otros sitios que son interesantes, poder hacer esa multiplicación y, desde instancias públicas, ponerlas a disposición de los productores. Con lo cual, estaríamos poniendo un banco de semillas público a disposición de los productores ecológicos.</parrafo>
        <parrafo>Esto es una demanda del sector importante y, bueno, y yo por eso he destacado el centro, el CAEBA, porque creo que en eso, junto con otras actividades, va a tener, bueno, un desarrollo importante en mejorar algunos de los aspectos que la producción ecológica en Andalucía necesitaba, y uno de ellos es todo lo referido a la producción de semillas, bueno, y desde el sector público con investigación pública.</parrafo>
        <parrafo>No estoy hablando de la despenalización del intercambio, no está permitido el intercambio por lo poco que produce, por eliminar efectos contaminantes...; es decir, hay que tener... Por eso le digo que ahí hay una serie de controles que están bien, y nosotros lo que vamos a poner es un banco de semillas a disposición absolutamente público y a disposición de ese sector, para fortalecerlo, incluso, ya le digo, con semillas que, a lo mejor, estaban en un proceso casi de desaparición absolutamente y que no tenían ningún interés comercial, pero que nosotros vamos a recuperarlas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha insistido —y luego lo ha añadido la señora Calderón— en que apretemos a los centros públicos. Mire, nosotros tenemos, desde hace años, desde el 2005, si no me equivoco, con los centros públicos una apuesta por que se vaya introduciendo ahí, para favorecer la introducción de productos ecológicos, y eso está bien porque favorece, sobre todo, pues un consumo más sano, más saludable en los centros hospitalarios, en los colegios, e ir conociéndolos. Pero eso tiene un efecto limitado; es decir, por mucho que a un niño, en un colegio, se le ponga una producto ecológico, si la madre y el padre de ese niño no los que compran, no son sensibles y no llevan esos productos ecológicos y no tienen esa sensibilidad, al final el efecto de eso es bastante limitado, solo tendrá un efecto de gasto y de consumo en cuanto al centro público, pero no tendrá un efecto de concienciación de consumo.</parrafo>
        <parrafo>Y después, además, tiene otro efecto, es decir, que el productor tampoco se puede habituar a tener una salida de opción pública nada más. No, no, el productor y la industria tienen que estar preparados para vender a todos los mercados, no decir «yo tengo un mercado cautivo porque me lo compran los hospitales o me lo compran los centros». No. Entonces, nosotros tenemos ese convenio desde el año 2005, y está bien, pero ahí, como decía la señora Calderón, no solo es la parte pública: lo importante es la concienciación.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora le uno, señora Calderón, con lo que usted decía, que yo digo que va muy ligado a la renta per cápita. Y no es que sea para ricos, pero sí que es verdad, y usted me lo reconocerá, que compra productos ecológicos, que tienen un elemento de precio más alto en muchos casos. Por lo tanto, lógicamente, y más en situación de crisis económica, el efecto precio es determinante a la hora de comprar. A la hora de comprar, el efecto del precio te determina a que compres un producto; es decir: «Bueno, este es más bueno, sí, pero no lo puedo comprar». Es decir, no me lo permite mi compra habitual. Puedo comprarlo un día de forma excepcional, un poquito de aceite o algo... Sí va muy ligado a la renta per cápita. Y ahora, además, en estos años de crisis económica, lógicamente, sufren estos productos porque tienen unos precios más elevados, porque sus costes, en muchos casos en su producción, son mucho más elevados.</parrafo>
        <parrafo>Por eso estamos incidiendo. Por eso, señora Calderón, estamos incidiendo en eliminar elementos de la cadena para estos productos, porque en la medida..., cuando ponemos a disposición un litro de aceite o un queso de la producción ecológica, son más caros, pero, si eliminamos elementos de la..., nunca se los pone el productor y el agricultor: se los van poniendo los intermediarios. Si eliminamos eslabones de la cadena alimentaria y creamos esos canales cortos de comercialización, ese productor ecológico, lógicamente, tendrá un mejor precio de un producto excepcional. Por eso creemos que el elemento de comercialización corta es un elemento que puede marcar mucho el que se consuma mucho más, porque, si tú lo tienes, todos apreciamos... Es verdad que consumimos pocos productos ecológicos en Andalucía, pero también todos apreciamos, todos, en Andalucía como en cualquier sitio, los productos buenos, un tomate bueno, el de huerta, el que hace mi vecino, el que no sé qué. Esos productos, decimos, los reconocemos como buenos. ¿Por qué no nos vamos a tomar, de una forma de compra corta, en el pueblo, en una venta cercana, ese producto excepcional que hace? Por lo tanto, eliminamos canales, eliminamos eslabones de la cadena y, por lo tanto, se estará beneficiando a ese productor ecológico. Eso creo que es el futuro de una buena parte.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ahí es donde estamos incidiendo, especialmente, y creemos que ahí es donde hay que trabajar en los próximos tiempos más, porque, si entramos en el circuito de la gran distribución, el producto en la gran distribución se pone a alto precio, y, si es alto precio, el consumidor que puede legar es muy limitado, y no queremos eso: queremos que se extienda el consumo y que no solo sea para los que tienen más, sino que sea para todos, pero sea asequible, y asequible creo que es en la vía esta en la que estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>El señor Sánchez Gordillo decía: «Es que el producto que viene importado no es ecológico». Bueno, mire usted, en los acuerdos comerciales que hace la Unión Europea, para venir un producto importado ecológico tiene que analizarse el sistema de certificación, y lo analiza el sistema de certificación. Luego no debe entrar a la Unión Europea ningún producto que se denomine ecológico y no lo sea. Si hay alguno, estamos hablando de un fraude, pero no es la normalidad. Estaríamos hablando de un fraude, no es la normalidad de lo que usted ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido a que no he ido a Biofast. Ya me hubiese gustado, si mis labores parlamentarias y otras tareas me hubiesen permitido ir. Yo estoy encantada de acompañar a la industria andaluza siempre que puedo, pero, lógicamente, y especialmente en los meses donde tenemos Parlamento, siempre hay más complicaciones con las fechas, y, desde luego, a esta Cámara no quiero faltar, aunque sea... Tendría que ser mucha la justificación. Estuvo la Secretaria General del Medio Rural, acompañada por los técnicos nuestros de la Secretaría General. Son grandes especialistas, que conocen. Por lo tanto, yo creo que ha habido allí un apoyo importante a Biofast, pero, sin lugar a dudas, me encantaría ir. Si tengo oportunidad el próximo año, seguramente iré, porque tengo muchas ganas de ir a esta feria y conocer in situ el desarrollo de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Luego, se ha referido también, para terminar... Es decir, mire, el pago de las agroambientales es muy importante y determinante. Por lo tanto, estamos con un buen resultado en cuanto al pago de las agroambientales. Quedan algunas pendientes del 2010. Efectivamente, estamos comenzando. Sí, es decir, hemos actualizado absolutamente..., nos quedan algunas pendientes del 2010. Y lo que sí les quiero anunciar, y me van a permitir que ya les anuncie, es que la partida que, tras la modificación del PDR va a permitir que abramos de nuevo la ventanilla para que nuevos agricultores puedan acogerse a la producción ecológica, la partida que vamos a destinar para esos nuevos, no para los que ya tienen, que ya tienen sus ayudas cada año, vamos a abrir esa ventanilla —es la orden— con cinco millones de euros para la agricultura ecológica y cuatro millones para la ganadería. Nueve millones de euros más destinados en la orden de este año para nuevos agricultores o nuevos ganaderos que se incorporen a la agroambiental... Perdón.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>La orden va a salir en este mismo mes. La orden agroambiental está pendiente de salir en unos días, para que, a través de esa orden, ya, una nueva ventanilla para un nuevo productor pueda acogerse, dentro de la agricultura ecológica, a estas ayudas de las agroambientales, que han hecho mucho por los resultados [...] los que están.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, los 167,5 millones no son del 2010. Es decir, voy a insistirle: son toda la inversión realizada para el sector ecológico en Andalucía del 2007 al 2010. E insisto en que es un presupuesto importante y considerable, sobre todo, si damos una traslación al resto de superficie agraria útil de Andalucía. Que la apuesta es importante.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto es el resto? Mire, no le puedo dar el dato exacto, porque muchas de las ayudas funcionan a demanda. Por ejemplo, las ayudas agroambientales sí las tenemos cuantificadas, pero hay otras ayudas que funcionan a demanda. Por ejemplo, las ayudas a la industria de transformación ecológica están a la demanda, según la petición que haya. Por eso, no le puedo cuantificar. Yo le he dicho lo que hemos gastado, los 167,5 millones, del 2007 al 2010, pero no le puedo cuantificar el total de todo porque muchas de estas medidas van a la demanda del propio sector, de la propia industria.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le puedo es dar el dato de la aproximación que tenemos en la Consejería de cuál es el valor de la producción comercializada, que podría estar muy cercana a los quinientos millones de euros el valor de la producción comercializada en Andalucía en producción ecológica. En torno a los quinientos millones de euros, el valor de esa producción de la que usted me ha pedido el dato.</parrafo>
        <parrafo>Y luego se refería al valor añadido de esos elementos de la cadena. Mire, ¿qué podíamos hacer? Nosotros vendemos ese setenta u ochenta por ciento a la exportación, pero son productos frescos. En la medida en que los transformemos, como le he dicho, que esa transformación, no ya de leche... Es decir, esos productos hortofrutícolas que se exportan, hagamos esa transformación aquí y no la transformen fuera. Digo, por ejemplo, en los productos de cuarta o quinta gama, que ya se está haciendo. Y que estamos haciéndolo en Andalucía, pero lo hagamos también con productos de la producción ecológica. Lógicamente, vamos a incorporar valor añadido aquí. Ese es el reto.</parrafo>
        <parrafo>Nos estamos comparando con Cataluña, y esa es la comparación que yo quiero. Cataluña es, de todas las comunidades autónomas, la que tiene un mayor peso industrial. Ya le he dicho que, en operadores, lo hemos superado, y que nuestra industria es fuerte y potente.</parrafo>
        <parrafo>En general, de la agricultura y la industria, somos... En la producción del sector primario tenemos el 25% nacional, en el sector primario general, y en la producción ecológica representa el 50% del nacional. Fíjese usted, en la industria estamos en segundo lugar con Cataluña. Pero estamos dando pasos muy importantes para que nuestro proceso industrial dé ese salto definitivo.</parrafo>
        <parrafo>Ya digo que nos estamos comparando con el primer nivel en los procesos industriales, pero una parte —y termino ya— es el proceso industrial de transformación para los grandes productos y que consigamos ese valor añadido, y otra parte de nuestra producción ecológica es que su éxito va a estar en la comercialización a través de canales cortos, de la venta directa y de eliminar intermediarios. Yo creo que esa es una parte buena del futuro de este sector. Sin duda.</parrafo>
        <parrafo>Y para eso tiene que contribuir —es un elemento— el Decreto de Artesanía, en el que ¿qué vamos a hacer? Eliminar todas aquellas cuestiones que ahora mismo cualquier industria necesita para ponerse en marcha. Una industria artesana no va a tener tal volumen de requisitos como otra industria que se ponga con otra dimensión. Eso es lo que queremos, facilitar este proceso artesanal e ir consiguiendo valor añadido. Esas son las dos vías.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que la importante, donde va a haber un mayor volumen, va a estar en los canales cortos de comercialización; otra parte en la exportación, que está consolidándose, y muy bien, y la tercera, en el canal Horeca, que hemos comenzado a trabajar recientemente, pero que yo creo que es una vía interesante. Y además estamos viendo como en ese canal Horeca... Porque, ¿sabe usted los restaurantes que primero han entrado en la red? Los restaurantes de mayor prestigio de Andalucía y que quieren ofertar menú ecológico. Luego también tiene mucho que ver el precio, pero quieren tener en la oferta gastronómica un menú ecológico. Quizás un poquito más caro, pero que tienen clientes dispuestos a pagarlo. Luego, esa tercera vía, también es muy interesante. Las tres nos pueden dar el empuje a ese sector potente industrial y a consolidar el sector de la producción ecológica.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino felicitando al Comité Andaluz de la Agricultura Ecológica por sus 20 años, creo que están haciendo un gran trabajo, y al resto del sector que no se certifica o que no pertenece a la asociación, creo que están haciendo mucho trabajo. Porque cambiar un agricultor convencional a agricultor en ecológico no es fácil, significa un cambio de mentalidad y le puedo asegurar que no es nada fácil. Y eso ha sido un convencimiento, una parte, por las ayudas, pero, otra parte, también por ver una vía de oportunidad de negocio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

