<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>461</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Salud</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Raquel Arenal Catena</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000948</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000948. Pregunta oral relativa a la construcción del nuevo hospital de La Línea de la Concepción en Cádiz (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión. La primera, relativa a construcción del nuevo hospital de La Línea de la Concepción en Cádiz, para lo cual, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Junta de Andalucía tiene un compromiso claro en materia de sanidad en el Campo de Gibraltar, y para la provincia de Cádiz, ¿no? Un compromiso real y palpable en el incremento de recursos humanos, en el incremento de la dotación, y por tanto también en el incremento del equipamiento sanitario que va a ver capacitada y desarrollada, sobre todo, la calidad asistencial sanitaria de los campogibraltareños y, sobre todo, de la zona de la comarca del Campo de Gibraltar y en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y de este compromiso quiero destacar claramente el motivo y la cuestión de la iniciativa y de esta pregunta parlamentaria del Grupo Parlamentario Socialista, con respecto al hospital de La Línea. Un hospital que en su inicio sí ha visto muchos palos en las ruedas, muchos palos en las ruedas por la irresponsabilidad de un equipo de gobierno del Ayuntamiento de La Línea, que ha visto y que no ha escuchado, tenía una sordera absoluta en cuanto a las demandas de los ciudadanos del Campo de Gibraltar para la construcción de este nuevo hospital. Y que, en ningún momento, esa sordera crónica, por parte del equipo de gobierno popular del Ayuntamiento de La Línea, ha visto mermado el compromiso que la Consejería de Salud tenía con la comarca del Campo de Gibraltar para dar respuesta a la demanda de la nueva construcción de un hospital. Un hospital que, si me permiten, hoy, en ese 30 aniversario del triunfo de la democracia, viene a dar resultado del brillante desarrollo del Estado de las autonomías, del Estado del bienestar. Y como causa completa, y el compromiso, la construcción de este nuevo hospital.</parrafo>
        <parrafo>Un hospital que tiene una dotación en torno a 54 millones de euros, que se ubicará en La Línea de la Concepción, en la Ronda Norte, y que, por tanto, dará respuesta en torno a 100.000 campogibraltareños que verán cubierta la asistencia sanitaria de los municipios de Jimena, Castellar —mi municipio—, La Línea de la Concepción y San Roque.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que de este hospital, de este nuevo compromiso, un compromiso claro por parte de la Consejería, me gustaría resaltar el diseño organizativo de ese hospital, ese diseño que facilita lo que llamamos la consulta por acto único, en el que, en un mismo día de visita, se obtiene la prueba de diagnóstico y el tratamiento, para permitir y dar un mayor dinamismo a la atención sanitaria en el Campo de Gibraltar y a través de este hospital, nuevo, en La Línea. Y es, por tanto, por lo que, para la importancia, y la importancia que supone para la comarca del Campo de Gibraltar la nueva construcción, es por lo que este Grupo Parlamentario Socialista pregunta a la Consejera, y le pregunta a su departamento, qué tal va el proceso de construcción de este nuevo hospital.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y darle la bienvenida al señor Vaca a esta Comisión. Creo que es la primera vez que tengo ocasión de poder contestarle directamente una pregunta. Un placer, y sea bienvenido, y éxito en su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, efectivamente, señor Vaca, la construcción del hospital se enmarca en ese plan de modernización del Campo de Gibraltar al que usted hace alusión, en el que están proyectados más de 32.000 metros cuadrados de superficie, en una inversión que usted comentaba, superior a los 54 millones de euros, lo cual, solo en cifras, pone de manifiesto la envergadura del proyecto al que nos enfrentamos, sobre todo en un momento de crisis económica y, como conoce su señoría, evidentemente, hay que priorizar esa asignación de recursos y el Campo de Gibraltar ha sido uno de los entornos que se ha priorizado a la hora de acometer la construcción de un equipamiento de estas características.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto del hospital está estructurado en cuatro bloques, que se disponen en dirección norte-sur, con una pieza que está constituida por un corredor-vestíbulo al sur, en dirección este-oeste, con una capacidad de 248 habitaciones, todas ellas en régimen individual. Sabe su señoría que es una línea, que es una trayectoria que venimos desarrollando para facilitar el marco de confidencialidad, de intimidad en el que queremos que se desarrolle la atención sanitaria, aumentando la capacidad de hospitalización del centro en un 40% sobre la que tenía actualmente, lo cual, como usted decía, se va a traducir en una mejora sustancial de la atención de los más de 100.000 vecinos pertenecientes a La Línea, a Jimena de la Frontera, a Castellar y a San Roque.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que las obras de construcción de esta infraestructura están en funcionamiento desde finales del año 2009, en concreto el 29 de octubre, y que actualmente se encuentran a un tercio de su ejecución, por lo que hemos caminado a un ritmo adecuado a pesar de las dificultades de la lluvia de este invierno pasado, en el que tuvimos alguna dificultad en relación con la cimentación de la estructura del hospital, que ralentizó en alguna medida la puesta en marcha de esos pivotes que dan soporte a la construcción del nuevo edificio.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, nuestra previsión es que cuando se ponga en funcionamiento podamos atender a 7.000 intervenciones, más de 127.000 consultas de especialistas, 80.000 urgencias, lo que, yo creo, va a suponer un importante incremento de actividad en relación al centro actual, y que redundará o repercutirá en una agilidad en los tiempos de atención de las personas que están esperando una intervención o una consulta para un especialista.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señoría, de la hospitalización..., de las 248 habitaciones, 34 van a ser polivalentes, para pacientes de diferentes patologías; 20 van a ser pediátricas; 36 obstétricas y ginecológicas; 20 para salud mental; 124 camas para adultos, a las que sumaremos 14 plazas para neonatología. El área quirúrgica va a crecer en un 600%, va a pasar de uno a siete quirófanos, lo cual usted entenderá que va a ser un crecimiento muy importante. Y el área de maternidad pasa de los dos quirófanos-paritorios..., perdón, del quirófano-paritorio, actualmente, a dos, y a 4 salas de dilatación-parto, en un nuevo concepto de atención a la mujer en consonancia con la línea emprendida por el conjunto del sistema por la Consejería de Salud. Igualmente, el área de consultas va a tener 48 módulos, sobre los 32 actuales. Y además, como usted bien comentaba, el espacio organizativo permitirá la resolución en modelo de acto único, para que las personas no tengan que tener desplazamientos innecesarios a la hora de recibir un diagnóstico o una propuesta de tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría, el área de urgencias va a contar con ocho consultas policlínicas, más los boxes de recuperación, con tres puestos, 10 camas de observación de media estancia, 14 sillones, o cuatro salas de curación. Y, asimismo, la UCI va a poder acoger 34 personas, lo cual supone un cambio significativo en esta área de atención del hospital.</parrafo>
        <parrafo>Por último, va a tener desarrollada un área de diagnóstico de más de diez salas de diagnóstico por la imagen, dos ecógrafos-mamógrafos, un TAC, una resonancia magnética nuclear, y toda la cartera de servicios de las especialidades habituales que se desarrollan en este entorno, y una helisuperficie, que va a permitir el traslado de aquellos pacientes que requieran, en un momento determinado, una atención en otros centros, o que lleguen al hospital aquellos heridos o aquellas personas que sufran un proceso que requiera de su traslado en una unidad aérea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, para nosotros es un proyecto de una gran importancia. Como usted bien dice, nos va a permitir sustituir una instalación obsoleta, como es el actual hospital de La Línea. Pero, sobre todo, va a repercutir en calidad, en mejora de la calidad de vida, y espero que también en resultados en salud para el conjunto de la población del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no sabe usted lo que me alegra, y sobre todo también como ciudadano de Castellar y como uno de los 100.000 ciudadanos del Campo de Gibraltar que verá beneficiado..., que nos veremos beneficiados, todos y cada uno, de esta atención sanitaria en la comarca. Una atención que, como decía... Y me gustaría resaltar el paso de uno a siete quirófanos. Y, sobre todo, lo que decía antes, ¿no?, la consulta en acto único, que traerá un mayor dinamismo y una mayor atención y perfeccionamiento en la atención de los ciudadanos del Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Así que, por parte del Grupo Parlamentario Socialista, siempre recibirá el apoyo y no palos en las ruedas, como han hecho otros.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señora Consejera, muchas gracias. Y, señora Presidenta, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

