<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>129</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Málaga, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000601</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000601. Pregunta oral relativa a viviendas protegidas en La Noria, Málaga (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a... Señorías, por favor, les ruego que guarden silencio, si puede ser. Ya nos queda poquito.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a viviendas protegidas en La Noria, Málaga. Tiene la palabra el señor Ruiz Ortiz para formular esa pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo soy diputado por Málaga. No voy a entrar en el análisis electoral. Nosotros somos de un partido de gobierno en gran parte de Andalucía, gobernamos muchos ayuntamientos, y ganamos en todas las capitales de provincia. No voy a entrar en el juego del compañero de Córdoba, por respeto, también, a los que pierden las elecciones en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, vamos al tema que nos ocupa. En la zona de La Noria, en Málaga capital, tenemos una situación muy complicada.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos unas viviendas sociales de la Junta de Andalucía, adjudicadas hace 15 años en régimen de alquiler, en las que se han ido instalando gente de forma ilegal, comprando la vivienda a los adjudicatarios originales, cuando lo lógico y lo legal sería que si estos se van, pues corriera la lista de espera, en la que hay cientos de personas que cumplen los requisitos y que están esperando para tener una vivienda. ¿Cuál es la respuesta de la Junta de Andalucía ante esta ocupación ilegal? Porque la Junta de Andalucía conoce de sobra estas irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Aquí tengo un escrito firmado por el Delegado de Obras Públicas, en Málaga, en marzo del año 2000, dirigido al Defensor del Pueblo, en el que reconoce irregularidades, tales como que hay varias viviendas que están ocupadas por personas distintas a los adjudicatarios y que no tienen nada que ver con esos adjudicatarios. En concreto, le voy a poner un solo ejemplo que dice: en la inspección llevada a cabo a dicha vivienda resultó que estaba ocupada por cuatro personas que se identificaron, que no pertenecían a la familia de la adjudicataria, la cual ha podido ser localizada en una determinada dirección de Miami, en Estados Unidos. Entonces, pues, yo creo que habla por sí solo, ¿no? Señor Consejero, de este escrito hace ya nueve años. Y seguimos exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Así que le pregunto: ¿Cuál es su plan de actuación para estas viviendas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero para dar respuesta a esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría, en las viviendas de la zona de La Noria, en Málaga capital, la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio está desarrollando dos grupos de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, en una promoción pública de la barriada de Churriana, que está constituida por 140 viviendas en régimen de alquiler; unifamiliares, adosadas. En octubre de 2006 la Junta de Andalucía transfirió la titularidad de las viviendas a la Empresa Pública del Suelo, EPSA; el acta de entrega se firmó en febrero de 2007. Y a partir de ese momento a EPSA se le encomienda la gestión de 130 de estas viviendas, quedando la gestión de las 10 restantes cedidas al Ayuntamiento de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Desde entonces, EPSA ha llevado a cabo actuaciones encaminadas a la venta, regularización y reparación de viviendas. En concreto, en 2008 se ha puesto en marcha un plan de ventas que se salda a día de hoy con la transferencia culminada de ocho viviendas; la próxima transferencia de otras dos, cuyos inquilinos están citados a escriturar el próximo 3 de marzo, y otras 11 viviendas cuyos inquilinos han solicitado la compra, y firmado la oferta, pero no han ingresado aún el 5% del valor de compra requerido.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la normalización y regularización de estas viviendas se está tramitando expedientes de diversa índole, con la finalidad de realizar seis [...] de la figura del inquilino, que se tramitan por operador externo, cumpliéndose los requisitos exigidos a los beneficiarios; llegar a cabo dos segundas adjudicaciones de viviendas que han quedado vacías, que se tramitan, igualmente, por un operador externo y cumpliendo la legalidad; realizar las comprobaciones y estudios necesarios en siete expedientes para posible inicio de desahucio: tres por falta de pago de renta y cuatro por ocupación ilegal de vivienda. Además de en estas siete viviendas, se han detectado otros 37 casos de viviendas con pago de renta pendiente, con los que se empezó a tener contacto en enero de 2008 para llegar a un acuerdo de pago; como resultado se ha llegado a un compromiso de pago, ya formalizado, de 31 viviendas, y se encuentra en tramitación los acuerdos con otras cinco. Si se reiteraran los incumplimientos se iniciarían, igualmente, los compromisos de desahucio. Aunque el estado de conservación de las viviendas es bastante bueno, se han presentado un total de nueve solicitudes de reparación consistente en reparación de azulejos de la cocina y baño, desprendidos o en mal estado; desatasco de tuberías, eliminación de humedades por condensación, fisura, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha se han atendido un total de cuatro reparaciones, con un presupuesto total de 11.000 euros. El resto de solicitudes que requerían intervenciones se encuentran en estos momentos en tramitación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también en la zona de La Noria, se va a proceder a la rehabilitación de otra promoción de 80 viviendas que se han acogido al Programa de Rehabilitación Singular de Edificios, con una inversión de 368.000 euros, de los cuales la Consejería aportará el 95%. Actualmente, esta actuación se encuentra ya contratada por lo que, próximamente, comenzarán a desarrollarse las obras.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Ruiz para contestar a esta iniciativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la información. Lo que pasa es que usted se centra en el tema de los impagos, el tema no es el de los impagos.</parrafo>
        <parrafo>Se da la circunstancia de que la mayoría de estos nuevos inquilinos, a los que he hecho referencia anteriormente, no son de Málaga, sino que vienen de otras zonas de Andalucía, o de España, y ni siquiera se está comprobando si son adjudicatarios de otras viviendas sociales, en otros lugares de Andalucía, lo cual supondría un fraude.</parrafo>
        <parrafo>Se está generando, además, un clima de inseguridad en la zona, porque se está convirtiendo en un lugar de huida y de refugio. Los vecinos, como siempre, están acudiendo al ayuntamiento, que es la Administración más cercana. El ayuntamiento, en este sentido, no puede hacer nada. Y le estoy hablando de las viviendas que gestiona la Junta de Andalucía, lógicamente. Me ha dicho usted que hay algunas que gestiona el ayuntamiento, pero yo le estoy hablando de las suyas, de las que corresponden a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que el ayuntamiento aquí no puede hacer nada, y eso que el protocolo de actuación es bien sencillo: solamente hay que mandar a la Policía Local, o a la Policía Nacional, a estas viviendas, para levantar acta de que ha habido una ocupación legal, y luego el juez lo determinará. Pero esto no lo puede hacer el ayuntamiento, porque no es el titular de las viviendas; tiene que hacerlo la Junta de Andalucía, pero no lo está haciendo. Entonces, si no son capaces de gestionar esas viviendas, transfiéralas al ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están vendiendo las viviendas, sí, a través de la empresa EPSA, pero es que están vendiéndoselas a los ocupantes tanto a los legales como a los ilegales. Entonces, con eso lo único que están haciendo es mandando el mensaje a la sociedad de que ocupen ilegalmente las viviendas, que no pasa nada, que luego llega el señor Chaves y les va a legalizar. Ya está, no hay problema, los regulariza a todos. Así están echando por tierra toda la política social que se está haciendo, y reconocen que lo único que vale es la ley del más fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a entrar en el mal estado de las viviendas, que usted me dice que se están haciendo reformas. Yo tengo una serie de fotografías que demuestran que las viviendas están en mal estado, y a esos inquilinos se les está diciendo que no están en mal estado, y que no hay que arreglarles esas viviendas. Si quiere, luego le enseño las fotografías.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, por último, que los vecinos, en su desesperación, han mandado incluso una carta al propio Presidente Chaves. Y la respuesta del Presidente Chaves, ¿cuál ha sido? Pues remitirle a la Delegación Provincial, donde llevan presentando quejas ya desde 1993 —hace 15 años, o 16 años ya—, presentando quejas en la Delegación provincial. Y Chaves les vuelve a remitir otra vez a la Delegación provincial, donde, sin éxito, están presentando esas quejas desde hace dieciséis años.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuándo les va a explicar este plan de actuación a los vecinos, que son los grandes implicados? ¿Y cuándo se lo va a explicar al ayuntamiento?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero, para cerrar este debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Efectivamente, el Concejal-Presidente del Distrito de Churriana se ha dirigido a la Gerencia de EPSA con diversos escritos de denuncia de irregularidades en la gestión, en la ocupación... En fin, a lo que usted hace referencia en su pregunta. Lo que sí le puedo asegurar, señoría, es que, para cada una de estas denuncias que se han efectuado, se han realizado las comprobaciones necesarias en los expedientes, así como las visitas de inspección, para ver si, efectivamente, esas irregularidades eran ciertas y solventarlas. Por lo tanto, hay un expediente y una inspección en cada uno de esos casos. Es una cuestión que yo le aseguro, porque así me lo aseguran, en este caso, las personas con responsabilidad que lo llevan a cabo, y no tengo por qué tener ninguna duda al respecto. Le pido, evidentemente, que contraste la información que usted tiene, porque lo mismo no es absolutamente fiel a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como ya le he explicado, se identifican las viviendas, algunos casos de ocupación ilegal, de impago de rentas, de subrogación de contratos, de segundas adjudicaciones... En todos estos casos, EPSA está actuando conforme a la legalidad, mediante el inicio de expedientes de desahucio, si lo requiere el caso, o bien con actuaciones de regularización y normalización, adjudicando a los adquirentes —en este caso a las viviendas, a los ocupantes— siempre que cumplan los requisitos legalmente exigibles. Por tanto, en ningún caso, si no los cumplen, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y lo único que yo le decía es que, como pasa en otras circunstancias y en otras barriadas en Málaga, se miren también las responsabilidades y la gestión del patrimonio de viviendas en este caso, o de las viviendas en las que se asume la responsabilidad por parte del Ayuntamiento de Málaga. Igual que me interpela a mí, le pido que le pregunte al alcalde si en esas diez viviendas, que son, en este caso, del ayuntamiento, no hay ningún problema. Qué casualidad.</parrafo>
        <parrafo>Hay diez viviendas que están siendo gestionadas por el Ayuntamiento de Málaga. Pues bien, de esas diez viviendas, le pregunto que le diga al Ayuntamiento de Málaga si tienen o no algún tipo de irregularidades, y cómo las está resolviendo. Porque, en cualquier caso, me merece todo el crédito.</parrafo>
        <parrafo>Será muy sospechoso que en esas viviendas no haya ninguna humedad, ningún problema de reparaciones o de ilegalidad. Qué curioso que sus ocupantes... Si son personas, en este caso, de la zona y que reúnen todos los requisitos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le invito a que me dé esa foto, a que repasemos de nuevo cada una de las situaciones... Cuando me habla de reparaciones, si tenemos nueve solicitudes de reparaciones, pues son nueve, y si hemos atendido ya cuatro y estamos valorando las otras cinco, pues son las que son. ¿Qué ocurre? Que a veces los vecinos no están conformes con lo que se les dice y tenemos, efectivamente, que analizar. Yo siempre doy una segunda oportunidad, ¿eh? Es decir, que no tenemos por qué siempre llevar la razón desde el punto de vista del perito que haya ido allí y tal. Por lo tanto, usted me deja eso, y yo volveré a asegurarme de si, efectivamente, lo que decía el vecino es así o no. Pero si, por segunda vez, nos reiteramos en el tema... Hombre, crea usted también a la Administración, que, evidentemente, no tiene otra finalidad que resolver problemas, no generarlos, evidentemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

