<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Automóvil, Control técnico, Provincia de Córdoba, Seguridad del producto</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLC-000165</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLC-000165. Proposición no de ley relativa a instalación en Puente Genil (Córdoba) de una estación de Inspección Técnica de Vehículos (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos el debate de la última proposición no de ley en Comisión, relativa a la instalación en Puente Genil, Córdoba, de una estación..., de una Inspección, perdón, Técnica de Vehículos.</parrafo>
        <parrafo>El proponente es el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía y su portavoz, el señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra, señor Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la ciudad de Puente Genil, en Córdoba, no dispone de una estación de Inspección Técnica de Vehículos, hecho que contrasta con un parque motorizado aproximado de veinte mil vehículos, la más alta densidad per cápita de la provincia. La inspección técnica no solo es obligatoria por ley, sino que es absolutamente imprescindible, como sus señorías saben, de cara a la seguridad vial, que solo es posible a partir del buen estado y funcionamiento de los vehículos que circulan por calles y carreteras.</parrafo>
        <parrafo>Se estima que alrededor de siete mil vehículos censados en Puente Genil recorren al año los cincuenta kilómetros aproximados que supone hace el viaje de ida y vuelta a las estaciones más cercanas de Lucena u Osuna. Esos 350.000 kilómetros de desplazamientos anuales constituyen un gasto económico, de tiempo y contaminante innecesarios, por absolutamente evitable, de existir una ITV en dicha localidad.</parrafo>
        <parrafo>Tales consideraciones económicas, gasto de combustible y pérdida de horas de trabajo, son particularmente significativas en el caso del parque móvil adscrito a las empresas de la localidad, unos ochocientos vehículos. Esta situación se agrava si tenemos en cuenta los tiempos de espera que sufren los usuarios por la saturación de las instalaciones de Lucena y Osuna.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, las actuales comunicaciones con Puente Genil hacen que su ámbito de influencia puede ser mucho mayor, lo que supondría un importante incremento en la rentabilidad tanto económica como social de la Inspección Técnica de Vehículos.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa recoge una demanda ciudadana aprobada por todos los grupos políticos municipales en el excelentísimo Ayuntamiento de Puente Genil.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señorías, el Grupo Parlamentario Popular, haciéndose eco de esa unanimidad mostrada en el Pleno de dicho ayuntamiento, propone a esta Comisión poner en marcha, con carácter de urgencia, los trámites necesarios para la instalación en Puente Genil de una estación de Inspección Técnica de Vehículos. Y, señorías, lo hacemos porque creemos que podemos aprovechar las declaraciones que, en su día, formulaba el Consejero de Economía en dicha ciudad, comprometiéndose con los empresarios a asignar una ITV en dicha localidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de intervención al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>¿No hay ningún representante?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Carrillo Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, como muy bien sabe el señor Fuentes, no es novedosa. Dos veces el Partido Popular ha presentado la misma: una, el 19 de diciembre del año 2006, y ahora, de nuevo, otra vez.</parrafo>
        <parrafo>El señor Fuentes sabe, porque seguro que ha hecho un análisis de los resultados electorales, porque, además, yo sé que le gusta y lo hace muy bien, es que lo hace muy bien, que los ciudadanos de Puente Genil siempre han creído y han dado su respaldo a la política que los socialistas realizamos en Andalucía, y no tenemos nada más que ver los resultados de las últimas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo considero que esta iniciativa es la que yo..., por lo menos yo la llamo enlatada y estándar, ¿no? Es decir, ustedes la hacen, y hoy toca Puente Genil, lo hicieron en su día, hoy toca Puente Genil, y ahora sacarán, unas detrás de otras vendrán, las otras localidades.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que esta iniciativa fue aprobada, como usted ha dicho, por todos los grupos políticos del ayuntamiento, y yo creo, señor Fuentes, que usted, tanto en el año 2006 como ahora, podría haber ofrecido a los tres grupos, a los demás grupos la realización de una conjunta. Eso se suele hacer, no tan asiduamente como, a lo mejor, se debiera, además lo digo así, pero usted no lo ha hecho, ¿no? Y me va a permitir que le diga que el no hacerla, ya que lo aprobó el ayuntamiento, todos los grupos políticos, es ese oportunismo político, ese puñado de votos que aquí hoy también se ha hablado del tema, y que, está visto y comprobado que, después de los resultados electorales, la primera vez no le dio el resultado que pretendía, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes me van a permitir, me va a permitir que le diga que piden sin criterio, siempre con urgencia. Cuando no gobiernan, y es verdad, y yo he puesto ejemplos en otras intervenciones, no en esta Comisión, porque donde gobiernan no lo hacen así; es decir, las cosas duermen el sueño de los justos.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía que sin criterio, con urgencia, y además con datos erróneos, poco rigurosos. Usted ha dado aquí datos hoy. Yo le puedo garantizar que son erróneos, son poco rigurosos y que, pues, el cálculo de vehículos del parque motorizado me parece que no ha cambiado, del año 2006 al año 2008. Lo ha vuelto a realizar usted a ojeo o a tanteo, porque yo me remito al Diario de Sesiones, que ya mi compañero, el señor Sicilia, le dijo que no era el parque —ese era el número de vehículos que había, actualmente tampoco—, y, claro, esos son los cálculos que siempre se hacen a ojeo y a tanteo.</parrafo>
        <parrafo>También me sorprenden, señor Fuentes, de verdad, los argumentos que da, la importancia y el interés que ahora el Partido Popular le da a la contaminación que producen los desplazamientos. La verdad es que bienvenido al interés por el medio ambiente, porque le he dicho antes que, cuando gobiernan, hacen todo lo contrario. Y, de verdad, ni le cuento. Y yo lo invito, si tiene alguna vez tiempo, señor Fuentes, a ver lo que es un atentado contra el medio ambiente, y que se pase alguna vez —es una zona muy bonita— por Andratx en Mallorca. Entonces, me sorprende ese interés que tiene ahora el Partido Popular por el medio ambiente, y la verdad es que le invito a que vaya. Me puede poner otro ejemplo de Andalucía, pero nunca le puedo garantizar cómo es.</parrafo>
        <parrafo>Curioso resulta también que esté pidiendo una y otra vez —en los últimos tiempos lo estamos oyendo mucho— que se reduzca el gasto público, y que pida una y otra vez «hay que hacer, hay que hacer, hay que hacer». Y no solo me refiero al tema que nos ocupa hoy de las ITV; me refiero a que, en todas las comisiones, la actitud del Partido Popular es que, en todos los pueblos, tiene que haber institutos, conservatorios, hospitales, ITV... Claro, normal, normal: es el tipo de oposición a que nos tiene acostumbrados el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo considero que no es una oposición responsable; es decir, no creo que de esa manera se mire, como ustedes dicen, por el futuro de los pueblos de Andalucía, en este caso por Puente Genil.</parrafo>
        <parrafo>Que mire por la rentabilidad de los fondos públicos. Para eso hay que planificar bien, invirtiendo progresivamente, y no con los discursos demagógicos para arrancar, como yo le he dicho antes, ese puñado de votos. Un partido que aspira a ser partido de gobierno —eso lo dicen ustedes una y otra vez— debe ser más riguroso, tener criterios, modelo de política para todo el territorio, y no como ustedes: según donde me encuentre, así hago o demando.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, señor Fuentes: nos comprometimos con Puente Genil a que Puente Genil tendría una Inspección Técnica de Vehículos, y la tendrá. Ya mi compañero, en la pasada legislatura, el señor Sicilia, dejó una puerta abierta al final de la intervención. Y, señor Fuentes, el PSOE cumple, cumple con Andalucía y con Puente Genil; pero, nosotros, ni en este caso ni en otros vamos a violentar un procedimiento basado en criterios de cohesión territorial, dentro de una planificación, de un estudio serio y riguroso y rentabilizando los fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos creemos y respetamos la planificación a nivel de Andalucía dentro de políticas estructurales y no coyunturales, al contrario de la forma de hacer oposición del PP, para el que casi todas las iniciativas son coyunturales. Hoy hemos visto aquí ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE no vende humo, y eso lo saben los andaluces, y también lo saben en Puente Genil; el PP, sin embargo, y ejemplos hay muchos, sí nos ha acostumbrado a ese vender humo, y los ciudadanos lo saben muy bien. Y fue el PSOE y fue el Consejero de Economía, como usted muy bien ha dicho, el que se comprometió, y por eso hemos presentado una enmienda, porque es nuestro compromiso para con los ciudadanos de Puente Genil.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de que se ponga con carácter de urgencia, sin hacer ese estudio serio. Es normal en usted, ya se lo he dicho. Nosotros hemos registrado una enmienda que tienen todos los grupos políticos, todos la tienen, y por la que instamos al Consejo de Gobierno a que, en el marco de la programación plurianual de instalaciones de Inspección Técnica de Vehículos en Andalucía, se priorice la puesta en marcha de una instalación de ITV en Puente Genil desde el mismo momento en que las necesidades de la zona 2 de la provincia de Córdoba superen a la actual oferta de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Con ello queda claro que los socialistas apostamos por que haya una ITV en Puente Genil, que no se amplíe ninguna de las ya existentes en la zona, que no se amplíe ninguna de las existentes en la zona, dentro del diagnóstico de la buena planificación y programación de forma ordenada, así como de la buena gestión de los fondos públicos. No se pueden hacer las cosas a salto de mata. Y le aseguro, señor Fuentes —seguro—, que Puente Genil va a tener una ITV, porque está situada en una zona, y dentro de una comarca —usted ha hecho mención a ello—, con un importante desarrollo, y donde la Junta de Andalucía está haciendo una gran apuesta.</parrafo>
        <parrafo>Puente Genil se encuentra dentro del eje trasversal de la Andalucía del interior, al lado de las importantes infraestructuras viarias, como es la A-92 y como va a ser la Autovía del Olivar, que —le recuerdo— han sido planificadas y realizadas por un Gobierno socialista, que está demostrado que es el que cumple; autovía que va a permitir, como usted también dice en su iniciativa, tener un ámbito de influencia mayor.</parrafo>
        <parrafo>Espero y deseo que sea admitida la enmienda que el Grupo Socialista ha presentado, porque, de no ser así, ya anuncio en esta Comisión que mi grupo presentará en breve una proposición no de ley que recoja esta enmienda, para que Puente Genil tenga en un futuro una ITV dentro de esa buena planificación y programación que está haciendo la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de esta iniciativa, tiene la palabra su portavoz, el señor Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, con todo el cariño que le tengo, y el aprecio y el respeto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone que le interrumpa.</parrafo>
        <parrafo>No es nada más que para recordarle que tiene usted que situar su posición respecto a la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Perdone.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, sí. No se preocupe, señor Presidente; pero estaba ahora echándole flores a la señora Carrillo y me ha interrumpido usted.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, perdone. Mis disculpas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, entre ustedes se las apañen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Carrillo, quien nos anima a presentar esta iniciativa —y usted lo sabe bien; lo que pasa es que usted no lo ha dicho—, fue su Consejero y compañero, el señor Griñán. El señor Griñán se fue a Puente Genil, el 15 de febrero de 2008, y se compromete con los empresarios a dar un empujón —literalmente— a una ITV que había rechazado su grupo, efectivamente, en esta Cámara, el 19 de diciembre de 2006.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señorías, yo lo que hago, ni más ni menos, es interpretar la voluntad y el compromiso de un Consejero de su Gobierno, que dice va a dar un empujón a esa ITV, e incluso allí manifiesta mandar un mensaje al Consejero Vallejo, en campaña electoral, para que se hiciese cargo de ese empujón de la ITV, y eso aparece, señora Carrillo, en todos los medios de comunicación de la localidad y de la provincia, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Carrillo, yo, siendo respetuoso con la voluntad de todos los grupos políticos, Izquierda Unida, Partido Andalucista, Partido Popular, y también su grupo, el Partido Socialista, me he limitado a leer la exposición de motivos con los datos, que ellos entendían que eran así, incluido su grupo. O sea, que yo no me he inventado nada; que esto es una proposición no de ley que copia literalmente la voluntad y el clamor popular de cuatro grupos políticos, con los datos incluidos, también su Grupo Socialista en la localidad.</parrafo>
        <parrafo>Luego, con lo que usted me ha dicho a mí aquí, yo le ruego que le corrija la plana a su grupo, o, por lo menos, que tome nota su grupo en Puente Genil, porque no se puede decir una cosa en el Pleno y otra muy distinta aquí, en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señoría, ¿por qué no corrigió su grupo lo que usted me ha dicho a mí que tenemos que corregir, si yo lo que he hecho es leer una exposición de motivos consensuada también con su grupo?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, hable usted de criterios, hable usted de coherencia, hable usted de vergüenza política, hable usted lo que quiera, pero con su grupo, porque yo he trasladado aquí la voluntad también de su grupo.</parrafo>
        <parrafo>¿La urgencia de la parte dispositiva? Claro, pero que se empiecen los trámites. Es lo mismo que pedía su grupo, es lo mismo que pido yo, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además —y se lo digo con todo el respeto y el cariño del mundo—, ustedes presentan una enmienda que lo que intenta es salvar los muebles a un consejero que propone y pregona, días antes de la campaña, que le va a dar un empujón a una ITV, y pretenden salvar los muebles con una enmienda que lo que viene a decir es lo mismo que dijo su compañero en el año 2006. Por eso, no le vamos a aceptar la enmienda, porque —permítame que se lo diga— ese consenso que usted pide para Puente Genil es una trampa para no hacer la ITV y negar la ITV, después de que su Consejero hace meses prometió un empujón a esa ITV. Era su Consejero el que pretendía saltarse la legalidad, como usted apuntaba antes, y no fuimos nosotros cuando él, en aras de su poder como Consejero, ya hablaba de empujón.</parrafo>
        <parrafo>Y usted propone instar al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía a que, en el marco de la programación plurianual de instalaciones de inspección técnica de vehículos en Andalucía, se propicie la puesta en marcha de una estación de ITV en Puente Genil desde el momento mismo en el que las necesidades de la zona 2 de la provincia de Córdoba superen a la actual oferta de servicios. ¿Por qué no lo propuso usted cuando su grupo también planteaba por unanimidad lo que yo le comentaba?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señora Carrillo, es lo mismo que decía su compañero socialista al que también aprecio, el señor Sicilia, en el 2006, cuando cerraba y decía, después de decir que no a esto que pedía, también, su grupo en Puente Genil: «No obstante queda abierto que en el futuro, y dependiendo del número de vehículos e inspecciones de la zona, se estudie la instalación también que ahora se demanda».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes han querido lavar la cara a un despropósito, a una gran metedura de pata del señor Griñán cuando prometió lo que no podía cumplir. Eso se hizo en campaña y ahora tienen ustedes que apechugar con lo prometido, y eso, claro, ya, no es cuestión de que nosotros queramos hacer aquí un aumento del gasto público, y queramos, de alguna forma poner ITV en todos los pueblos. Si son ustedes los que han prometido una ITV en Puente Genil y no nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo —y acabo—, ¿oportunismo político nuestro? No, señora Carrillo. Usted ha venido aquí, como digo, a salvar los muebles a un Consejero que incumple su palabra, vuelve a utilizar la demagogia para engañar a un pueblo, y pretendía lo que no podía ser. Ahora dicen ustedes que no se puede incumplir la ley. Y fue el Consejero, quien con su promesa, por lo menos, sembró unas expectativas a los empresarios de ese pueblo, que ahora ustedes no tienen más remedio que decir que no. Ya lo hicieron ustedes hace un mes en el ayuntamiento, después de las elecciones. No somos nosotros los que queremos acaparar un puñado de votos, sino más bien, por los ejemplos, y a las pruebas me remito, son ustedes con su demagogia y con las promesas de ese Consejero, que no suyas, los que están intentando justificar lo injustificable: una promesa que no se puede cumplir, una demagogia que nunca se tenía que haber hecho por un puñado de votos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fuentes, por su brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder... Son las cuatro, si no, esperamos un minuto más, por si alguien tiene que incorporarse. Falta un minuto, me parece, o dos.</parrafo>
        <parrafo>Podemos, entonces, por tanto, iniciar la votación tal y como...</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues comenzamos por la proposición no de ley relativa a situación laboral de los dinamizadores del programa Guadalinfo. Como quiera que había una enmienda in voce, transaccional, que se ha planteado por parte del Grupo parlamentario del Partido Popular, y ha sido aceptada por el portavoz de Izquierda Unida, modificando el tema, pues, sometemos a votación la proposición no de ley tal como quedaría enmendada con la aceptación. ¿Está claro, no?</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de la segunda enmienda que se refiere a la instalación en Puente Genil de una estación de inspección técnica de vehículos. Como quiera que el portavoz no ha aceptado la enmienda planteada por el Grupo Parlamentario Socialista se vota la propuesta original que se planteó inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente proposición no de ley se refiere a la apertura de canteras en el entorno del Valle del Genal, Málaga, que no tiene ninguna enmienda propuesta de ningún modo, y se somete, por tanto, a votación en los términos propuestos por el Grupo Parlamentario Popular en su día.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y levantamos la sesión. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

