<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>159</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación, Organización no gubernamental, Protección a la infancia</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000206</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000206. Pregunta oral relativa al convenio con la Fundación Save the Children (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, que formula doña Ana María Tudela Cánovas, del Grupo Socialista. Es una pregunta del Grupo Socialista acerca del convenio de colaboración que tiene la Consejería con la fundación Save the Children. Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, seguimos hablando de derechos con mayúsculas, cuando hablamos de niños y niñas, cuando hablamos de políticas y actuaciones dirigidas a niños y niñas que sufren; un sufrimiento que, evidentemente, se hace extensivo a sus familias. La Consejería de Educación de la Junta de Andalucía viene comprometiéndose a lo largo de varios años con las necesidades de estos niños y niñas, con sus necesidades educativas que por motivos de enfermedad durante un periodo de tiempo, más bien largo, necesitan de la garantía de mantener una continuidad en el proceso del aprendizaje.</parrafo>
        <parrafo>Los derechos de nuestros niños y niñas son prioritarios para la Consejería de Educación. La apuesta por el desarrollo desde la educación significa la garantía ante una situación difícil para las familias por enfermedad de nuestros pequeños.</parrafo>
        <parrafo>Trabajando, en este sentido, desde la Consejería de Educación se ha firmado un convenio de colaboración con la organización no gubernamental Save the Children, ONG que trabaja en la defensa activa de los intereses de los niños y niñas, especialmente de los más desfavorecidos, trabajando en las cuestiones principales que les afectan: educación, salud, nutrición, trabajo infantil, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario que, en la medida de las posibilidades, teniendo en cuenta que la situación que describimos es, ya, complicada, que se realicen actuaciones que intenten normalizar y mejorar la calidad de vida de estos escolares durante los periodos de tiempo, más o menos largos, en los que están enfermos; circunstancia que puede provocar retrasos en la adquisición de conocimientos, destrezas y habilidades, baja autoestima y el consiguiente fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Por este motivo, señora Consejera, tendríamos mucho interés en conocer cuáles son los términos del convenio firmado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tudela Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente. Señorías. Señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación viene desarrollando desde el año 1995 el Programa de Atención Educativa Domiciliaría, un programa que está estrechamente vinculado al de Aulas Hospitalarias. Y, desde luego, lo hacemos con el objetivo de facilitar el contacto de los escolares entre 6 y 16 años, que están enfermos o convalecientes, con su centro docente. Y así garantizamos que puedan proseguir sus estudios, con cierta normalidad, gracias al apoyo educativo de personal dedicado expresamente a esta tarea. Es una actuación que está respaldada por la LEA, también por la Ley de Solidaridad en la Educación y por el Decreto que la desarrolla, y que permite que los alumnos y alumnas, que por prescripción facultativa tengan que permanecer en sus domicilios, continúen escolarizados en sus centros; cuenten con un plan intensivo de acción tutorial, y se les asigne, por tanto, un tutor; reciban la atención de personal docente dependiente de las delegaciones provinciales que se desplaza a los domicilios; y, por último, gracias a la colaboración social, también reciban atención especializada, a través del voluntariado o del personal dependiente de otras Administraciones. Y es en este ámbito de colaboración social en el que hemos suscrito, venimos suscribiendo desde el año 1999, un convenio con la fundación Save the Children, que es, como saben, una ONG que desarrolla su labor por todo el mundo en defensa de la promoción de los derechos de la infancia.</parrafo>
        <parrafo>A través de este convenio ponemos en marcha un complemento a la acción educativa del profesorado, que ha sido reconocido en 2008 con uno de los premios Andaluna de atención a la infancia, precisamente, por la defensa de los derechos de los niños y niñas.</parrafo>
        <parrafo>El último convenio lo suscribimos en el mes de junio, su renovación está prevista también para el presente año, y, en cumplimiento de lo estipulado, la ONG Save the Children asume los siguientes compromisos: presta apoyo educativo domiciliario al alumnado que lo requiere a propuesta de las Delegaciones Provinciales, una vez que se analizan los informes médicos y educativos; cuenta con personal docente competente que tiene la titulación oficial, y que la acredita debidamente, en función de las etapas y de los niveles educativos del alumnado al que va a atender; coordina sus actuaciones con el Servicio de Ordenación Educativa de la Delegación Provincial correspondiente; mantiene un contacto estrecho con el profesorado que ejerce la tutoría de este alumnado; realiza, además, un seguimiento de su programa educativo, e, incluso, fomenta la elaboración y difusión de materiales didácticos que considera necesarios para desarrollar estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería no solo da cobertura institucional y, por supuesto, económica a las actuaciones mencionadas, sino que, además, proporciona a los centros educativos toda la información y todo el acceso al programa, e incentiva a los equipos directivos de los centros para hacer efectiva una comunicación fluida entre los tutores y tutoras del alumnado y ese profesorado voluntario que los atiende en sus domicilios; además, como ya le he dicho, del trabajo del Servicio de Ordenación Educativa y de otro personal de las Delegaciones Provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Valoramos positivamente la participación de la organización Save the Children en este programa, porque creemos que es una organización que garantiza el cumplimiento de sus objetivos. Los datos nos dicen que son atendidos alrededor de 180 niños y niñas en cada curso escolar; que participan más de 400 voluntarios y voluntarias; que el nivel de satisfacción en los centros educativos es alto, entre el alumnado también, por supuesto, entre sus familias, y, desde luego, que también están enormemente satisfechos los propios voluntarios y voluntarias. Por tanto, consideramos positiva y, además, necesaria la participación de la iniciativa social en una actuación como esta, porque beneficia a los alumnos y alumnas que reciben este servicio y yo creo que también da salida a las inquietudes de muchas personas que, desde un compromiso personal, desde una actitud solidaria, colaboran con la Consejería para garantizar la educación de todos los niños y niñas, sean cuales sean sus circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

