<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>408</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobierno Interior y Peticiones</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Senado</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Senado</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/SENA-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-10/SENA-000001. Audiencia parlamentaria de D. Juan Espadas Cejas a efectos de su designación como Senador en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 3).</extracto>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, candidato propuesto a Senador. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Primero, ruego disculpas a los diputados y diputadas. La Mesa se ha prolongado más de lo que teníamos previsto y, por eso, vamos a empezar un poquito más tarde.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a abordar el único punto del orden del día que tiene esta Comisión de Gobierno Interior y Peticiones, que es la vacante del senador don Luis García Garrido por parte del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Como los miembros de esta Comisión saben, el Grupo Parlamentario Socialista ha propuesto para cubrir esa vacante a don Juan Espadas Cejas, pero saben los diputados que en el caso de no ser un diputado debe comparecer y someterse a audiencia ante esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, y si me lo permiten, vamos a llamar a don Juan Espadas Cejas, ahora ya sí, para que entre y nos dirija unas palabras.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señor Espadas Cejas. Bienvenido a esta Comisión, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CANDIDATO PROPUESTO A SENADOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, es un honor para mí volver a este Parlamento y hacerlo para comparecer ante esta Comisión de Gobierno Interior y Peticiones, conforme al procedimiento previsto en la Constitución y en nuestro Estatuto de Autonomía, así como en lo dispuesto en la Ley 19/2007, de Designación de Senadores y Senadoras en Representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante mi agradecimiento al Grupo Parlamentario Socialista que propone mi candidatura como senador, y mi sometimiento a la decisión de sus señorías y del Pleno del Parlamento de Andalucía sobre mi idoneidad para desempeñar una responsabilidad del calado que supone representar a esta Comunidad en la Cámara Alta.</parrafo>
        <parrafo>Se unen en este momento en mí un sentimiento de emoción y orgullo por tener la posibilidad de incorporarme a un grupo de senadores y senadoras que desarrollan su labor por encargo de este Parlamento, por cuanto en los más de veintiún años de ejercicio profesional en el ámbito de la Junta de Andalucía, mi trabajo en diferentes puestos de mayor o menor responsabilidad siempre ha tenido algún tipo de vinculación directa o indirecta con la actividad parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>En todos estos años he sido testigo del trabajo intenso que los parlamentarios y parlamentarias andaluces han llevado a cabo para que nuestra tierra avance en derecho, en la mejora de la calidad de vida de sus ciudadanos, en nuestra capacidad de autogobierno y en su contribución leal y activa para hacer realidad la conformación del Estado español en coherencia con el papel capital que nuestra Constitución asignó a las comunidades autónomas en su Título VIII.</parrafo>
        <parrafo>He sido testigo, señorías, pero también me siento partícipe y ello, porque además de mi condición de ciudadano andaluz, que, gracias a nuestro Estatuto de Autonomía, me da un título válido para comparecer en esta audiencia, he tenido la satisfacción de dedicar mucho tiempo, desde diferentes puestos de la Administración andaluza, a conocer en profundidad, asesorar, o incluso promover directamente, sobre todo en mi última etapa como consejero del Gobierno andaluz, iniciativas de diferentes tipos en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En esta nueva etapa, si ustedes me dan la confianza, trasladaré esta experiencia a una Cámara de representación territorial como el Senado en el que los mecanismos de coordinación, colaboración y cooperación son herramientas clave para avanzar en la cohesión social y económica de un Estado compuesto como el nuestro.</parrafo>
        <parrafo>He sido Consejero de Ordenación del Territorio del Gobierno andaluz, conozco bien nuestra tierra, sus capacidades y potencialidades. La oportunidad de trasladar esta experiencia al desarrollo de iniciativas políticas en el Senado para seguir contribuyendo al avance de nuestro territorio de Andalucía y del conjunto del Estado es una oportunidad al alcance de pocas personas y una responsabilidad que les puedo asegurar que sé valorar en su justa medida.</parrafo>
        <parrafo>Desde la defensa permanente del interés general y, en concreto, del papel de Andalucía en el conjunto del Estado no tengan la menor duda que asumo unirme al esfuerzo de mis compañeros en esa Cámara para extremar el compromiso con los ciudadanos en la toma de iniciativas y decisiones para conseguir acelerar nuestra recuperación económica, elemento primordial en la coyuntura en la que nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente y como Cámara de integración que es el Senado me comprometo a contribuir, a hacer realidad una convicción como es el extraordinario papel de las comunidades autónomas en los avances que ha conseguido nuestro país en democracia.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Estado es descentralizado por decisión constitucional y hay argumentos de sobra para profundizar en un modelo que ha dado réditos importantes a nuestros ciudadanos desde la lealtad entre territorios diversos con ambición propia, pero capaz de poner en valor la pluralidad dentro de la unidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no concurren en mí ninguna causa de incompatibilidad ni inelegibilidad y, conforme a lo dispuesto en el artículo 223 de nuestro Estatuto, compareceré en este Parlamento cuando se estime necesario para dar cuenta de mi actividad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y quedo a su disposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Espadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Algún grupo parlamentario quiere dirigir alguna pregunta al señor Espadas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No.</parrafo>
        <parrafo>Muy rápidamente, agradecer la intervención y la información de don Juan en esta Comisión. Yo creo que obedece a la designación que legítimamente puede hacer su partido y, por tanto, ninguna objeción al nombramiento. Sí me parece oportuno, y por eso he pedido la palabra, desearle éxito y suerte en representación de una Andalucía que sé que conoce.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues concluido el trámite de audiencia, corresponde ahora continuar este trámite en el Pleno del Parlamento de esta tarde. Si los grupos parlamentarios...</parrafo>
        <parrafo>Ah, perdón, perdón, no lo había visto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Simplemente era para darle las gracias también, mostrar las gracias por su comparecencia en el día de hoy a Juan Espadas y, por supuesto, unirme a lo que ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, desearle lo mejor en su nueva andadura en el Senado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, no se quede usted atrás...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Presidenta, aunque sé que no procede, pero si es posible, a efectos de acta, que conste igualmente nuestro parabién y nuestros mejores deseos en el trabajo que, sin duda, realizará en el Senado en beneficio de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues concluido el trámite de la audiencia, continuaremos esta tarde, si los grupos parlamentarios así lo estiman oportuno, ya designando definitivamente al señor Espadas Cejas senador de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

