<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>115</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento deportivo, Golf, Infraestructura turística, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000430</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000430. Pregunta oral relativa al campo de golf de la Garza en Linares, Jaén (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto número tres de esta Comisión, las preguntas con ruego de respuesta oral en Comisión.</parrafo>
        <parrafo>La primera sería la pregunta relativa al campo de golf de La Garza, en Linares, Jaén. Supongo que lo hará la señora Isac. Le recuerdo que tiene dos minutos y medio para su intervención. Cinco a repartir, ¿no? Ah, bueno, venga, cinco por intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar me gustaría poner de manifiesto que la afición al golf en la ciudad de Linares tiene ya una tradición de más de cuarenta años; el club de golf de la ciudad de Linares, una antigüedad de veinticinco, y el campo de golf La Garza, de Linares, se inauguró en noviembre del año 2000. Desde el mismo instante de su inauguración, se planificó como uno de los campos, por no decir el campo más bonito de Andalucía, hecho por el arquitecto, por el Picasso de la arquitectura del golf, como fue el señor Gancedo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es una aspiración —yo tengo que venir, señorías, a defender los intereses de mi tierra—, es una aspiración que el club de golf de Linares, que tiene una actividad imponente durante todo el año, que trabaja con niños, que hay una afición impresionante, que tiene los precios más populares de toda Andalucía, que el campo de golf de Linares tuviera la posibilidad de ampliarse a 18 hoyos; una reivindicación histórica que traería muy buenas consecuencias tanto para el futuro de la ciudad de Linares, para el turismo...</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo hoy, humildemente, vengo a demandarle ese interés, más que nada porque parece ser que, bueno, en concreto el campo de golf de Linares representa solo el 1% de los campos de golf de toda la provincia, y creo que es lógico, ya que, aunque hay previstos —creo; si no tengo razón, usted me corrige ahora en su intervención—, hay cinco solicitudes más por parte de cinco municipios de Jaén, para tener campos de golf, y hay la confesión expresa por parte de la Alcaldesa de la ciudad de Jaén, que no tiene ningún interés en que ese proyecto se lleve a cabo, porque ella entiende que hay otras prioridades... Pues, señoría, pues yo, aquí, humildemente, le digo como aquella soltera que iba a todas las bodas de los pueblos: que si ella no lo quiere, pa’ mí, pa’ Linares, y así podríamos hacer posible que se ampliara el campo de golf, que es la aspiración lógica y propia que creo que necesita el campo de golf de Linares.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>El campo de golf de La Garza —usted sabe que cubre una importante demanda deportiva de la provincia— se encuentra al 80% de su máxima capacidad. La finca es propiedad de la Junta de Andalucía —usted lo conoce muy bien—, y ella se encuentra colmatada y no permite el crecimiento del campo de golf en estos momentos. Se mantienen conversaciones con el Ayuntamiento de Linares, en el sentido de ver la posibilidad, por diversos medios, de adquirir una finca colindante que permitiera dicha ampliación.</parrafo>
        <parrafo>Es, por lo tanto, en este momento prematuro plantear la ampliación en tanto no se resuelva la ampliación de los terrenos; es decir, no depende tanto de la Junta de Andalucía como del propio Ayuntamiento, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Isac.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ISAC GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ya sabía, señoría, que eso era lo que me iba a contestar; pero, recientemente, por parte del club de golf se han hecho las gestiones para la posible ampliación, ¿eh? Solo están pendientes de que desde el Ayuntamiento y desde la Junta de Andalucía les den permiso.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señoría, quiero poner de manifiesto, aquí, esta tarde, que el campo de golf de Linares cumple, cumple todos los requisitos necesarios para ser ese campo de golf al que aspiramos todos los linarenses, porque no distorsiona en ningún momento el medio ambiente; todo lo contrario: es severamente escrupuloso con el medio ambiente, no hay ninguna construcción alrededor de este campo. Y, como le he dicho antes, está precioso: el suelo del campo del golf tiene un drenaje natural que por mucho que llueva..., un césped maravilloso, unas encinas centenarias, una serie de pinos que se plantaron un poquito antes de inaugurar el campo...</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señorías, lo reclaman los deportistas de mayor nivel, las competiciones que se están haciendo lo reclaman, y yo, humildemente, vengo aquí a reclamarlo en nombre de mi tierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Isac.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a repetir que este campo de golf se encuentra en la actualidad al 80% de su máxima capacidad, que presenta un total de ciento diez mil usos, como previsión de cierre, más o menos, de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Como ya le he comentado, mantenemos conversaciones con el Ayuntamiento de Linares para estudiar la posibilidad de adquirir una finca colindante que permitiera la ampliación a la que alude su señoría, y que a todos nos gustaría.</parrafo>
        <parrafo>El Parque Deportivo de La Garza es una instalación compleja, que contiene un pabellón cubierto, dos pistas de tenis, tres pistas polideportivas, un campo de fútbol de césped artificial, tres piscinas, un rocódromo, ocho cabañas y un aula, y un campo de golf. Dicho campo de golf fue inaugurado el 7 de octubre de 2000, dispone de nueve hoyos, campo de prácticas, green, casa-club con servicio de cafetería, vestuarios, tiendas, etcétera. En los últimos años se han realizado, entre otras, obras —me va a permitir que se lo recuerde— en la piscina y en el campo de césped artificial, una inversión en torno —por parte de la Junta de Andalucía— a cuatrocientos mil euros. Hay cuatro clubes provinciales y dos escuelas de golf infantiles, y se organiza un total de 30 torneos anuales, dos de la federación y una prueba del circuito señor, y también se han realizado campañas de promoción —usted lo sabe—, como han sido las recientes clases magistrales del golfista profesional andaluz Miguel Ángel Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tiene mi predisposición, y a la espera de que podamos ampliarlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

