<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>168</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Justicia gratuita, Salario, Profesión jurídica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000049</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000049. Pregunta oral relativa a los honorarios de los abogados que prestan el servicio de justicia gratuita en Andalucía (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como Presidenta que estoy ejerciendo ahora de la Comisión, les solicito a los portavoces de los grupos parlamentarios la atención, porque, en cumplimiento del Reglamento, la primera pregunta hubiera decaído ante la falta de presencia física del portavoz que tenía que realizar la pregunta, y ante la insistencia del cumplimiento estricto del Reglamento, como nos vemos sometidos cada vez que tenemos una Mesa para poner el orden del día, y como nos vemos sometidos cada vez que hacemos una comisión los miembros de la Mesa de esta Comisión ante ese cumplimiento estricto del Reglamento, evidentemente, la pregunta hubiera decaído. Pero como el criterio de esta Presidenta y de mi compañero Vicepresidente, Juan Antonio Cebrián... Hemos estado comentando el tema y, como formamos parte de un grupo en el que no entendemos que el debate político se tenga que atener a la rigurosidad de un escrito, aunque sea la norma que rige en las comisiones, solicito a los portavoces de los distintos grupos parlamentarios si tienen a bien que la pregunta decaiga o si entienden que la pregunta deba realizarse. Pronúnciense, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por el Grupo Popular no hay problema en que la pregunta se realice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por el Grupo Socialista tampoco hay ningún problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, por tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tampoco, tampoco.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo único... Me gustaría que ese rigor que hoy ha exigido... Gracias a los portavoces de los distintos grupos parlamentarios, pero le solicito que ese rigor que hoy han exigido lo pongan en práctica, y el Reglamento está para cumplirse, tanto cuando nos beneficia como cuando nos perjudica.</parrafo>
        <parrafo>Como los distintos portavoces le autorizan a que realice la pregunta relativa a honorarios de los abogados que prestan el servicio de justicia gratuita en Andalucía, señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, no cobran o no van a cobrar menos que en el País Vasco o Cataluña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Hombre, hay un refrán que dice «mal de muchos, consuelo de tontos». Y yo creo que sí cobran poco, pero, en fin...</parrafo>
        <parrafo>Lo que a nosotros nos gustaría —y usted lo sabe— es que la justicia fuera universal y gratuita en todos sus campos, en todos sus aspectos, y que se concibiera como un servicio público que no estuviera dentro del mercado, y que, por tanto, no se considera una mercancía. Y que, de hecho, hoy, al día de hoy, la imparcialidad que debe de tener uno de los elementos fundamentales de la justicia, de alguna manera, se vulnera cuando no es lo mismo que te defienda un despacho de abogados con gente superpreparada y con un montón de medios, o que te defienda una persona recién llegada a la carrera aunque sea superinteligente y buenísima en su defensa.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, mientras se llega a esto —sería un cambio muy profundo, casi revolucionario— pues lo que le planteamos es en el momento de ahora.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que lo primero que habría que hacer es subir el sueldo de los abogados de oficio, porque lo que están cobrando ahora es una media de 200 o 210 euros en, por ejemplo, pongamos en un divorcio; y cuando en el mercado, por llamarlo de alguna manera, de la calle, eso te cuesta 1.500 o 2.000 euros. Entonces, claro, son seis, siete u ocho veces menos. Entonces, ¿quién se acoge a los turnos de oficio? Pues el abogado recién llegado o el abogado que está parado.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro problema, y es el problema de que antes había varios turnos —por ejemplo, en Sevilla había cinco o seis turnos— y ahora hay un solo turno de oficio. Y, entonces, ahí, a ti te puede caer como abogado cualquier tema, seas tú especialista o no: te puede caer un divorcio, un tema penal, un tema mercantil o del tipo que sea, ¿no? Y, entonces, un poco se queda en la sensación de la gente que justicia gratuita, de alguna manera, es casi juicio perdido o acción jurídica perdida, ¿no? Y a nosotros nos parece que, mientras llegamos al ideal de que la justicia no sea una mercancía sino un servicio... Nosotros creemos que habría que subir, al menos, a lo que establecen los colegios de abogados, al menos a ese mínimo, que no llega al mínimo.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, ya que se ha hablado antes de, en fin, del niño este que va a nacer —que esperemos que lo criemos bien y que la Administración sea una buena madre—, el tema que también he planteado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, tiene 30 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Vale.</parrafo>
        <parrafo>... el tema que plantean es que tardan hasta un año en cobrar este dinero. Son pocos y, además, tardan mucho.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, mire, me imagino que usted sabrá que en el mes de octubre se reunió y se puso en marcha la Comisión mixta entre el Consejo Andaluz de Abogados, por un lado, y el Colegio de Procuradores, por otro, con la Consejería de Justicia de Andalucía. Y en la primera reunión de este foro, el primer acuerdo fue la actualización de las indemnizaciones que reciben los abogados, las abogadas y los procuradores por la prestación del servicio. De ahí se llegó a un acuerdo por el que la prestación de servicio de abogados y procuradores en el año 2009 va a sufrir un incremento salarial de un 11%; es decir, van a percibir un 11%... Este acuerdo se ha llevado a cabo, yo misma firmé la orden para que esto esté así, y estamos pendientes de la publicación en BOJA, que seguramente se publicará la próxima semana.</parrafo>
        <parrafo>Una vez eso ocurra, va a cambiar considerablemente el ranquin de los honorarios que tienen los abogados y abogadas del turno de oficio en nuestra Comunidad Autónoma, de tal manera que se van a equiparar con los profesionales de las Comunidades de Madrid, Galicia o Valencia, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, ni todo es malo ni todo lo hacemos mal en Andalucía o en la Junta de Andalucía. Sobre todo, porque, ya en el año 1997, comenzamos con un presupuesto en materia de justicia gratuita de 4,7 millones de euros al año. Hoy, estamos en 32 millones que recogen los presupuestos de 2009 para justicia gratuita. Pero es que le voy a decir más: a partir de ahora un abogado en el turno de oficio va a ganar 630 euros y va a estar por encima de lo que un abogado catalán, en este sentido, va a percibir por la misma prestación. Obviamente, van a ir desde los 430 euros hasta 89 o 60 euros porque hay una gran modalidad —como usted bien conoce— de servicios, de prestaciones, de si es en lo penal, en lo civil, en lo contencioso o, incluso, en lo militar, donde también turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, le voy a decir una cosa: yo creo que también nos tenemos que sentir, no orgullosos por el dinero que reciben, pero, por ejemplo, en los temas más sensibles del turno de oficio en nuestra Comunidad Autónoma, le puedo decir que un abogado en el turno de oficio a la hora de defender a un inmigrante en Andalucía gana bastante más que el que defiende a un inmigrante en Cataluña. En Andalucía, percibe un salario de 120 euros frente a los 62 euros que hay en Cataluña. Y, después, yo creo que tendríamos que hacer un trabajo, un esfuerzo, entre todos —insisto, no me parece que sea una cifra desorbitada, pero sí estamos por encima de la media—. Y yo creo que también deberíamos hacer un esfuerzo, sobre todo de cara a la ciudadanía, para que vayan poco a poco confiando más en el turno de oficio, en la justicia gratuita, en relación con el perfil del abogado, de la abogada o del procurador que se dedica al turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, ese perfil, según el Observatorio de la Justicia Gratuita del Consejo General de la Abogacía Española, es el de un abogado de oficio —dicen que no es ni joven ni inexperto— que tiene una media de edad de 41,5 años, una formación muy superior a la media de la abogacía y una experiencia media de 13 años. Ese es el perfil medio del abogado del turno de oficio que da el Consejo General de la Abogacía Española. Yo creo que, cuestiones como estas, podemos ir analizándolas y viéndolas para que la ciudadanía crea cada vez más en el turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Y según los resultados de la misma encuesta, los usuarios de este servicio, encomendados a los colegios de abogados, los usuarios españoles y andaluces le dan una puntuación media a este servicio de 6,5. No obstante, yo confío en poner lo antes posible, para darle cumplimiento a la medida no legislativa que hizo esta Cámara en una proposición no de ley, de establecer mecanismos de control, evaluación y calidad por parte de los usuarios andaluces del turno de oficio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA, SECRETARIA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es de agradecer, especialmente hoy, a la señora Consejera su presencia en la Comisión, porque sabemos del esfuerzo que está realizando hoy, y han sido muchas las horas antes las que se ha tenido que someter de debate con las dolencias físicas que tiene. Ya que vienen vacaciones próximas, esperemos que tenga tiempo para recuperarse mejor.</parrafo>
        <parrafo>Suspendemos durante dos minutos la Comisión para despedir a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

