<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>339</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Empleo</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mariano Ruiz Cuadra</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/EMMC-000009 8-10/EMMC-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-10/EMMC-000009 y 8-10/EMMC-000010. Elección, en su caso, del Presidente o Presidenta y del Secretario o Secretaria de la Mesa de la Comisión (pág. 4).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/EMMC-000009</numero_expediente>
        <extracto>8-10/EMMC-000009. Elección, en su caso, del Presidente o Presidenta de la Mesa de la Comisión.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/EMMC-000010</numero_expediente>
        <extracto>8-10/EMMC-000010. Elección, en su caso, del Secretario o Secretaria de la Mesa de la Comisión.</extracto>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la sesión con el primer punto del orden del día, que es elección, en su caso, de Presidente o Presidenta y del Secretario o Secretaria de la Mesa de la Comisión, dado que el Grupo Parlamentario Socialista ha remitido un escrito en el que comunica la renuncia de doña Eulalia Quevedo Ariza y don Felipe Sicilia Alférez como Presidenta y Secretario de la Comisión de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, procede si existen propuestas por parte de los grupos para los cargos a sustituir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista querría proponer a don Mariano Ruiz Cuadra como Presidente y a doña Dolores Cañero Pedroche como Secretaria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay alguna...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por parte del Partido Popular no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por parte de Izquierda Unida tampoco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MADRID OLMO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Entonces, procedan a incorporarse a su puesto, y que conste en acta el agradecimiento a doña Eulalia Quevedo y a don Felipe Sicilia por la labor realizada en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted hablar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señor Presidente, con carácter previo al inicio del orden del día, si no tiene inconveniente, queríamos..., vamos, queríamos hacer una intervención previa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Damos la bienvenida al señor Consejero de Empleo, pero antes de iniciar el orden del día, como es preceptivo, pues, agradecer, en nombre de la Secretaria de la Mesa y el mío propio, la confianza que han depositado para dirigir los trabajos de esta Comisión. Esperemos que con esfuerzo y dedicación podamos conseguir los objetivos que tenemos por delante, que no son pocos, siempre en beneficio de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, que son la verdadera razón y el motor de nuestra actividad.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, me ha pedido el portavoz del Grupo Popular una cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Solo para felicitar a la nueva Mesa, a la Secretaria y al Presidente por su designación, pero también para hacer constar en acta nuestro agradecimiento a la Mesa saliente, a los dos miembros de la Mesa saliente, y muy especialmente a su Presidenta, María Eulalia Quevedo, por su comportamiento hacia este grupo, y yo creo que hacia toda la Comisión, en el desarrollo de su cargo institucional como Presidenta de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

