<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>115</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Turismo, Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000603</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000603. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, a fin de informar sobre las nuevas iniciativas de turismo sostenible (ITS) (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Lourdes Martín Palanco, D. Manuel García Quero, Dña. María Cózar Andrades, Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la segunda solicitud de comparecencia. En este caso, a fin de informar sobre las nuevas iniciativas de turismo sostenible, a petición del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Estrategia de Turismo Sostenible de Andalucía es un instrumento de desarrollo sostenible de nuestra Comunidad Autónoma, a partir de un sistema de planificación estratégica de todo el territorio. Mediante la Orden de 10 de julio de 2008, se resuelve el procedimiento de selección de las iniciativas presentadas en la convocatoria de 2008, que son el objeto de esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, pues, de un proyecto integral, formado, en esta ocasión, por 11 iniciativas, que generan una inversión de casi 133 millones de euros, de los que esta Consejería aporta nada más y nada menos que el 55% —es decir, más de setenta y tres millones de euros—.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que les diga que sumar tantas voluntades bajo un mismo objetivo de desarrollo no siempre es fácil. Con estas iniciativas hemos articulado un proyecto —como les digo, integral— que impulsa el desarrollo sostenible y, al mismo tiempo, respeta la identidad propia de las distintas zonas territoriales de Andalucía. Y todo ello, de una forma coherente, viable y ventajosa para todos y cada uno de los municipios participantes.</parrafo>
        <parrafo>Sin más, paso a informar a sus señorías sobre cada una de las estrategias de la convocatoria de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de Turismo Sostenible del Poniente Almeriense. La Asociación de Promotores Turísticos del Poniente Almeriense es la promotora de esta iniciativa, cuyo ámbito territorial comprende los municipios de Adra, Berja, Dalías, El Ejido, La Mojonera, Roquetas de Mar y Vícar. La inversión total estimada asciende a casi treinta y dos millones de euros, de los cuales esta Consejería aportará 12 millones, es decir, el 55%.</parrafo>
        <parrafo>El Poniente de Almería, desde el punto de vista turístico, presenta un modelo basado en segmentos de sol y playa, caracterizado por la estacionalidad de la demanda y una concentración muy elevada en el municipio de Roquetas de Mar. Pero los recursos y potencialidades del territorio van más allá, existiendo atractivos y recursos variados que, en su conjunto, ofrecen alternativas diversas, con elementos propios del turismo rural y de naturaleza y de otras modalidades asociadas al patrimonio histórico y cultural.</parrafo>
        <parrafo>Este programa pretende contribuir a una redefinición del posicionamiento competitivo del territorio, que le permite reducir la estacionalidad y ofrecer al visitante un conjunto de posibilidades que contribuyan a generar en este una experiencia global positiva.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de Turismo Sostenible en las Villas Termales de Andalucía. Señorías, 15 municipios de las provincias de Granada, Málaga, Jaén, Cádiz y Almería componen esta iniciativa. La promotora es la asociación Termalismo de Andalucía. La inversión estimada ronda los once millones de euros, de los que esta Consejería también aporta el 55%, es decir, seis millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Con esta iniciativa de turismo sostenible, se van a redescubrir y revalorizar los municipios andaluces que cuentan con aguas mineromedicinales y termales para renovar, desarrollar y recuperar las Villas Termales de Andalucía. Pero, sobre todo, se mejorará la experiencia turística de los visitantes y nos hará más atractivos a ellos. Un turista que ha cambiado sus gustos, su forma de informarse, consumir y viajar, que reclama productos complementarios y multisegmentos y que da a las sensaciones y los valores intangibles un lugar prioritario en la elección de destinos.</parrafo>
        <parrafo>Esta propuesta tiende, además, a la idea de reposicionar la oferta termal de Andalucía, situándola a un nivel más competitivo en el conjunto de España y Europa. En definitiva, con la puesta en marcha de esta iniciativa, el turismo vuelve a servir de punto de encuentro por las inquietudes público-privadas, supondrá un beneficio directo para un elevado porcentaje de población de la zona, a través de la generación de empleo y la reactivación del tejido empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de Turismo Sostenible Campiña de Jerez. Esta acción supone mucho más que un mero impulso al sector turístico, especialmente para un territorio como la Campiña, cargado de recursos patrimoniales, culturales y etnográficos, tan auténticos como únicos en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>La actual coyuntura está afectando a todos los sectores y a su relación con la economía global. Pero, señorías, ya me conocen, y saben que no me gusta hablar de dificultades sino de oportunidades; de poner en valor los productos que constituyen nuestra principal fortaleza territorial; de una nueva forma diferente, creativa e innovadora.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sin duda estamos en un momento idóneo para iniciar este tipo de acciones, para que actúen de revulsivo y contribuyan a potenciar la rentabilidad de nuestros recursos. Para nosotros, el vino es más que un producto de calidad o un sector económico; es un territorio, un paisaje, una cultura, una gastronomía, una dimensión histórica que se remite a un pasado de más de tres mil años. Y nos parece importante destacar que nuestra forma de mimar el vino de Jerez es diferente y ese es un componente diferenciador de nuestra oferta, de nuestro destino. Pero, sobre todo, es una forma de entender la vida y de relacionarse con los demás.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, confiamos decididamente en la propuesta que, en su día, presentó la Asociación para el Desarrollo Rural de la Campiña de Jerez y en su capacidad como generadora de demanda turística e impulso para la industria vitivinícola local. Y la apoyamos técnica y financieramente, aportando para su ejecución dos millones de euros, de los 3,6 millones que alcanzará en su total su inversión prevista, estimada, y que beneficiará a los municipios de El Puerto de Santa María y Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de Turismo Sostenible Guadalquivir a Caballo. Esta estrategia turística une dos de los mayores componentes de la autenticidad andaluza: el Guadalquivir y el caballo, dos elementos tan diferentes entre sí como íntimamente ligados a nuestra cultura y forma de entender la vida. La Iniciativa de Turismo Sostenible Guadalquivir a Caballo supone una perfecta visión estratégica y lo hace a partir de una oferta conjunta, de una imagen única vinculada al espacio territorial del Valle del Guadalquivir, para convertirla en referencia europea del turismo ecuestre.</parrafo>
        <parrafo>Nos dirigimos hacia un turista activo, con interés por realizar actividades recreativas, deportivas o de aventuras y, en definitiva, más participativo de la vivencia turística. La oferta que plantea este proyecto se ofrece tanto a la población residente como a la turística y, además, integra elementos urbanos, rurales, de interior y de litoral.</parrafo>
        <parrafo>El ámbito de actuación de este programa se localiza en el Valle del Guadalquivir, extendiéndose desde la ciudad de Córdoba hasta la desembocadura del río Guadalquivir, en Sanlúcar de Barrameda, Cádiz. Su promotor es la Asociación de Ciudades Andaluzas de Turismo a Caballo, ACATC.</parrafo>
        <parrafo>Una oferta, señorías, en definitiva, completa, diversa y con un enorme potencial de desarrollo y un proyecto que, más que sumar, multiplica, y, que supone la puesta en marcha de una iniciativa cuya inversión prevista estimada supera los 7,2 millones de euros, de los que el Gobierno andaluz aporta el 55%, hasta alcanzar los cuatro millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de Turismo Sostenible Los Pedroches. Los 17 municipios que componen Los Pedroches apuestan por su propio potencial como destino turístico, para desarrollar sus posibilidades a través de esta iniciativa. Hablar de Los Pedroches significa evocar bellos y fértiles paisajes, innumerables huellas culturales, arraigadas tradiciones o excelentes productos y mejor gastronomía. Es, sin duda, una tierra digna de ser conocida, que merece, por méritos propios, ocupar un lugar destacado en el escenario turístico andaluz. Y la mejor forma de conseguirlo pasa por la actuación ordenada y planificada de las acciones que aseguren la rentabilidad y la actividad turística, al tiempo que ayuden a mejorar y conservar los recursos en los que se sustentan.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno andaluz, somos conscientes de que es muy importante apoyar esta iniciativa de la mancomunidad de municipios de Los Pedroches, y lo vamos a hacer a través de una iniciativa cuya inversión prevista estimada rondará los cinco millones de euros, de los que esta Consejería aportará 2,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Ciudades medias del centro de Andalucía. Esta acción es especialmente interesante para un conjunto territorial tan importante como el de nuestras ciudades medias, cargadas de historia y de recursos patrimoniales, culturales, gastronómicos y naturales, tan únicos como singulares. Recursos cuya puesta en valor turístico ha contado con un importante apoyo inversor por parte del Gobierno andaluz, a través del vigente Plan de Actuación de Ciudades Medias del Centro de Andalucía 2005-2009, que suma una inversión total de 19 millones de euros, de los que la Junta de Andalucía aporta 11,5, casi el 60%.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo programa sostenible de ciudades turísticas del centro de Andalucía aprovecha el desarrollo conseguido a través del plan que le precede, lo mejora y lo potencia, consiguiendo aportar una nueva cualidad experiencial a estas ciudades, algo en lo que Alcalá la Real, Antequera, Écija, Estepa, Loja y Lucena tienen mucho que decir. Y la mejor forma de expresarlo es a través de un crecimiento turístico sostenible, que permita, de un lado, poner en valor las cualidades turísticas de estos municipios y, por otro, conservar y preservar los recursos en los que se basan las ofertas.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, esta iniciativa de Ciudades Turísticas del Interior de Andalucía va a contar con una inversión prevista estimada de 6,4 millones de euros, de los que esta Consejería aportará 3,5 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de Turismo Sostenible Paisajes Troglodíticos. Señorías, 46 municipios componen esta iniciativa. El promotor es la Asociación para el Turismo Sostenible de las Altiplanicies granadinas. De nuevo, el turismo sirve de punto de encuentro de las inquietudes locales y como vehículos de progreso para nuestros pueblos, especialmente, para un territorio tan peculiar como el Altiplano granadino, que es capaz de incorporarse, por derecho propio, a la industria turística andaluza. Productos únicos y diferentes, como son los yacimientos arqueológicos y paleontológicos, los parques naturales, los paisajes semidesérticos, el patrimonio monumental, los manantiales, las casas-cuevas, y tantos otros recursos que aúna este territorio.</parrafo>
        <parrafo>A través de esta iniciativa, cuya inversión prevista estimada superará los 9,8 millones de euros, el Gobierno andaluz contribuye con 5,4 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de Turismo Sostenible La Costa Occidental de Huelva. Esta iniciativa, promovida por el Consorcio de Turismo Sostenible Costa Occidental, beneficia a los municipios de Aljaraque, Ayamonte, Cartaya, Gibraleón, Isla Cristina, Lepe y Punta Umbría, con una inversión estimada de casi 16,4 millones de euros, contempla una aportación de esta Consejería de 9 millones. La finalidad del programa es consolidar el destino Costa Occidental de Huelva, mediante la calidad, la diversificación y la sostenibilidad. Asimismo, a través de un modelo de sol y playa no masificado, y poniendo en valor los elementos naturales del entorno litoral, se pretende articular una identidad propia, recogida en el contexto de Costa Occidental de Huelva, el turismo humano.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de Turismo Sostenible los Paisajes Mineros de Jaén. La iniciativa de los paisajes mineros de Jaén implica a los municipios Baños de la Encina, La Carolina y Guarromán. La Asociación para el Desarrollo de la Comarca Norte de Jaén ha sido la promotora de esta iniciativa de turismo sostenible, cuya inversión estimada es de más de 3,6 millones de euros, de los que esta Consejería aporta el 55%, es decir, dos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La finalidad fundamental del programa es consolidar el potencial turístico de la zona, diferenciada por el turismo minero-industrial que tanto éxito alcanza en otras zonas del territorio nacional o europeo. Queremos, pues, definir un destino de turismo rural de calidad, que contribuya a la diversificación del proyecto turístico de interior de la provincia de Jaén, todo ello con el objeto último de mejorar la calidad de vida de la población y dinamizar económicamente el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de turismo sostenible Costa del Sol-Axarquía. Esta iniciativa representa algo más que el comienzo de una actuación fundamental para el desarrollo del destino turístico asociado a la Costa del Sol oriental y la Axarquía. En un nuevo escenario económico y bajo una fuerte competencia entre destinos, quienes sean capaces de generar productos diferentes y atender a las demandas más exigentes serán quienes alcanzarán una mayor rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>La Axarquía cuenta con todos los elementos claves para crecer de forma ordenada y respetuosa con el entorno. Por ello, esta iniciativa va a desarrollar un modelo experimental. Se trata de una propuesta muy interesante en modelo de desarrollo turístico sostenible que une el interior con el litoral, que queremos que sea un referente de Andalucía y, en consecuencia, que pueda ser replicado en otras zonas.</parrafo>
        <parrafo>De las 27 iniciativas de turismo sostenible aprobadas en Andalucía hasta el momento, la iniciativa de turismo sostenible Costa del Sol-Axarquía es la que cuenta con mayor presupuesto. En total, esperamos que la inversión generada de la zona llegue a alcanzar en su primera fase, hasta 2011, más de cuarenta y tres millones y medio de euros, lo que equivale a más de siete mil doscientos sesenta millones de pesetas. De ellos, el Gobierno andaluz aportará 24, es decir, casi cuatro mil millones de pesetas. Esta inversión sin precedentes se reconoce por el Plan General de Turismo Sostenible de Andalucía, que tiene a la Axarquía como zona prioritaria de actuación, 31 municipios se van a beneficiar de un plan de envergadura para competir con todas las garantías y de forma destacada en un sector tan apasionante y complejo como el turismo.</parrafo>
        <parrafo>También esta iniciativa debe servir para implicar al sector privado, que debe creer en este nuevo producto y que cuenta con oportunidades, por ejemplo, en el desarrollo de la oferta complementaria o en los municipios del litoral, en la creación de una oferta turística de máxima categoría, cuatro o cinco estrellas que ahora no tiene, y en el interior de la comarca, en alojamientos de edificios singulares vinculados al patrimonio arquitectónico de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, tenemos que aprovechar la oportunidad de desarrollar sinergias con otras actuaciones que se están desarrollando en el territorio, como: el Plan Subregional de Ordenación del Territorio; el Plan de Dinamización Turística de la Axarquía, que implica una inversión total de más de cuatro millones de euros para los 27 municipios; la declaración de municipio turístico de Nerja, que funciona desde 2005 y que ha supuesto una inversión de la Junta de Andalucía en el municipio de más de un millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía no ha dudado en apoyar esta iniciativa, y esperamos conseguir un buen resultado en 2008-2011.</parrafo>
        <parrafo>Iniciativa de turismo sostenible Andalucía en tus manos. Este programa abarca 17 municipios, nueve de los cuales corresponden al ámbito funcional de Estepa, y los ocho restantes corresponden al ámbito de Osuna, localizado en el suroeste de la provincia de Sevilla, en lo que se ha denominado el corazón de Andalucía. El promotor ha sido la asociación turística de las comarcas de Estepa y la sierra sur sevillana.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa cuenta con una inversión prevista estimada de más de cuatro millones y medio de euros, de los que el Gobierno andaluz aporta dos millones y medio de euros.</parrafo>
        <parrafo>Con la puesta en marcha de esta iniciativa, el turismo vuelve a servir de punto de encuentro para las inquietudes público-privadas y, además, se solventa un déficit que padece la zona beneficiaria en concreto, respecto al número de camas hoteleras.</parrafo>
        <parrafo>Resulta especialmente destacable en ese territorio el patrimonio arqueológico, con lugares tan emblemáticos como: El Chaparral, en Casariche; el poblamiento iberorromano de Lora del Río, y la villa romana, en Los Corrales.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, la gastronomía se ha convertido en un reclamo turístico de la zona, que se pone en valor a través de iniciativas localistas, entre las que destaca Una provincia, muchos sabores, destinada a la promoción del mantecado de Estepa en los trenes de alta velocidad y hoteles sevillanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos hablando de una significativa apuesta para fortalecer nuestra industria turística y consolidar el liderazgo de nuestra Comunidad, una herramienta estratégica en la que trabajamos unidos ayuntamientos, empresarios, trabajadores, ciudadanos y Junta de Andalucía, para desarrollar el mejor proyecto con los mejores resultados, donde siempre destaca un adjetivo: turístico, con mayúsculas.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera terminar, y quiero recordar, que para Andalucía seguir siendo líder como destino en este nuevo escenario supone un desafío al que todos nos enfrentamos, con acciones como las que estamos poniendo en marcha. Con ellas sumamos 93 actuaciones de planificación turística en la ejecución de nuestra Comunidad Autónoma, que benefician a más del 87% del territorio, una estrategia a la que el Gobierno andaluz une otras actuaciones en materia de márquetin turístico, calidad, innovación o formación, y que nos tienen que permitir seguir enfrentando de forma coordinada con el sector los grandes retos turísticos, no solo de hoy, sino de mañana, para continuar haciendo del turismo uno de los sectores económicos de mayor solvencia en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Socialista, la señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nos sumamos también, en primer lugar, a la condena del atentado terrorista de esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por toda la información que nos ha aportado. Permítanme que desde el Grupo Parlamentario Socialista hagamos unas reflexiones al respecto de estas iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>El poder disfrutar de la belleza de los innumerables espacios naturales que tenemos en nuestra Comunidad, fomentar su conservación, al mismo tiempo que respetamos y mostramos los valores culturales de las poblaciones que los habitan, podemos decir que son los cimientos del turismo sostenible, la base cuyos materiales de construcción han de ser la planificación de estrategias partiendo de la concienciación de que nada es imperecedero si no se cuida, siendo este un valor altamente valorado por el turista del siglo XXI. Precisamente por eso, la Consejería pone todos sus esfuerzos para lograr que todas las iniciativas de turismo sostenible que se lleven a cabo por parte de la Consejería hagan que la naturaleza, nuestro patrimonio natural, que heredamos de nuestros antepasados, seamos capaces de devolvérselo a nuestros nietos en iguales o en mejores condiciones de conservación. Que hagamos de nuestros paisajes un verdadero museo ecológico que sirva al mismo tiempo como atractivo para el turismo, a la vez que se educa al visitante, al turista, en el respeto y el valor que merece el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Con la ejecución de estas iniciativas, no solo se incrementará y potenciará el turismo de las zonas donde se desarrollen, además del respeto por los espacios protegidos, sino que también estaremos fomentando el desarrollo económico y equitativo de las poblaciones que los habitan. Se trata de aprovechar los distintos recursos naturales y culturales que nos ofrece nuestra tierra para poder...</parrafo>
        <parrafo>Perdón, que me he perdido.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Se trata de aprovechar los distintos recursos naturales y culturales que nos ofrece nuestra tierra para que las poblaciones puedan subsistir y vivir gracias a ello.</parrafo>
        <parrafo>De las once iniciativas que la Junta desarrolla este año en el marco de la Estrategia de Turismo Sostenible, yo me voy a detener en el programa de villas termales de Andalucía, para el que la Consejería invertirá seis millones de euros, que permite el redescubrimiento de muchos municipios de Andalucía como destinos turísticos, que los hace únicos, recuperando la cultura del agua y de los modos de vida saludables, aprovechando la existencia de aguas termales, pues estamos viendo que es un segmento cuya demanda no para de crecer, y yo creo que al impulsar este segmento de salud y belleza se da pie a una gran diversidad de productos turísticos orientados al bienestar, como pueden ser los centros termo-lúdicos, balnearios especializados en mayores, en deportistas, en discapacitados... Creo que el abanico de posibilidades es bastante amplio.</parrafo>
        <parrafo>Me parece muy interesante, también, la iniciativa que afecta a la Costa del Sol-Axarquía, que cuenta con una inversión muy importante, nada menos que de 24 millones de euros, y que se trata de un territorio que cuenta, además de grandes espacios naturales, con un magnífico patrimonio artístico-cultural con una buenísima oferta gastronómica autóctona. Por ello, entre sus objetivos, destaca la puesta en valor de cinco rutas como producto turístico relacionadas con ingredientes de la dieta mediterránea, ofreciendo alternativas al segmento de sol y playa asociado a un turismo rural y de naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>La costa occidental de Huelva, por ser un nexo de unión entre Andalucía y el Algarve y porque cuenta con un gran potencial turístico. Se trata, como ha dicho bien el Consejero, de un modelo de sol y playa que no está masificado, y es una característica —esta última— que hace de la zona de la costa de Huelva un destino único.</parrafo>
        <parrafo>Cabe destacar el aspecto social, humano, del turismo, pues en gran medida el turismo lo hacemos las personas, y de ellas dependen también las experiencias y el recuerdo que vamos a dejar en todo aquel que nos visita. Y, en este sentido, nuestra tierra hospitalaria tiene una gran riqueza inmejorable, y es algo que reconocen los turistas y lo valoran muy positivamente, y, lo mejor de todo, que es algo que se puede aplicar a cualquier rincón de nuestra geografía, es una marca que nos distingue.</parrafo>
        <parrafo>El Poniente almeriense, ofreciendo al visitante todo un conjunto de posibilidades, con la puesta en valor de una serie de itinerarios, como los Caminos de Roma o la Huella islámica, asociados siempre al patrimonio histórico y cultural, con una inversión de 12 millones de euros, gracias a los cuales se podrán llevar a cabo diversos proyectos de rehabilitación, acondicionamiento y embellecimiento de los distintos municipios de la zona.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría destacar el ámbito de las altiplanicies norgranadinas, que se extiende desde la zona nororiental de Granada y la comarca de Guadix, que, debido al aspecto troglodítico de su relieve, se plantea la creación del destino turístico «Paisajes troglodíticos», aprovechando la importante diversidad de vestigios arqueológicos de esta comarca. Otras iniciativas, como las ciudades medias del centro de Andalucía, de la que conviene destacar el novedoso concepto de «experiencia turística» entendida como una vivencia multisensorial que perdure en el recuerdo; los paisajes mineros de Jaén, el Guadalquivir a caballo, fomentando los productos turísticos relacionados con el mundo ecuestre; el turismo ornitológico y el cinegético en Los Pedroches; iniciativas todas ellas novedosas, interesantes y necesarias, como dije al principio, porque debemos seguir apostando por el turismo en Andalucía, pues, como ven, opciones tenemos y muchas. Por eso la Consejería cree en estas posibilidades de nuestra tierra, y de ahí esta fuerte apuesta por todas ellas.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas iniciativas llegan en el mejor momento posible, como agua de mayo, por las circunstancias en las que nos vemos envueltos por este periodo de crisis internacional. Se hacen aún más necesarias cuando los tiempos que corren y que se avecinan no son, precisamente, buenos.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que la Junta, una vez más, está del lado de aquellos que más necesitan un apoyo, un impulso, que redundarán muy positivamente en el bienestar y en la calidad de vida de todos los municipios que se beneficiarán con todo este banco de iniciativas. Y son iniciativas que constituyen una prueba más de la sensibilidad y del apoyo constante, especialmente ahora, de la Consejería por seguir haciendo del turismo el motor de la economía andaluza, reinventándose a sí mismo, poniendo encima de la mesa nuevas fórmulas, nuevos senderos por los que experimentar, creando empleo y riqueza, algo de suma prioridad para esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista nuevamente tenemos que dar la enhorabuena a la Consejería por poner en marcha tantos proyectos y tan generosos, tanto por el ámbito de actuación como por las cuantías que se van a destinar para su consecución. Y es que se trata de una inversión total de más de setenta y tres millones de euros. Además, se da la característica de la transversalidad de los tres campos de actuación de esta Consejería, puesto que se potencia el turismo favoreciendo el consumo, la actividad comercial de todas estas zonas, y en muchos casos se hace a través de actividades deportivas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, simplemente para concluir, señor Consejero, darles la bienvenida a todas estas iniciativas de turismo sostenible en Andalucía, y ya, por último, finalizar con el ofrecimiento de este grupo político, en la medida de sus posibilidades, para colaborar en que el desarrollo de todas estas iniciativas llegue a buen puerto y que todos seamos capaces de garantizar el turismo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, para cerrar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, poner en valor lo que hemos dicho en esta intervención y en la anterior, ¿no? Si algo está demostrando también la crisis, es que el sector turístico empieza a ser un elemento donde muchas economías buscan refugio, y, por tanto, los destinos empiezan a aparecer con mucha fuerza. De ahí la importancia de las iniciativas de turismo sostenible, por eso que comentaba antes de oferta, demanda y entorno. Creo que el entorno es un elemento fundamental para buscar un tipo de actividad, yo creo que muy singular, que tiene Andalucía, dada su diversidad, y que nos hace poner en valor lo mejor de nosotros mismos en todas las facetas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha ido narrando, como yo, las iniciativas de turismo sostenible. Tengamos en cuenta que, en 2008, nada más y nada menos hemos puesto en marcha once.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

