<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>248</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Evangelina Naranjo Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Convenios de colaboración y acuerdos de cooperación con otras comunidades autónomas</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Convenios de colaboración y acuerdos de cooperación con otras comunidades autónomas</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/CONV-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CONV-000001. Convenio de colaboración entre comunidades autónomas para la coordinación de sus redes de centros de acogida a la mujer víctima de violencia de género (pág. 4).</extracto>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ocupen sus asientos, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar la Comisión en el día de hoy dándole, en primer lugar, la bienvenida, como no puede ser de otra manera, a la Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>En relación al orden del día, y después de los acuerdos en el seno de la Mesa de esta Comisión, el primer punto del orden del día que vamos a tratar es el convenio de colaboración entre comunidades autónomas para la coordinación de sus redes de centros de acogida a la mujer víctima de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Según el Reglamento y lo acordado en la Mesa, las intervenciones serán como sigue: en primer lugar, intervendrá la Consejera, por un tiempo no superior a 20 minutos. A partir de ahí, se suspenderá la sesión. Suspenderemos la sesión de manera que estemos tres minutos o cinco minutos con la sesión suspendida, tal y como reza el Reglamento. Posteriormente, se reiniciará la sesión, con la intervención de los grupos parlamentarios, de menor a mayor, con un turno de 10 minutos cada grupo. Y si la Consejera lo estima conveniente, y no es obligatorio ni necesario, para su cierre, la Consejera dispondrá también de 10 minutos, para el cierre de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Así que comenzamos, pues, con el primer punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchísimas gracias, señora Presidenta. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hoy estamos ante uno de los temas que más preocupan y más ocupan a este Gobierno, pero que más preocupan también a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que es importante poner en valor este convenio que se ha firmado entre distintas comunidades autónomas, con el objetivo de poner en funcionamiento, poner en marcha todos aquellos recursos que hagan posible que las víctimas de violencia se sientan absolutamente protegidas, sobre todo, en aquellos casos en los que hay circunstancias en que la víctima no puede permanecer no solo en su provincia, ni siquiera en su Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos de violencia de género, nos referimos a una violencia muy específica, con unas características muy especiales. No obstante, estamos hablando de una violencia que supone una realidad social, con unas dimensiones elevadas y que es necesario erradicar.</parrafo>
        <parrafo>La importancia del trabajo interinstitucional y la coordinación del mismo contribuyen, en gran medida, a la consolidación y la potenciación de la respuesta contra la violencia de género y a una importante vía para garantizar los derechos de las mujeres víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Es en este marco, en el seno del III Encuentro de Comunidades Autónomas para el Desarrollo de sus Estatutos de Autonomía, celebrado en Valladolid en el mes de febrero, donde los representantes de las comunidades autónomas que han reformado sus Estatutos de Autonomía, la Junta de Castilla y León, Junta de Andalucía, Gobierno de Aragón, Generalitat de Cataluña, Generalitat Valenciana y el Gobierno de las Islas Baleares adoptan un acuerdo sobre coordinación de sus redes de centros de acogida a las mujeres víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Los encuentros de las comunidades autónomas tienen como objetivo promover una correcta coordinación de sus competencias, que se traduzcan en un beneficio para la ciudadanía, que exige una mejor prestación de los servicios públicos y una gestión más eficiente de los recursos autonómicos.</parrafo>
        <parrafo>La coordinación y la cooperación han sido y son estrategias básicas en la acción del Gobierno andaluz, en todo lo que tiene que ver con la erradicación de la violencia de género en nuestra Comunidad Autónoma, así como para garantizar los derechos de las mujeres víctimas de la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero también que conozcan sus señorías que estas intervenciones institucionales se venían realizando antes de la firma de estos convenios, pero siempre era como un intercambio de buena voluntad, para entendernos. En este caso, ha quedado plasmada la voluntad política de las comunidades autónomas —a las que me acabo de referir— para hacerlo de forma reglada, para hacerlo con garantías en todos aquellos casos que estipula el convenio. Fruto de este convenio y de ese compromiso, se creó en esta legislatura la Dirección General de Violencia de Género. Con ello se da un paso decisivo en la vertebración y en la coordinación de órganos administrativos y medidas para acabar con esta lacra social.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el pasado 19 de octubre, se ha constituido la comisión institucional de Andalucía, de coordinación y seguimiento de acciones para la erradicación de la violencia de género. La comisión institucional tiene por objeto coordinar, impulsar y evaluar. Por otro lado, va a permitir la puesta en marcha de nuevas medidas y estrategias contra la violencia de género, así como la mejora de aquellas que están en desarrollo para la erradicación de la violencia contra las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>En esta coordinación se está trabajando, asimismo, el reforzar el punto de coordinación de las órdenes de protección, mediante el diseño de un novedoso sistema telemático que supone un canal único de notificación de estas resoluciones a centros, unidades, instituciones, organismos y entidades competentes en materia de protección social, en relación a las víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 27/2003, de 31 de julio, reguladora de las órdenes de protección, nace por la necesidad de dar una respuesta inmediata, integral y coordinada, por parte de los poderes públicos, a la violencia familiar, a la violencia de género, y atajar de inicio cualquier conducta que en el futuro pueda degenerar en hechos más graves.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, el Real Decreto 355/2004, por el que se regula el registro central para la protección de las víctimas de violencia doméstica, recoge el punto de coordinación de las órdenes de protección como canal único de estas resoluciones a los organismos e instituciones competentes que procuran asistencia y protección social a las víctimas de violencia doméstica y de violencia de género, mejorando la eficacia y coordinación entre los agentes implicados.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora, el punto residía en la Consejería de Justicia y Administración Pública. Con la creación de la Dirección General de Violencia de Género, la Consejería para la Igualdad y el Bienestar Social ha asumido esa competencia.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo sistema que pone en marcha el Gobierno andaluz se sustenta en un sistema telemático, pionero hasta este momento en todo el territorio español, de comunicación y notificación de las órdenes de protección, que está activo durante las 24 horas del día, los 365 días del año.</parrafo>
        <parrafo>Esta aplicación asegura que las órdenes de protección que se adopten en Andalucía se comuniquen telemáticamente al punto de coordinación, cargándose en el sistema que, a su vez, las notificará a los organismos competentes en la asistencia y la protección a las víctimas, garantizando su efectiva recepción y utilizando el sistema de notificaciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente se encuentra en pilotaje en tres provincias: Almería, Huelva y Jaén, sin incidencias que sean resaltables hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>En el mes de noviembre se pondrá en marcha en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo camino, ayer mismo, se acordó la remisión a esta Cámara, por parte del Consejo de Gobierno, del Informe Anual de Violencia de Género referido al año 2008. Se trata de un documento que se realiza en desarrollo de la Disposición Adicional Primera de la Ley 13/2007, de 26 de noviembre, y del Decreto 1/2009, de 7 de enero, que regula su elaboración y su contenido.</parrafo>
        <parrafo>Este informe es fruto de la formulación y aplicación de las políticas en materia de violencia de género desarrolladas por el Gobierno andaluz desde el año 1990.</parrafo>
        <parrafo>El informe que hoy se presenta normaliza la actuación conjunta del Gobierno, contribuyendo a la consolidación y la potenciación de nuestras respuestas contra la violencia de género, y va a permitir conocer las actuaciones del Gobierno realizadas en el marco de acción de la erradicación de la violencia de género en la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se parte de la necesaria armonización de recursos y la coordinación e instrumentos que nos permitan ganar en eficacia y en calidad, y ajustar el desarrollo de acciones administrativas y de gobierno a las necesidades de nuestras usuarias.</parrafo>
        <parrafo>Y este es, precisamente, el objetivo del convenio que hoy les presento. En el mismo se establece un marco de colaboración en materia de atención a mujeres víctimas de violencia de género donde se adoptarán diversas medidas entre las que se encuentra la disposición de los centros de acogida para el acogimiento inmediato. En concreto, los recursos objeto de Coordinación serán los centros de emergencia, casas de acogida y pisos tutelados. De esta forma se posibilita dar cobertura a los distintos niveles de atención que en determinados casos puede necesitar una mujer.</parrafo>
        <parrafo>Dicho acuerdo se fundamenta en el artículo 73.2 del Estatuto de Autonomía de Andalucía, de acuerdo con el cual la Comunidad Autónoma andaluza podrá establecer medidas e instrumentos para la sensibilización sobre la violencia de género y para su detección y prevención, así como regular servicios y destinar recursos propios para conseguir una protección integral de las mujeres que han sufrido o sufren este tipo de violencia.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de un convenio necesario. La cooperación entre las comunidades autónomas resulta imprescindible para la mejor prestación de los servicios públicos de competencia autonómica y supone una mejora importante en la gestión de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>La violencia hacia las mujeres exige la actuación conjunta de las distintas instancias implicadas en la materia, en el ámbito de sus respectivas competencias. La responsabilidad para encontrar soluciones a estos problemas requiere la colaboración institucional, la implicación de las instituciones públicas y privadas, y también de la sociedad civil.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el fin concreto es mejorar la protección y seguridad de las mujeres frente a sus agresores y atender la necesidad de alejarse, de manera inmediata, del maltratador, y de rehacer su vida fuera del entorno físico en el que hasta ese momento vivían, y en muchos casos requiere buscar fuera del ámbito de su comunidad autónoma el lugar donde poder encontrar esa garantía total de seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Para facilitar el proceso de derivación a los centros de acogida entre los gobiernos de las comunidades autónomas, cuando las circunstancias del caso lo requieran, se desarrollará un protocolo de actuación a través del cual se realizará la derivación, y que incluirá, como principios básicos, primero, criterio uniforme para la acreditación de la mujer como víctima de violencia de género; comunicación directa entre los organismos competentes para conocer la disponibilidad de plazas en la comunidad autónoma de referencia, o, en caso de no haberla en ese momento, poder optar por alguna otra comunidad autónoma. En caso de denegación, esta ha de ser motivada. Ninguna comunidad autónoma que hemos firmado este convenio podemos rechazar a ninguna mujer, ninguna propuesta, si no está debidamente motivada, puesto que el convenio también se firma de mutuo acuerdo y por compromiso de las distintas comunidades autónomas no hay obligación por parte de nadie, sino que ha sido, precisamente, a propuesta y con la conformidad de las comunidades autónomas. Se derivará informe y documentación de la comunidad que precise un recurso relativo a la solicitante, que requiera, además, la comunidad receptora para su valoración. O sea, hay que poner en coordinación absolutamente todo lo relacionado con la víctima de violencia de género para que la respuesta que se dé esté coordinada y para que la respuesta sea la más adecuada a sus necesidades específicas. La comunidad autónoma tramitará el ingreso de acuerdo a los principios de celeridad, seguridad y confidencialidad. Son tres principios fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Si tenemos que recurrir a este tipo de convenio es porque, evidentemente, la víctima necesita de una protección especial. Luego la celeridad es imprescindible, la seguridad es imprescindible y la confidencialidad es imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>En el supuesto de emergencia, deberá resolverse en el plazo máximo de 24 horas. La comunidad de recogida hará las intervenciones con la mujer y con los menores que la acompañen. Los costes de desplazamiento serán a cargo de la comunidad de origen.</parrafo>
        <parrafo>El convenio prevé una comisión sectorial de desarrollo y seguimiento para evaluar el desarrollo de la misma y asegurar su eficacia. Esta comisión estará formada por todas las comunidades autónomas firmantes. Asimismo, para mejorar su eficacia, en esta comisión se establecerá un sistema de información y comunicación común.</parrafo>
        <parrafo>El convenio entrará en vigor el día 1 de enero del año 2010 y tendrá duración indefinida, salvo que por alguna de las partes pueda denunciarse en cualquier momento; pero, de entrada, la voluntad política de todas las comunidades autónomas es que tenga una duración indefinida. Su aplicación supone dar respuesta a la situación de muchas mujeres.</parrafo>
        <parrafo>La violencia de género requiere, por su dimensión, de la acción conjunta de las diferentes instancias implicadas en el ámbito de sus respectivas competencias. Se trata, por tanto, de poder llegar a la máxima colaboración interinstitucional y a la implicación de las instituciones públicas y privadas, y de la sociedad civil. Y yo repetiría que por ese orden: primero, la responsabilidad de dar respuesta la tenemos las administraciones públicas, también las entidades privadas, y también la sociedad civil; pero, evidentemente, en primer lugar la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>La cooperación interadministrativa y la solidaridad es básica, la solidaridad interinstitucional también, es básica frente a un problema que a veces tiene..., ya que a veces es también la única salida.</parrafo>
        <parrafo>La razón fundamental es conseguir la máxima seguridad de las víctimas, que tienen que alejarse del maltratador y garantizar su derecho a vivir seguras y libres. Va a permitir también poner a disposición de otras comunidades autónomas nuestra red de centros, y, a la vez, permitirá que las mujeres andaluzas víctimas de malos tratos puedan acceder a los centros existentes en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, en Andalucía se ha articulado un modelo de gestión de servicio público innovador que permite ofrecer una atención integral y de calidad a aquellas mujeres víctimas de violencia de género que se ven en la necesidad de salir de sus hogares. Hemos repetido muchas veces en esta Comisión, y en otros muchos foros, que no es lógica la doble victimización, que sea la víctima, en algunos casos, en muchos casos, la que, además, tenga que abandonar su domicilio; pero también somos conscientes de que, en muchos casos, si queremos garantizar totalmente esa seguridad, por las circunstancias que rodean ese caso en concreto, tenemos que recurrir al ingreso en una casa de acogida, incluso en una casa de acogida fuera de la comunidad autónoma de origen de esta mujer.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, este modelo de servicio de atención integral a mujeres víctimas de violencia de género, y sus hijos e hijas, se sustenta en tres niveles de intervención que se corresponden con los siguientes recursos: atención en centro de emergencia, que da cobertura a las necesidades de protección y seguridad; atención en casa de acogida, que además proporciona las herramientas indispensables para salir de la violencia; atención en piso tutelado, para favorecer la autonomía de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos recursos conforman el Servicio integral de atención y acogida a mujeres víctimas de violencia de género, y a sus hijos e hijas, en Andalucía. En concreto, nueve centros de emergencia, con 146 plazas; ocho casas de acogida, con 234 plazas, y 17 pisos tutelados, con 91 plazas, independientemente de todas aquellas ayudas para el alquiler, en el caso que las mujeres ya hayan salido, incluso, de los pisos tutelados, para que puedan tener ya no solo autonomía, sino también tener su propia independencia.</parrafo>
        <parrafo>Estos recursos específicos garantizan una atención integral, especializada y multidisciplinar. Cuentan con los medios de apoyo y recuperación necesarios. Las mujeres, cuando están en una casa de acogida, no solo tienen cubiertas sus necesidades básicas en cuanto a tener un techo y sus necesidades básicas —repito— cubiertas, sino que tienen un equipo de profesionales, que van desde la psicología hasta el trabajo social, y que trabajan también en esa recuperación integral que las mujeres necesitan para poder incorporarse y recuperar, totalmente, su autoestima. Recuperación que tiene que ver —como digo— con la información, con el asesoramiento y seguimiento jurídico, con el apoyo social, la atención psicológica, apoyo a la inserción laboral, así como la atención inmediata también a hijos e hijas menores que estén bajo su guarda y custodia.</parrafo>
        <parrafo>El servicio, actualmente, da cobertura a todas las necesidades de acogimiento en Andalucía. Y da cobertura, porque como sus señorías conocen también, desde que entró en vigor la ley que regula la orden de protección y la orden de alejamiento, así como todas las medidas que conlleva también esa orden de protección, hace posible que muchas mujeres que antes acudían a una casa de acogida, en este momento, cuando desde el ámbito correspondiente se valora que el riesgo no es alto, pueden permanecer en su domicilio. No todas las mujeres que presentan denuncias, según los ámbitos correspondientes policiales, jurídicos o judiciales, tienen riesgo para ir a una casa de acogida, o para ir, incluso, a otra comunidad autónoma, sino que muchas de ellas pueden, afortunadamente, gracias a las medidas que establece la orden de protección, permanecer también en sus domicilios.</parrafo>
        <parrafo>Creo que tenemos también que dejar un mensaje muy claro, por la necesidad del trabajo conjunto para erradicar uno de los problemas que más conculcan los derechos de las mujeres. En este sentido, el trabajo y el compromiso común ha puesto en valor la importancia de ese compromiso interinstitucional, y sabemos que su coordinación es la mejor vía para garantizar los derechos de las mujeres víctimas de violencia de género, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto y que se recogen en este convenio, cuya finalidad es, precisamente, esa.</parrafo>
        <parrafo>Desde la Comunidad Autónoma de Andalucía y desde las comunidades autónomas firmantes de este convenio, el compromiso es muy claro: poder ofrecer seguridad y libertad a las mujeres que están sufriendo violencia de género. Ese es el compromiso y esa ha sido también la forma de dar contenido a uno de los puntos que se recogen y que establece nuestro Estatuto de Autonomía de Andalucía, que habla, evidentemente, de derecho, deberes y de libertades, y de que los poderes públicos tenemos la obligación de garantizarlos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Como siempre, decir que creo que es un tema en el que, evidentemente, tenemos que seguir avanzando. Son muchas las cosas que se han hecho, muchos los pasos que se han dado, pero que, sin duda ninguna, mientras siga habiendo mujeres que sufren violencia, tenemos que seguir extremando nuestras medidas y nuestras precauciones. Mientras siga habiendo mujeres que pierden la vida, tenemos que seguir extremando nuestras medidas y nuestros recursos. Pero creo que hoy, sin estar todo hecho, habiendo todavía muchas cosas por hacer, podemos felicitarnos por ese acuerdo y esa voluntad política conjunta de la Comunidad Autónoma de Castilla y León, de la Comunidad Autónoma de Andalucía, del Gobierno de Aragón, de la Generalitat de Cataluña, de la Comunidad Valenciana y de la Comunidad de las Islas Baleares. Yo creo que es un paso adelante muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este momento, procedemos a suspender la sesión durante tres minutos. Solicito la presencia aquí, en la Mesa, de los tres portavoces de los grupos, por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos el primer punto del orden del día, de la sesión en la que nos encontramos, sobre el convenio de colaboración entre comunidades autónomas para la coordinación de su red de centros de acogida a la mujer víctima de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Le corresponde ahora su intervención a los grupos parlamentarios, empezando por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Mariscal Cifuentes no está.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal Cifuentes, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, agradecerle, desde nuestro grupo, la información que nos traslada sobre la firma de este importante convenio. Creo que, desde nuestro grupo, no podemos hacer otra cosa nada más que felicitarnos, bajo un criterio, y es el de que la atención a las mujeres que sufren la violencia de género debe ser una de las prioridades de los distintos ámbitos administrativos, y, en este caso, de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se hace camino al andar y se va conociendo, conforme se va aplicando la legislación, cuáles son los déficit, los inconvenientes a los que se tiene que hacer frente por parte de las distintas Administraciones, y este convenio puede dar solución a uno de los que hemos detectado en los últimos tiempos. Y, como usted muy bien ha dicho, también está bien que se le dé un carácter de formalidad a este convenio, a pesar de que se vinieran realizando estas actuaciones y esta colaboración entre las distintas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Creo que no está de más, en este momento, también mostrar, desde esta Comisión, nuestra más profunda solidaridad con aquellas mujeres que sufren violencia de género y seguir mostrando nuestro apoyo a todas las actuaciones que hagan que esto se visualice y se evite, también, con el trabajo conjunto de la sociedad civil y de las Administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco está de más, en este momento, hacer un recuerdo y un reconocimiento a todos aquellos hombres y mujeres que trabajan diariamente en los distintos servicios que se prestan, ya sea no solamente de titularidad de la Junta de Andalucía, sino de diversas Administraciones locales, por parte del Estado, todos los profesionales que están metidos en este asunto, que me consta que trabajan en unas situaciones muy difíciles, desde un punto de vista mental, y que tienen que hacer frente a diario a situaciones realmente complicadas. Pues, creo que también es este el momento de reconocer ese trabajo y mostrar, desde esta Comisión, el apoyo y el reconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro grupo, por lo tanto, resumiendo, agradecemos esta información y apoyamos la firma de este convenio, no sin antes hacer una serie de consideraciones, a las cuales, pues, si es posible en su turno, nos pudiera responder o comentar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me gustaría que nos aclarara aquello que aparece en el convenio sobre la implicación de las instituciones privadas: cuáles son, cómo se articula esa implicación y cuáles son los compromisos que estas instituciones privadas adquieren.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en la cláusula tercera se hace referencia a la consabida problemática específica; esa problemática específica, puesta entre comillas, que, desde nuestro punto de vista, no debe convertirse en un cajón de sastre que permita no atender a aquellas mujeres que se encuentran en situación de exclusión social, aquellas que están sufriendo no solamente la violencia de género, sino que también viven en un entorno marcado por las drogodependencias, por la exclusión social, por la prostitución, etcétera. Estas mujeres también sufren violencia de género. Creo que es, de todos los problemas que puedan tener, el fundamental, y no debería convertirse esta expresión de problemática específica en un elemento de exclusión de mujeres que están en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>También me gustaría dejar constancia de que nuestro grupo, reconociendo la validez de este convenio, insisto, piensa que no debe ser la norma alejar a la mujer de su ámbito. Debe ser la norma fundamental alejar al maltratador; alejar al maltratador y, por supuesto, hacer que la justicia caiga sobre ellos con dureza. Pero no debe ser la norma alejar a la mujer; es al maltratador al que hay que alejar. Y, en todo caso, también decir, relacionado con esto, que para sacar, en un momento dado, de un apuro a la Administración, puede valer, pero insisto en que no debe ser tampoco la norma. Esto quiere decir que hay que mantener los esfuerzos por parte de la Administración, en el ámbito de sus competencias, de implementar y de incrementar esos centros de emergencia, esas casas de acogida, esos pisos tutelados, porque, sin duda, nos encontramos en una situación en la que parece que siempre son pocos, ¿no?, los que se pongan en marcha, y, por lo tanto, también me gustaría que, junto con esa información que nos traslada sobre los distintos centros que hay en funcionamiento actualmente y el número de plazas que tienen, cuáles son las posibilidades o las perspectivas de crecimiento de estas infraestructuras por parte de su Consejería y por parte del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, termino reiterando nuestro agradecimiento por la información, animando a la Consejería a que continúe con el trabajo que se está haciendo para evitar que las mujeres que sufren violencia de género tengan que sufrir también la exclusión social, y que, por lo tanto, puedan adquirir con el paso del tiempo una autonomía en su vida que les permita vivir como seres humanos y no vivir con el miedo en el cuerpo; algo que, sin duda, no dignifica en nada a ninguna persona y que desde las instituciones debemos demostrar ese apoyo, y esa prioridad de su Consejería a la hora de atender esta problemática debe ser desarrollada con valentía, y ahí va a encontrar siempre el apoyo de nuestro grupo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Le corresponde el turno al Grupo Popular de Andalucía, a la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hoy nos posicionamos sobre un convenio que, como bien ha expuesto ya la señora Consejera, tiene como objetivo la colaboración entre las comunidades autónomas para la coordinación de sus redes de centros de acogida a las mujeres víctimas de violencia de género. Es un tema esencial, puesto que la violencia de género debe ser una prioridad para todo gobierno. Y en muchas ocasiones —y es así— la protección y la seguridad de la mujer frente a sus agresores conlleva esa necesidad de buscar fuera del ámbito de su comunidad autónoma un alojamiento. Precisamente este convenio viene a posibilitar y a facilitar esta medida.</parrafo>
        <parrafo>Un convenio, señora Consejera, que nuestro grupo califica como positivo, califica como favorable, y como un avance en el trabajo para erradicar esta lacra social. Y no le duelen prendas a este partido reconocer las actuaciones positivas que realiza su Consejería, como es la que se está llevando a cabo el día de hoy. Ahora bien, esa misma objetividad debería tener —o así lo consideramos nosotros— el Grupo Socialista, y el Gobierno en general, cuando, en esta Comisión o en la Cámara plenaria, se ponen sobre la mesa realidades sociales que cada día sufren los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Que se están llevando a cabo actuaciones en materia de violencia de género no nos cabe la menor duda; pero sé que usted comparte conmigo, porque, además, lo ha expuesto en su intervención, que todavía queda mucho que avanzar en este camino, y el hecho que demuestra esto es que, desgraciadamente, a día de hoy siguen muriendo mujeres a manos de sus parejas o ex parejas.</parrafo>
        <parrafo>El grupo parlamentario al que represento ha llevado en numerosas ocasiones a esta Cámara esta problemática, y la respuesta que hemos obtenido siempre ha sido, o bien reproches, o bien votos en contra.</parrafo>
        <parrafo>Yo recuerdo que, el día 30 de abril de este año, mi grupo solicitó en esta Cámara la seguridad personal para las mujeres víctimas de violencia de género, que viene recogida en el artículo 32 de la ley, y su Gobierno y su grupo votaron en contra; cuestión que a día de hoy esta diputada no entiende, puesto que simplemente solicitábamos el cumplimiento de una ley que tiene como finalidad, precisamente, atajar esta lacra social. En noviembre de 2008 le preguntamos por el Plan Integral de Sensibilización y Prevención contra la Violencia de Género, y dijo usted que se estaba trabajando en él, pero hasta la fecha no sabemos nada más. Sobre el Plan de Seguridad Personal respondió usted, igualmente en 2008, que se estaba trabajando en él. Lo que es seguro hasta el día de hoy es que no está implantado. Y el día 15 del pasado mes de mayo dijo usted en la Cámara plenaria, señora Consejera, que la violencia de género ocupaba un lugar prioritario para su Gobierno; pero lo cierto es que, en la pasada legislatura, su Gobierno destinó 96 millones de euros a publicidad y tan solo 41,8 a violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero, señora Consejera, que usted se tome estos datos como reproche, sino que son realidades que están ocurriendo, en una situación tan delicada como la que estamos tratando.</parrafo>
        <parrafo>Se dijo en el último Pleno que no hiciéramos política de la violencia de género. Yo sí quiero aprovechar para dejar claro que mi grupo, ni la ha hecho nunca, ni la hará. Ahora bien, espero que quien demanda esta actuación tenga la consideración de no caer en el error de practicar justo lo contrario de lo que predican. Y se lo he dicho anteriormente, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo al que represento no tiene ningún complejo a la hora de reconocer las iniciativas que por parte del Gobierno, o en este caso por parte de su Consejería, son positivas; pero sí le demando, con el debido respeto, que exista esa reciprocidad por su parte a la hora de aprobar y a la hora de tener en consideración iniciativas que presenta el grupo al que represento, porque, sobre todo, sí quiero dejar claro que las iniciativas que presentamos, y en concreto en esta cuestión tan esencial, señora Consejera, desde nuestro grupo político, y creo que desde todos los presentes, tienen un único objetivo, que es salvar vidas, y creo que usted compartirá conmigo que, en esta cuestión, nadie, ningún grupo político tiene la verdad absoluta, es poseedor de la verdad absoluta, y que todos podemos hacer grandes aportaciones a esta problemática.</parrafo>
        <parrafo>Este convenio, sin duda alguna, es un avance que viene a mejorar la protección y la seguridad de la mujer frente a sus agresores, y es una lucha común y continua de todos los grupos y de la sociedad en general, y la aportación de mi grupo a este debate es una aportación basada en el principio de responsabilidad que caracteriza cada una de nuestras actuaciones y de nuestras iniciativas; una aportación que se traduce en el respaldo y en el respeto a este convenio, señora Consejera, porque —lo he dicho en muchas ocasiones y quiero cerrar así mis palabras— yo creo que el hecho de que exista una sola mujer víctima de violencia de género justifica con creces la firma de este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, igualmente, desde el Grupo Popular, felicitamos la formalización de esta actuación, porque, como bien ha expuesto usted anteriormente, ya se venía llevando a cabo, y cuenta con el apoyo y con el respaldo del Grupo Popular en esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, por parte del Grupo Socialista, la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, obviamente, desde el Grupo Parlamentario Socialista vamos a apoyar esta iniciativa, este convenio de colaboración, que venía, como tanto usted como el resto de portavoces han manifestado en su intervención, a dar formalidad a algo que, efectivamente, ya se venía haciendo por el voluntarismo de las partes, pero que ahora le damos una entidad que es la que corresponde, y, por lo tanto, nosotros estamos, obviamente, a favor de este convenio, de esta iniciativa que entendemos que es un pasito más. Un pasito más en un camino en el que aún nos queda mucho por recorrer, en el que aún nos queda, sin duda, mucho por hacer. Y en esa línea quiero basar mi intervención, que, más que cualquier otra cosa, pretende compartir con la señora Consejera y con los diputados y diputadas de la Comisión algunas reflexiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es que, obviamente, las mujeres, quizás las mujeres víctimas de violencia de género, las mujeres víctimas de violencia simplemente por el hecho de ser mujeres, son, quizás, la parte de la población más sensible de nuestra comunidad autónoma, de nuestro país. Son muchas, por desgracia, las mujeres que aún siguen padeciendo los malos tratos en su vida cotidiana, en su vida diaria; algunas de ellas mueren a causa de ello. Pero, cuando llega ese momento, normalmente lo que ha habido detrás es toda una vida llena de maltratos, de humillaciones, de vejaciones. Es decir, esas mujeres son las más vulnerables; son, por lo tanto, las mujeres a las que más atención, desde luego con mayor sensibilidad, tenemos que prestar nuestra atención y nuestra preocupación en la gestión, como le corresponde a la señora Consejera desde su responsabilidad, y también desde el ámbito político, como nos corresponde a los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna —y lo decía la señora Consejera en su intervención—, mientras exista una sola mujer víctima de la violencia machista, tendremos la sensación, sin duda, de que no es suficiente lo que estamos haciendo. Estamos haciendo mucho, se está avanzando mucho; pero el simple hecho de que una sola mujer padezca esta situación ya es motivo más que suficiente para pensar que tenemos que seguir haciendo más y, desde luego, esforzándonos entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, hay que poner en valor, porque creo que lo merece, una ley que nos está permitiendo, quizás, hablar de este convenio de colaboración, y que nos está permitiendo debatir sobre la violencia de género, debatir sobre cómo podemos solucionarla, sobre cómo podemos adoptar medidas, que es la Ley Integral contra la Violencia de Género, que creo que ha cumplido cinco años de su aprobación y que, sin duda alguna, es el mejor instrumento, la mejor herramienta de la que nos hemos podido dotar. Obviamente, una ley no hace por sí misma que se acabe con el problema que trata de solucionar, en este caso, la violencia que se ejerce hacia las mujeres. Ojalá fuera así, ojalá la simple aprobación de la ley supusiera el fin de la violencia que se ejerce sobre las mujeres; pero la realidad no es esa, obviamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sabemos, y tenemos que ser conscientes, y creo que todos los grupos políticos estaremos de acuerdo en que la ley, sin duda, ha supuesto un punto de inflexión, un antes y un después en la lucha contra la violencia machista. ¿Por qué? Porque ha colocado como problema de Estado algo que antes era un problema privado, un problema familiar, un problema que, incluso, la propia familia en muchas ocasiones ocultaba porque se entendía como algo normal. Y es verdad que partíamos de esa situación, porque la violencia que se ejerce hacia las mujeres es la máxima expresión del machismo. Vivimos en una sociedad que sigue siendo machista, con unos patrones absolutamente patriarcales, y que, por lo tanto, su máxima expresión es, precisamente, la violencia que se ejerce hacia las mujeres por el simple hecho de ser mujeres, por el simple hecho de que una pareja, o una ex pareja, entiende que es su posesión, que es su propiedad, que le pertenece porque es más débil.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, solo conseguiremos acabar con la violencia de género cuando vivamos en una sociedad de iguales. Esa es la única salida, la única solución posible, y, obviamente, eso no se consigue de un día para otro. Ojalá fuera así, ojalá. Yo creo que todos lo desearíamos sin duda, sin duda alguna.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero terminar mi intervención, que, como digo, solo era compartir algunas reflexiones con la Comisión, diciéndole a la señora Consejera y animándola, desde luego, a que se pongan en marcha todas aquellas iniciativas, todas aquellas medidas que entendamos que vienen a garantizar la protección de las mujeres, que, como digo, a nuestro juicio, son las más vulnerables de nuestra sociedad, que son aquellas que han sido o que están siendo víctimas de malos tratos por el simple hecho de ser mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, usted sabe, señora Consejera, y creo que lo saben el resto de grupos parlamentarios, que ahí va a contar con nuestro apoyo sincero, con nuestro apoyo de todo corazón y con toda nuestra colaboración, porque creemos que esta lacra es algo que venimos arrastrando históricamente y que se está tardando, quizás, demasiado tiempo en que consigamos erradicarla, porque su única solución —repito— es que consigamos vivir en una sociedad de iguales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra para cerrar el debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>De manera muy breve, primero, agradecer a todos los grupos parlamentarios el apoyo a la firma de este convenio, yo creo que es importante. De todas formas estamos hablando también de un tema que nos permite desarrollar una parte del Estatuto de Autonomía de Andalucía, y que nos permite desarrollar también la Ley Integral Contra la Violencia de Género, que fue aprobada en este Parlamento —tanto el Estatuto como la Ley Integral de Violencia de Género— por todos los grupos presentes en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, independientemente de eso, yo quiero agradecerles el apoyo a este convenio, que creo que es importante. Y voy a tratar de dar respuesta a algunas de las preguntas que se planteaban por parte de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Empezando por el señor Mariscal, aclararle algunos de los puntos que me preguntaba. Primero, compartir con usted que la filosofía general... Y además es lo que se hace normalmente, yo lo decía en mi intervención anterior, es que es el agresor el que tiene que estar alejado de la víctima, y no la víctima alejada de su entorno familiar, que así se hace en muchos casos ya en este momento. Pero que hay otros casos que inevitablemente, por la gravedad del mismo, las autoridades competentes determinan que no puede ser un alejamiento del agresor sobre la víctima, sino que la víctima tiene que alejarse del entorno.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea de los datos de mujeres atendidas derivadas de unas provincias a otras entre comunidades autónomas —tampoco son excesivos los casos—: estamos hablando, a centros de emergencia, de 16 mujeres que han ido de unas comunidades a otras; y a casas de acogida, siete. O sea, que tampoco el número es excesivo, pero creo que es importante que contemos con el recurso adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Me preguntaba el señor Mariscal qué significa concretamente la referencia que se hace a la implicación de las instituciones privadas. Señor Mariscal, en Andalucía, por ejemplo, las casas de acogida son de titularidad pública. En algunas otras comunidades autónomas, las casas de acogida son de titularidad privada, de organizaciones de mujeres o de entidades religiosas en muchos casos. Luego tiene en el convenio que reflejarse esa particularidad porque, evidentemente, forma parte de la autonomía de cada comunidad autónoma de desarrollar estas medidas como estime oportuno y conveniente, pero tiene que quedarse reflejado en el convenio. O sea, cuando hacemos alusión a la implicación de entidades privadas, estamos haciendo alusión a, concretamente, esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión que también preocupa a su señoría, y que, evidentemente, nos preocupa también, y sobre la que trabajamos en la Consejería, y también en este convenio... Por eso se refiere también de manera específica a violencia específica. ¿Pero qué queremos decir con violencia específica? Eso no significa que mujeres que tengan otras circunstancias añadidas de adicciones o de patologías de salud mental, en algunos casos, no estén atendidas. Sí están atendidas en un recurso adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Lo que queremos especificar en el convenio con esa llamada a la violencia específica es que la derivación tiene que producirse por motivos de seguridad principalmente, y no porque en una comunidad autónoma determinada no cuenten con el recurso adecuado para atender a una mujer que sufre violencia, pero que además tiene una adicción, y como consecuencia de eso quieran derivarla a otra comunidad autónoma. Por eso hablamos de que el convenio está basado, principalmente, en la garantía de la seguridad. O sea, es imprescindible que una mujer de Andalucía se vaya a la Comunidad Valenciana porque corra peligro su vida, su integridad física y su libertad; o de la Comunidad Valenciana se viene a Andalucía. Y eso es lo que trata de cortar y dejar muy claro el convenio.</parrafo>
        <parrafo>No que una mujer de Andalucía se vaya a la Comunidad Valenciana, porque además de sufrir violencia... Por la violencia a lo mejor no tiene un alto riesgo, pero necesita otro tipo de recursos que la atiendan de las demás circunstancias que tiene, y entonces lo que hace la comunidad autónoma determinada es derivarla a otro sitio. No. El convenio habla claramente de que es un por un tema de seguridad de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Preguntaba también si es necesario ampliar los recursos de casas de acogida en este momento en Andalucía. No, señoría. Decirle que la ocupación no pasa en estos últimos meses —debido a esas otras medidas que se han ido poniendo en marcha—, no pasa del 70%. Sí hay plazas suficientes, ni siquiera se ocupa el ciento por ciento de las mismas. Así es que no es necesario, en este momento, ampliar el número de plazas.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero también reconocer, así como al señor Mariscal, el trabajo de todas las personas, de todas las y los profesionales que trabajan a diario en este ámbito, no siempre en las condiciones más idóneas. En muchos casos, sabe su señoría, que también hay que ser muy estrictos con las normas de seguridad en las propias casas de acogida. Incluso se ha dado la circunstancia de tener que cambiar de manera inmediata a una mujer de una casa de acogida porque, sin darse cuenta, se ha puesto en contacto con algún familiar y le ha dicho, le ha descrito exactamente, con nombres y apellidos, la casa, la calle y el número donde se encuentra. Con eso no solo está poniendo en riesgo su vida, sino que está poniendo en riesgo la vida y la seguridad de las demás mujeres que están en esa casa de acogida.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, estos profesionales trabajan en esas condiciones en muchos casos. Al mismo tiempo, también es un trabajo gratificante, porque cuando ves los progresos, cuando ves cómo mujeres que han entrado en circunstancias difíciles consiguen tener las riendas de su propia vida, pues, creo que también, en ese sentido, es un trabajo gratificante.</parrafo>
        <parrafo>Y también agradecer a las organizaciones de mujeres... Son muchas las organizaciones de mujeres en Andalucía que llevan muchos años trabajando en todo lo que tiene que ver con violencia de género, y que han sido, en parte, impulsoras, también, de que se aprueben medidas específicas contra la violencia de género, como por ejemplo la ley de la que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>La señora López hablaba también de que, mientras haya mujeres, evidentemente, mientras siga habiendo mujeres asesinadas, tenemos que seguir poniendo recursos.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba también de algunas medidas que ha presentado el Partido Popular en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Yo quiero recordarle también, señora López, que en algún sitio donde está gobernando el Partido Popular, como la Comunidad de Madrid, acaban de retirar las pulseras que hace tiempo anunciaron, que pusieron en marcha teóricamente, pero que ahora ya, directamente, han dicho que las retiran. En Andalucía, que yo recuerde, que yo recuerde, no se ha retirado ni una sola medida; al revés, se han ido ampliando.</parrafo>
        <parrafo>Se refería al informe. Ayer se aprobó el informe referido al año 2008, en el Consejo de Gobierno, porque recordarán sus señorías que otro de los compromisos fue también elevar, precisamente, el rango de estas políticas, para que la propia sociedad también sea consciente de hasta qué punto el Parlamento de Andalucía, en su conjunto, no solo el Gobierno, sino el Parlamento, les da importancia a estas políticas. Y ese informe, pues, se aprobó ayer en el Consejo de Gobierno, y no sé si hoy mismo se remite a la Cámara, para que sus señorías tengan también conocimiento del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una cosa que creo que no podemos perder de vista, que es importante que la tengamos en cuenta. Hablaban sus señorías de las medidas de protección para cada mujer. En este momento tenemos que hacer un esfuerzo importante: insistir en que se presenten denuncias. De los 48 asesinatos que se han producido en España, solo 14 mujeres habían presentado denuncia previa. De las 11 mujeres asesinadas en Andalucía, solo una, una, había presentado denuncia previa. Luego, si no se tiene denuncia, difícilmente se puede poner en marcha ningún tipo de medida. Las medidas se activan desde el momento en que se tiene conocimiento de la situación de violencia y desde el momento en que las mujeres presentan denuncia.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer una lectura también de esto, de por qué no se pone denuncia. Esa es otra de nuestras obligaciones: hacer una lectura y decir por qué. En muchos casos, de esos informes, de esa lectura que se traduce, evidentemente, en informes que se han hecho, en la mayoría de los casos es porque en ningún momento la mujer consideró que esas amenazas que ha venido sufriendo, en muchos casos, durante años, fueran a materializarse nunca, que nunca fuera a subir el tono de esa violencia. Pero, cuando subió el tono de la violencia, ya era demasiado tarde.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en la mayoría de los casos, esa ha sido la respuesta: el no poner denuncia era porque nunca se pensó que la violencia —y estoy hablando en algunos casos ya de lo que dice el entorno, evidentemente, porque, desgraciadamente, no podemos preguntarle a la víctima—... Pero que no nos olvidemos de que hay unas circunstancias que hacen que, en muchos casos, las mujeres subestimen la peligrosidad del agresor. De la misma forma que hay muchos casos en los que no solo es el agresor el que rompe la orden de alejamiento, sino que en muchos casos también lo rompe con el consentimiento, entre comillas, de la víctima, porque yo no sé hasta qué punto ese consentimiento es libre o el consentimiento está derivado por la presión y por el chantaje que el agresor le ha venido haciendo habitualmente.</parrafo>
        <parrafo>Saben que se ha producido algún maltrato gravísimo, después de romperse un alejamiento continuado, de alguna víctima que estaba atendiendo, incluso resolviendo las necesidades básicas del agresor, que vivía solo y que, en un momento determinado, después de meses rompiendo ese alejamiento y yendo ella, incluso, a su casa a hacerle la comida y a resolverle las tareas domésticas, el agresor ha terminado asesinándola.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en muchos casos, ese alejamiento se rompe porque la víctima tiene mucho miedo a denunciar de nuevo. Cuando una nueva denuncia es lo que vuelve a activar todos los mecanismos que permiten que se pueda castigar de manera más severa, si cabe, al agresor. Así es que no olvidemos que hay que seguir insistiendo en que las mujeres tienen que buscar información, asesoramiento y ayuda. Y, después de eso, presentar la denuncia.</parrafo>
        <parrafo>Yo nunca, nunca le diré a una mujer que vaya y presente una denuncia si, previamente, no ha buscado esa protección necesaria, porque, en muchos casos, presentar la denuncia significa multiplicar el riesgo. Pero hay que protegerse y, después, inevitablemente, presentar denuncia.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba del plan de sensibilización. Uno de ellos es el informe anual que, digo, van a tener. El estudio de los planes que se han hecho también, de todos los planes que hay en toda España. El plan de trabajo con participación de todos los colectivos, a nivel provincial y, después, unidos, y que, antes del 30 de diciembre, vamos a tener todos los ejes de ese plan de trabajo para que puedan ser consensuados. Creo que esa es, debe ser, la línea de trabajo. Y ese es el compromiso, el de seguir trabajando hasta que erradiquemos totalmente una lacra tan vergonzosa y vergonzante como la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Termino, lo mismo que empezaba, agradeciéndoles a sus señorías el apoyo a estos convenios, que creo que van a significar un paso adelante en algo que también es importante, y es en que la sociedad, en general, también conozca hasta qué punto se trabaja de forma integral, no solo con las medidas y desde las competencias que cada comunidad autónoma tenemos, en coordinación y en colaboración con el Estado, sino también haciendo un esfuerzo de coordinar todas aquellas medidas y todos aquellos recursos interautonómicos, para poder dar una respuesta más clara, más contundente, a todas las mujeres que sufren violencia, independientemente de donde vivan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el orden del día con el punto número 2.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señorías, tal y como les había comentado, a partir de ahora tienen los grupos parlamentarios tres días de presentación, ante la Mesa de esta Comisión, las propuestas de resolución relativas al convenio objeto del debate que acaba de finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

