<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>515</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Concurso de traslado, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000284</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000284. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de dar cuenta de los procedimientos de contratación de personal del antiguo Instituto de Fomento de Andalucía, actualmente IDEA (pág. 4).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo a la sesión de la Comisión de Economía, Innovación y Ciencia, prevista en el día de hoy, dando en primer lugar la bienvenida al señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, y dando curso al orden del día previsto, cuyo primer punto es una solicitud de comparecencia, cuyo proponente es el Grupo Parlamentario Popular, una solicitud de comparecencia a fin de dar cuenta de los procedimientos de contratación de personal del antiguo Instituto de Fomento de Andalucía, actualmente IDEA, a la vista de los informes de la Intervención General de la Junta de Andalucía, que alertó, al menos en 2002, 2003, 2007 y 2008 que los procedimientos no se ajustaban a los principios de igualdad, publicidad, mérito y capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Para dar curso a la misma, tiene en primer lugar la palabra el Consejero de Economía. Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días. Comparezco, efectivamente, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para dar cuenta de los procedimientos de contratación de personal del antes Instituto de Fomento de Andalucía, y hoy Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, a la vista de los informes efectuados por la Intervención General de la Junta de Andalucía a lo largo de una serie de ejercicios.</parrafo>
        <parrafo>La selección y contratación de trabajadores llevada a cabo por el entonces IFA, ahora Agencia IDEA, se ha desarrollado siempre dentro del ordenamiento legal.</parrafo>
        <parrafo>El ordenamiento legal de aplicación, conforme al carácter de entidad de derecho público con personalidad jurídica que posee esta agencia, y que se rige por la legislación específica y por las normas de derecho mercantil, civil o laboral de aplicación. Todo este proceso se ha ido desarrollando dentro del marco de control financiero permanente y de mejora continua de los procedimientos que se han llevado a cabo y se llevan a cabo por esta agencia, y que se han venido perfeccionando a lo largo del tiempo, dando cumplimiento a la norma vigente y a las recomendaciones que los órganos de control correspondientes en cada momento han ido realizando.</parrafo>
        <parrafo>Es un proceso, además, regido por criterios y condiciones de obligado cumplimiento en lo referido a forma, plazos, publicación, selección y adjudicación, reflejados con carácter general en el Convenio Colectivo de la empresa, en su artículo 15, y acordado en el seno de las reuniones de sus comisiones de seguimiento.</parrafo>
        <parrafo>Este Convenio establece que la provisión de puestos de trabajo para el personal se efectuará mediante el procedimiento de concurso y bajo dos modalidades: de fase interna, que son los de traslado y promoción, que se publican en la Intranet de la Agencia, como instrumento oficial de comunicación interna; y, en segundo lugar, los de fase externa, que deben solicitarse por los órganos internos de la agencia y autorizarse, o comunicarse —dependiendo del caso— por la Consejería de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Indistintamente de la duración de la relación laboral prevista y del carácter del contrato, las plazas se publican en todos los casos en la página web de la agencia, y, según cada puesto a cubrir, en las oficinas del SAE, páginas web especializadas en empleo y/o bolsas de trabajo de colegios profesionales. Finalizados estos requisitos, se lleva a cabo la recepción de las candidaturas, su clasificación y el estudio de las mismas, pasando posteriormente a realizar las pertinentes pruebas de selección y su posterior contratación, levantando acta de los resultados obtenidos.</parrafo>
        <parrafo>Tanto todos los pasos del proceso como la firma del acta final de contratación siempre se realiza de forma conjunta entre la Dirección de Recursos Humanos, la Dirección o Gerencia peticionaria del puesto a cubrir y los representantes de los trabajadores. Y explico el proceso completo, señorías, porque, aunque parezca obvio manifestarlo, todos los pasos que se hacen dentro de los procesos de contratación de la Agencia IDEA se llevan a cabo desde una política transparente y bajo el marco legal que regula el Convenio Colectivo de la empresa, y que se verifican con el seguimiento y el control permanente del mismo que realiza tanto la Dirección de Recursos Humanos como la representación de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Los informes de la Intervención a los que se alude en la petición de esta comparecencia contemplan deficiencias en el proceso utilizado en ejercicios pasados, unas deficiencias que, dentro de la continua mejora de nuestros mecanismos, ya están solventadas con la mejora de los procedimientos para ello. Como ejemplo, y en aplicación de la normativa vigente, el Consejo Rector del antiguo IFA, de IDEA, ha aprobado trasladar a la Intervención General, a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, y a la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia el seguimiento de las mismas, y que, en concreto, en lo que al área de personal se refiere, se centra fundamentalmente en tres recomendaciones: de un lado, aprobar un procedimiento escrito sobre las normas de selección de personal que se lleven a cabo en la agencia; de otro, el cumplimiento del plazo de comunicación de las contrataciones efectuadas a las oficinas públicas de empleo, y, por último, desarrollar la provisión de puestos de trabajo bajo los principios que marca el Convenio Colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Como les he manifestado, IDEA ya ha elevado desde su Consejo Rector, a la Intervención General y a las consejerías correspondientes, el informe que refleja el seguimiento de estas recomendaciones, y que se plasmarán en la elaboración de un documento escrito y detallado del proceso de reclutamiento y selección consensuado con los representantes sociales y la dirección de la empresa y aprobado como proceso de apoyo en el mapa de procesos oficiales de la empresa, contemplando la legislación comunitaria nacional y autonómica al efecto, que se plasmarán en el traslado que hace la agencia de las contrataciones efectuadas en plazo a través de la página Red Contrata del Ministerio de Trabajo, y que se plasmarán en la verificación de que la provisión de puestos de trabajo que se lleva en la agencia se realiza a partir, en base a la forma establecida en el Convenio Colectivo vigente y consensuada con los representantes sociales, cumpliendo los criterios establecidos en los artículos 12.c, 15 y 19, y los principios básicos del Estatuto del Empleado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, unas recomendaciones que, en consonancia con el Decreto 9/1999, de 19 de enero, sobre régimen presupuestario, financiero, de control y contable de las empresas de la Junta de Andalucía, están implementadas y definen la política de mejora constante que está llevando a cabo este Gobierno y que, sin lugar a dudas, recoge una voluntad y una forma definida de hacer las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, el portavoz del grupo proponente de la iniciativa, señor Ramos, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no me queda claro, me gustaría que me lo precisase usted en su próxima intervención... No sé si, cuando hablaba de ajustarse al ordenamiento, ajustarse al derecho, ajustarse al convenio colectivo, se refería usted a la situación actual de IDEA o si se refería usted también a los informes de Intervención General que yo le citaba en la comparecencia que estamos haciendo, porque, desde luego, si con ajustarse al ordenamiento, ajustarse al derecho, ajustarse a lo que determina el convenio colectivo, se refería usted a los años por los cuales yo le pido a usted la comparecencia, tengo que decirle que, desde luego, no es así, de ninguna de las maneras.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo creo que la mejor evidencia de que no es así es leerle literalmente las actas de los informes de Intervención General. Mire usted, referido al ejercicio 2000, primer semestre de 2001, Intervención General de la Junta de Andalucía. El artículo 15 del citado convenio, que se refiere al personal del Instituto de Fomento de Andalucía —el IFA—, dispone que «la provisión de los puestos de trabajo del personal del Instituto se efectuará bajo los principios de igualdad, publicidad, mérito y capacidad, mediante el procedimiento de concurso que, en caso de existir vacantes, se celebrará, al menos, con carácter anual, con arreglo al siguiente orden de prelación, que habrá de desarrollarse sucesivamente: concurso de traslado, concurso de promociones y concurso de acceso». Pues, atento al dato, mire usted lo que dice la Intervención General, señor Consejero: «La selección de personal laboral contratado con carácter indefinido por el IFA durante el ejercicio 2000 y el primer semestre de 2001 se ha realizado vulnerando», repito, vulnerando, «los principios y el procedimiento establecidos en el artículo 15». Por tanto, incluso, usted hacía referencia al artículo 15 del convenio.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, en relación a las alegaciones formuladas por el Instituto al informe provisional de cumplimiento para los ejercicios 2001 y 2001, mire usted, en el área de personal, dice de una forma muy clara que el artículo 15 dice lo que dice: la provisión de los puestos de trabajo se efectuará bajo los criterios y principios de igualdad... Lo que hemos hablado antes. Pero, en cualquier caso, lo que dice el informe también es que la selección del personal laboral contratado con carácter indefinido por el IFA durante el ejercicio 2002 —ya llevamos dos ejercicios— se ha realizado vulnerando los principios y los procedimientos establecidos en el citado artículo 15. Además, en este caso, no hay ni alegaciones por parte del Instituto de Fomento de Andalucía al informe de la propia Intervención General.</parrafo>
        <parrafo>Si pasamos al informe..., que no el de las alegaciones, sino el informe de cumplimiento de la Intervención General, de 2002... Mire, de una muestra realizada de 20 contrataciones, «en dos de ellas, el objeto del contrato se establece en cláusulas adicionales», estoy leyendo literalmente, «con el siguiente literal: asistencia técnica al gabinete del Consejero de Empleo y Desarrollo Tecnológico. De dicho contenido, parece deducirse que la prestación efectiva y ordinaria de dicho personal se desarrollará en el ámbito de la Consejería. Al igual que expresamos en el punto anterior» —o sea, ya otra historia— «sería deseable realizar un análisis más pormenorizado de ambos contratos, incluido el propio ámbito de la Consejería, ya que, de confirmarse dicha hipótesis, estaríamos ante un pago sin contraprestación realizado por el IFA a favor de aquella», referido a la Consejería. Es decir, que el IFA —esto sí que es grave— contrata, con cargo al Instituto de Fomento de Andalucía, la asistencia técnica para el gabinete del Consejero de Empleo. Señor Consejero, desde luego, me parece que esto sigue, en modo alguno, sin ajustarse a lo que usted ha dicho antes.</parrafo>
        <parrafo>Si volvemos al ejercicio... Si pasamos al ejercicio de 2003, señor Consejero —y también era IFA—, en este caso, tampoco hay desperdicio en el informe de Intervención General referido al área del personal en el Instituto de Fomento de Andalucía. Y dice, literalmente: «No se han tenido en cuenta las contrataciones de los jefes de departamento, gerentes, personal del gabinete del Consejero y los empleados en la oficina de la Junta en Bruselas. El artículo 15 del citado convenio dispone que la provisión de los puestos de trabajo», es decir, igualdad, capacidad, mérito... Y dice que tampoco se ha ajustado exactamente a esa determinación que dice el artículo 15 del convenio del IFA.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, señor Consejero, haciendo un esfuerzo por intentar comprender que esto pasaba en el IFA, pero que no pasa en el IDEA... En IDEA pasa exactamente igual que pasaba en el antiguo IFA, y me refiero, concretamente, al informe de cumplimiento del año 2008. En el informe de cumplimiento de 2008, señor Consejero, de Intervención General de la Junta de Andalucía —y le recuerdo que, en ese momento, ya era IDEA, ya no era IFA—... Le voy a leer, porque es que no tiene desperdicio tampoco. «El artículo 15.1 del tercer convenio colectivo para el personal de la empresa prevé la provisión de los puestos de trabajo a los principios de igualdad, publicidad, mérito y capacidad, y mediante el procedimiento de concurso. Por su parte, el apartado 6 del mismo artículo señala que se observará la contratación del personal y la cobertura de los puestos de trabajo primando la transparencia en la selección. En las contrataciones que, a continuación, se detallan no se ha realizado ningún procedimiento de selección, publicidad ni convocatoria de las plazas, incumpliendo, por tanto, lo anteriormente señalado en el convenio, ni quedando debidamente acreditado que se cumplan los ya señalados de igualdad, mérito y capacidad, recogidos en el artículo 34.3 de los estatutos de la agencia».</parrafo>
        <parrafo>Y estas contrataciones, ni más ni menos, señor Consejero, son las siguientes. Mire usted, un puesto de técnico de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, un puesto de técnico de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa también, ni más ni menos que el Director del Observatorio. Y mire usted ya, el inri que inri, decía usted que hay una tutela, por parte del responsable de recursos humanos de personal en la selección del personal. Pues, mire usted, en el año 2008, se llega a dar la paradoja de que la persona que va a ocupar ni más ni menos que el puesto de Directora de Recursos Humanos es contratada de esa forma, sin publicidad y sin cumplir lo establecido en el propio convenio de la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía. Tengo el nombre, pero creo que los nombres no proceden, yo creo que con decir que el máximo responsable, en cuanto a la selección del personal y en cuanto al material humano de la Agencia, es contratado de esta manera, y así lo dice la Intervención General, yo creo que deja bien a las claras cuál ha seguido siendo el procedimiento, ya en 2008, por parte de la Administración en el tema de la contratación de personal.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente se queda ahí lo que con nombres y apellidos —repito— dice la Intervención General en su informe de 2008, es que sigue también hablando del propio Subdirector de Actuación de la Agencia de Innovación, o habla también de otro más, en el cual..., es un contrato de interinidad y no dice específicamente su puesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí viene a decir también algo muy importante, señor Consejero, y dice que el porcentaje de expedientes de la muestra de selección del personal incluye incumplimientos en el 52% de los contratos de personal analizados. Se analizaron 21 contratos y, exactamente, 11 contratos tienen toda esta serie de..., o no están ajustados a cuál debería ser la forma de selección y contratación del personal.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, me parece muy bien que, sin duda, se tienda a la perfección. Pero, desde luego, yo creo que lo que tiene que hacer cualquier Administración, lo que tiene que hacer el Gobierno, lo que tiene que hacer también la oposición, es la búsqueda de la verdad, el cumplimiento de la legalidad, sin duda, también, si hace falta, y si es el caso, la exigencia de responsabilidades y, por supuesto también, el restablecimiento de los daños causados, si hubiese un daño causado a la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, esto se publicó, no se lo estoy diciendo yo ahora mismo, se ha publicado en los medios de comunicación. Precisamente, estos informes de Intervención General forman parte del procedimiento judicial que, por el tema de los ERE y por el tema de las ayudas sociolaborales, están ahora mismo en sede judicial, y por eso se conocen estos informes de Intervención General; pero en ningún caso, en ningún caso, usted, como máximo responsable, en este momento, de la Agencia de Innovación en su condición de Consejero, y, consiguientemente, también del antiguo IFA, usted no se ha pronunciado en ningún momento sobre esta cuestión, y usted no ha desmentido tampoco nada en relación con esta cuestión, y es evidente, es evidente, señor Consejero, que, si estamos ante un agencia o un instituto, como era el caso del Instituto de Fomento de Andalucía, que ha salido a la luz pública porque era el instituto que pagaba directamente lo que se ha denominado como «trama de reptiles» en el tema de los ERE fraudulentos y en la concesión de ayudas sociolaborales, que, sin duda, se ha visto que no respondían a la legalidad, es evidente que mi grupo, en este caso, al que, entre otras cosas, le corresponde el control de la acción del Ejecutivo, de la acción del Gobierno, evidentemente le pregunte a usted por esta cuestión. Y, desde luego, me parece bien, me parece bien desde la perspectiva... Y, además, en ningún caso yo a usted le estoy haciendo responsable de lo que pudiera haber ocurrido en el Instituto de Fomento de Andalucía o lo que pudiera haber ocurrido en la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía antes de que usted ostentase responsabilidades de Gobierno; pero, en cualquier caso, señor Consejero, usted y yo estaremos de acuerdo en que una cosa es no tener responsabilidad directa y otra cosa es no intentar como un dique, como un dique de contención de cara a que los ciudadanos no sepan exactamente cómo se ha gestionado la Administración autonómica en estos años, y, desde luego, cómo se ha vulnerado de una forma clara y taxativa, como dicen los informes de Intervención General, algo que debería ser consustancial en el empleo público, que es el libre acceso de cualquier persona a esos puestos de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me gustaría, en su segunda intervención, si usted es tan amable, pues, evidentemente, se ajustase a lo que exactamente dicen los informes de Intervención General, que, por otro lado, no han sido desmentidos por usted, y, desde luego, que me aclare cuál es esa práctica que dice usted que se venía haciendo en el Instituto de Fomento de Andalucía en cuanto a que sus criterios en cuanto a la selección de personal se ajustaban a los que determinaba el propio convenio del IFA, cosa que desmiente la Intervención General, y, por supuesto, también en cuanto a que cualquiera de esas contrataciones se ajustaba a derecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de esta iniciativa tiene de nuevo la palabra el señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no es una cuestión, evidentemente... Y digo «evidentemente» porque todos llevamos algún tiempo ya aquí de saber si yo soy o no el responsable de algo. Está aquí un representante del Gobierno atendiendo a lo que es un requerimiento que le hace la oposición sobre un tema concreto, y a ese tema me he referido. Y también es cierto, y no estoy descubriendo nada, nada, no me estoy refiriendo a nada nuevo, que los ciudadanos, por supuesto, lo mismo que cualquier ciudadano, pues, por supuesto, los parlamentarios, pues conocen perfectamente los informes de la Intervención General y conocen perfectamente todo lo que hay en torno a la labor que se desarrolla, al trabajo que se desarrolla en la Agencia de Innovación y Desarrollo o en cualquier otro órgano de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y también, pues no quiero dejar de decirle en esta introducción de la réplica que me alegra que le parezca bien que ahora se perciba que hay elementos de mayor acercamiento a los requerimientos que viene haciendo la Intervención General de manera continua, dentro de lo que es algo a lo que ahora me referiré con más detalle, dentro de lo que es, pues un informe..., perdón, un control financiero de carácter permanente.</parrafo>
        <parrafo>Hecha esa introducción, yo creo que he sido bastante claro en la exposición. He hablado del hoy, de cómo hoy estamos realizando todos los procesos de selección de personal, y he hablado tanto con carácter interno como de promoción, como de carácter externo. Y le he hecho también referencia no solo a la secuencia de procedimientos y controles, sino también a las decisiones adoptadas por órganos de gobierno de la agencia, por el consejo rector en concreto. Y he hablado de hoy, y he hablado también, he hecho referencia al pasado, he hecho referencia a otros años, esos que usted dice en su pregunta y que ha hecho o que ha referido en su intervención, y otros en IDEA o en cualquier otro ente, y que suponen, precisamente —y ahora insistiré en ello—, el control financiero permanente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, a su pregunta directa, pues una respuesta directa, y, como responsable político de la agencia, pues entiendo que hoy no hay deficiencias en cuanto al seguimiento de las recomendaciones que en el ámbito del control financiero permanente se realizan, por parte de la Intervención General, sobre el tema de personal o sobre cualquier otro tema.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, señoría, me sorprende una pregunta que me ha reiterado. Al principio no le iba a contestar, pero creo que tengo que intervenir porque la ha repetido, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Me ha pedido que desmienta, o ha afirmado que yo no he desmentido a la Intervención General. Es que no entra dentro de la lógica de mi actuación el que yo pueda desmentir o no desmentir a la Intervención General. Yo no sé qué concepto tiene usted de la Administración; pero, sobre la base de que es una Administración que, en la parte económico-contable, tiene una intervención que le realiza un seguimiento a esa Administración, yo, mire usted, lo que diga la Intervención General no voy a decir adónde va, pero intento que sea el elemento de referencia. Lo mismo que ese otro control, que es el de legalidad, que se puede hacer por parte de los servicios jurídicos, y que mantienen, pues ese soporte a una Administración que le da continuidad y seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, desde la Agencia IDEA —antiguo IFA—, las recomendaciones que realiza la Intervención General se están siguiendo, y se están siguiendo en virtud del Decreto 9/1999 al que he hecho referencia. Y lo hacen, además, implementando —aunque este sea un verbo susceptible de sustitución—, desarrollando, pues instrumentos ligados a la mejora constante de procedimientos, y eso debe ser la aspiración de la Administración. Ese es el sentido que tiene, ese es el sentido que tiene la figura, el mecanismo, la herramienta del control financiero permanente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no podemos tampoco, creo, o no deberíamos, si podemos, porque parece que se hace, no deberíamos pervertir el sentido del control financiero permanente. El control financiero permanente precisamente tiene que desvelar cualquier deficiencia que se produzca para que se corrija, y no me parece, no me parece que sea entonces sostenible el mantenimiento por parte de la oposición de todo lo que desde el Gobierno se asume como mecanismo de autocontrol exógenamente determinado como un elemento de crítica constante y de perversión de lo que es el normal desenvolvimiento de una actividad que, por supuesto, se puede siempre mejorar, que a eso aspiramos, que a eso aspiro, y que a eso —me consta— aspira el Gobierno andaluz, que haya alguien que controle lo que se hace, que te diga cómo puedes mejorar y que lo vaya desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que establece el decreto en el artículo 11.3, como usted sabe, en el control financiero que ha de ejercerse en determinadas empresas de la Junta de Andalucía en esa modalidad, en la de control financiero permanente, y la Agencia de Innovación hace ese control financiero permanente a través de una unidad de control interno.</parrafo>
        <parrafo>Un control que, además, señoría, en consonancia con el desarrollo de los trabajos de ejecución del plan anual de auditorías, en la medida de lo posible, debe dar lugar a esas subsanaciones y a las consideraciones de mejoras futuras que se pueden hacer en el seno de la agencia, y creo que de verdad eso es lo importante en este asunto.</parrafo>
        <parrafo>¿Hubo deficiencias en los procedimientos? Sí. Si lo ponen de manifiesto los informes. Pero también es cierto que, ni hubo ilegalidades, ni ha habido tampoco paralización en la implementación, en la puesta en marcha, en el desarrollo de acciones de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo que yo, pues, no quiero dejar de trasladar en una comparecencia en la que, bien, podemos hablar de 2002 todo lo que queramos, pero fundamentalmente mi interés en este momento, en el ámbito de la Agencia de Innovación está en que siga siendo el principal instrumento de apoyo a los empresarios, a las empresas, a los emprendedores, a los que tienen alguna idea en la Comunidad Autónoma. Y que, desde luego, bueno, todo lo que puedan ser recomendaciones que vengan de la Intervención General, o que vengan de cualquier órgano de control externo de la Administración, pues sean asumidas, subsanadas y puestos aquellos mecanismos internos que impidan el que en el siguiente informe pues se vuelvan a plantear. ¿Que se plantean? Oiga, pues habrá que volver a hacer una reflexión. Yo no puedo aspirar a la perfección en un mundo imperfecto, pero sí me gusta mejorar continuamente.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es el criterio que le puedo trasladar, que se está siguiendo, que asume, como no puede ser de otra manera, lo que se ha ido diciendo por la Intervención General, o, insisto, por cualquier otro órgano de control externo. Y que, sinceramente, dada su preocupación, me gustaría que también fuese algo proyectado sobre el conjunto de las administraciones españolas —gobierne quien gobierne, señor Ramos, gobierne quien gobierne— que cada vez que la Intervención General, o el Tribunal de Cuentas, o una Cámara de Cuentas autonómica, o el Tribunal de Cuentas Europeo le dice a alguna Administración española, o andaluza —porque estamos en el Parlamento andaluz y a Andalucía nos debemos— que ha encontrado una deficiencia y que debe de mejorar, a mí me gustaría que esa voluntad que usted ha manifestado aquí la proyectase también en su grupo, la proyectase también en su partido allá donde gobierna, para que, de verdad, entre todos, tuviésemos en España, pues, una Administración más cercana a ese nivel de perfección que usted planteaba.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

