<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>581</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Vivienda</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Martín Soler Márquez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000738</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000738. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Obras Públicas y Vivienda, a fin de informar sobre los planes de la consejería para la construcción de vivienda pública en régimen de alquiler a precios asequibles (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la sesión de la comisión con el punto primero, solicitud de comparecencia en comisión de la excelentísima Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda ante la Comisión de Obras Públicas y Vivienda a fin de informar sobre los planes de la Consejería para la construcción de vivienda pública en régimen de alquiler a precios asequibles, a propuesta del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuando quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente. Buenos días a todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Como acaba de indicar el Presidente, efectivamente, comparezco en este primer caso para..., a petición del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes, para explicar los planes de la Consejería para la construcción de vivienda pública en régimen de alquiler a precios asequibles.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como sus señorías conocen, la Junta viene desarrollando su política de vivienda mediante la elaboración de sucesivos planes que han ido marcando principios, objetivos y prioridades. Sobre la base de un objetivo central, que es el de facilitar el acceso a la vivienda a las familias andaluzas con menos recursos económicos, los programas e instrumentos para alcanzar ese objetivo se han ido modificando a lo largo del tiempo, adaptándose a las circunstancias socioeconómicas de nuestra sociedad y de nuestra economía. Y, en este sentido, han ido ganando peso los programas dirigidos a facilitar el acceso a una vivienda en alquiler. En los primeros planes había prioridad, o se daba prioridad, a los planes de promoción de vivienda en venta, y progresivamente ha ido ganando peso el alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el programa actualmente en vigor, el Plan Concertado de Vivienda y Suelo para el periodo 2008-2012, contempla distintas medidas para facilitar el acceso a una vivienda en alquiler, dentro de las cuales cabría distinguir tres grandes categorías, entiendo yo: el fomento del alquiler de viviendas libres y usadas, la construcción de vivienda con destino a alquiler, y la construcción de alojamientos protegidos. Entiendo que no es objeto de la pregunta de su señoría las actuaciones contempladas en el primer bloque, que, por otra parte, será objeto de una respuesta a otra pregunta que ha formulado el Grupo Popular. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues, en relación a la construcción de viviendas en alquiler, el actual plan concertado contempla los siguientes programas: viviendas protegidas en alquiler de renta básica, viviendas protegidas para la integración social, y tres programas de vivienda protegida en alquiler con opción de compra, que se especifican o se detallan, o se diferencia, entre régimen general, régimen especial y para jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Creo conveniente recordar las características básicas de estos programas, que creo que no siempre son fáciles de recordar. Pues las resumo muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Las llamadas «viviendas protegidas en alquiler de renta básica» son aquellas que están destinadas exclusivamente al alquiler por un periodo de 25 años. Sus destinatarios han de tener unos ingresos inferiores a 2,5% IPREM —es decir, 29.900 euros brutos al año de ingresos familiares—. El promotor dispone de ayudas, tanto de subvención como subsidiarían de los préstamos, en unos casos son de origen de..., ayudas estatales y en otros casos son autonómicas. La renta media en estas viviendas varía entre los 232 y los 267 euros, y, a su vez, el inquilino cuenta con una ayuda, por parte de la Comunidad Autónoma, de reducción de la renta, que es variable en función de sus condiciones económicas. Esa reducción se puede establecer entre el 15% y el 45%.</parrafo>
        <parrafo>La diferencia con respecto a la segunda categoría, la vivienda protegida para integración social, la diferencia fundamental, puesto que también se dirige..., también son viviendas en alquiler para 25 años, es que un 30% de las viviendas que se localicen en ese sector, área o edificio, según sea la promoción —normalmente es un edificio—, un 30% ha de ser para familias que tengan unos ingresos familiares inferiores a 1% IPREM, y el resto, el 70% restante, hasta el 2,5% IPREM, para facilitar, precisamente, como reza su título, la integración social. Son similares las ayudas que recibe el promotor a las establecidas anteriormente, son similares las rentas que han de pagar los inquilinos que tengan el mayor nivel de renta; en cambio, para los inquilinos que tengan menos de 1% IPREM, se reduce el alquiler hasta 116, ciento..., la horquilla entre 116 y 133 euros al mes. Eso con respecto a la renta y demás, una reducción de la misma que puede alcanzar hasta el 50%. Son todas medidas, señorías, para facilitar el acceso a familias de bajos recursos e ingresos económicos, y, en algunos casos, con condiciones de riesgo de exclusión social, a las cuales se les está dando esta reserva del 30% y esas reducciones que he explicado.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tendríamos tres grandes —son similares, pero con algunos matices—..., lo que son viviendas protegidas en alquiler con opción a compra. Esas son viviendas que inicialmente se dan en alquiler, durante un periodo de 10 años, y que luego se le facilita al inquilino la posibilidad de acceder a la propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Hay tres grandes categorías, que se identifican fácilmente: la que llamamos de régimen general, cuyos destinatarios han de contar con ingresos familiares inferiores a 3,5% IPREM, es decir, las personas con algo más de ingresos; el régimen especial, similar a los anteriores, cuando los destinatarios..., sus ingresos familiares se sitúan por debajo del 2,5% IPREM, y el tercero, que es dedicado a jóvenes, pues, por su propia definición, bueno, hemos establecido ese concepto..., aquilatar el concepto de jóvenes a los 35 años. Hemos precisado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El hecho de mayor singularidad..., puesto que los promotores de este tipo de viviendas, pues reciben también, según sus características, subvenciones y subsidiaciones de préstamos, tanto del plan estatal como del autonómico, en mayor cuantía en los casos de régimen especial —es decir, las personas cuyos inquilinos serán después personas de menos ingresos—, el hecho singular es que estas personas podrán descontar hasta el 50% de la renta abonada del precio final de venta. Esa es la diferencia fundamental con respecto a los anteriores. El otro es un alquiler puro a 25 años. En estos casos, estamos hablando de alquiler con opción de compra a 10 años, y con la singularidad de que se le puede..., aparte de las ventajas que tienen también los anteriores, que puedan descontar, cuando van a proceder a la adquisición, si así lo estiman oportuno, de sus viviendas, que se les descuente el 50% de las rentas abonadas del precio final de venta.</parrafo>
        <parrafo>Hay luego la figura, que se incorporó al plan estatal —no en este plan en vigor, sino en el anterior—, que denominamos «alojamientos protegidos». También son figuras de alquiler, donde la diferencia..., la diferencia fundamental de los alojamientos en relación a las llamadas «viviendas» está en el tamaño de estas viviendas, de estos alojamientos. Toda la tipología anteriormente enumerada son viviendas cuyo tamaño medio es de setenta metros cuadrados, que puede elevarse hasta noventa metros por alguna circunstancia singular —fundamentalmente cuando van destinadas a familias numerosas—, y los alojamientos, el tamaño de los alojamientos se estipula en 45 metros cuadrados.</parrafo>
        <parrafo>El promotor recibe, al igual que en los casos anteriores, subvenciones y subsidiaciones de préstamos, y hay tres categorías en el caso de los alojamientos protegidos: los llamados solamente alojamientos protegidos, los de promoción pública, y los universitarios. En el caso de los universitarios, creo que no necesita ampliación la explicación de cuál es el destinatario de estas viviendas, y, en el caso de los dos anteriores, pues también son los ingresos familiares los que marcan la diferencia. En los alojamientos protegidos de promoción pública, pues son para familias con menos de 1% IPREM, y, en el otro caso, pues hasta 2,5% IPREM. Por volverlo a recordar, en el caso del uno..., en uno estamos hablando de ingresos anuales en torno a catorce mil euros y, en el caso del 2,5%, ingresos que casi..., bueno, llegan..., algo un poco menos, pero en torno a los treinta mil euros de ingresos familiares anuales.</parrafo>
        <parrafo>La renta que se ha de abonar es variable, en función de las tres categorías que he especificado, y la horquilla se mueve entre un máximo de 170 euros al mes hasta 55 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, los criterios de nuestros planes en viviendas de alquiler básicamente se sustentan en tres criterios de renta a la hora de selección de los destinatarios; reducción de las rentas a abonar también en función de los ingresos familiares, y subvenciones y subsidiaciones de préstamos a favor de los promotores de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Bien. También a lo largo del desarrollo del plan concertado y ante las dificultades que empezaba a plantear la promoción de vivienda protegida en venta, es decir, ya cuando entramos en el..., cuando empiezan a sentirse los efectos de la crisis económica en nuestro sector, que evidentemente ha sido tan afectado —no deberíamos darle ningún privilegio de más afectado, no—, tan afectado como otros sectores económicos, cuando ya empiezan a ponerse de manifiesto los efectos de la crisis económica en el sector de la vivienda, tanto de la vivienda protegida en venta como la vivienda libre, hubo un decreto, elaboramos y aprobamos un decreto, el Decreto 266/2009, de 9 de junio, que modificó el plan concertado para varias cuestiones, pero una de las más específicas era la de incrementar las promociones en alquiler. De hecho, lo que se hizo fue flexibilizar las condiciones exigibles en cuanto a superficie máxima de las viviendas, de forma que…, porque, claro, como la vivienda libre tiene otras dimensiones, pues si no se ajusta, si la vivienda libre tiene 100 o 110 metros cuadrados y tenemos un límite, establecido en los 90 o 70, pasar de una a otra era en principio, no sé si imposible, pero difícilmente de materializar. Bien, entonces lo que se permitió fue modificar las condiciones exigibles a la superficie máxima de las viviendas, de forma que se permitiera que viviendas iniciadas como libres pudieran pasar a ser viviendas de VPO, y viviendas que se habían iniciado para VPO para viviendas en venta se pudieran destinar en ambos casos, la libre y la VPO, a alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Estas medidas de flexibilización han permitido el cambio de 3.455 viviendas calificadas previamente en programas de venta a programas de alquiler con opción a compra. Eso es más costoso para el promotor, porque, claro, el promotor no recupera en el momento que el nuevo propietario se subroga en los préstamos, sino que tiene que seguir soportando los costes financieros del préstamo durante diez años más. Pero como al mismo tiempo era o es objetivo las dificultades de acceder directamente a la vivienda en venta, pues de ahí que se produjera esta medida y que, de hecho, permitiera ese cambio de 3.455 viviendas que habían sido calificadas previamente en programas en venta a programas de alquiler con opción a compra.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a las viviendas que se iniciaron como libres y que posteriormente se calificaron como protegidas, pues, eso se produjo, ese cambio, en 4.757 viviendas, y de ellas 2.434, algo más de la mitad, se calificaron como programas de alquiler, es decir, que también más del 50, el 51% para ser exactos, se produjo esa modificación.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, podríamos hacer una reflexión sobre el mismo, yo creo que es un cambio coyuntural, no es que haya cambiado la mentalidad, sino que las familias no se ven con fuerzas para embarcarse en una hipoteca de treinta años para la adquisición de su vivienda.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, podríamos resaltar también que en el año 2010 la mayor parte de las viviendas que fueron calificadas como protegidas, pues prácticamente el 80% lo fueron en alquiler. Eso, por lo tanto, indica fundamentalmente la falta de mercado, de demanda, pero en función —yo diría— de la demanda de las condiciones económicas de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pasando ya un poco también al conjunto del total de viviendas con calificación definitiva que, a lo largo del programa de vigencia del Plan Concertado de Vivienda y Suelo pues, el 21% han sido viviendas en alquiler. Esas proporciones han superado ampliamente las proporciones de lo que venía siendo habitual en los programas de los planes anteriores, y de ellas, dos terceras partes han sido promovidas por promotores públicos, y un tercio, por promotores privados, y ha habido más presencia de promotores públicos municipales —yo le daré ahora el dato de la Empresa Pública de Suelo— donde son los que prioritariamente han ido este tipo de vivienda, que es una vivienda de promoción para..., de carácter estrictamente social y donde con mayor dificultad han entrado los promotores privados, aunque también han entrado.</parrafo>
        <parrafo>Para el caso ya concreto de la Empresa Pública de Suelo, de EPSA, en esta..., en los cuatro años de vigencia del plan 2008 podemos dar hasta 2011, en los datos que me han ido facilitando, pues estamos hablando de 21 de noviembre, los datos que tengo disponibles, pues EPSA ha construido o está construyendo hasta 3.586 viviendas para su promoción en alquiler y de ellas ya entregadas, o sea, ya ha sido efectiva, ya se han terminado, ya han sido entregadas 1.680, y las restantes de la cifra que he dado anteriormente se encuentran en construcción.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, estos son los datos fundamentales que entiendo que son básicos para el debate que se ha planteado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el señor Gordillo, portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, resulta triste que cuando llegamos a noviembre de 2011 los planes de vivienda y la ley recién nacida estén en vía muerta y no hayan sido capaces de superar la crisis económica de la que somos víctimas.</parrafo>
        <parrafo>El acceso a una vivienda de alquiler —o a una vivienda aunque fuera en propiedad, pero alquiler es más fácil— digna para 1.200.000 parados y para tres millones de pobres, o para el 30% de las familias que viven por debajo del umbral de la pobreza, es prácticamente un sueño inalcanzable. El derecho a la vivienda —artículos 47 de la Constitución, 25 del Estatuto de Autonomía y 25 de la Declaración de Derechos Humanos— desgraciadamente se quedan en papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>Y el panorama con el que uno se tropieza ahora, en plena crisis económica, es también muy lamentable, muy triste, la posibilidad de acceso a la vivienda de alquiler hoy, para aquella gente que no puede acceder al mercado de la vivienda, es prácticamente cero. Hay 350.000 familias que viven en infraviviendas, en chabolas, o que viven sencillamente en la calle. Los desahucios se han multiplicado en el último semestre de 2011, han llegado al 60%, han aumentado un 60%, y han llegado a la cifra terrible de 10.000 desahucios. Yo pienso que eso se llama «terrorismo social», practicado básicamente por los bancos, que son los dueños de las casas, pero también consentido con insensibilidad, o con impotencia, o con falta de voluntad política por parte de la consejería.</parrafo>
        <parrafo>Hay, señora Consejera, 640.000 viviendas vacías fruto…, y como testigo de la corrupción urbanística que hemos padecido en los quince últimos años y donde se construyeron más viviendas que en Alemania, Francia e Inglaterra juntos, porque no se construyó pensando en un derecho a un techo de una persona, sino se construyó para ganar dinero. Y lo importante era construir viviendas porque se vendían las viviendas un 45%, un 50% más caras que su coste de producción. Ha sido un gran negocio donde las grandes inmobiliarias y los bancos, yo creo, por decirlo sencillamente y de una manera yo creo que clara, han robado y han especulado cuanto les ha dado la gana.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señora Consejera, el chabolismo… Usted sabrá que se hizo un Plan de Erradicación del Chabolismo en el año 1997, y que también ha fracasado. Desgraciadamente, el chabolismo vertical y horizontal crece en Andalucía. En Sevilla, el chabolismo vertical está en barrios como Los Pajaritos, Torreblanca, el Polígono Sur... Y el horizontal pues sigue ahí, con más de cincuenta años de existencia, como El Vacie; después, otros como Torreblanca; otros que han aparecido nuevos, sobre todo de inmigrantes; también Los Asperones, en Málaga; también hay mucho chabolismo, sobre todo de inmigrantes, en Almería y en Huelva, en Vélez-Málaga, en Lucena...</parrafo>
        <parrafo>Y, desgraciadamente, es un tema que tampoco se le ha dado una respuesta. Nosotros creemos que todos esos problemas, desde el alquiler, hubieran sido quizás la solución. Y, claro, ahora, cuando estamos en el 2011, aparece el presupuesto de la Junta. Y en el presupuesto vemos también con tristeza, por no decir una palabra más dura, vemos con tristeza que se rebaja en un 25%. Entonces, si mal están las cosas, me da la impresión de que van a estar a peor y que no va a haber solución para estos colectivos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo pienso que el fracaso del objetivo final, nosotros pensamos que el vehículo adecuado es viviendas como uso, viviendas como alquiler, viviendas como uso, nunca viviendas como propiedad. Yo creo que hay que ir, de alguna manera, sacando de esa mentalidad a nuestro pueblo. Y yo, que soy alcalde, pues lo veo de cerca, que la gente quiere más la propiedad que el uso, que el uso o que el alquiler. Pero yo creo que hay que ir creando conciencia de que la vivienda es un derecho para vivir y no un negocio para especular, ni siquiera para quien tiene la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que se ha fracasado por distintos motivos: uno, porque tanto el Gobierno de Zapatero, que es el que hemos tenido hasta ahora, o el Gobierno de Griñán se han puesto de rodillas frente al mercado, han entendido que el mercado daba solución al problema de las inversiones. Y ahora, con la crisis, pues la solución es el recorte de inversiones públicas. Que, claro, una consejería como la suya, pues, no es que sufre: es que prácticamente la hacen desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>Creo que en los últimos treinta años no se ha entendido que la vivienda tiene que ser un derecho, igual que la educación o que la sanidad, y que, por tanto, tenemos que poner los recursos suficientes, sobre todo financieros, para que ese sueño se convierta en realidad. No se ha entendido que el mercado no da derecho, sino que el mercado especula y el mercado corrompe. Y el mercado, desgraciadamente, saca beneficio de necesidades tan vitales como es la necesidad de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Y porque, de alguna manera, tampoco, que es lo que ha encarecido la posibilidad de hacer vivienda de alquiler o de propiedad, pero sobre todo de alquiler, que estamos hablando hoy: el tema del suelo. Yo creo que no se ha abordado seriamente el tema del suelo. Nosotros pensamos, desde Izquierda Unida, que el suelo para edificar primera vivienda debe ser un patrimonio del pueblo andaluz, y debe ser público e inespeculable. Y que basta que un PGOU de un ayuntamiento decida que ese suelo va a ser para primera vivienda pública sin ánimo de lucro, y primera vivienda, como para que ese suelo, automáticamente, se convierta en público e inespeculable, porque eso abarataría el coste de la vivienda entre un 6% y un 150%. Pensamos que eso sería vital, sería vital.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo tema que yo creo que sería muy importante es que hay que..., que la consejería tiene que centrar no en parte, sino al ciento por ciento, su foco de atención en aquellas personas que no pueden acceder al mercado de la vivienda, que no tienen que hacer vivienda libre ninguna. Y más en época de carestía de financiación. Nosotros pensamos que hay que hacer vivienda, y ni siquiera las antiguas viviendas de VPO, porque son para las clases medias; hay que hacer, básicamente, viviendas para aquella gente que de ninguna manera pueden —porque están paradas, por su falta de recursos— acceder al mercado de la vivienda, y que no tienen vivienda. Y a nosotros nos parece que eso sería fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la ley ha sido una esperanza, pero no he hecho suficiente hincapié en el tema del alquiler. Y, sobre todo, nosotros creemos que tuvo unas buenas intenciones. Fue una ley positiva en las intenciones, pero no se dio cuenta de que estábamos en crisis ya, y sobre todo la salida que se le ha dado a la crisis. Y, sobre todo, porque se apoyó en los mismos elementos que nos habían llevado a este modelo de vivienda: se apoyó en los bancos privados, que a nosotros nos parece que hace falta un banco público, un banco inmobiliario, un banco de la vivienda, un banco ético que invierta donde es necesario invertir, aunque no haya tanta rentabilidad. Se apoyó en el mercado, que ya le he dicho que el mercado no ha resuelto el problema de la vivienda ni en los Estados Unidos, ni en Japón, ni en Alemania, ni en Francia... En ninguna parte del mundo. Hay problemas de vivienda en los países ricos, cosa que me parece que es una incongruencia absoluta, porque hay posibilidades reales de que así sea. Y, luego, se apoyó en las grandes inmobiliarias, que también; más que constructoras, en lo que se convirtieron fue..., eran como..., ellas iban al concurso, pero luego, cuando cogían el..., Sevilla o Madrid o Barcelona o Cádiz para hacer viviendas, o el pueblo que fuera, para hacer viviendas, o la promoción que fuera, después subastaban y sacaban a concurso a una y a otra, y, claro, y se encarecía mucho la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros pensamos que la opción tiene que ser la vivienda de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>¿Y es posible que el derecho a la vivienda sea real ahora, en plena crisis? Nosotros pensamos que sí, con otra salida a la crisis, evidentemente, que es una salida socialdemócrata; ni siquiera es una salida revolucionaria: socialdemócrata, la que defendía Keynes o la que defienden hoy Joseph Stiglitz, Krugman..., que dicen que hace falta una banca pública, que dicen que hay que controlar el mercado financiero, que dicen que, ante la atonía de la inversión privada, tiene que haber inversión pública. Pero, claro, inversión pública..., tiene que haber financiación pública.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros pensamos que desde ahí, desde una nueva ley del suelo que garantizara suelo barato y no suelo caro a la propia Administración, que EPSA se convirtiera más, sobre todo, en una constructora sin ánimo de lucro de viviendas de alquiler y que garantizara que en cada municipio iba a haber un banco público de vivienda solidaria para aquella gente que no tienen medios económicos, y que pagaran en función, el alquiler en función de los medios reales... Y para eso se ha hecho el famoso listado de necesidades en cada ayuntamiento. Pues yo creo que estamos en condiciones de tener una buena radiografía para ver qué se necesita en cada municipio.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que hay que poner un impuesto, y no lo que se ha hecho, intentar ayudar a los bancos y a las inmobiliarias de las 640.000 viviendas que tienen vacías la mayoría, el ochenta y tantos por ciento es de los bancos, darles el dinero a ellos para que las pongan a la venta un poco más baratas. Siguen siendo caras, y usted lo sabe. Yo creo que habría que hacer lo contrario, que esas viviendas habría que expropiarlas, o habría que ponerles un impuesto progresivo y que, pasado un cierto tiempo, pasara directamente a la Administración, que las pudiera, a su vez, alquilar.</parrafo>
        <parrafo>Y, en fin, yo pienso que el fracaso, en definitiva, del modelo vivienda de alquiler, pero barata para la gente que está fuera del mercado, sí ha fracasado, porque ustedes no han sido fieles a lo que a sí mismos se llaman; no han sido fieles a una política socialdemócrata. Aquí los gobiernos de Europa no se han atrevido a enfrentarse al mercado. Yo creo que ese ha sido el gran problema. Y por eso ustedes, al final, han hecho políticas neoliberales. Y, desde el neoliberalismo, ya se sabe que la vivienda como derecho nunca va a ser verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y la ley ha generado frustración. Y los ayuntamientos que con más o menos creencia o con más o menos fe hicimos el listado de necesidades, pues ahora nos quedamos con la gente pidiéndonos vivienda, pero sin ninguna posibilidad de hacer viviendas. Yo quisiera hacer... Yo tengo... Pongo un..., bueno, no quiero, quizás, en mi pueblo; en otros pueblos de los alrededores —no voy a decir mi pueblo— que a lo mejor tienen, pues piden 200 viviendas de alquiler, cien viviendas de alquiler, 300 viviendas de alquiler... Pero, claro, ¿cómo?</parrafo>
        <parrafo>Hay una serie de alcaldes que quieren tener una reunión con usted, precisamente, para ver que quieren hacer viviendas de alquiler, pero ¿cómo? Claro, porque ¿quién financia? ¿Quién financia, que es el gran problema?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señora Consejera, a mí me parece que la opción es vivienda como uso, la opción es vivienda pública y la opción es conectar toda la autonomía y todos los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dirá que a lo mejor yo soy cansino con este tema, pero yo creo que, en plena crisis, solución es el que los recursos naturales —llámese antiguo PER, hoy AEPSA, empleo comunitario, subsidio de desempleo hoy, los talleres de empleo, las escuelas talleres— se utilizaran, esos recursos que ya están ahí, con un complemento que le saliera barato a su consejería, yo creo que más de la mitad de barato de lo que vale una vivienda de VPO, se podían hacer viviendas en muchos sitios marginales de Andalucía, en el mundo rural y en los barrios marginales. Estaríamos haciendo viviendas y estaríamos creando empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, yo creo que hace falta un cambio profundo de política económica. Porque el gran problema no es su ley: el gran problema es la financiación de la ley. Entonces, yo no sé si con el resurgir que tendría —me supongo que saldrá en el futuro, en el resurgir de otras políticas—, toma cuerpo otra visión.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no sé si la crisis va a tener salida por el neoliberalismo. Están muy contentos los señores del PP porque han ganado las elecciones; pero yo digo que, si la crisis dura, el PP no dura más de dos años en el Gobierno. No la va a aguantar. Porque ellos, desgraciadamente, van a seguir también esa ruta de recortes, recortes.</parrafo>
        <parrafo>Ya ha dicho que 26.000 millones de recortes. ¿De dónde? ¿Más despido libre? ¿Más...? ¿Que haya que pagar el copago en la sanidad? ¿Que no haya viviendas nada más que para los que tengan dinero para ellas? ¿Recortes en menos maestros que se contrate? ¿De dónde sacamos el dinero? Porque a nadie se le ocurre sacar el dinero de los que lo tienen: a Endesa, a Iberdrola, al Banco Santander... Eso no se le ocurre a nadie, y a ellos no se les va a ocurrir tampoco. Entonces, no hay esperanza.</parrafo>
        <parrafo>Y la que...</parrafo>
        <parrafo>Después hay una pregunta sobre eso: la financiación que venía de Madrid...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, lleva quince minutos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>... la financiación que viene de Madrid, no sé si ahora se va a mantener, no sé qué noticias tiene, aunque hoy creo que hay después un debate sobre eso. Pero me gustaría que también me dijera cómo va a seguir eso, porque, si estamos escasos de financiación y Madrid recorta, pues no sé qué es lo que vamos a tener.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo quisiera..., es un debate que, efectivamente, usted siempre plantea desde los principios de su ideología, que yo respeto, pues lo aboca a usted a esa posición, yo diría, de desesperanza, ¿no?, que manifiesta con respecto a las políticas de vivienda. Yo quisiera aportarle algunos elementos para la esperanza, y algunos elementos positivos en el marco en el que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, usted reconoce que la Ley del Derecho a la Vivienda es una ley positiva en sus intenciones, en sus objetivos; pero que la crisis financiera que estamos sufriendo, que es global, como todos sabemos, pues afecta a esta política como a tantas otras.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que su señoría diferenciara entre lo que es la estructura y lo que es la coyuntura, ¿eh? La coyuntura en estos momentos...</parrafo>
        <parrafo>Yo confío en que estamos en un momento coyunturalmente crítico, ¿no? —por utilizar la palabra..., el adjetivo de crisis en ese sentido—, pero que tenemos que tener la esperanza de que estamos en una situación de transición a la recuperación de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Hay distintas formas de querer salir de la crisis. Los responsables políticos que tienen esa competencia, yo confío en que nos..., confíen en ellos para que nos ayuden a superarla. Pero no distingamos la coyuntura de la estructura. Luego ya sería la cuestión de estructura con respecto a su posición con respecto a los mercados, pero, en fin, en resumidas cuentas, estamos..., nosotros vivimos en un Estado de derecho que tiene unas condiciones y unas características, donde, salvo que hicieran ustedes la revolución, son las reglas que nos están marcando en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Dos o tres cuestiones de los logros, que a mí me gustaría...</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en Andalucía, venimos de un país..., de un territorio pobre; venimos de unas condiciones de los años..., de posguerra, en los años cincuenta, en los años sesenta, en que se construye vivienda en unas condiciones de acuerdo con las características económicas que tenía nuestro país en ese momento, y yo creo que estamos intentando mejorar. Yo creo que estamos, señorías, en una posición mucho mejor, y hemos ido recuperando muchas barriadas, y se ha ido erradicando mucho chabolismo en relación a periodos precedentes.</parrafo>
        <parrafo>Yo solamente le voy a dar tres datos que tengo en la memoria.</parrafo>
        <parrafo>En estos periodos de democracia en Andalucía, la Junta de Andalucía ha construido 500.000 VPO. Bueno, en un parque de viviendas, que tiene —estoy hablando de grandes cifras— la Comunidad Autónoma, de 4,5 millones de viviendas, pues la construcción de 500.000 VPO es una cifra significativa.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hemos hecho operaciones de rehabilitación, precisamente en las barriadas construidas en el parque público residencial, o barriadas privadas que se construyeron en los sesenta, setenta y hasta los ochenta; un esfuerzo que nos ha llevado... No tengo la cifra de inversión. Luego hay otra comparecencia, y creo que la tengo ahí. Yo creo que estamos hablando de seiscientos millones de inversión, pero no quiero adelantarme, en operaciones de rehabilitación. Entonces, hay mucho por hacer. Claro que queda por hacer, pero creo que hay muchas barriadas que en los últimos años han mejorado sus condiciones de habitabilidad, sobre todo con la incorporación de ascensores o mejoras de la red suministros y tantas otras actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y un tercer dato, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Con la entrada en vigor de la Ley del Derecho a la Vivienda y con la adaptación que la Ley del Suelo hace para incorporar la vivienda protegida en los ayuntamientos, y la adaptación que los ayuntamientos han hecho a esa modificación, hoy, en Andalucía, tenemos suelo para la construcción de 278.000 VPO, vivienda protegida. Eso es el...</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasó hace unos años? Hace unos años, cuando estábamos en el momento del incremento de la vivienda libre y de la burbuja inmobiliaria, en ese momento no teníamos suelo para VPO, y el coste era muy alto. Hemos hecho una política que tiene hoy como resultado la existencia, la disponibilidad de suelo para VPO para 278.000 VPO en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Se están construyendo estas viviendas en estos momentos? Una pequeña parte. Pero estamos dotando a la Comunidad Autónoma, fundamentalmente sus ayuntamientos responsables, de una estructura, de una capacidad, de un suelo ya clasificado que no se improvisa en tres días, y, por lo tanto, esas políticas anticíclicas y tener esa reserva de suelo para la construcción de VPO nos hacen pensar —porque yo tengo que pensar más en positivo— que tendremos los mimbres suficientes para hacer una política de VPO donde, efectivamente, el suelo no sea una carga, ¿eh?, una carga, porque yo he analizado qué nos ha costado en algunas operaciones la construcción de VPO, y el suelo no es tan..., el precio que usted ha dicho de cien por cien, ciento cincuenta por ciento superior no, pero un setenta por ciento sí, ¿eh?, un setenta por ciento sí.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que, esos tres elementos, me parece que yo los tengo que valorar en positivo, con respecto a ir avanzando, partiendo...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en otras políticas, pues las cosas pasan y no se ve; pero, en vivienda, las viviendas que se construyeron en los cincuenta y los sesenta están aquí con nosotros, mientras que otras... algo que cumpla los cincuenta o los sesenta ya no está aquí con nosotros. Eso, por una parte.</parrafo>
        <parrafo>Dos apuntes más, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En relación al presupuesto, el presupuesto de la Consejería de Obras Públicas, efectivamente, se ha reducido en esa cuantía, pero no el de vivienda. El presupuesto de vivienda se ha mantenido estable. Incluso ha experimentado un crecimiento similar a la media.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que necesitamos mucho más dinero en la política de viviendas, pero no se ha reducido el presupuesto de vivienda de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda. Sí tiene, sí tiene hasta ahora la propuesta de Gobierno una reducción en los términos que usted ha expresado, la política de infraestructuras, ¿eh? Por lo tanto, hay dos bloques en la..., la suma nos da esa situación, pero no se han reducido los recursos en la política de vivienda para el Presupuesto 2012.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, señoría, tenemos el problema de la financiación. Yo, todas las medidas que he ido dando, que he comentado, hay unas ayudas para los inquilinos o residentes en esas viviendas, y la construcción parte fundamentalmente de..., Aparte de alguna parte de subvención, que es una parte, fundamentalmente lo que se hace es subsidiar los préstamos que los promotores públicos y privados solicitan a los bancos. Todos, empezando por la Empresa Pública de Suelo de la Comunidad Autónoma, la que depende de la Consejería de Obras Públicas, tienen dificultad de acceso a la financiación de sus políticas, como lo están teniendo otros sectores de la economía, desde un autónomo que quiere abrir un negocio hasta otras actuaciones que, de carácter público-privado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo, señoría, que lo que hay fundamentalmente es que trabajar en el sentido de la recuperación de la crisis. Nosotros hemos trabajado estos años, fundamentalmente, porque lo establece la ley, la modificación de la Ley del Suelo y la adaptación del planeamiento que han hecho los ayuntamientos, para disponer ahora de un banco de suelo para viviendas de VPO. Y para que, cuando salgamos de esta situación coyuntural, tengamos estructuras para hacer una política más potente de construcción de VPO en alquiler o en venta —que creo que usted también lo ha dicho, su señoría también lo ha dicho—. Creo que mover el modelo hasta el alquiler sería bueno por muchas circunstancias, pero nuestra población, hoy por hoy, de todas las clases sociales, parece que ve un valor seguro, un valor seguro en la vivienda en propiedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

