<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>196</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Paulino Plata Cánovas</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Escolarización, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000183</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000183. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre el proceso de escolarización para el curso 2009/2010 (pág. 6).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. Susana Rivas Pineda, D. Antonio Núñez Roldán, D. Ángel Javier Gallego Morales y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Pues pasamos, entonces, si les parece, a dar la bienvenida a la señora Consejera para iniciar la primera comparecencia, puesto que es el punto primero que hay en el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, buenos días. Bienvenida.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar el debate de los asuntos que componen el orden del día. El primero de esos temas es el relativo a las solicitudes de comparecencia. La primera de ellas es del Grupo Parlamentario Socialista, con el objetivo de que nos informe a esta Comisión sobre el proceso de escolarización en el curso que viene, 2009-2010.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que mis primeras palabras dirigidas a la Comisión de Educación del Parlamento de Andalucía sean para saludarles, para quedar a su disposición, como no puede ser de otra manera, para todo el calendario de trabajo, espero que productivo y muy interesante, que tenemos por delante, por tratarse de una materia que yo creo que merece la pena todo el esfuerzo que haga esta Comisión en aras al entendimiento y en aras, como es natural, pues a controlar al Gobierno, que es también la principal tarea de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere ya a la cuestión concreta de la comparecencia que se ha solicitado; por lo que se refiere, por lo tanto, al proceso de escolarización para el curso 2009-2010, les quiero informar que el trabajo de la Consejería para la escolarización comenzó el pasado 1 de marzo, y creo, sin temor a equivocarme, de ahí la importancia y la periodicidad de este tipo de comparecencias, que el proceso de escolarización es uno de los procesos más importantes de los que desarrolla la Consejería con carácter anual.</parrafo>
        <parrafo>Es de los más importantes, en primer lugar, porque implica prácticamente al conjunto de la comunidad educativa, implica a los ciudadanos y ciudadanas andaluces, cuyos hijos se incorporan por primera vez al sistema educativo, a la edad de 3 años, en centros sostenidos con fondos públicos. Lo hacen al primer curso del segundo ciclo de la Educación Infantil, que, como saben, es un ciclo escolar no obligatorio y gratuito, que nuestra Comunidad Autónoma oferta un número de plazas suficientes para la totalidad de escolarización de los niños y niñas de 3 años en centros sostenidos, como digo, con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Es importante, en segundo lugar, porque implica también a los ciudadanos y ciudadanas cuyos hijos ya estaban previamente escolarizados, que terminan una determinada etapa educativa y que acceden al primer curso de la etapa educativa siguiente, si bien en esta ocasión el proceso, lógicamente, es más simplificado, participan en él los centros públicos y los centros privados concertados que hayan aceptado la adscripción, y, lógicamente, es más simple, como decía, puesto que se limita a la aceptación expresa, por parte del alumnado, del puesto escolar que ya tiene garantizado por adscripción.</parrafo>
        <parrafo>Por último, esta importancia también radica porque implica a la ciudadanía andaluza en distintos casos en los que, estando ya sus hijos e hijas escolarizados en centros sostenidos con fondos públicos, pueden solicitar, como es lógico, un puesto escolar en un centro diferente. Como bien saben, en estos supuestos tienen la garantía legal absoluta de mantener su plaza escolar en el centro en el que están escolarizados, en caso de no obtener plaza en aquel en que lo soliciten.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una vez finalizada la fase de solicitudes, se procede a la matriculación del alumnado; posteriormente, a la configuración de las unidades en funcionamiento en el curso 2009-2010, y, como consecuencia inmediata, la planificación de la plantilla docente que corresponde para la atención de los alumnos y alumnas en los términos de calidad exigidos.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, forma parte de este proceso la planificación de los servicios complementarios que ofertan los centros en el marco del Plan de Ayudas a las Familias, desarrollado a partir del Decreto 137/2002, que se concretan, como saben, en el servicio de aula matinal, comedor y actividades extraescolares; medidas que contribuyen, de manera efectiva, a la conciliación de la vida laboral de la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la lista de servicios a los que he venido refiriéndome se van a ver enriquecidos en la próxima aprobación y publicación del decreto por el que se regula la gratuidad del servicio de transporte escolar para el alumnado escolarizado en centros sostenidos con fondos públicos, sin duda una fuerte apuesta presupuestaria, también, de la Junta de Andalucía. Con ello cumplimos con nuestro compromiso de universalizar este servicio para el alumnado de toda la enseñanza obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación tiene entre sus prioridades hacer del proceso de escolarización un proceso cada vez más sencillo, que incorpore garantías y que incorpore avances tecnológicos. En este sentido, en el proceso de escolarización para el curso 2009-2010 hemos desarrollado un marco normativo configurado desde la publicación del Decreto 53/2007, que ha tenido este curso dos importantes novedades, derivadas de la aplicación de dos modificaciones sustanciales introducidas en la orden que desarrolla el decreto ya mencionado. Las principales novedades, por lo tanto, en esta materia son: la primera de ellas es la posibilidad de que la persona solicitante de plaza escolar..., lo más importante es que pueda autorizar el cruce de información entre Administraciones para acreditar el domicilio familiar alegado. Esta posibilidad ha determinado que más de noventa mil ciudadanos y ciudadanas andaluces no hayan tenido que desplazarse, como venía siendo hasta ahora, para solicitar el certificado de empadronamiento correspondiente que se exige para acreditar el domicilio familiar; por lo tanto, eso es una novedad que ha agilizado bastante la tramitación y ha ahorrado muchas molestias a los padres y madres.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, como no puede ser de otra manera, se está profundizando en las garantías procedimentales, sustentadas en la Ley de Protección de Datos de Carácter Personal. Se ha contemplado por ello, para evitar toda clase de problema, la absoluta confidencialidad al publicar la puntuación obtenida por cada persona solicitante de puesto escolar, sin merma en la transparencia del procedimiento para todos los interesados en el mismo, garantizada en el trámite de vista del expediente.</parrafo>
        <parrafo>Esta Consejería ha potenciado notablemente el acceso de la ciudadanía a la información que incide en los distintos elementos y fases que configuran el procedimiento. En ese sentido, quiero destacar el papel creciente y el papel de enorme utilidad que supone la página web de la propia Consejería, donde hay una información exhaustiva relativa a los centros, su localización, oferta educativa, servicios complementarios autorizados, sobre la puntuación por domicilio habitual o de trabajo en los distintos centros de la localidad, sobre los distritos, zonas de escolarización, información de puntuación correspondiente al apartado de renta de la unidad familiar, y la normativa aplicable, calendario, impresos y secretaría virtual.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los datos de los que disponemos sobre el proceso de escolarización para el próximo curso nos indican que un 91,1% de los solicitantes de puesto escolar en nivel de 3 años obtienen plaza en el primer centro solicitado. Creo que es una cifra más que razonable. Eso significa que nueve de cada diez niños y niñas andaluces obtienen plaza en el primer centro solicitado. Además, a todos los solicitantes de puesto escolar la Administración educativa les garantiza la oferta de un puesto escolar en la zona de escolarización en la que han iniciado el procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Todos somos conscientes de la especial sensibilidad que tiene la selección, la elección de centro para que nuestros hijos e hijas reciban la educación que queremos. No obstante, y más allá de un mínimo de casos, donde, lógicamente, se produce algún tipo de desajuste entre la oferta y la demanda, por lo tanto, los padres no encuentran la respuesta que desean, sinceramente creo que, en el volumen de cifras que maneja la Consejería de Educación, podemos estar razonablemente satisfechos, y, como en todo cabe la mejora, cada curso, año tras año, la Consejería de Educación tratará de hacerlo como lo venimos haciendo, cada vez de manera ágil, cada vez de manera más adecuada, entre esa oferta y demanda de puestos de escolarización, y, por lo tanto, nuestro objetivo de ofrecer una plaza en la zona en la que el alumnado lo solicita, estamos acercándonos al práctico cumplimiento. Disminuir, por lo tanto, el posible margen de desacuerdo con la primera opción elegida es nuestro permanente reto, y la mejora continua de la calidad en todo lo que emprendemos nuestro compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, y quedo pendiente ahora del segundo turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Arenal Catena, por el Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, bienvenida, y tomamos el ofrecimiento desde el Grupo Parlamentario Socialista, que nos hace, ofrecimiento de colaboración, que le devolvemos desde este Grupo parlamentario durante lo que resta de legislatura, porque consideramos que, como nuestro Presidente Griñán ha dicho, la educación es uno de los pilares fundamentales para situar a Andalucía aún más alto de lo que se merece y de lo que hasta ahora hemos conseguido con los Gobiernos del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gusta dar siempre las cifras de donde venimos, y conforme más años cumplo más me gusta darlas, porque más consciente soy de dónde partíamos y adónde hemos llegado. Como usted indicaba al final de su intervención, siempre con mejoras, evidentemente, y en esa lucha y en ese trabajo estamos. Pero veníamos de un 18% de analfabetos en nuestra Comunidad, casi una quinta parte de la población andaluza no había tenido derecho a acceder a lo elemental: leer y escribir. Quiero pensar que era parte del sistema que se había montado, que interesaba que en Andalucía estuviera su población sin esos conocimientos.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy estamos en torno al 1,5%, y está claro que los tramos de edades de personas que tienen ese nivel de desconocimiento son cada vez menores, e irán desapareciendo, porque está clara la apuesta que la Junta de Andalucía hace por la educación desde que gobernamos en 1982.</parrafo>
        <parrafo>Y me gusta también recordar cómo se estableció el sistema educativo en nuestro Estatuto de Autonomía, cómo peleamos por ello. Por eso es importante la normativa también. Usted la ha referido, pero yo quiero volver a señalarla.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que está en el artículo 27 de la Constitución; Constitución que costó mucho trabajo sacar adelante y que sería un magnífico ejemplo de cómo distintas fuerzas políticas supieron ponerse de acuerdo. Hay una frase de Elisabeth Kübler que creo que puede simplificar eso que al día de hoy nos hace falta, y que en aquella época ocurrió, y es que es necesario que algo se calle para que algo se oiga.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario que hagamos el esfuerzo entre todos. Por supuesto, Junta de Andalucía; usted, como responsable, a la cabeza; el grupo que la sustenta como partido político de gobierno; pero también las demás personas que representan a esos padres, a esas madres, a esos niños, a esas niñas, en este Parlamento. Creo que es imprescindible que todos tengamos muy claro eso: que algo de nosotros tiene que callarse para que algo se oiga, para que algo mejore, porque es fácil lanzar el problema al de enfrente, lanzar la pelota al tejado de la Consejería de Educación, y con un informe en la mano decir «esto va mal: ustedes tienen la culpa».</parrafo>
        <parrafo>Nos estamos jugando mucho, mucho más que en las elecciones de dentro de tres años: muchísimo más. Nos estamos jugando el futuro. Eso se inicia a través de un proceso de escolarización año tras año, pero es mucho más importante.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que no es baladí la situación en la que nos encontramos. Usted ha hecho referencia no solo al proceso de escolarización de una red de centros sostenidos con fondos públicos, por el que se hizo una apuesta clara en 2002 —el Plan Mejor Escuela, el Plan de Apertura de Centros, inversiones importantísimas—, y, elecciones tras elecciones, los socialistas nos presentamos a las elecciones con un programa electoral en el que nos comprometemos aún más con los derechos educativos de nuestros niños andaluces y andaluzas, por ejemplo, el transporte escolar gratuito, que se extiende a todos, y también —que me parece algo muy importante resaltar— el cheque de 6.000 euros que se va a dar —y quiero aclararlo—, no a los malos estudiantes, como he visto en algunos medios de comunicación, a veces porque no nos expresamos bien, a veces porque se malinterpreta cómo lo hacemos, pero no 6.000 euros al que se quiera sentar en su casa y tirarse a la bartola. No: 6.000 euros a ese niño o esa niña que quiere continuar sus estudios, pero cuyas circunstancias económicas, de la familia en la que les ha tocado nacer, y, desde luego, no la ha elegido, le impiden continuar con sus estudios.</parrafo>
        <parrafo>Si algo tenemos que promover desde el Grupo Parlamentario Socialista y desde los gobiernos socialistas es la igualdad de oportunidades, y esa es la base de que peleemos año tras año por que nuestro sistema educativo sea cada vez mejor: público, sostenido con los fondos públicos, con el dinero de todas y de todos, para dar igualdad de oportunidades a todo el mundo. Me parece otro dato que había que resaltar.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, que hacemos el aniversario de una ONG importantísima, Save the Childrens, que se encargan de hacer que miles y miles de niños y niñas puedan acceder a la escolarización básica, no como la que tienen nuestros niños; hoy, que estamos en ese aniversario y miramos a la Andalucía de atrás y miramos a la Andalucía del futuro, usted ha dado un dato que creemos que es importantísimo, y que por eso a veces no entendemos por qué se crea tanta alarma cuando hay determinados casos..., bueno, pues que no encajan en esos criterios que se establecen, tanto en el Decreto 53/2007 como en las órdenes de desarrollo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>El dato es claro: nueve de cada diez padres y madres que solicitan el centro donde quieren que sus hijos e hijas estudien, y que lo tienen reconocido por la Constitución y por el Estatuto de Autonomía, nueve de cada diez acceden al primer centro que seleccionan. Es decir, que uno de cada diez no se vea satisfecho en esa opción no es un dato como para alarmarse. Es un dato para lo que usted decía: seguir trabajando, seguir mejorando; pero, desde el Grupo Parlamentario Socialista, creemos que es imprescindible con la ayuda de todos.</parrafo>
        <parrafo>Hay algo que aquí parece olvidarse, ¿no?, cuando se habla de todo este tema. Y, ya le digo, es fácil salir en los medios de comunicación y lanzar ideas, porque, después, bueno, parece que nadie te pide explicaciones de lo que has dicho, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La entrada en vigor de la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación, entra en vigor porque se obliga a revisar el procedimiento para que participe la comunidad educativa en el proceso de escolarización. Creemos que ese dato es algo muy importante que no se tiene en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Si los distintos gobiernos han sido capaces de ir evolucionando y no darle el mensaje equivocado a la ciudadanía de que se van modificando las normas para confundir... No. Se modifican las normas para ir mejorando el sistema. Y eso es una obligación de todos: lanzarle a la ciudadanía que se modifican las normas para eso, para la mejora.</parrafo>
        <parrafo>Y, con este dato, y con el dato que ha dado de que creo que han sido 90.000 familias las que han autorizado que la Administración pueda comprobar, tenga acceso a sus datos para comprobar dónde están empadronados, también es muy importante. Desde la provincia en la que yo vivo, al día de hoy, los padres y madres que se han pronunciado con quejas ha sido por eso, porque denuncian que ha habido otros padres y madres que han falseado el sitio en el que están empadronados, y han tenido que..., bueno, recurrir a sus propios sistemas para demostrar, en cierto modo, a las administraciones, no solo la Administración andaluza competente en el proceso de escolarización, sino también a la competente en el sistema de empadronamiento, que son los ayuntamientos, han tenido que recurrir a esos medios para decir «aquí hay personas que han falseado este dato». Creemos que es muy importante esa modificación, que se le autorice a la Consejería que pueda acceder informáticamente y contrastar los datos, que, por cierto, es algo que solicitaba el PP en pleno el 18 de mayo de 2006, que se hiciera esto, que informáticamente se pudieran contrastar los datos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que poco más tenemos que aportar desde el Grupo Parlamentario Socialista. Creemos que el proceso de escolarización para este próximo curso, 2009-2010, está yendo bien, con estas mejoras que se han introducido y con las que estamos seguros de que se seguirán introduciendo, y no tendremos ningún problema para lo que perseguimos: que nuestros niños y nuestras niñas accedan a la educación pública de mayor calidad y lo hagan en igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Así que transmitirle mucha fuerza, porque le va a hacer falta —por eso le tendía esa mano de colaboración desde el principio—, y terminar con una frase que creo que también puede aportarnos un poco de luz a todos, no solo a los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Querría, de verdad, contar, en todo este proceso educativo, estos tres años que nos quedan por delante, querría contar con todos los compañeros y compañeras que representamos a los andaluces. No podemos evitar que los cuervos revoloteen sobre nuestras cabezas, pero sí podemos evitar que aniden en ellas.</parrafo>
        <parrafo>Fuerza y enhorabuena. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Para continuar la comparecencia, tiene de nuevo la palabra la señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Arenal, no solamente porque sus valoraciones, sin duda, han enriquecido la comparecencia, sino porque su análisis, que, como es natural, mira atrás para saber el camino que hemos recorrido y coger fuerzas para lo mucho que, sin duda, nos queda, pues, nos anima a seguir trabajando. Y gracias al Grupo Socialista por el trabajo desarrollado hasta ahora, en todo este tiempo, de soporte, de apoyo y de iniciativas en materia educativa. Y gracias anticipadas por el trabajo que nos queda.</parrafo>
        <parrafo>Yo tampoco quiero añadir mucho más. Si acaso, volver a compartir con usted que, efectivamente, si yo tuviera que destacar dos aspectos de este proceso de escolarización, es, primero, las mejoras tecnológicas, las mejoras burocráticas, que nos están permitiendo que el proceso de escolarización sea más fiable y más cómodo para los padres y madres. Y, en segundo lugar, evidentemente, el avance en el derecho a la elección. Vamos acercándonos, cada vez más, pues, a las cifras razonables, donde los padres y madres que no consigan que su primera opción sea la que..., finalmente, sea el destino de sus niños y niñas, pues, sea lo más pequeña posible. Insisto, prácticamente, normal, en un volumen —insisto— que, como bien saben ustedes, el de Andalucía es notablemente superior al de la práctica totalidad de las comunidades autónomas andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la tónica ha sido la normalidad, normalidad en la escolarización. Esperemos —y es nuestro deseo— que a esta normalidad le siga también la normalidad en el inicio del curso, donde habrá importantes novedades —como algunas de las que usted ha señalado—, que tendremos ocasión de ver también en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

