<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>513</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Lenguaje, Signo, Establecimiento hospitalario, Discapacitado físico</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLC-000307</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLC-000307. Proposición no de ley relativa a la disponibilidad de intérpretes de lenguaje de signos en espacios sanitarios y culturales públicos (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Reyes Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, reanudamos la sesión con el siguiente punto del orden del día —sería el último—, con las proposiciones no de ley en comisión. Informarles de que el Grupo de Izquierda Unida ha presentado un escrito a esta Mesa retirando su iniciativa, la proposición no de ley que había solicitado en la reunión de la Mesa de esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pasamos a la proposición no de ley del Grupo Popular, relativa a disponibilidad de intérpretes del lenguaje de signos en espacios sanitarios y culturales públicos. Para su defensa tiene la palabra la señora Reyes Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, no es la primera vez que el Grupo Popular trae esta iniciativa, o iniciativas parecidas en esta materia, porque entendemos que son muy necesarias para el colectivo al que van dirigidas, y hago una petición tremendamente demandada por ellos, especialmente, en el ámbito sanitario. Estamos hablando del colectivo de personas con discapacidad auditiva: sordos, sordomudos, sordociegos. Una situación que en nuestra tierra afecta a más de ciento ochenta mil personas; personas todas ellas que tienen que realizar un considerable esfuerzo para superar cada día las numerosas trabas, las innumerables barreras y, en definitiva, los numerosos inconvenientes que la sociedad les pone a sus ya existentes limitaciones.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos, desde el Grupo Popular, que este hecho diferenciador no debe ser nunca un obstáculo para el desarrollo personal y para la integración plena en la sociedad, por tanto, no debe de ser un handicap para acceder a la cultura en igualdad de condiciones, y, menos aún, al sistema sanitario andaluz, especialmente, a las urgencias sanitarias, a las que puede acceder cualquier persona que no tenga ese tipo de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 27/07, del Lenguaje de Signos, ha supuesto un antes y un después para las personas con discapacidad auditiva, si bien queda un largo camino por recorrer. La adaptación de esta ley en Andalucía, dirigida a regular el uso de la lengua de signos española y las medidas de apoyo a la comunicación oral para amparar a este colectivo, no se hace, en realidad, en el día a día en nuestra tierra, en el día a día en Andalucía, para estas personas con este tipo de discapacidad, y su vida diaria continúa plagada de dificultades.</parrafo>
        <parrafo>En una sociedad mayoritariamente oyente, las personas sordas deben de afrontar no solo los problemas derivados de su discapacidad, sino también aquellos que la sociedad les impone en forma de barreras de comunicación, en muchas ocasiones dificultades y barreras invisibles. Las dificultades, con las que estas personas se encuentran, de recibir información o también, y aún más grave, de poder transmitirla, son todavía en estos momentos enormes. La Ley del Lenguaje de Signos establece —y la norma andaluza, supuestamente, también lo pretende— mejorar y garantizar las medidas necesarias para que las personas con esta discapacidad puedan acceder al uso de la lengua de signos española y las medidas de apoyo a la comunicación oral en todas las áreas públicas y privadas con el fin de hacer efectivo el ejercicio de los derechos y libertades a los que la Constitución les ampara. Por esto, es un derecho recogido en la ley en el ámbito educativo de formación, en el ámbito del empleo, en el ámbito del transporte, en el ámbito de las relaciones con las administraciones públicas o en el ámbito cultural o deportivo. Y, lo que es más importante, entendemos que es un derecho en el ámbito —por lo que están amparados por la ley— sanitario. Y este, además, es un derecho urgente que, por desgracia, no se cumple.</parrafo>
        <parrafo>Son escasos los actos públicos donde se cuenta con un intérprete de signos en estos momentos. En las administraciones públicas, tanto culturales como sanitarias, o en cualquier tipo de administración a la que estas personas tienen que acceder para cualquier tipo de gestión, es prácticamente imposible encontrar un intérprete de signos. Por ponerle un ejemplo, yo les diría que en Granada solo se cuenta con un intérprete de signos por asociación..., por la única asociación existente, para 3.000 personas. Como sabrán, el día a día —estoy convencida de que ustedes lo saben— de las personas sordas sigue siendo muy complicado, y sigue impidiéndose su desarrollo autónomo y personal, y siguen siendo personas dependientes que no tendrían por qué serlo. Nosotros entendemos que esto no debe continuar así. Y por ello, una vez más, traemos una iniciativa de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos insistiendo, e instamos al Consejo de Gobierno y a esta Consejería, a facilitar, a poner a disposición de los usuarios que lo requieran, intérpretes del lenguaje de signos en los centros culturales, en las administraciones públicas, pero, sobre todo, en los centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista tiene la palabra la señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no me extraña... Escuchándole la intervención, y viendo cómo se desarrolla hoy la Comisión de Igualdad y Bienestar Social, no me extraña que en la calle haya tantísima gente cabreada y que hayan impedido hoy la entrada en uno de los parlamentos autonómicos de este país.</parrafo>
        <parrafo>Lamentable, que el miembro de Izquierda Unida no haya estado presente en toda la Comisión, cuando creo que es para lo que nos pagan, ¿no? Entre otras cosas, para estar aquí. Y también me parece lamentable que el texto de la iniciativa sea un calco del que debatimos el 1 de diciembre de 2010. Y no solo el texto de la iniciativa idéntico... O sea, no le ha cambiado ni una coma. No solo eso, sino que es idéntica a la intervención que hizo usted. Porque tengo aquí el Diario de Sesiones, vamos, y me lo he leído. Idéntica la intervención que hizo el 1 de diciembre de 2010, a la que ha hecho ahora.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, de verdad, llega un momento en que yo me pregunto —yo misma me pregunto, que represento a los gaditanos—, qué hacemos aquí. O sea, si usted me plantea idéntico el texto y me plantea idéntica la primera intervención, yo le pregunto, señora Reyes, ¿qué hacemos? O sea, ¿qué estamos debatiendo hoy aquí? ¿Qué quiere que haga, que le diga lo mismo que le dije en diciembre de 2010? Le puedo avanzar algo más, que es lo que se ha trabajado desde diciembre de 2010 al día de hoy, pero vamos a ver, eso no me compete a mí, usted lo sabe. Que las fórmulas de iniciativas parlamentarias que hay en la Cámara, para que usted sepa qué se ha hecho desde diciembre de 2010 al día de hoy, la fórmula no es traer una PNL que es idéntica, idéntica a la de hace seis meses. La fórmula es a través de pregunta oral a la Consejera, o a través de comparecencia. Pero yo, de verdad, es que no…, de verdad que no lo entiendo, no lo entiendo. Si hubiera introducido aunque fuera una palabra que cambiara el sentido a la iniciativa. Pero que vengamos aquí a debatir, en junio de 2011, lo mismo que debatimos hace seis meses, y no han cambiado ni una coma. No sé qué más quiere que le diga de lo que ya le dije.</parrafo>
        <parrafo>Posicionamiento del Grupo Socialista. Mire, me imagino, me imagino, que aparte de con la provincia de Granada, hablará con los representantes de las asociaciones de personas con discapacidades auditivas del resto de las provincias de Andalucía, ya que trae una iniciativa de ámbito regional. Me imagino que habla con ellos, porque ellos, que tienen sus representantes a nivel de asociaciones, de federaciones, exactamente igual que nosotros representamos a los ciudadanos en esta Cámara, ellos están en un continuo contacto con la Consejería de Igualdad y Bienestar Social. Y ello se ha avanzado desde diciembre de 2010 a hoy con un paso importante, su compañera lo solicitaba en una pregunta a la Consejera respecto a la infancia, decía: «¿Y dónde está la evaluación de lo que se ha hecho hasta ahora por la infancia? ¿Y dónde está el segundo plan? Y ustedes todavía no lo han aprobado». Bueno, pues, en materia de discapacidad, se ha aprobado. Se ha aprobado el II Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía 2011-2013. Se aprobó el 10 de mayo de 2011. Por eso, le decía que, a lo mejor, la vía parlamentaria para lo que usted demanda, que probablemente no sea esto, no sea una PNL idéntica a la aprobada hace…, o sea, a la presentada hace seis meses, sino que, probablemente, la vía para conocer cuáles son los avances que se han producido en cuanto a políticas para personas con discapacidad auditiva hubiera sido presentar una comparecencia para conocer el II Plan de Acción Integral, que se acaba de aprobar. Creo yo, vamos, creo. Y, sobre todo, le digo, de verdad, porque, yo, cuando gano un sueldo, me gusta currármelo, no me gusta llevarme el dinero a mi casa por la cara. Y me parece, me parece que usted podía haber hecho un poco más de esfuerzo, por lo menos, ya le digo, la primera intervención, que no fuera idéntica a la que hizo hace seis meses, que es que está el Diario de Sesiones, que es que cuando la he escuchado hablar, he dicho: «Esto me suena a mí». Y me suena, que he cogido los papeles y he visto que es la misma. Entonces, no entiendo a qué viene la iniciativa si no proponen absolutamente nada nuevo respecto a diciembre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué hemos avanzado? Ya le digo, en aprobar ese II Plan de Acción Integral, donde han participado en la redacción diez personas representantes de las federaciones y confederaciones de asociaciones de personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Hemos avanzado en que seguimos siendo el número uno en desarrollo de la Ley de Atención a las Personas en Situación de Dependencia, a años luz, a años luz de las comunidades autónomas que ustedes gobiernan. Porque yo sé que es muy fácil, ¿no?, cuando uno no tiene responsabilidades, es muy fácil decir: «Si yo entrara a gobernar, haría esto, esto y esto». Claro, pero si comparamos donde no gobiernan —que es aquí— respecto a donde gobiernan... Y por eso le hacía al principio de la intervención eco y referencia a Cataluña, ¿eh?, porque la que están liando ustedes con CiU es parda, que van a recortar derechos sociales. Ya lo vienen haciendo en las comunidades autónomas en que gobiernan, lo vienen haciendo en Galicia, en Madrid, en Valencia. Y ya sé que los ciudadanos los han apoyado. Quizás puede ser que a los ciudadanos de esas comunidades autónomas no les importa que ustedes, PP, les recorten los derechos, y puede ser que en Andalucía sí que la gente valore el esfuerzo que los gobiernos socialistas hacen por desarrollar todos esos derechos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, II Plan de Acción Integral, aprobado. Ahí es donde se analiza de dónde venimos y hacia dónde queremos continuar caminando. Y también le anuncio que el anteproyecto de la ley de lenguaje de signos no está parado, se está trabajando. Por eso, le decía que si habla con los colectivos de las personas afectadas por las discapacidades, porque ellos, mejor que nadie, incluso mejor que yo, saben que el anteproyecto se está trabajando. Saben que ya está en la segunda vuelta, saben todos los cauces legalmente establecidos. No se puede aprobar por Consejo de Gobierno un texto sin que se someta a información pública, Consejo Consultivo, Consejo Económico y Social de Andalucía, y se someta a la revisión de los colectivos afectados. Y ellos lo saben, y ellos están trabajando en ese tema con la Consejería. Por lo tanto, señoría, yo me remito al Diario de Sesiones de 1 de diciembre de 2010, donde le especificaba las medidas que hay puestas en marcha en Sanidad, y las medidas que hay puestas en marcha en Cultura, y, de verdad, le agradecería, le agradecería que para la siguiente Comisión intentaran hacer un poco más de esfuerzo para las iniciativas que traen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra la señora Reyes Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora REYES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, bueno, esto es lamentable, como casi siempre.</parrafo>
        <parrafo>Claro, claro, la intervención no es exactamente, no es exactamente un calco de la anterior, pero, desgraciadamente, es muy parecida. Pero ¿sabe por qué, señora Arenal, es muy parecida? Porque ha pasado un año, y el problema es —ese sí sigue siendo un calco—, el problema es el mismo que hace un año. Pero es que, desgraciadamente, no es el problema el mismo que hace un año, es el mismo que hace 30 años, el mismo. Hace 30 años y hace un año, los sordos, las personas sordas en nuestra Comunidad, las personas con discapacidad auditiva carecían de intérpretes del lenguaje de signos cuando tenían algún problema: cuando tenían que acceder a un centro sanitario, a un centro cultural, a un centro educativo o a una Administración pública. Hoy, después de 30 años, y lo mismo que hace un año, cuando se debatió esta iniciativa, seguimos y siguen con el mismo problema. El problema es el mismo. Eso sí es un calco, eso sí es un calco, así que, ante un calco de problema, un calco de defensa del Partido Popular hacia ese problema y hacia ese colectivo. Esa es la situación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, pero es que además sus palabras le delatan. Es que hace ya, pues, dos años, la señora Consejera anunciaba a bombo y platillo que para principios de 2010 —y sus palabras textuales eran estas—: «Para principios de 2010, en Andalucía será obligatorio, y los andaluces con discapacidad auditiva contarán, en todas las administraciones públicas y culturales andaluzas, con un intérprete del lenguaje de signos». Mire usted, aquí me parece que los que faltan al trabajo y los que —utilizando sus palabras— tienen que currárselo, son ustedes, que son los que están ahora mismo en el gobierno, por poco tiempo ya, pero ahora mismo en el gobierno, y tienen la obligación de cumplir con las necesidades de los andaluces, y nosotros tenemos la obligación de venir y calcar, una, dos, cuatro y cinco veces, y poner aquí en evidencia el problema que tienen los andaluces en nuestra tierra. Esa es nuestra obligación, y la vamos a repetir una, dos, tres y cuatro veces, hasta que ustedes, como usted ha dicho, no se lo curren y cumplan con su obligación. Porque no es solo el problema de los discapacitados auditivos, es el problema de muchos colectivos andaluces: que ustedes no cumplen, y nosotros que repetir año tras año, mes tras mes, y poner encima de la mesa de este Parlamento, que es nuestra obligación como oposición.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues una vez concluidos los puntos del orden del día, pasamos a la votación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Se me ha pasado. Finalizado el orden del día, pues nada, damos por concluida la Comisión. Tengan buen viaje a sus sitios de destino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

