<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>53</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua de baño, Infraestructura turística, Litoral, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000233</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000233. Pregunta oral relativa a las banderas azules en las costas de Granada (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Ayllón Moreno y D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias señor Consejero. Como ven, vamos rodados.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta, en el orden del día, relativa a las banderas azules en las costas de Granada por el Grupo Parlamentario Popular, también, que la asume el señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Asumo esta pregunta que realizaron mis compañeros don Antonio Ayllón y don Carlos Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 1937 la concesión, para un municipio, de una bandera azul se asocia, precisamente, a un turismo de calidad y, lo que es más importante, mayor afluencia de turistas y también mayores recursos para cualquier tipo de municipios. Hemos tenido en Andalucía en este 2008 —si los datos son correctos— 48 playas con bandera azul, y, en la provincia de Granada solamente una.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, los criterios para conceder estas banderas azules, y el control de su cumplimiento, son más exigentes cada año, como no puede ser de otra manera. Y, lógicamente, en especial ahora mismo, lo que se pretende es que respecto a la legislación litoral, la información y educación ambiental de los usuarios, la accesibilidad, etcétera, sean una serie de criterios muy importantes a la hora de concederlos.</parrafo>
        <parrafo>Claro, la provincia de Granada, que usted conoce bien, ha tenido problemas de infraestructuras que han condicionado, de alguna manera, al sector turístico, pero, lo que también nuestro grupo echa en falta, es que, precisamente, en un litoral como el que tenemos nosotros, pues, creemos que algo está fallando para que, de alguna manera, esta situación pueda modificarse.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros lo que le preguntamos, señor Consejero. En primer lugar, no voy a decir que si le preocupa, yo estoy seguro de que le preocupa esta situación, pero si piensa adoptar alguna medida para que en un futuro la provincia de Granada y, especialmente, su litoral, en cuanto a banderas azules, pueda mejorar sus resultados y pueda ampliar su número.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe muy bien que la bandera azul es una iniciativa voluntaria en favor de la sostenibilidad del turismo y del litoral. Bien, España mantiene su liderazgo internacional al obtener 557 banderas azules: 455 de playas, 72 de puertos deportivos y 30 de centros.</parrafo>
        <parrafo>Este año, no obstante, se ha experimentado un descenso generalizado en el número de banderas azules otorgadas no solo en Granada como sus señorías conocen.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a 2007, España ha recibido 49 banderas azules menos, 44 de playas y 5 de puertos. Andalucía, por su parte, ha perdido 13 banderas azules en playas, pero ha incrementado una en sus centros de bandera azul.</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Granada, este año se ha perdido una bandera azul de las tres que obtuvo en 2007, concretamente la de la playa de Carchuna, en Motril. Esta playa no ha tenido bandera azul en 2008 por incumplimiento de la Ley de Costas. Y usted también conoce que, este año, a pesar de que hayan perdido la bandera azul tanto Carchuna como otras cuatro playas más de la misma localidad granadina —Calahonda, Granada Poniente y Torrenueva—, han obtenido la bandera Q de calidad de playas del Instituto para la Calidad Turística de España.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a su segunda pregunta, señoría, sabe perfectamente que esta Consejería no es competente en el caso de hacer un posible descenso en la calidad de las aguas de nuestro litoral. Nos consta que desde la Consejería de Salud se realizan las oportunas inspecciones en todo el territorio andaluz, con el fin de comprobar y detectar posibles problemas de salubridad, instando en dichos casos al ayuntamiento correspondiente a que tome las medidas necesarias y conducentes a reparar la situación.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría, usted es consciente de que la pérdida de banderas azules en 2008 no significa que nuestras playas estén peor que el año anterior, sino que los criterios de concesión y el control de su cumplimiento son cada vez más rigurosos, de lo cual nos alegramos todos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez, su señoría tiene la palabra. Un minuto y medio le queda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Y gracias, señor Consejero, por su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos el que, efectivamente, cada vez las exigencias tienen que ser más altas y más rigurosas; pero nosotros lo que sí le pedimos, que sería muy importante, es impulsar algún plan de colaboración entre administraciones, en este caso Junta de Andalucía y ayuntamientos, para que esos criterios..., y especialmente contando, lógicamente, con el beneplácito y aspiraciones de los municipios afectados, que pudieran, de alguna manera, colaborar para que el número de banderas no solo no disminuyera, sino que se mantuviera o aumentase. Esa es por lo menos la idea que nosotros tenemos, y creo que compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde esa perspectiva, es lo que le pedimos, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>La palabra la tiene el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Le he preparado una información y no me resisto a no dársela, por lo extraordinariamente, como están ustedes, preocupados por ese tema, igual que nosotros, ¿no?, y, por tanto, le voy a hablar de la playa de Carchuna, de por qué no ha obtenido la bandera azul.</parrafo>
        <parrafo>El informe de inspección detalla —se lo digo porque quizás este dato pueda servirle— que los chiringuitos instalados de forma permanente en las playas contaban con concesión administrativa otorgada por la Dirección General de Costas, mediante Orden Ministerial de 24 de enero de 1992, para un periodo de 15 años. Por tanto, el periodo otorgado en el título administrativo ha vencido el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, se producen aparcamientos incontrolados a lo largo de toda la longitud de la playa. En el año 2007 se incoaron 50 expedientes sancionadores por dicho motivo. El año pasado, desde ADEAC, como usted sabe, la Asociación de Educación Ambiental y del Consumidor, la ONG miembro y responsable del desarrollo de estos programas en España ya advirtió de que sería difícil superar o igualar en un futuro las cifras récord, totales y parciales, de banderas azules en 2007, y ello porque esta asociación ha reforzado, como usted muy bien ha dicho, la exigencia en el cumplimiento de los criterios de concesión, muy especialmente en materias de información y educación ambiental y de cumplimiento de la legislación del litoral. Asimismo, ADEAC ha manifestado que la disminución de banderas azules en España en 2008, centrada especialmente en el Cantábrico y en alguna zona del sur y del este mediterráneo, se debe también a la confluencia con la entrada en vigor, parcial y algo confusa, de una nueva legislación comunitaria sobre aguas de baños.</parrafo>
        <parrafo>Quería darle este dato para decirle que, desde el Gobierno andaluz y desde esta Consejería, el segmento de sol y playa sigue siendo el segmento turístico más importante que tenemos, con una diferencia yo creo que en muchas casos exagerada. Por tanto, unas playas en condiciones es el mejor atractivo desde un punto de vista turístico, pero también para uso y disfrute de nosotros mismos. En esa idea le puedo asegurar que estamos trabajando, aunando esfuerzos y sumando voluntades, no solo de la Administración autonómica, sino también de la Administración central y de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría ser capaz de encontrar una buena solución para ofrecer un buen litoral, que, este año, dicho sea de paso, ha gozado de buena valoración, por lo menos desde el punto de vista de la ocupación turística en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Antes de pasar al punto tres del orden del día, si les parece, tenemos unos cinco minutillos de asueto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

