<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>490</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Economía, Innovación y Ciencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000216</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000216. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre las becas Talentia (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. María Cózar Andrades, D. Fidel Mesa Ciriza y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente comparecencia, a fin de informar sobre las becas Talentia, a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista, de varios diputados del Grupo Parlamentario Socialista. Y para sustanciar la misma tiene, en primer lugar, la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Comparezco, efectivamente, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, para informar sobre las becas Talentia; unas becas que han tenido recientemente una nueva convocatoria y que parten de un convencimiento, y es que el mejor patrimonio de Andalucía, sin ninguna duda, es su capital humano, son los andaluces, son las andaluzas, hombres y mujeres que cada día trabajan por que esta tierra, a pesar de algunos, siga creciendo, siga desarrollándose. Y además, además, se enmarcan en una política, una política que es la de la igualdad de oportunidades, una política que el Gobierno de Andalucía, que el Gobierno socialista de Andalucía, ha venido llevando a la práctica y que refuerza una vez más con esta convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que el programa de becas Talentia nació como un programa, desde el principio, ambicioso. En realidad, como el programa de mayor envergadura que nunca se ha hecho en España, en cuanto a formación de postgrado. Lo digo sin ningún rubor. Para ello se diseñó un programa con el objetivo de que estudiantes andaluces, con independencia del nivel de renta de sus familias, pudiesen hacer un postgrado en las universidades de mayor prestigio internacional, acordes a sus estudios, a su currículum, a sus aspiraciones; un programa que, además de ambicioso, ha sido exigente, en el que se gana el acceso gracias al expediente académico y que exige también una capacidad de compromiso social por parte de las personas, de relación y de trabajo en grupo, de conocimiento de un segundo idioma que posibilite el que el estudiante se pueda formar en esas otras universidades.</parrafo>
        <parrafo>Con ello lo que se ha pretendido es formar también a parte de los líderes futuros, que pueda tener en el ámbito del conocimiento, en todas las perspectivas, Andalucía, darles la mejor formación, los mayores conocimientos en las mejores universidades y también, por qué no, una red de conocidos sociales en todo el mundo, para, de ese modo, poder contribuir a su vuelta al desarrollo de nuestra economía, de nuestras universidades, de nuestra investigación y también, y también, de nuestra administración pública. Es por este valioso objetivo por el que nos hemos enfrentado a un reto importante en el que, sin duda, como toda experiencia, como toda innovación, se puede fracasar, pero que, sin ninguna duda, ha sido un éxito. Lo puedo decir, además, con la legitimidad de que ese éxito corresponde a los antecesores que he tenido en este cargo.</parrafo>
        <parrafo>Para seguir llevando a cabo todo este proyecto, se ha abierto una nueva convocatoria —como he dicho al principio—, la de 2011, con 300 nuevas becas; una convocatoria que va a suponer una inversión en capital humano, a ejecutar en los próximos tres años, de 13.200.000 euros; una inversión que, acumulada a las anteriores, realizadas desde 2007, sumará 30.600.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Este programa de becas, las becas Talentia, son bien conocidas en el conjunto de España. Son ayudas directas de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia a titulados universitarios andaluces para la realización de programas de postrado en el extranjero. Incluyen: La matrícula completa del programa a realizar; una dotación inicial de 1.000 euros para gastos de instalación; una bolsa de estancia mensual para gastos de entre 1.400 y 1.700 euros, según destino, y una bolsa de viaje, por cada ocho meses de duración del programa, de entre 300 y 1.400 euros, también según destino. Además, a través de este programa, se incide en cuatro aspectos: Se orienta a los jóvenes andaluces en la elección del postgrado que mejor se adecua a su perfil; se asesora en la preparación de la solicitud de admisión; se financia —como ya he comentado— matrícula, estancia y desplazamientos, y se facilita el retorno de estos profesionales al tejido productivo andaluz, mediante acuerdos con empresas, concertación de entrevistas y el desarrollo de iniciativas emprendedoras o de internacionalización.</parrafo>
        <parrafo>Desde el lanzamiento del programa en 2007, 383 universitarios andaluces han disfrutado o lo están haciendo en la actualidad de la beca tras haber conseguido la admisión en sus respectivas universidades o centros de enseñanza superior en el extranjero. El importe medio de las becas en estos años ha superado los 40.000 mil euros. Estos 383 becados han sido admitidos en programas de formación de Universidades como Oxford, como Cambridge, como Harvard, Columbia, Tokio, Melbourne o la Sorbona. Un total de 141 universidades de 21 países en los cinco continentes. En estos momentos, 164 jóvenes andaluces se encuentran realizando sus programas, sus másteres, sus MBA o doctorados. La mayoría, ciertamente, en países de habla inglesa. El 60% realiza los estudios en Europa, el 6% en Asia, el 7% en Oceanía y el 27% en América. El 60% realiza un programa máster, el 25% un MBA, el 15% restante programas de doctorado o de especialización profesional de corta duración —a la que me referiré con posterioridad—. Y quiero resaltar, además, un dato a día de hoy en el seguimiento que se realiza a estos becados: el 92% se incorpora al tejido productivo andaluz dentro de los seis meses posteriores a la finalización del programa. Son jóvenes que, en muchos casos, a pesar de su juventud y tras su vuelta, ocupan puestos de responsabilidad en importantes empresas.</parrafo>
        <parrafo>Si tomamos, además, como referencia el último ranquin mundial de universidades, gracias a Talentia, tenemos a jóvenes andaluces formados en nueve de las diez primeras universidades del ranquin, en 41 de las 50 primeras universidades del ranquin mundial. Las becas se han ido cualificando, además, tanto por sus destinos como por la calidad de los solicitantes. Y quiero insistir en que hoy el nombre de Talentia es reconocido internacionalmente como un proyecto de referencia en la excelencia formativa en capital humano, en la internacionalización también de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía, el programa se ha ido perfeccionando a lo largo de los años, desde la oferta inicial de 2007, que incluía solo el máster y el doctorado a tiempo completo, hemos pasado a incentivar también la realización de programas a tiempo parcial, de especialización, de hasta seis meses de duración, y de esa forma se ha abierto la oferta a las posibilidades de profesionales en ejercicio. El programa ha flexibilizado las condiciones de acceso en lo que se refiere a la fecha también de la obtención del título de grado. Este plazo, de diez años hasta la graduación, se ve también ampliado en el caso de mujeres en un año por cada hijo, a fin de garantizar el acceso en igualdad de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Y también se ha simplificado el procedimiento de tramitación, ya que hoy todos los interesados pueden cumplimentar su solicitud a través de internet. Se han incorporado también en estos cuatro años, o tres años y algo, nuevos países y nuevas universidades, con lo que se tiene también una completa red de contactos profesionales de alcance global. Hay acuerdos, por parte de Talentia, con 30 universidades y con escuelas de negocios de 12 países. Se han introducido mejoras para garantizar el retorno a Andalucía de esta inversión en capital humano que realizan los andaluces. En la actualidad, los becados tienen la obligación de desarrollar la carrera profesional en nuestra Comunidad Autónoma, o para una empresa de nuestra Comunidad Autónoma, durante cuatro de los seis años posteriores a la finalización del programa.</parrafo>
        <parrafo>Y el programa, como les dije al principio, no beneficia solo al estudiante. Es una inversión, en la medida en que retorna a nuestras universidades, en la medida en que retorna a la Administración, a las empresas, a centros de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Las becas ponen de relieve también la capacidad, las cualidades de los alumnos que salen de las universidades andaluzas, de los titulados andaluces que son capaces de ingresar en los mejores programas de posgrado del mundo. Son alumnos que traen, como decía, de regreso a Andalucía, el conocimiento y los contactos profesionales también adquiridos. Las empresas andaluzas ven formados también a sus empleados e incorporan a becados con alta formación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, toda la potencia de este programa, entendemos, además, que se va a ver reforzada con la reforma, con la modificación, en el ámbito de la Consejería, del programa Talentia, al incluirlo en la Agencia Andaluza del Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la Ley 1/2011, de 17 de febrero, de Reordenación del Sector Público de Andalucía, establece la constitución efectiva de la Agencia Andaluza del Conocimiento, en la que se integran, se han integrado las funciones de la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa, de CITAndalucía y de Talentia, de la Sociedad para el Impulso del Talento, sociedad mercantil que, bajo la tutela de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, y sin ningún tipo de entramado, actúa como una entidad colaboradora de la Administración para el desarrollo de este programa.</parrafo>
        <parrafo>Con ello el Gobierno reafirma su compromiso con la formación internacional de excelencia, y en concreto con el programa de becas Talentia, que, tras la aprobación de los estatutos de la Agencia Andaluza del Conocimiento, será gestionado por dicha agencia, sin que haya afectación alguna a sus contenidos. El objetivo, con iniciativas como las becas Talentia, insisto, es crear oportunidades formativas, mejorar el currículum profesional y, además, ser capaces de utilizar esa mejora en lo que es la economía de Andalucía. Y hoy, señorías —y termino—, cualquier joven andaluz puede acceder a la mejor formación internacional a través de sus propios méritos, a través de su esfuerzo, durante sus estudios profesionales y en el inicio de su carrera profesional, y a aquellos que tienen esa ambición y que han demostrado esa capacidad es a los que va dirigida esta apuesta del Gobierno andaluz de todos los andaluces por la educación de excelencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra la portavoz del grupo proponente, el Grupo Parlamentario Socialista, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, quiero, en primer lugar, agradecerle la información que nos facilita al Grupo Parlamentario Socialista, que no es la primera vez que pregunta sobre este programa de becas Talentia, pero que, en esta ocasión, pues hemos tenido la oportunidad de conocer con todos los detalles los contenidos de este programa.</parrafo>
        <parrafo>Le aseguro que no voy a hablar de ninguna otra cosa: ni del Gürtel, ni de quién se beneficiaba fraudulentamente de los ERE en Córdoba o quién determinaba quién tenía que jubilarse en Riotinto. No voy a hablar en absoluto de eso, señoría. Pero sí voy a lamentar que el debate en este Parlamento, sea cual sea el pretexto y el tema que incluya el Grupo Popular en sus iniciativas, termine siempre siendo..., yo diría ya que, más que un máster, en hablar de temas y de asuntos que ellos mismos califican, dice que demuestran, y traen a este Parlamento, al templo de la democracia, para, en definitiva, ensuciar y hablar de corrupción y de más corrupción. Le aseguro que aquí vamos a hablar de las becas Talentia y de los protagonistas de las becas Talentia, que, como usted decía al principio, son lo mejor que tenemos en Andalucía, nuestro capital humano, nuestros hijos ya, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros hijos están ya a punto de poder ser beneficiarios de estas becas. Es el mejor patrimonio que tenemos los andaluces y las andaluzas, y es un patrimonio que, en los últimos 30 años, se ha visto siempre apoyado por un Gobierno socialista que, a su vez, tiene ese apoyo en las urnas elección tras elección. Digo que han tenido ese apoyo los andaluces y las andaluzas —y sé muy bien de lo que le hablo— para que el principio de igualdad de oportunidades sea una realidad, y el esfuerzo y el expediente académico de esos andaluces y andaluzas en los últimos 30 años se haya visto apoyado por la Junta de Andalucía, por los gobiernos socialistas, para poder formarlos en las mejores universidades, para poder salir de nuestra tierra y, después, como están consiguiendo ahora las becas Talentia, volver con nuestro talento y estar en nuestra tierra en las mejores condiciones de competitividad.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, lo primero, agradecer que este programa —usted lo decía también, y dice mucho de usted—, que son sus antecesores los que pusieron en marcha en 2007 este programa y usted está recogiendo los éxitos, que son muchos, de él... Pero yo le diría más: no desde 2007, que empieza a denominarse..., y, desde luego, con esta filosofía —que ahora me detendré un poco más—, que creo que es lo que ha llevado al éxito, ¿no? Repito: desde el año 1992, esta diputada que le habla fue, gracias a una beca Erasmus y a una estancia para realizar la tesis doctoral. Digo: eso, unido a mi esfuerzo y al esfuerzo de mis padres, fue lo que me permitió estar en las mejores universidades extranjeras para el tema de mi tesis doctoral, hace 19 años —el año que viene hará 20—.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que el resultado de las becas Talentia hoy por hoy es el haber apostado cada vez más por que nuestros jóvenes puedan tener una formación de posgrado fuera, en las mejores universidades, donde están ahora 164 jóvenes andaluces, como usted nos acaba de decir.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, de todo lo que nos ha contado, hacer hincapié, primero, en la aportación económica. Es que es una aportación económica muy importante. Que haya una media de más cuarenta mil euros para cada estudiante es un apoyo importantísimo, importantísimo y generoso. No puede —también hablo por experiencia, y aunque hayan pasado 19 años—, no puede decirse que con cuarenta mil euros un estudiante fuera, con todas las posibilidades y con toda la economía de guerra que estamos acostumbrados a tener cuando estudiamos, pueda no estar de una forma muy satisfactoria en cualquiera de los países de destino.</parrafo>
        <parrafo>Pero el programa no es solo la aportación económica, aunque sin eso sería imposible que se realizara. Estamos hablando de que el programa incluye, como usted nos ha explicado perfectamente, la orientación, el asesoramiento, por supuesto la financiación de la matrícula, del desplazamiento y de la estancia, y lo que es más importante y hemos aprendido en estos años: garantizar el retorno.</parrafo>
        <parrafo>Es muy fácil quedarse en estos países; es muy fácil, cuando has tenido el apoyo y la posibilidad de estar allí, empezar a trabajar en un grupo de investigación o en una empresa, donde captan a los mejores, y, por tanto, cuesta trabajo volver porque son muchas las ofertas que se reciben. De manera que consigamos que los becados de Talentia vuelvan a nuestra tierra creo que es uno de los avances más importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha dicho que el 92% de los becarios se incorpora al tejido productivo en los seis meses siguientes al programa. El 92%, Consejero, es una cifra que yo creo que no se hubiese soñado por nadie cuando hubiese puesto este programa en marcha, o cualquier otro de los que la apuesta por la educación como inversión, de las becas, que supone que los que no tienen la renta suficiente, los que no están en una familia nadando en la abundancia, donde se pueden permitir el lujo de llevarse diez o doce años para hacer una carrera y estar más en la investigación de escándalos que en los temas de que se tienen que examinar, pues les lleva a estar esos años, pero sin ningún problema económico. La derecha no tiene ningún problema para que sus hijos, algunos compañeros de aquí, de este Parlamento, se hayan llevado una media de diez, doce años para terminar una carrera, si es que la han terminado, porque ellos están en otra cosa. Ellos están en los masters de investigación, de escándalo y corrupción, acoso y derribo, de lo que les vaya planteando su jefe de filas.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho, señoría, que, gracias a las becas Talentia, tenemos a 18 andaluces en 25 de las primeras universidades. Esto también es muy importante, porque no solo eligen universidad, sino que hemos conseguido tener a 18 en las 25 mejores. Esto no es fácil, hay que tener los mejores expedientes académicos, además del apoyo de la Junta de Andalucía, para poder estar en estas universidades del ranking mundial.</parrafo>
        <parrafo>En la evolución del programa, usted ha dado datos que son muy significativos. Hay uno en el que me quiero detener, porque es también importantísimo para que acabemos con la discriminación entre hombres y mujeres que históricamente venimos soportando, una discriminación en la que hemos avanzado también de una forma importantísima, tan importantísima como que en dos, tres generaciones —y también vuelvo a hablar de mí misma—, hemos pasado... En mi familia se ha pasado del analfabetismo a estar en la universidad la primera generación de mi propia familia, ¿no? Es decir, en dos, tres generaciones, hemos dado ese salto, que es cualitativo, pero que veo cuando usted indica que en el plazo que tienen de 10 años desde la graduación para poder beneficiarse de estas becas de posgrado, que se aumenta para las mujeres en un año por cada hijo que tengan... Estos son hechos, y lo demás es un cuento. Es decir, las mujeres, que retrasan la maternidad, pero, bueno, que, seguramente, cuando terminan de estudiar, es el momento en el que eligen ser madres..., si no tuvieran esta posibilidad —digamos, esta prórroga—, no podrían beneficiarse de estas becas de posgrado. De manera que lo que estamos haciendo posible es la igualdad de oportunidades, la conciliación entre la vida profesional, entre la vida laboral, entre los estudios y también el derecho a ser madre. Derecho que se convierte inmediatamente en un deber, y que, de hecho, impide a la mayoría de las mujeres andaluzas jóvenes con hijos irse al extranjero a hacer unos estudios de posgrado.</parrafo>
        <parrafo>De manera que esto es importantísimo, esa prórroga es una discriminación positiva respecto a los varones, pero una discriminación que yo creo que en poco tiempo podrá, incluso, repartirse entre el padre y la madre, si los dos tienen la misma aspiración de estar en universidades extranjeras y tienen las condiciones para estarlo.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a insistir en que la garantía del retorno a Andalucía durante los cuatro, seis años posteriores a la finalización del programa como un requisito es también un avance impresionante. Estamos hablando de alumnos que traen de regreso a Andalucía el conocimiento y los contactos profesionales adquiridos. Nos garantizamos que el talento se quede aquí, que hayan ido a formarse a los mejores centros y que vuelvan a nuestra tierra, al mismo tiempo que estamos garantizando a las empresas andaluzas —a las andaluzas al ciento por ciento o a las multinacionales que ya están asentadas también en Andalucía— el poder disponer de los mejores, de los mejores andaluces; y no fuera, en nuestra tierra. De manera que eso es, creo, muy importante.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señoría, se han creado oportunidades, desde luego, con este programa, desde 2007, y a la vista están los éxitos. Se ha hecho posible el principio de igualdad por ese apoyo que el Gobierno y la Consejería que usted preside hacen. Hemos mejorado el currículum profesional de nuestros jóvenes —ahí están los datos—. Cualquier joven andaluz, señoría, aunque tengan sus padres rentas bajas, o él mismo, puede acceder a la mejor formación internacional, por sus propios méritos y por el apoyo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De manera que estamos demostrando cómo el Gobierno andaluz, cómo el Presidente de la Junta de Andalucía, apuesta por la educación —en este caso, por la educación al máximo nivel, por la educación de excelencia—, por la creación de una nueva generación de andaluces, que tienen talento, que son innovadores, que tienen visión global, que dominan los idiomas y que quieren tener una formación reglada de prestigio internacional, de prestigio mundial, y solo les faltaba el apoyo económico. Y el apoyo económico lo tienen, lo tienen, usted lo ha garantizado hoy aquí, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Termino, definitivamente, con algunos ejemplos de ese éxito, señoría. Los protagonistas de las becas Talentia son, entre otros y otras, una bióloga cordobesa, que se forma en el Reino Unido y que se incorpora al proyecto de investigación de la Universidad de Córdoba; es un licenciado en Administración y Dirección de Empresas, que se forma en los Emiratos Árabes y en el Reino Unido, y se incorpora a una multinacional informática en Málaga; es un ingeniero en Telecomunicaciones de Sevilla, que se forma en Australia y se incorpora a la industria sanitaria en Andalucía; es una ingeniera industrial sevillana, que se forma en Canadá y desarrolla su labor en proyectos de investigación en la propia Universidad de Sevilla; es un ingeniero industrial gaditano, que se forma en Francia y en Singapur, y que desarrolla sus funciones directivas en el departamento de I+D+i en una empresa multinacional andaluza; es un ingeniero en Telecomunicaciones, que se forma en China y que tiene un puesto de responsabilidad ya en Andalucía, en un banco nacional; o un químico almeriense que crea ya una empresa en su tierra con base tecnológica; o un arquitecto gaditano, que se forma en Holanda, gracias a las becas Talentia, y, a su retorno, monta un estudio de arquitectura con enfoque internacional; o licenciados en Historia, que se juntan, que se han formado en el Reino Unido, con el apoyo de la Junta de Andalucía, y que, a su regreso, crean una empresa dedicada a la arqueología; o los licenciados en Comunicación Audiovisual, que se forman en Estados Unidos y, a la vuelta, crean una productora cinematográfica en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, finalmente, que me refiera a tres hombres y mujeres de mi tierra, de mi provincia. A una joven de Cartaya, que está, en estos momentos, realizando un máster en Dinámica de Sistemas, en el Instituto Tecnológico de Massachusetts, en Boston, y que muy pronto tendremos de nuevo en Andalucía. O a una chica de Huelva, que realiza un máster en Hidrología en el Imperial College, de Londres y que, actualmente, ya está trabajando en Andalucía en proyectos de gestión del Agua. U otro joven onubense, del municipio de Lepe, que está realizando un máster de Administración de Empresas en la Escuela de Negocios de Cambridge, en el Reino Unido, y que va a volver muy pronto a nuestra provincia, para trabajar en la empresa privada.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lo dijo al comenzar, y yo hago mías sus palabras: nuestro mejor patrimonio, los andaluces; nuestra obligación —a usted, desde el Gobierno, a nosotros, desde el Parlamento de Andalucía—, velar por ese patrimonio, por ese capital humano, hacer que se forme en las mejores condiciones y que todo el talento que tienen lo puedan desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

