<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>506</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Historia, Artes visuales, Andalucía, Creación artística, Difusión de la cultura, Producción audiovisual, Documento Audiovisual</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000419</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000419. Pregunta oral relativa al concurso de creación contemporánea sobre la memoria de Andalucía Imagenera (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el orden de las preguntas. En este caso, es la pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión relativa al concurso de creación contemporánea sobre la memoria de Andalucía Imagenera. La realiza, en nombre del Grupo Socialista, doña Dolores Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Centro de Estudios Andaluces viene convocando, desde el año 2007, el concurso de creación contemporánea sobre la memoria de Andalucía Imagenera, una propuesta singular, única en el panorama nacional, que aborda la temática de la memoria como un concepto amplio y accesible desde cualquier planteamiento estético-artístico.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuáles son los principales objetivos de este concurso y cuál ha sido la evolución que ha experimentado a través de sus diversas ediciones?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena, en respuesta a su pregunta, le diré que el concurso de creación contemporánea sobre la memoria de Andalucía ha sido concebido con la finalidad de fomentar y difundir las diferentes formas artísticas emergentes, como medio para la reflexión y la investigación en torno a la memoria andaluza. En particular, este concurso tiene como principal objetivo recopilar e incentivar la creación artística como fórmula para preservar los recuerdos y superar el olvido que se produce tras el cambio de generación. Y bajo este singular paraguas se acoge a múltiples y diversas manifestaciones, historias y sensaciones que se orientan a reflejar aspectos relacionados con la memoria andaluza desde cualquier perspectiva y planteamiento estético o artístico.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacarles que se trata de una iniciativa pionera, única en el conjunto de España, un concurso dirigido a jóvenes mayores de 18 años, noveles, del ámbito internacional, que viene siendo convocado desde el año 2007 por la fundación pública andaluza Centro de Estudios Andaluces. Un concurso amparado en un régimen de concurrencia competitiva y conforme a los principios de publicidad, transparencia, objetividad, igualdad y no discriminación, y cuyo jurado se encuentra integrado por destacadas personalidades de reconocido prestigio. Para este año, en que ha sido convocada su quinta edición, demuestra que se ha consolidado un proyecto que ha ido creciendo año tras año y que ha conseguido convertirse en una de las citas más importantes de la creación audiovisual y del arte emergente. Una cita en la que, desde luego, el sector de jóvenes artistas tenía el máximo interés en que lo mantuviéramos desde la Junta de Andalucía, y, en el esfuerzo que estamos haciendo en distintas políticas, este, sin duda, es uno para que muchas generaciones de jóvenes artistas no se vean absolutamente fuera de la carrera profesional por la desaparición brusca de todo tipo de ayudas públicas al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por lo tanto, de un certamen en el que ya se han presentado más de trescientos cincuenta realizadores y artistas e, igualmente, somos conscientes de que el conocimiento, la visión y la motivación que puede inspirar Andalucía traspasa fronteras, de manera que cada vez este certamen tiene más vocación y proyección internacional.</parrafo>
        <parrafo>El plazo de inscripción de esta convocatoria se abrió el pasado 1 de mayo y permanecerá abierto hasta el 20 de septiembre, pudiéndose efectuar las inscripciones a través de una plataforma en la página web centrodeestudiosandaluces.es, donde podrán obtener la información adicional. Y, por lo tanto, destaco y valoro muy positivamente el esfuerzo del Centro de Estudios Andaluces por impulsar, a través de una de sus líneas de investigación, iniciativas originales que apuestan por la memoria colectiva a través de la creación artística, así como el compromiso de este Gobierno por el fortalecimiento de la actividad científica, investigadora y cultural de excelencia en Andalucía para transferir, comunicar y dotar a la ciudadanía andaluza del conocimiento generado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tanto el diseño, la planificación, como el proceso desarrollado en las sucesivas convocatorias de este original concurso anual garantizan, en gran medida, la consecución de los objetivos planteados en cada una de ellas. E, igualmente, el perfil y la experiencia profesional de los miembros de los sucesivos jurados también aportan un gran elemento de calidad, que es imprescindible para que este concurso se haya ido consolidando como una de las citas más importantes relacionadas con la creación audiovisual y el arte emergente a nivel internacional, a la vez que supone un gran impulso a jóvenes valores, como usted ha hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, señora Consejera —y para mí es lo más importante— es que Imagenera es una original propuesta, única en España, y que ha sido creada específicamente con un solo fin: el de fomentar y difundir, a través del arte, la memoria andaluza y que esta perdure a través de generaciones. Por lo cual, señora Consejera, en nombre de los andaluces, le felicito por esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

