<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>453</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Igualdad y Bienestar Social</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Justicia, Migrante, Mujer, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-10/APC-000690</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APC-000690. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, a fin de informar sobre las actuaciones que se están desarrollando desde la Junta de Andalucía para evitar la violencia de género en las mujeres inmigrantes (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Verónica Pérez Fernández, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Antonio Núñez Roldán y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar me gustaría agradecer la confianza que la Comisión de Igualdad ha depositado en mi persona para poder presidirla, y espero hacerlo tan bien como mi compañera Evangelina Naranjo, que fue mi antecesora en este puesto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien, para empezar, vamos a empezar con el primer punto del orden del día —el segundo, el segundo, perdón—, que es la solicitud de comparecencia, a propuesta del Grupo Socialista, a fin de informar sobre las actuaciones que se están desarrollando desde la Junta de Andalucía para evitar la violencia de género en las mujeres inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y darle también la bienvenida, al mismo tiempo que recordar y agradecer el trabajo que hacía la anterior Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías. Quiero iniciar esta comparecencia del nuevo periodo de sesiones en esta Comisión, y en primer lugar desearles que el desarrollo de este periodo legislativo sea, en esta comisión, tan productivo como creo que desde los distintos puntos de vista, desde las distintas posiciones, intentamos todos los miembros de esta comisión, incluida la persona que les habla.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la solicitud de comparecencia, agradecer al Grupo Parlamentario Socialista la presentación de esta iniciativa porque nos va a permitir afrontar un debate necesario, el de la presencia de la mujer en los movimientos migratorios y la incidencia de la violencia de género; un debate que entiendo necesario porque, a pesar de ser un fenómeno complejo, es una realidad con la que convivimos en nuestras sociedades.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la cuarta comunidad autónoma de España con mayor número de población extrajera. Una característica de los movimientos migratorios es la tendencia a la feminización. En Andalucía se encuentran empadronadas 319.707 mujeres extranjeras, lo que supone el 47,4% del total de la población extranjera que reside en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Hace 10 años vivían 61.784 mujeres extranjeras, lo que representaba el 1,7% del total de la población inmigrante. Actualmente supone el 7,1%. Esto pone de manifiesto el incremento del fenómeno migratorio femenino en Andalucía. En Andalucía, y diría también, señorías, que en el resto del territorio español.</parrafo>
        <parrafo>Los proyectos migratorios en muchos casos están liderados por mujeres, y ese fenómeno migratorio en 10 años se ha multiplicado por cinco; un porcentaje que varía según la provincia, siendo mayor en Málaga, con el 41,7%, junto con Almería, que concentra el 18,7%.</parrafo>
        <parrafo>Hacerles una aclaración también, señorías. Estoy hablando de población extranjera. En algunos casos dejar claro que población extranjera pueden ser residentes también de otros países de la Unión Europea, porque, de hecho, al dar el dato de Málaga, pues creo que sus señorías saben que estamos hablando de un número importante de población extranjera, pero simplemente proceden de otros países de la Unión Europea, no estamos hablando exclusivamente de inmigración. En Málaga, repito, reside el 41,7% de esa población extranjera, y le sigue Almería, con el 18,7%. El 51% de las mujeres inmigrantes en Andalucía procede de países, repito, de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las nacionalidades más presentes, el 16,8%, que es el mayoritario, son de Reino Unido, el 12,9% son de Rumania —país también europeo—, y el 12,2% son de Marruecos. Les siguen con porcentajes inferiores Colombia, Alemania, Argentina, Ecuador y Bolivia.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres tienen un importante papel en los flujos migratorios. Por un lado, en aquellos países donde la emigración es predominantemente masculina, las mujeres son las sustentadoras del hogar. En el caso de ser ellas las que emigran, muchas veces se convierten en el eje económico principal de todas las familias. En el país de acogida desarrollan un importante papel, no solo en cuanto a relaciones de interculturalidad, sino también desde el punto de vista económico.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres inmigrantes afiliadas a la Seguridad Social representan el 48,7% de las afiliaciones de personas extranjeras, y lo están fundamentalmente en el régimen agrario, en el régimen general y en el de empleadas de hogar, que tienen un porcentaje, en este último, del 15,9%, y el 8,7% se encuentran en el régimen de autónomas. De esta realidad, una primera conclusión se refiere a que cada proyecto migratorio responde a una realidad distinta. No podemos hablar, por tanto, de inmigración femenina como un concepto homogéneo, porque las circunstancias de cada una de estas mujeres son totalmente diferentes. No obstante, existen rasgos comunes que definen la inmigración en el caso de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Una circunstancia destacable es que muchas de ellas llegan con un proyecto migratorio propio. En otros casos va unido a procesos de desarraigo. Muchas de ellas, cuando llegan, se encuentran con situaciones de especial vulnerabilidad: precariedad laboral, baja cualificación, cargas familiares y la cuestión de género, que las hacen presas de la falta de igualdad de oportunidades, la violencia machista o la explotación sexual.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la mujer inmigrante se enfrenta a una pluralidad de regímenes de permanencia y diversidad de situaciones también administrativas. El reconocimiento normativo, a través de las Leyes de Igualdad y Violencia andaluzas y del I Plan Estratégico para la Igualdad en Andalucía, refuerza la necesidad de realizar intervenciones que favorezcan su integración.</parrafo>
        <parrafo>En estos instrumentos se plantea la necesidad de trabajar para que el género no se convierta en una desventaja suplementaria para afrontar la inmigración, que esta no sea una nueva frontera que tienen que atravesar las mujeres, que su viaje y estancia sean un tránsito sin obstáculos añadidos. Para ello es necesario llevar a cabo actuaciones dirigidas a eliminar trabas con respecto a los hombres inmigrantes y con respecto a la población de acogida.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía las mujeres extranjeras inmigrantes reciben una atención integral. Desde la propia Consejería, además de apoyar la normalización de los servicios para que accedan en igualdad de oportunidades que las mujeres nacidas en Andalucía, también se es consciente de su realidad específica y se realizan programas especialmente dirigidos a ellas.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de la Mujer atendió durante el año 2010 un total de 15.587 mujeres inmigrantes, de las cuales 6.843 han sido atendidas en la red de centros provinciales y municipales. De ellas, el 23,2% lo fueron por violencia de género. Junto a lo anterior, el número total de mujeres inmigrantes atendidas en el año 2010, en colaboración con entidades sin ánimo de lucro, fue de 8.774.</parrafo>
        <parrafo>Como desgraciadamente ocurre en el resto de la sociedad, la violencia de género no queda fuera del mundo de las mujeres inmigrantes. En muchos casos, además, es una constante en sus vidas. La violencia de género, la violencia machista, está presente en todos los lugares del mundo, esa sí que atraviesa fronteras, religiones, culturas y nacionalidades.</parrafo>
        <parrafo>De las 17 víctimas mortales en Andalucía en el año 2010, cuatro eran extranjeras. En concreto, sus nacionalidades eran boliviana, guineana, marroquí y china. En ninguno de los casos existía denuncia previa ni orden de protección.</parrafo>
        <parrafo>Quiero dar también un dato, destacar un dato, y es que las tasas de muertes en mujeres extranjeras, si las ponemos en relación con el número de mujeres extranjeras que hay en nuestra Comunidad Autónoma, son superiores. Si la ponemos en relación con el conjunto de la población, evidentemente no. Pero si la ponemos en relación con el número de mujeres inmigrantes, el porcentaje es superior al de la población nacida en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo al agresor, de los 17 casos de muerte, decir también que este era de nacionalidad española en seis de los casos. En este caso, se repite también la sobrerrepresentación de los hombres de nacionalidad extranjera condenados por este tipo de delitos. Desde el punto de vista de la atención, en materia de violencia de género, el acceso a los recursos que se desarrollan es universal. Y lo conocen sus señorías porque forma parte de la Ley Integral de la Violencia de Género, que aprobamos en este Parlamento por unanimidad, y de la Ley de Igualdad —todas aquellas medidas que tienen que ver también con la Ley de Igualdad o el propio Plan Estratégico—.</parrafo>
        <parrafo>Se atienden, desde estos servicios, a todas las mujeres víctimas de violencia, indiferentemente de su lugar de origen e indiferentemente de sus circunstancias administrativas.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, venimos desarrollando una serie de programas específicos dirigidos a las mujeres emigrantes que pueden sufrir situaciones de especial vulnerabilidad, como las de ser víctimas de la violencia de género. De ahí la necesidad de actuaciones concretas, porque entendemos que son instrumentos necesarios para la lucha contra la violencia de género en el caso de mujeres inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Partimos de que la violencia de género, en estos casos, es más invisible que la que se ejerce sobre las mujeres autóctonas. Y es más invisible por varias razones:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque hay mayor vulnerabilidad por su situación, en algunos casos, administrativa. No están regularizadas.</parrafo>
        <parrafo>Por el desconocimiento de los cauces de participación, asesoramiento o asistencia que existen en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por el propio choque cultural que las ubica en una distinta posición de género en la sociedad de la que provienen con respecto a la nuestra. Sus apoyos y redes, que en sus países de origen las componen sus familias, sus amigos, no existen aquí, con lo cual el aislamiento es mayor incluso cuando rompen con el agresor.</parrafo>
        <parrafo>Que en sus países de origen no exista una legislación que las proteja contra la violencia de género ni normativa alguna que permita la separación del agresor en algunos casos, lo cual provoca la ruptura con el país de origen y esto es especialmente difícil cuando tienen descendientes, cuando tienen hijos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, son las mujeres inmigrantes quienes en un porcentaje cada vez mayor utilizan los servicios de atención a las víctimas de violencia de género, precisamente porque no cuentan con esas redes de apoyo familiar aquí. La autonomía económica que consiguen con la migración es, a veces, precaria, lo cual les limita a la hora de decidir abandonar al agresor, sobre todo si tienen responsabilidades familiares y sobre todo también si su permanencia aquí se corresponde con un reagrupamiento familiar y el reagrupamiento quien lo ha provocado ha sido precisamente el agresor.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas mujeres transgreden los mandatos de género de sus culturas, y esto las obliga, en muchos casos, a preservar el cumplimiento de dichos mandatos en otros aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Para su atención se plantean servicios públicos que han de tener necesariamente incorporada la perspectiva de la integración y que hacen referencia a salvar los límites que pudieran venir derivados del idioma. Para ello contamos con un servicio de traducción simultánea que funciona desde el año 2008, con el objetivo de mejorar la accesibilidad de las mujeres inmigrantes a la información y los recursos disponibles, que les facilite, precisamente, esa integración en condiciones de igualdad al resto de la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Este servicio tiene disponibilidad inmediata de los idiomas árabe, ruso, eslovaco, polaco, búlgaro, inglés, francés, alemán, rumano y chino, las 24 horas del día, los 365 días del año. Y hasta 51 idiomas más en horario de ocho a seis de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, se trata de facilitar la asistencia jurídica a través del servicio de atención jurídica a mujeres inmigrantes víctimas de violencia de género. Desde el año 2001, el Instituto Andaluz de la Mujer desarrolla el servicio de atención jurídica a mujeres inmigrantes, que es fruto de la colaboración entre la Comisión Española de Ayuda al Refugiado —CEAR— y el propio instituto. El programa es un servicio de información y asesoramiento especializado en Derecho de Extranjería, complementario a la atención jurídica que se realiza desde la red de centros del Instituto Andaluz de la Mujer. Actualmente se desarrolla en seis provincias andaluzas, con personas especializadas en Derecho, precisamente, con letrados, con especialización en materia de extranjería, adscrita a la Comisión Española de Ayuda al Refugiado en Sevilla, Huelva, Málaga, Granada, Almería y Cádiz. Es a través de CEAR como se desarrolla este programa.</parrafo>
        <parrafo>El número de mujeres atendidas en este servicio durante el año 2010 fue de 1.627, lo que supone un incremento constante e ininterrumpido de atenciones cada año. Con respecto al origen de las mujeres atendidas —se lo hago en orden, en función del número de ellas—: en primer lugar, Marruecos, Bolivia, Nigeria, Rusia y Brasil. Generalmente son mujeres en situación irregular. Las dificultades para el acceso al mercado laboral y a la documentación continúan siendo un gran obstáculo para la denuncia de la violencia de género por la dependencia económica, en muchos casos, que tienen con el agresor, además de por razones culturales. No obstante, se destaca que el servicio ha evolucionado en su ejecución al ritmo de la protección legislativa de la mujer extranjera víctima de violencia de género. Y más recientemente el importante avance que ha supuesto la reforma legal de la Ley de Extranjería, la Ley Orgánica 2/2009, de 11 de diciembre, que ha permitido, a través de la atención y asesoramiento, documentar a 16 mujeres con autorizaciones provisionales de residencia en base a la concesión de órdenes de protección por violencia de género. En estos días, precisamente, el reglamento que desarrolla esta ley está en periodo de exposición pública.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, a partir de las necesidades planteadas por las mujeres extranjeras, y en colaboración con la Comisión Española de Ayuda al Refugiado, ha continuado desarrollando este servicio gratuito, el Programa Sororidad de Acompañamiento y Apoyo psicológico a mujeres extranjeras víctimas de violencia de género, que juega un papel vital en el proceso de la adaptabilidad a su nueva realidad, y que se puso en marcha en 2008, buscando la atención integral y el empoderamiento de las mujeres extranjeras.</parrafo>
        <parrafo>La colaboración entre el anterior servicio jurídico y el psicológico ha conseguido incrementar la confianza de la mujer atendida. Como cuestión ligada a esta problemática, se suscita también la atención que se presta a mujeres y sus hijos e hijas, pertenecientes a sectores sociales más desfavorecidos, debido a sus circunstancias personales, familiares, socioeconómicas o de otras problemáticas asociadas. Asociadas sobre todo con la causa del riesgo de exclusión, que no es la violencia de género. También hay mujeres que, sin sufrir violencia de género, tienen una mayor vulnerabilidad y más riesgo de exclusión social. Estos programas se llevan a cabo en colaboración con ONG y las ayudas van dirigidas a aquellas entidades que desarrollan programas y ofrecen acogimiento y atención social a mujeres con graves problemas sociales y en situación de riesgo de exclusión, entre las cuales se encuentran muchas mujeres migrantes.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2010 el IAM, el Instituto Andaluz de la Mujer, ha destinado un presupuesto de 916.220 euros a colaborar económicamente con 54 programas para la atención y prevención de la exclusión social, no basada exclusivamente en mujeres migrantes, sino en cualquier mujer que pueda tener una situación de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Específicamente a la atención a mujeres migrantes en riesgo de exclusión social se desarrollan un total de 14 programas, entre los que se incluyen actuaciones de mediación intercultural, de promoción sociolaboral, de integración y educación sanitaria o programas de acogimiento residencial en casas o centros de acogida.</parrafo>
        <parrafo>Otras actuaciones a destacar son los programas dirigidos a la integración social de mujeres víctimas de la prostitución y el tráfico con fines de explotación sexual. Se trata de cuestiones, estas últimas, que están interrelacionadas con el fenómeno de la inmigración, ya que la mayoría de las mujeres que ejercen la prostitución, o que son víctimas de tráfico con objeto de ser prostituidas, son mujeres inmigrantes. Con estos programas para la integración de mujeres víctimas de la explotación y tráfico con fines de explotación sexual se han atendido a 4.209 mujeres inmigrantes, y se han subvencionado 19 programas en colaboración con las entidades que los gestionan.</parrafo>
        <parrafo>Otros programas que también se han desarrollado y que han atendido a mujeres inmigrantes tienen por objeto la población de mujeres reclusas y ex reclusas, y también programas dirigidos a madres jóvenes. Entre otras medidas, también venimos realizando programas de este tipo. Ayer concretamente se inauguraba en un acto de una entidad, Nuevo Futuro, en este caso, con la que, además de las 200 plazas aproximadamente que tenemos concertadas de atención a menores, también colaboramos económicamente en algunos programas de atención a madres jóvenes. Entre otras medidas, también venimos realizando campañas de información y formación a las mujeres migrantes, como pueden ser los Foros Provinciales de Género para la Integración Social de las Mujeres Inmigrantes, que contaron en 2010, en su sexta edición, con la participación de 271 entidades, y en las que se persigue como fin último trabajar en red y atender las necesidades, los intereses y las expectativas de las mujeres migrantes.</parrafo>
        <parrafo>Tratamos de profundizar y difundir los conocimientos adquiridos en un campo de actuación tan complejo. Para 2011 está prevista la celebración de la séptima edición de los Foros, que tendrá lugar, una vez más, en todas y cada una de las provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Además de apoyar la normalización de los servicios para que accedan a ellos las mujeres inmigrantes, también somos conscientes de su realidad, consecuencia precisamente del proceso migratorio. Por ello, continuamos adaptando y fomentando la formación de equipos profesionales para que puedan dar respuesta a las necesidades y demandas de cada uno de los perfiles de la población atendida, sabiendo que las circunstancias y las demandas son diferentes si es una mujer inmigrante, si es una mujer con riesgo de exclusión social, o si es una mujer que ha nacido en Andalucía, que vive en Andalucía, que tiene una red familiar también de apoyo. Las mujeres inmigrantes, por el hecho de serlo, son más vulnerables a sufrir discriminación y encontrarse en situación, en mayor medida que los hombres inmigrantes, de dependencia económica y de exclusión. Esta posibilidad provoca mayores dificultades, sobre todo cuando se suman distintos elementos de discriminación. Sin duda, vamos a mantener el esfuerzo, centrando la acción del gobierno en el objetivo de conseguir esa integración, ese desarrollo pleno de las leyes que emanan, además, de este Parlamento, para intentar que esa vulnerabilidad no les impida en ningún momento, o ese sentimiento de vulnerabilidad no les impida en ningún momento pedir el asesoramiento, el apoyo necesario, con el objetivo fundamental de tratar de evitar situaciones irreversibles como las que, desgraciadamente, hemos vivido en años anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías. Y, por supuesto, a su disposición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por el grupo proponente, tiene la palabra la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, quiero agradecer y reconocer el trabajo que vienen haciendo con las mujeres que de otros países vienen a vivir y a trabajar en nuestra tierra. El Grupo Socialista ha querido conocer cuál es la acción que desde el Gobierno andaluz se desarrolla para evitar, para combatir la lacra que supone la violencia de género, precisamente en este colectivo de mujeres extranjeras, de mujeres inmigrantes, un colectivo más dentro de lo que supone más de la mitad de la población en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido —usted lo decía— un debate necesario, un debate que se basa en una realidad, una realidad cuantitativa que usted nos ha informado ampliamente en cuanto a los datos, pero una realidad cualitativa que nos preocupa y por eso queríamos conocer cuáles son las acciones que vienen llevándose a cabo.</parrafo>
        <parrafo>La información que nos da, señora Consejera, incluye planes y programas específicos, de los que ahora haré alguna reflexión, pero desde luego tienen un hilo conductor en todo lo que ha expuesto aquí en la mañana de hoy. Se trata de poner en práctica políticas de igualdad, políticas, como decía antes, para un colectivo que dentro de lo que supone más de la mitad de la población son, precisamente, las que más lo necesitan. Usted lo ha calificado perfectamente: son las más vulnerables, son las que más problemas acumulan y tienen. Se trata de mujeres extranjeras o inmigrantes, personas que vienen generalmente a trabajar, para mejorar sus condiciones de vida, condiciones de vida en relación con el país de origen en donde nacieron. Se trata, por tanto, de cualquier acción que se ponga en marcha, de una actividad dentro de la protección de los derechos humanos, de derechos fundamentales que, además de gozar la mayoría de ellas de los derechos como ciudadanas, derechos civiles y derechos penales, laborales, también de las obligaciones que como ciudadanas de pleno derecho tienen cuando sus papeles están en regla. Digo que cuando son víctimas, y lo son en un elevado número, de la violencia machista, de la violencia de género; cuando son objeto de la trata de seres humanos con fines de explotación sexual, estamos de lleno entrando en el primer indicador de esa violación de los derechos humanos, en la máxima expresión de la violencia de género. De manera que estamos aplicando en todas esas políticas y programas, por lo que usted nos ha contado hoy aquí, desde la Junta de Andalucía, esa protección. Una protección que nos acaba de decir que se lleva a cabo de forma directa con el instrumento que mejor puede hacerse, que es la orden de la protección para las mujeres y para sus hijos e hijas.</parrafo>
        <parrafo>Es significativo que de las 4.678 mujeres que dieron órdenes de protección en nuestra tierra en el año 2010, 970 fueran...</parrafo>
        <parrafo>[Corte en el suministro eléctrico.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les decía que para el Grupo Socialista es muy importante esta información que hoy nos daba, una información que, como les decía, cuantitativa y cualitativamente nos preocupa y creemos que tiene que ser objeto de la acción política, de las políticas de igualdad y, por tanto, nos satisface mucho la satisfacción que nos ha dado en esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Decía también que en la orden de protección para estas mujeres más vulnerables que el resto de la población es significativo que casi el 21% de las órdenes de protección se den a mujeres extranjeras, mujeres que están sufriendo la violencia de género, bien sea por sus parejas o ex parejas, o están siendo objeto de la trata de seres humanos con fines de explotación sexual. Usted nos daba un dato también escalofriante, son más de 4.200 las mujeres atendidas —y mucho me temo que sea la punta del iceberg—, 4.200 mujeres que están siendo atendidas porque son objeto de esa trata de seres humanos con fines de explotación sexual, y que colabora la Junta de Andalucía con más de 19 programas. Son más vulnerables, por supuesto que son más vulnerables. Son mujeres que no tienen recursos económicos, que no tienen el apoyo familiar, porque están en un país distinto al suyo, que tienen dificultades con el idioma incluso para que las entiendan y las puedan ayudar.</parrafo>
        <parrafo>Y de todos los programas que nos ha detallado en su información a mí me gustaría resaltar alguno que me parece, desde luego, importante e imprescindible: la información. Nos ha hablado de la necesidad que tienen, precisamente, las mujeres extranjeras de una información, pero una información específica, una información en su idioma, que les asesoren y que les hablen en la lengua que ellas conocen, en su lengua materna. De manera que en el teléfono de información del Instituto de la Mujer esta información cualificada en el idioma que la mujer va a entender supone una garantía a la protección. Nos ha comentado que hay un servicio de traducción telefónica simultánea de hasta 51 idiomas distintos, que fucionan las 24 horas del día, 365 días del año, que lo hacen en español, ruso, eslovaco, polaco, búlgaro, rumano, inglés, francés, alemán, árabe, y que, además, se extiende hasta llegar a 51 en un horario de las 8 a las 18 horas de lunes a viernes en el resto de los idiomas. Esto es una garantía de la protección y, como decía antes, del desarrollo de los propios Derechos Fundamentales y Derechos Humanos que tienen como persona.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Castillo, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Un momentito. Hay que interrumpir, que aquí no se está grabando nada, hay que interrumpir un momentito la sesión.</parrafo>
        <parrafo>¿Vale?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos la sesión, señora Castillo. Puede continuar con su intervención, o empezar, claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues, señora Consejera, quiero agradecerle la información que nos ha facilitado en la mañana de hoy, a una comparecencia que el Grupo Socialista trae a esta Comisión, porque nos interesa mucho toda la información que nos ha dado en función de una realidad. Una realidad que, después de conocer los datos, es cuantitativa y cualitativamente muy importante, como digo, para el Grupo Socialista conocerla. Y me estoy refiriendo a las actuaciones que, desde la Junta de Andalucía, se desarrollan para evitar, para prevenir y para combatir, en definitiva, la violencia de género dentro del colectivo de mujeres extranjeras o inmigrantes en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía que es un debate necesario —y así lo hemos considerado desde el Grupo Socialista—, sobre una realidad que supera el cuarenta y siete por ciento de la población de mujeres extranjeras en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos indica también que son de precedencia, en mayor número, de la Unión Europea, y que nos ha relatado aquí cuáles son los planes y programas específicos que desarrollan.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero, en nombre del Grupo Socialista —como le decía—, conocer y reconocer el trabajo que vienen haciendo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señorías, tengo que decirles que las mujeres inmigrantes, las mujeres extranjeras, son personas que, generalmente, vienen de su tierra para mejorar, para trabajar y, por lo tanto, para aumentar sus posibilidades y su nivel de vida, y que se encuentran aquí con una realidad, en la que están lejos de sus familias, con un idioma distinto, generalmente sin recursos, y sin ningún tipo de apoyo. Son personas que —como digo— vienen a mejorar sus condiciones de vida, pero que en muchos casos se ven gravemente perjudicadas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, por tanto, dentro del ámbito de la protección de los Derechos Humanos, de los derechos fundamentales de mujeres que son ciudadanas cuando tienen su permiso de residencia y permiso de trabajo de pleno derecho. Y, por tanto, no tenemos en ningún caso que referirnos, en la protección teórica de los derechos, a ellas como una población que pueda sufrir ninguna discriminación, pero que en la realidad sufren esa vulnerabilidad que las hace ser tremendamente objeto de todo tipo de discriminaciones.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de lo que nos ha relatado en la mañana de hoy, me gustaría insistir, porque es muy importante en la prevención de la violencia de género, el instrumento que usted nos ha dado hoy, los últimos datos que tienen las mujeres que sufren violencia de género, o bien son objeto de la trata de seres humanos con fines de explotación sexual. Me refiero a las órdenes de protección para las mujeres y sus niños y niñas, que si en la Comunidad Autónoma han sido en el último año de un total de 4.678, alcanzan más de un veintiún por ciento, con 970, las órdenes de protección que se han dado a mujeres extranjeras.</parrafo>
        <parrafo>Esto —como digo— es muy significativo, porque también, de alguna forma, nos tememos que esta estadística pueda ser la punta del iceberg, que esta es la herramienta que funciona y que garantiza y protege, en primera instancia, a las mujeres que están sufriendo esa violencia, pero que están en la frontera de poder perder la vida, de poder ser asesinadas. Y, por tanto, estas órdenes de protección son mecanismos muy útiles, y mecanismos que —ojalá me equivoque, señorías— que van a seguir necesitando muchas más mujeres. Y, por lo tanto, esta cifra —como decía antes— pueda ser solo indicativa de que empieza a romperse la barrera de la denuncia, de que empieza a darse esa protección efectiva, pero que sean muchas más las que lo necesiten.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué digo esto? Porque hay otro dato que usted da en la mañana de hoy, y que es absolutamente escalofriante: se han atendido a 4.200 mujeres, objeto de la trata de seres humanos con fines de explotación sexual. Ojalá que esas 4.200 mujeres que han sido atendidas, no necesiten de una orden de protección. Pero mucho me temo que, si la necesitan, pues esa cifra que hoy supone un 21%, la próxima vez que le preguntemos, señoría, aumente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, y nos dice también que han sido 19 programas en este ámbito, que quizás es el que más nos preocupa, porque es la máxima expresión de la violencia de género... Me refiero a la violación de los Derechos Humanos, la trata de seres humanos con fines de explotación sexual. Nos habla de 19 programas. Yo, respecto a la amplia exposición que ha hecho de los programas, quiero hacer una reflexión en lo que entendemos que está siendo más útil, y, por lo tanto, hacer ese reconocimiento al que me refería al principio: la información. La información a las mujeres víctimas de la violencia es el primer paso para protegerlas, para garantizarles la vida a ellas y a sus hijos e hijas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, usted nos dice hoy aquí que esa información, a través del teléfono 900, se da en 51 idiomas distintos, que durante 24 horas al día, 365 días al año, se da en idiomas como son —de manera simultánea, a la hora de atender a las mujeres— el ruso, eslovaco, polaco, búlgaro, rumano, inglés, francés, alemán, árabe o chino. Pero que hasta llegar a 51, se dan en un horario de ocho a dieciocho, de lunes a viernes... Esto, realmente, es la prueba de la garantía, de que las mujeres tienen más fácil la protección, que ni siquiera contar que están teniendo esa protección o esa ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Nos dice que se hace a través de los centros provinciales y de los centros de atención integral a las mujeres víctimas que hay en cada provincia, de los centros de emergencia y de las casas de acogida. Y eso supone también una garantía. Más de veinte años de experiencia atendiendo y salvando la vida de las mujeres que están en estos centros de emergencia y de acogida nos permiten, 20 años después, seguir diciendo que estamos deseando que desaparezcan este tipo de centros, que estamos deseando que no sea necesario abrir ninguno más, pero que son la herramienta, hoy por hoy, imprescindible para que miles de mujeres, con sus hijos e hijas, sigan teniendo esa protección y sigan teniendo esa cobertura.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado también del asesoramiento. El asesoramiento jurídico es imprescindible en estos casos a los que nos estamos refiriendo, porque estamos dentro del ámbito de la violación de los Derechos Humanos y fundamentales, pero en varios tipos delictivos de máxima gravedad, para los que las mujeres necesitan ese asesoramiento, ese acompañamiento por parte de los profesionales. Por tanto, un servicio de atención jurídica a mujeres inmigrantes, víctimas de violencia —que usted nos ha explicado—, que es un servicio especializado que facilita, por lo tanto, la integración de las mujeres y la protección en estas situaciones de violencia. Asesoramiento jurídico también en materia de extranjería, por supuesto, sobre todas las situaciones jurídico-familiares que se les puedan plantear y, lo que es más importante, ese acompañamiento durante todo el procedimiento, solicitud del letrado o letrada, acceso al turno de oficio. En definitiva, dejar a la mujer con toda esa información en cuanto al asesoramiento, pero con el acompañamiento profesional en todo momento.</parrafo>
        <parrafo>Y ha hablado también de las ayudas. Yo decía antes que son mujeres más vulnerables, no porque queramos ponerles esa etiqueta. Son mujeres más vulnerables porque no tienen recursos, porque no tienen el apoyo familiar y porque, encima, no están en su país y no las entienden.</parrafo>
        <parrafo>De las ayudas que usted nos ha relatado aquí, me gustaría destacar algunas que creemos que son fundamentales y que tendrán que seguir dándose, como, por ejemplo, las que se refieren al sistema de ayudas económicas por ser víctima, la propia mujer, de la violencia de género; por carencia, y, por lo tanto, por dificultad de acceder al mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado también de la renta activa de inserción o el subsidio de desempleo. Es la única ayuda, en la mayoría de los casos, que estas mujeres reciben. Aquella que les permite tener una vivienda, una vivienda protegida, una vivienda en alquiler, pero que, en este caso, está dentro del circuito específico para las mujeres que, con sus hijos e hijas, siendo víctimas de violencia, no tienen dónde ir.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también que, junto con esas ayudas imprescindibles, hay que ir más allá, y, por lo que usted nos cuenta, se está yendo. Hay que ir a la formación para la inserción laboral, formación, que en la mayoría de los casos, se da en programas que tienden a la inserción laboral, pero que también tienen una repercusión económica a base de becas o de ayudas mínimas que puedan, que permitan a la mujer que pueda estar formándose porque, de lo contrario, tendrían que estar trabajando para mantenerse y mantener a sus hijos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, usted también hacía alguna indicación y yo quiero hacer un reconocimiento expreso: todos estos programas y planes parten, desde luego, de la voluntad, del compromiso del Gobierno andaluz, de la Consejería que usted dirige, forman parte, por tanto —como digo—, de esas políticas de igualdad, creo, creo que para uno de los colectivos más necesitados de estas políticas de igualdad. Pero, además, y por si no hubiera esa voluntad o ese compromiso en quien ahora dirige, tiene las riendas de las políticas de igualdad en Andalucía, ha habido también un camino que garantice que eso sea así y no esté al albur de la voluntad o del compromiso, y es el camino legislativo, son las leyes que nos han permitido que todos esos planes y esas acciones que se vienen haciendo y poniendo en marcha, desde luego, desde antes de aprobar estas normas, hayan servido como pilares, como estructuras de las normas que ahora garantizan —repito—, por si no hubiera esa voluntad, estas actuaciones. Y me refiero al Estatuto de Autonomía, donde queda expresamente prohibida la discriminación, una discriminación que las mujeres extranjeras, que las mujeres inmigrantes sufren por doble o por triple partida.</parrafo>
        <parrafo>Me quiero referir también, por supuesto, a la Ley 13/2007, con medidas de prevención y protección integral contra la violencia de género en Andalucía. Me quiero referir también a la Ley Orgánica 1/2004, nuestra primera ley, medidas de protección integral contra la violencia de género, que supuso un antes y un después. Me quiero referir también a la legislación en materia de inmigración, que ha ido no solo aumentando, sino incidiendo más en los derechos y libertades de los extranjeros en España y, sobre todo, en los aspectos de integración social. Reformas de la Ley de Extranjería en materia de violencia de género que, por ejemplo, otorgan el estatus especial a las mujeres extranjeras que son víctimas, para que puedan obtener el permiso de residencia y de trabajo temporal, independientemente de su agresor y por circunstancias excepcionales, facilitando, por tanto, que la mujer dé el paso, que denuncie, que no sea otro vínculo más de miedo, de terror, el hecho de que las vayan a expulsar, de que las vayan a echar.</parrafo>
        <parrafo>El plan de atención y prevención a la violencia de género para población extranjera o inmigrantes de Andalucía, al que usted ha hecho alusión en más de una ocasión, que elimina ese sesgo cultural a través de la información, la sensibilización y la concienciación; que proporciona apoyos externos mediante la atención, el asesoramiento y las ayudas. En definitiva, el contenido de todos los planes y programas que usted nos ha detallado están, están en ese plan de enero de 2009. El plan integral de lucha contra la trata de seres humanos con fines de explotación sexual publicado en 2010, con los tres pilares, también: sensibilizar a la sociedad, tolerancia cero ante los delitos relacionados con la trata de seres humanos con fines de explotación sexual, combatir esas causas y desarrollar medidas desde una perspectiva integral. Una perspectiva que, desde la Junta de Andalucía, por lo que usted nos explica, se hace no solo desde el ámbito de lo público, sino con la participación de organizaciones no gubernamentales, haciendo de ese voluntariado de hombres y mujeres que ponen toda su generosidad a disposición de programas que trabajan específicamente con mujeres que son víctimas de esa explotación sexual, todo el apoyo que desde lo público se les pueda dar.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en el momento económico y en la coyuntura de crisis que padecemos, desde luego, estas mujeres son las más vulnerables, también son las más vulnerables, de manera que desde el ámbito del empleo, de la formación, las ayudas, la atención, la mirada a esa vulnerabilidad, a ese colectivo, pues también tiene que ser y sabemos que está siendo especial porque, como usted decía al principio de su intervención, esta es una realidad. El Grupo Socialista quería saber qué hay de esta realidad, y de verdad que le agradecemos mucho la información, pero, sobre todo, el trabajo que hace el equipo que usted dirige con este colectivo de mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir la comparecencia, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Castillo. Evidentemente, son los equipos, son las personas que trabajan cada día, es la coordinación desde el Instituto Andaluz de la Mujer, desde la Dirección General de Violencia, lo que hace posible que sigamos desarrollando medidas en colaboración también con distintas entidades que colaboran, medias que vayan profundizando en que esa realidad sea visible. Hay un problema en muchos casos, y son las situaciones de vulnerabilidad de estas mujeres. Estas mujeres, a veces, en general, son bastante invisibles, aunque, en algunos casos, son absolutamente imprescindibles. Yo quiero recordar que, en muchos casos, el trabajo de estas mujeres inmigrantes está haciendo posible que muchas familias andaluzas, muchas mujeres andaluzas también nos podamos dedicar y tener una tarea laboral fuera porque contamos, en muchos casos, y yo creo que los datos que le daba también, en la propia afiliación a la Seguridad Social, se pone en evidencia de hasta qué punto a nuestros hijos, a nuestros mayores los están atendiendo, están siendo atendidos por mujeres inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>La trata de mujeres, evidentemente, la trata de mujeres no es más que una forma más de violencia. La trata de mujeres con fines de explotación sexual no es más que una forma más de violencia. Hay circunstancias muy distintas, muy diversas de..., que componen y llegan, de alguna manera, a componer esa vulnerabilidad, y, evidentemente, una de ellas es que en muchos casos el que una mujer no pueda tener acceso, pues, por la falta de información, para eso hemos puesto en marcha esa traducción simultánea, para que el idioma no sea una barrera; en otros casos, hay que añadir una circunstancia que es común a cualquier mujer que sufre violencia de género, y es esa paralización total y absoluta, esa anulación total y absoluta de su voluntad, de su autoestima. Porque ese es uno de los principales objetivos que tiene el agresor, que tiene el maltratador; pero eso, que es común a todas las mujeres que sufren violencia, se agrava en estas circunstancias, porque, además, en la mayoría de los casos no cuentan con más familia o con más red de conocidos, amigos o familiares que el propio agresor, pero, al mismo tiempo, por razones culturales y de costumbres en su país de origen, en muchos casos el presentar una denuncia significa romper también la red de apoyo familiar que tienen en su país de origen. No tienen quien les apoye aquí; pero el hecho de la presentación de la denuncia hace que, inmediatamente, la red familiar deje también de apoyarla, por cuestiones culturales, por cuestiones de costumbres, etcétera, etcétera. Luego la circunstancia es muy difícil.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ponemos en marcha, en base a ese desarrollo normativo que hemos propiciado en Andalucía, a través de la Ley de Igualdad, a través de la Ley de Violencia...; cuando ponemos en marcha las medidas necesarias que atajen, precisamente, esa situación, tenemos que ser conscientes también de esos programas que yo les decía que son imprescindibles, de sensibilización, de conocimiento, cuáles son las herramientas, cuáles son los instrumentos a los que pueden acceder. En una palabra, decirles cuáles son sus derechos, y también, en ese mismo acto, decirles cuáles son sus deberes y responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que lo que no se puede es estar en un país distinto, en el que han nacido, que tiene unas normas, unas leyes, unas costumbres, y emigrar a otro país que tiene unas normas, unas leyes y unas costumbres que tienen que estar por debajo de las leyes y de las normas.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, las costumbres, culturales o de cualquier otro tipo, están por debajo de lo que dicen las leyes. Aquí, las que marcan los derechos son las leyes, y, si queremos tener derecho a poder acceder a todos los recursos que en el país de acogida —en este caso en la comunidad de acogida— nos prestan las normas y las leyes, tenemos que ser conscientes de que también tenemos responsabilidades y deberes que cumplir. Yo no puedo trasladar mi forma de vivir o mis costumbres con relación a una cuestión que aquí es delito y, al mismo tiempo, pedir el amparo de las leyes. O sea, que eso también tiene que estar perfectamente armonizado.</parrafo>
        <parrafo>Creo que eso se pone de manifiesto también —y espero que, una vez aprobado el reglamento que desarrolla la Ley de Extranjería se quede absolutamente claro— que una de las cuestiones por las que una mujer puede solicitar la residencia, o por la que puede obtener una residencia, es, precisamente, por una situación de violencia de género. Y aclaro bien, porque no es lo mismo una situación de violencia de género a que alguien intentara... Y eso el reglamento lo tiene que dejar absolutamente claro, y es que alguien intente, en algún momento... Por eso hay una primera fase y una segunda fase. Una primera fase, evidentemente, de presentación de denuncia, y, hasta que esa denuncia es vista en un juzgado, tiene que haber una medida cautelar, de protección; pero, a partir de ahí, pues será en función de la sentencia que haya dictado ese juzgado de si esa persona tiene garantizada su residencia durante un tiempo o no.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué me quiero referir con esto? A que eso no se puede convertir en ningún momento como en una puerta de entrada a situaciones de regularización. O sea, que hay que ser absolutamente escrupulosos. Para que no se quede fuera, y para que no pueda ser disuasorio para nadie... O sea, ninguna mujer que esté sufriendo violencia se puede quedar desatendida, y eso hay que garantizarlo; pero esa garantía tiene que estar perfectamente coordinada y armonizada con la garantía, también, de que nadie va a hacer uso de ese derecho, que le da la ley —de extranjería en este caso—, para hacer un mal uso. Eso es algo que tiene que estar perfectamente definido y claro en el reglamento de extranjería, y creo que eso nos va a permitir seguir atendiendo con más garantías todas aquellas situaciones de violencia.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le daba algunos datos, señora Castillo, evidentemente, de las mujeres que llegan directamente a los propios centros de información a la mujer en los ayuntamientos, a los centros provinciales de la mujer, a las propias organizaciones, o directamente a las Fuerzas de Seguridad; pero, como usted muy bien decía, eso puede ser solo la punta del iceberg, porque sigue habiendo, lo mismo en mujeres inmigrantes que en mujeres nacidas en Andalucía, un número superior de mujeres que todavía no han presentado una denuncia. Y, desgraciadamente, lo estamos viendo cada día, cómo uno de los principales problemas que existen en este momento es ver cómo conseguimos llegar a estas mujeres para que la situación de violencia no se convierta en irreversible, como se ha convertido para 17 mujeres en Andalucía en el año 2010; mujeres que, en 15 de los casos, no habían presentado denuncia, porque en muchos casos piensan que ellas van a ser capaces de controlar esa situación, y, desgraciadamente, es evidente que no pueden controlarla, que la única forma de controlar esa situación de violencia, la única forma de tener futuro de verdad, es pidiendo apoyo, pidiendo asesoramiento y presentando denuncia. Si no se presenta denuncia, no se puede poner en marcha ningún mecanismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, a su petición, a la petición de comparecencia del Grupo Parlamentario Socialista, quería darle los datos. Quería decirle el trabajo que se está desarrollando, al amparo, precisamente, de las normas y las leyes que tenemos en Andalucía, e intentar, por todos los medios, que todo el mundo conozca cuáles son sus derechos, independientemente de dónde haya nacido. Conozca cuáles son sus derechos, pero, al mismo tiempo también, conozca cuáles son sus deberes y sus responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

