<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>477</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Educación</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política educativa, Personal docente, Reclutamiento</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLC-000068</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLC-000068. Proposición no de ley relativa a puestos específicos del profesorado.</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por 10 votos a favor, ningún voto en contra y 7 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de esta proposición no de ley, pasamos a la tercera, relativa a puestos específicos del profesorado, a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista, y tiene la palabra su portavoz para la defensa, el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Consejo de Gobierno aprobó el pasado 1 de junio el Decreto 302/2010, BOJA de 4 de junio, por el que se ordena la Función pública docente y se regula la selección del profesorado y la provisión de los puestos de trabajo docentes. En el marco de este decreto, que en estos momentos se encuentra en fase de desarrollo por parte de la Consejería de Educación, la estabilidad del profesorado sigue siendo uno de los objetivos prioritarios de las políticas educativas del Gobierno andaluz. Considero demostrado que la continuidad del equipo docente facilita la enseñanza, mejora los rendimientos y favorece las condiciones para ofrecer al alumnado y a sus familias un servicio educativo más completo. Asimismo, fortalece las relaciones entre los miembros de la comunidad educativa e impulsa la actividad en torno al centro.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo marco legal viene a reforzar las medidas que viene impulsando la Consejería de Educación de la Junta de Andalucía para favorecer la estabilidad de las plantillas docentes, que, para el próximo curso, según manifestó en comparecencia el señor Consejero en esta Comisión, será de un 80% del total de la plantilla de cada centro, la que tendrá carácter definitivo y estable, y para el curso siguiente lo será del 90%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por primera vez, y a favor de esta estabilidad de las plantillas, el citado decreto contempla la identificación de los puestos de trabajo docentes, clasificándolos en puestos ordinarios, especializados y específicos. A estos últimos, los puestos específicos, me quiero referir, ya que requieren, además de la titulación correspondiente, perfiles concretos y requisitos específicos. Concretamente, se contempla en el Capítulo III del citado decreto, artículo 24, apartado c), «puestos específicos son aquellos para cuya provisión se podrá requerir experiencia docente, laboral, artística o deportiva, así como formación complementaria o titulación distinta a la alegada para el ingreso en la Función pública docente». Entre ellos se encuentran, por ejemplo, los puestos de carácter bilingüe. «Podrán ser cubiertos por profesorado de los cuerpos docentes y especialidades que corresponden al puesto, que cumpla, además, los requisitos específicos exigidos para su desempeño». La incorporación de dichas plazas en el proceso de selección ordinario contribuiría —no cabe duda— a rebajar la provisionalidad en las plantillas de los centros.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, el Grupo Socialista plantea la siguiente proposición no de ley instando al Consejo de Gobierno para que articule las medidas necesarias e incorpore a los sistemas ordinarios de provisión aquellos puestos de trabajo que requieran un perfil específico para la mejor atención del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Con esta iniciativa, el Grupo Socialista no espera más que seguir aumentando esa estabilidad de la que habla el señor Consejero, y esta iniciativa creo que puede recibir el apoyo de todos los grupos parlamentarios de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra, para el debate de esta iniciativa, el portavoz de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—La verdad es que uno de los graves problemas que ha tenido la enseñanza en los últimos años es la inestabilidad en el profesorado, la poca permanencia en los centros, y sobre todo en aquellas zonas —y ahí sí que lo hemos padecido en carne propia— alejadas de las ciudades. Es decir, que un profesor sacaba sus oposiciones, e iba a Marinaleda, a Badolatosa, o iba a cualquier punto alejado de los centros más interesantes desde todo punto de vista, porque había más medios, que estas zonas alejadas, rurales, y la verdad es que el profesor aguantaba el tiempo imprescindible para solicitar otro lugar.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que había que hacer dos cosas. Una, el que se estabilicen las plantillas, que ojalá sea al ciento por ciento que se estabilicen, y que hubiera al menos un tiempo mínimo, que fuera un poquito más, siquiera tres o cuatro años, siquiera un mínimo, cuando alguien termina sus oposiciones. Y que también, para que nadie se sienta obligado a ir a un sitio determinado, que, a lo mejor, le ha tocado porque..., en fin, por la rueda del destino... Muchas veces el profesor va no donde quiere, sino, el último lugar que ha pedido, pues es el que le toca, que es donde menos quería. Pero, claro, quiere trabajar. Que a lo mejor también había que facilitar, que hasta ahora era prácticamente imposible, que, para aquella gente que tiene un interés específico, no solamente se tenga en cuenta la especificidad, o sea, la cualificación para ese puesto específico del que se habla, sino también el deseo de esas personas de estar en un sitio, porque pueden formar equipos educativos que son muy interesantes, porque lo... Una de las...</parrafo>
        <parrafo>Hay dos o tres problemas en la inestabilidad. Primero, que si el profesor, normalmente, no vive, no vive, porque..., no vive en el sitio donde da clase, está fuera del contexto, y la enseñanza no puede hacer ese..., si no es desde el conocimiento del contexto. Tiene mucho que ver la enseñanza con el medio donde se realiza la enseñanza, y eso, muchas veces, el profesor viene de la otra punta de la provincia y no tiene ni la más remota idea de cuál es el contexto donde se mueven padres, alumnos y situación socioeconómica, ¿no? Entonces, eso, por una parte. Pero por otra parte, también está el que, cuando un profesor llega, no solamente tiene desconocimiento del alumno, de la familia y del entorno, sino que el profesor que viene, y se va rápidamente y al año que viene tenemos, incluso, plantilla nueva, nos encontramos con el otro problema, y el otro problema que nos encontramos, desgraciadamente, es que no tienen la empatía suficiente con los otros profesores para formar equipo: tiene que estar un tiempo allí para ver que hay compatibilidad de caracteres y división educativa para que realmente esto se lleve adelante.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, serían buenas las dos cosas. Y si esta iniciativa va en la dirección de que al menos se estabilicen las plantillas, yo digo que bienvenida sea. Digo, por mi experiencia educativa, digo que es imprescindible. Porque, independientemente de que un profesorado sea más adecuado o menos, tenga más calidad o tenga más iniciativa o menos, lo que sí es imprescindible es que tenga un mínimo conocimiento del alumno. El alumno es una persona que a lo mejor tiene un problema en su casa, y ese profesor debe saber que existe ese problema en su casa, de separación, de inestabilidad o de lo que fuere, ¿no?, porque no es lo mismo, no tiene el mismo rendimiento un niño, ni la misma atención, ni la misma rebeldía, ni la misma..., ahora que hay muchos problemas de falta de respeto, ¿no?, que, desgraciadamente, se da en los barrios marginales más que en ninguna otra parte. Pues, todo eso, tú tienes que saber de dónde viene, el origen de eso, porque hay que ir a las causas. Porque el profesor no puede ser solamente un suministrador de los conocimientos que establece la ley, sino tiene que ser un educador en el sentido más profundo del término, de educar en valores, y para eso hace falta un mayor conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Espero que en el futuro, o a mi compañero o a los grupos que aquí están, se presenten también iniciativas en esa dirección, iniciativas en esa dirección de la permanencia, de que se puedan acoger profesores específicos a la permanencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como esto va en la dirección positiva que nosotros vemos, de cómo debe ser la enseñanza, que debe estar inserta en el contexto y que para eso hace falta una mínima estabilidad... Y, además, tú haces un programa, y tú, cuando haces un programa, no lo haces nunca a un año: lo haces a varios años. Si, si... Incluso la...</parrafo>
        <parrafo>Yo sé de gente que ha llorado, porque se había llegado a un sitio, a un centro determinado, y se tenía que marchar, cuando tenía un montón de ilusión en terminar el proyecto educativo que había presentado.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, por todas esas razones —para no hacerme largo ni pesado—, nosotros vamos a apoyar esta proposición del PSOE. Si la hubiera presentado el PP, igual, también la hubiéramos apoyado, y, si hubiera otro grupo más de izquierdas o más de derechas, si vemos que es positiva, yo creo que tenemos que jugar a ese juego, y que... Yo digo más —y termino—: tendría que darse —termino—, tendría que darse también que incluso nos pudiéramos convencer unos a otros. No tengamos siempre el voto preparado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes ya, y voy a intentar ser breve.</parrafo>
        <parrafo>Y tomo la palabra para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, en esta iniciativa presentada por el Grupo Socialista, relativa a puestos específicos del profesorado dentro del Decreto 302/2010, por el que se regula la Función pública docente, o, mejor dicho, tras la aprobación, en el mes de junio, de este decreto.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Ruiz Cuadra, la verdad es que es una iniciativa que, a menos que pretenda algo distinto a lo establecido en la exposición de motivos, en la parte dispositiva que configura, bueno, pues el único punto de la proposición no de ley, desde luego, me va a permitir que le diga, desde el más profundo respeto, pero no puedo evitar decírselo, que diera la impresión que esta iniciativa es la consecuencia de la nula actividad que tiene el Grupo Parlamentario Socialista en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, no es la primera vez, es que no es la primera vez —a lo mejor sí en su caso, pero no en su grupo ni en esta Comisión— que hacen esto. Es decir, como el Partido Socialista parece que no tiene agenda política en materia educativa, tiran de la libretilla del Consejero, tiran de lo que está anunciando el Consejero para ustedes traer esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Sánchez Gordillo, el problema no es que estemos, más o menos, de acuerdo con lo que pone aquí. Sino que el problema es que esto es una cuestión que ya se está haciendo y que digo yo que por coherencia política y, sobre todo, por cortesía parlamentaria hacia su Consejero, hacia el Consejero y hacia todos los diputados de esta Cámara, podían haber traído algo y deberían de traer cosas a esta Comisión, no ya que estuvieran anunciadas o que no estuvieran anunciadas por el Consejero, sino que, por otro lado, no se estuvieran haciendo, como es este caso.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, señor Ruiz Cuadra, usted me quiere explicar, en su segunda exposición —aparte de explicar el decreto y demás, sobre el que tuvimos un largo debate, que lo mantuvo, precisamente, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida— qué vamos a conseguir instando al Consejo de Gobierno a hacer algo que ya está haciendo. O sea, ¿usted me puede decir si vamos a aportar algo una vez que aprobemos esta iniciativa? ¿Qué vamos a conseguir?</parrafo>
        <parrafo>Porque lo que no me cabe la menor duda es de que si hubiese sido otro grupo parlamentario político el que estuviera haciendo lo que hoy ustedes están haciendo, además, desde luego, de estar diciéndonos de todo, lo que harían es votar en contra, simple y llanamente, porque se estaba haciendo por parte del Gobierno, que es, precisamente, el caso que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, podríamos entender que trajera una iniciativa que tuviera algún tiempo, que en su momento tuviera coherencia y que, bueno, al pasar el tiempo hubiera quedado un poco obsoleta porque se hubieran adoptado las medidas necesarias para ponerla en marcha. Pero es que no es el caso, el caso es que precisamente el Consejero anuncia, el 24 de febrero, precisamente, la ordenación de la función pública docente, apuesta por la estabilidad de las plantillas —el 24 de febrero aquí hay un debate por el señor García, precisamente—, y ustedes el 14, el lunes pasado, registran una iniciativa sobre algo que, como digo, se está haciendo, lo ha anunciado el Consejero y, además, sobre lo que ha existido debate.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, ustedes lo que quieren hacer con esta iniciativa es convertir en iniciativa política lo que es de tramitación ordinaria. Porque, efectivamente, esto requiere del necesario desarrollo normativo, el Decreto 302 requiere del necesario desarrollo normativo, que, desde luego, se tiene que hacer a través de las distintas órdenes.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías del Partido Socialista, se lo he dicho: esto se ha publicado, sale en una nota de prensa oficial de la Junta de Andalucía, no lo ha dicho ni lo ha publicado ningún periódico ni lo ha dicho ningún comentarista político sino que aparece clarísimamente en la página web de la Junta de Andalucía. «La nueva ordenación de la función pública apuesta por la estabilidad de la plantilla. Educación trabaja en cuatro órdenes que desarrollan el decreto sobre selección del profesorado y procedimiento para ocupar puestos docentes», anuncio de la Consejería, estos fueron los titulares.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, por otro lado, es algo público y notorio lo que anunció el Consejero a final de febrero, en esta misma Comisión, al hablar de los profesores que ocupan puestos específicos. Y dice, precisamente dice: «Estos últimos son objeto de una regulación especial pormenorizada —se lo dice el Consejero, se lo dice— en la orden de provisión que está elaborando la Consejería». Y también le dice el Consejero: «En dicho proyecto aparece recogida, por primera vez, la posibilidad de llevar todos los puestos específicos —puestos específicos— del profesorado a una colocación, de manera que el proceso de adjudicación provisional de puestos de trabajo que se realiza en el verano y al propio concurso de traslados...». Señor Ruiz Cuadras, si es que esto ya se lo ha dicho, no sé si es que usted no ha tomado nota, pero ya se lo ha dicho que lo está haciendo la propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Consejero habla específicamente de una orden, habló de una orden que ya se está elaborando, la que se refiere, como le dijo el Consejero, a la provisión de puestos de trabajo específicos, de los puestos del personal especialista, órganos competentes para las convocatorias, régimen de contratación, procedimiento para la selección del personal, carácter de los destinos y el propio régimen retributivo. Y hoy usted trae aquí una iniciativa que dice: «Articular las medidas necesarias para incorporar los sistemas…». Pero, por favor, señor Ruiz Cuadra, ¿usted tiene la orden? ¿Tiene acaso la orden? ¿Se la ha pasado la Consejería? Porque, si no, mire, se la doy yo. Si es que está la orden ya. Está... La tiene, pues entonces si usted tiene la orden, desde luego, lo que entonces sí que es verdad es que no entiendo qué es lo que estamos haciendo perdiendo el tiempo en esta Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, señor Ruiz Cuadra, porque habrá leído el Capítulo III de esta orden, habrá leído el artículo 18, que viene todo perfectamente regulado, habrá leído el artículo 19... O sea, habrá leído perfectamente la orden para la preparación de la iniciativa que hoy usted mismo pretende que la aprobemos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mire, yo voy a terminar, porque, como usted bien dice, tiene la orden y no quiero hacerle perder más el tiempo ni a usted ni a las señorías que pertenecemos a esta Comisión. Dígame, sinceramente, señor Ruiz Cuadra, qué posibilidad real tiene ahora esta Comisión, qué posibilidad real tiene esta Comisión, ahora que ya está redactada la orden y a falta casi de ser firmada... Me parece que usted me ha enseñando ya el BOJA en que aparece ya hasta la firma rubricada del Consejero. Dígame usted qué posibilidad tenemos nosotros, con la iniciativa que usted presenta, de modificar algo de esta orden. Dígame para qué realmente trae esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Ruiz Cuadra, si, por el contrario, lo que usted pretende es que el Partido Popular le dé un cheque en blanco con eso de «articular las medidas necesarias», pues mire, con esta diputada, por lo menos, está muy equivocado. Yo no me fío de ustedes absolutamente nada, absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, entonces, por un lado, el Grupo Parlamentario Popular se va a abstener, porque, o bien pretende que le demos un cheque en blanco sin explicar absolutamente nada, bajo la rúbrica de «articular medidas», que el Partido Popular no se lo va a dar... Y, en cualquier caso, señor Ruiz Cuadra, me atengo a mi primer argumento: usted trae una iniciativa cuyo punto no aporta absolutamente nada. Y, desde luego, yo le rogaría, no solo a usted sino a sus señorías del Partido Socialista, que vengamos aquí a trabajar y a resolver los problemas de los andaluces que, desde luego, es para lo que nos pagan.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de la iniciativa tiene la palabra el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular parece que está acostumbrado a manejar la ley del embudo: según las iniciativas les afecten a ellos o afecten a la totalidad de la ciudadanía, pues así actúan.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, curiosamente, la comisión pasada tratamos en esta Comisión una iniciativa propuesta por el Grupo Parlamentario Popular de la concesión del Bachillerato a un instituto de Pizarra. Resulta que eso está aprobado ya, estaba aprobado por parte del delegado y del alcalde; es decir, por parte del Gobierno. Sin embargo, ellos querían que respaldáramos esa iniciativa porque el Parlamento se tiene que pronunciar en todas estas iniciativas. Ahí lo veía muy favorable ese apoyo de todos los grupos parlamentarios sobre una iniciativa que ya estaba aprobada, que ya estaba concedida, que ya estaban iniciados los plazos para la solicitud de plazas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, cuando viene una iniciativa... Pero, claro, ellos lo pueden utilizar, intentar utilizar, lógicamente, en el municipio. Pero cuando viene una iniciativa de la importancia de la que yo traigo, el Grupo Socialista trae a esta Cámara, pues resulta que ya está todo hecho, que el Consejero lo ha ya manifestado, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que dice el Consejero es que en estos momentos el decreto se encuentra en fase de desarrollo por parte de la Consejería de Educación. Es claro que como el Grupo Popular no tiene que decir nada a ese desarrollo, pues, claro, ya está todo hecho. Pero los demás grupos entiendo que tendremos que decir algo a ese desarrollo para que la estabilidad del profesorado sea cada vez más importante y haya cada vez más profesores que no tengan que cambiar, profesores y profesoras, que no tengan que cambiar cada año de residencia ni tengan que cambiar cada año de centro.</parrafo>
        <parrafo>Pero a ellos eso le importa un pepino. Es decir, a ellos les importa un pepino; es decir, a ellos les importa un pepino ese debate, porque nosotros traemos las políticas que desarrolla o que está desarrollando la Junta de Andalucía. ¿Hay algo más importante que manifestemos, desde el Parlamento, nuestra opinión a esas políticas que desarrolla o quiere desarrollar, en este caso, la Consejería de Educación? Yo entiendo que no, pero para ellos es más importante vender que han traído una iniciativa de un supuesto Bachillerato en un instituto determinado. Eso es más importante, más importante que la magnitud del profesorado, que está sufriendo las consecuencias de esa falta de estabilidad. Resulta que no desarrollemos, de acuerdo con la Consejería de Educación, la normativa adecuada, hagamos la articulación adecuada para que cada día vayamos aumentando un poquito más en esa estabilidad.</parrafo>
        <parrafo>No hay otro objetivo: manifestar nuestra opinión. Al igual que entiendo que el Grupo Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, pues, querrá manifestar la suya, evidentemente. Hay un problema [...], lo ha dicho el señor Gordillo: la inestabilidad del profesorado es un problema que ya venimos sufriendo demasiado tiempo, y habrá que poner los medios adecuados para que cada día haya más profesores y profesoras con una estabilidad de cuantos más años mejor, en un determinado municipio o en un determinado centro.</parrafo>
        <parrafo>Así entendemos nosotros la política; la derecha la entiende de otra manera. Pues allá ellos, es su problema. Pero para llegar a este sitio, a este punto, para llegar a este punto se han tenido que producir antes una serie de acontecimientos; es decir, la única Comunidad que saca la totalidad de las plazas de interinos que existían en el año 2007 es la Comunidad andaluza. Por eso hemos podido reducir la interinidad de un 19,77% en el año 2007 a un 5,22% en el año 2010. Con estos parámetros, es posible pensar en otros objetivos. Estos datos son reconocidos por todas las organizaciones sindicales en la Mesa Sectorial de Educación, y reconocidos por todas las comunidades autónomas y el Ministerio, como además manifestó el señor Consejero en su comparecencia de la pasada Comisión. Y todo esto, cuando la recomendación de la Unión Europea es del 8%. Pues bien, estamos en las mejores condiciones, ya que la Consejería de la Junta de Andalucía, que no otra, ninguna otra comunidad se ha acercado ni de lejos a este proceso importante, el más importante de estabilización que se ha dado en los últimos 30 años, evidentemente, estamos en condiciones de abordar otros planteamientos y otros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, la señora Martín Moya no sabe que este decreto corresponde al desarrollo —lo manifestó el señor Consejero también en la Comisión—, está desarrollando las secciones 1 y 2 del Capítulo II de la Ley de Educación. O sea, el Decreto viene a desarrollar esas secciones, y ahora, nosotros tenemos que desarrollar los apartados que afectan directamente... Bueno, hay más apartados que habrá que desarrollar, pero los que traigo en esta Comisión afectan directamente al profesorado de puesto específico. ¿Por qué me refiero a profesorado de puesto específico? Porque tendremos que darle un tratamiento que no ha conocido hasta ahora. Hay iniciativas que ha tomado la Consejería de cara a los puestos ordinarios, o determinados puestos que ha intentado, en la medida de las posibilidades, mantener el mayor número de años en un determinado centro o en un determinado municipio. Pero esto hay que articularlo, no que sea por la buena voluntad de la Consejería correspondiente. Habrá que articularlo para que haya donde poder contemplar que tenemos el derecho a demandarle a esa Consejería —de Educación, en este caso— el desarrollo de una normativa que permita esa estabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa línea nos vamos moviendo, avanzando. Hay una idea clara por parte de la Consejería de Educación, porque además es una prioridad del Gobierno: es una prioridad del Gobierno la educación... Tendrá que demostrar que es una prioridad, ya sea con construcción de centros, ayudas a la escolarización, profesorado, etcétera. Como ese problema no lo tienen planteado las comunidades donde gobierna el Partido Popular, pues, lógicamente, no tienen nada que pensar. Para ellos, pues, es mejor que el señor Consejero desarrolle o regule una determinada normativa, para luego ir en contra de esa normativa, porque, claro, como nunca quieren participar, pues da igual.</parrafo>
        <parrafo>Hay un grupo de trabajo también, que también tendrá que decir algo de cara a esa normativa. Por tanto, de acuerdo en la base fundamental de lo que ha manifestado el Grupo Izquierda Unida Los Verdes en ese planteamiento que ha hecho de que hay que estabilizar al profesorado de cara..., porque está claro, porque claro, cuanto más pequeño es el municipio, se da la circunstancia que menos estabilidad hay. Pues habrá que ver de qué manera podemos lograr un cierto grado de estabilidad. Porque, claro, decimos: «Vamos a conseguir este curso el 80%», pero es el 80% de media. Hay centros, fundamentalmente en municipios pequeños, que tienen una inestabilidad del 80%, vamos, que se demuestra un desconocimiento claro de la señora Martín Moya del Partido Popular. Porque, claro, es lo que están haciendo en las comunidades donde gobierna el Partido Popular, es decir, nada, nada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Ruiz Cuadra, tiene que terminar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Por tanto, señorías, de todas maneras, quiero agradecer el tono en el que los distintos grupos parlamentarios han manifestado sus opiniones, aunque, por supuesto, manifiesto mi más rotundo rechazo a la exposición que ha planteado el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

