<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>580</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Hacienda y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Pago, Administración municipal, Administración provincial, Cooperación financiera, Hacienda local, Hacienda regional</materias>
    <numero_expediente>8-11/POC-000612</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POC-000612. Pregunta oral relativa al plan de pagos de las obligaciones pendientes a corporaciones municipales y diputaciones (pág. 11).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos al segundo punto, la pregunta con ruego de respuesta oral en comisión, pregunta que realiza el Grupo Popular relativa al plan de pagos de las obligaciones pendientes a corporaciones municipales y diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Realiza la pregunta…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Para darla por formulada, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>El pasado jueves, en el Pleno, se lo pude adelantar, pero le voy a volver a explicar cómo estamos atendiendo obligaciones de pago, en general, de manera razonable. Y, en particular, en relación con las corporaciones locales diré que les estamos pagando todas las obligaciones que tenemos comprometidas a fecha fija sin retraso alguno. Estamos pagando en su fecha, como digo, sin retraso alguno, la participación de las corporaciones locales en los ingresos del Estado, la participación de las corporaciones locales en los tributos de la comunidad autónoma —lo que llamamos la PATRICA—, el servicio de ayuda a domicilio; los servicios sociales comunitarios, los conciertos de mayores y discapacidad, el saneamiento financiero de las corporaciones locales y las subvenciones para los préstamos del Plan del Fomento del Empleo Agrario, entre otros conceptos. Todos estos pagos, sujetos a calendario, tienen una fecha de devengo fija, y, a la fecha de hoy, lo que hemos pagado en estos conceptos asciende a cerca de tres mil millones de euros. Pagos que, sobre el total de pagos a las corporaciones locales, suponen aproximadamente un 90%, y —le repito— pagos que están hechos sin ningún tipo de dilación. El resto de pagos, los que están entre el 90% y el cien por cien, se van atendiendo conforme la planificación general de la tesorería, a de que se van recibiendo. En total, al día de hoy, hemos abonado en los ayuntamientos y diputaciones andaluzas 3.230,2 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con fecha de 31 de octubre de ejecución presupuestaria —además con datos facilitados, precisamente, por su Gobierno—, desde luego, mi grupo tiene que expresar que los datos que usted da no se corresponden exactamente con la realidad. Y, desde luego, la realidad yo creo que la expresan de una forma clara y nítida los propios ayuntamientos andaluces, que, ya ante una situación de graves riesgos económicos, que pone ya en riesgo, valga la redundancia, los propios funcionamientos de sus servicios generales, se ven abocados, además, porque ustedes no cumplen los compromisos presupuestarios en relación a la financiación condicionada. No me refiero ni a la PIE ni a la PICA. Me refiero a ese tramo de transferencias para financiar algunos servicios. Y le voy a poner algún ejemplo. Le voy a poner los centros de toxicología, que tenían unas obligaciones reconocidas del 7,40%, a 31 de octubre de 2011, lo cual dice mucho de la eficacia, eficiencia y escrupulosidad de la Junta de Andalucía en atender sus compromisos con los ayuntamientos. Le voy a hablar también, luego, del mantenimiento de los servicios sociales comunitarios, con unas obligaciones reconocidas sobre lo ejecutado del 28,04%. Le voy a hablar también de política general, en materia de política social, con un 37,41%. Le voy a hablar también de ayudas económicas a familias, con un 80%. Le voy a hablar también de la atención a menores en riesgo, con un compromiso o unas obligaciones del 63%, cuando estamos prácticamente..., prácticamente, no, de hecho, estamos a dos meses de la ejecución presupuestaria, y la realidad, señora Consejera, es que el presupuesto final de esta financiación condicionada, que solo se ha ejecutado en los diez primeros meses, exactamente, con datos de su consejería, el 50,12%; es decir, se ha ejecutado 507,04 millones de euros. Y, en estos momentos, en estos momentos, tienen ustedes pagos pendientes por importe de más de 105,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Le podría desagregar exactamente de estas partidas lo que son transferencias corrientes, lo que son transferencias de capital... Pero le pongo algún ejemplo: el SAE. El Servicio Andaluz de Empleo, que es un tema esencial, y más en lo que tienen que ser las ayudas a las corporaciones locales solo ha ejecutado el 16,13% de las transferencias de capital. O la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, que, exactamente, anda en la misma línea, con el 80% de ejecución. O la Consejería de Gobernación y Justicia que ha ejecutado, a 31 de octubre, el 66% de las transferencias de capital a las corporaciones locales. O, mire, o algo todavía incluso casi más grave si cabe, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, que, sin duda, tiene una importancia esencial, desde luego, desde la perspectiva de lo que representa el turismo en los municipios andaluces, tan solo ha reconocido el 36% de su presupuesto final para las transferencias de capital a las corporaciones locales; concretamente, los reconocimientos son de 24,8 millones sobre un gasto total o unas transferencias totales de 69 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, se trata de que cuando es evidente que las corporaciones locales, como primer escalón de la democracia, que además prestan servicios que, en muchos casos, no son ni financiados, y para los que, además, no tienen ni la competencia para realizarlos, pero lo hacen en un ejercicio de solidaridad con los propios ciudadanos, es evidente que lo que no se puede es penalizar y castigar a esos municipios, a esos ayuntamientos. Y, desde luego, cuando se está penalizando o se está acusando que uno de los hechos que, sin duda, ni inciden en la situación económica, es la propia morosidad, desde luego, lo que no puede hacer la Junta de Andalucía es hacer un ejemplo cotidiano y diario de morosidad con las propias corporaciones locales, y más cuando, además, esa morosidad responde a unas partidas que están consignadas presupuestariamente en los presupuestos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, al final, de lo que se trata..., de lo que se trata es de solicitarle, señora Consejera, al final de su ciclo político, que, al menos, cumpla los presupuestos de 2011, y, por tanto, no agrave la situación de asfixia de los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Ramos, seguro —y no tengo ninguna duda, es más lo afirmo con usted— que los ayuntamientos andaluces, en general, están pasando por malos momentos, tienen dificultades importantes: dificultades de financiación, tienen dificultades de acceso a los mercados..., tienen problemas, sin ninguna duda.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le ruego que no traslade la opinión de que los problemas financieros de las corporaciones locales es un problema generado por la Junta de Andalucía, porque no tiene ningún viso de realidad ese comentario.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros estamos pagando los ayuntamientos, perfectamente bien, la mayoría de los ingresos que les corresponden. Le he dado una cifra, que creo que es bastante explicativa de ello: 3.230,2 millones de euros, es lo que, al día de hoy, se ha transferido a los diferentes ayuntamientos, con los diferentes conceptos que le he dicho: por la participación de las corporaciones locales en los ingresos del Estado, que conforme se recibe se envía directamente; la Patrica, me gustaría que reflexionáramos sobre ese elemento, sobre la Patrica, una financiación incondicionada que ha tenido un incremento importantísimo en los últimos años, que no tiene parangón ni ningún referente igual en ninguna otra comunidad autónoma, por lo tanto eso está ahí claro. Estamos pagando los servicios de ayuda a domicilio, por cierto, sin que, en algunos ayuntamientos, esa ayuda a domicilio se pague a los terceros que la prestan. Estamos pagando los servicios sociales comunitarios, todos los conciertos de mayores y discapacidad, todos los pagos de los consorcios de saneamiento financiero, todos los anticipos que se han solicitado, que ha sido un número importante tanto de la PIE como de la Patrica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que nuestro comportamiento, con respecto al pago de los ayuntamientos andaluces, se puede considerar un comportamiento absolutamente satisfactorio. Solamente hay un 3% de las cantidades que finalmente hayan que pagarse, que todavía están pendientes, y que meses tiene todavía, un mes y pico al año, para terminar, porque engloban diferentes obligaciones, que tendrán que irse materializando en lo que quede del año. Lo que estamos hablando ahora es prácticamente de una ejecución del ciento por ciento de las partidas que van para ayuntamientos, de ejecución y de pago.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, tengo que decirle que no comparto la información que ha dado. Creo que seguramente está referida a tiempos que no coinciden con la información del día de hoy. Y lo que creo es que debería usted poner en valor el hecho de que, desde la Junta de Andalucía, se esté haciendo un esfuerzo tan importante para auxiliar a una institución tan relevante para todos nosotros como son los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Es más, le tengo que decir que las leyes que hay en Andalucía, la Laula, la ley que fija perfectamente las competencias, y la Patrica, son puntos de referencia que nos han de permitir, de una manera inmediata, que los ayuntamientos tengan más claro cuál es su nivel competencial, porque creo que, en este momento, decir que los ayuntamientos están haciendo o ejerciendo competencias de la comunidad autónoma, yo lo pondría bastante en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Le tengo que decir, señoría, que otra de las cuestiones que está haciendo la Junta es ser muy prudente a la hora, también, de recabar derechos que nos asisten en relación con fondos o con anticipos de tributos, o con anticipos de la PIE, o con libramientos pendientes de justificar, por subvenciones y por otros bienes..., por otras gestiones hechas por los ayuntamientos, de las que deben dar cuenta a la Junta, por las que adeudan a la Junta de Andalucía un importante volumen de dinero. Y que estamos haciendo un ejercicio de prudencia a la hora de hacer exigibles estas obligaciones, dando lugar a que las entidades puedan —las entidades locales— encontrar un cierto acomodo entre las obligaciones que tienen asumir, sin ninguna duda, y, luego, cómo articulan o equilibran los ingresos de cada una de las corporaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ningún caso estamos pagando mal a las corporaciones locales, sino todo lo contrario: más de 3.000 millones —3.200 los que hemos pagado hasta ahora—, y solo un 3, un 3,5% pendiente, hasta final de año, de aquello que les pudieran corresponder por los servicios que le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos una pequeña pausa para despedir a la señora Consejera, y continuamos con el orden del día del Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Unos breves segundos, y continuamos con los puntos del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

