<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>433</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Institución cultural, Fundación, Música, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000674</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000674. Pregunta oral relativa a la Fundación Barenboim y actividades previstas (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, relativo a preguntas con ruego de respuesta oral en la Comisión. La primera pregunta, que realiza el Grupo Popular, es relativa a la Fundación Barenboim y sus actividades.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por el Grupo Popular, la señora Rico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desear la pronta mejora de mi compañero Antonio Garrido, que era el titular de esta pregunta, y, bueno, darla la pregunta por hecha.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que desde aquí también trasladamos nuestros mejores deseos al señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde que fuera creada la Fundación Barenboim, y como tuve ocasión de referirme en la pasada Comisión, esta fundación reparte su actividad en torno al desarrollo de cuatro proyectos con repercusión tanto en la Comunidad Autónoma como en el extranjero: por una parte, la Academia de Estudios Orquestales; en segundo lugar, la orquesta West-Eastern Divan; en tercer lugar, el proyecto de educación musical infantil, y en cuarto lugar, el proyecto de educación musical en Palestina e Israel.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señorías, y en relación con las actividades de la Academia de Estudios Orquestales, destacan los cursos de cada una de las especialidades instrumentales que se imparten a lo largo de todo el curso académico y que pueden cifrarse, aproximadamente, en la realización de un total de noventa cursos anualmente.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, durante el último periodo, de septiembre a diciembre de este año —por lo tanto, se está realizando en la actualidad—, está prevista la realización de 35 de estos cursos de instrumentos. Además, y con el fin de ampliar su formación, los alumnos de la academia tienen la oportunidad de participar en los cerca de treinta y cinco conciertos de música al año que realizan, que se realizan abiertos al público, tanto en España como en el extranjero. En relación a estos, para el último trimestre del año 2010 están previstos seis conciertos. Destacan los que van a llevarse a cabo en la Sala María Cristina de Málaga, el día 4 de diciembre, y en la sala Cajasol de Sevilla, los días 5 y 18 de diciembre respectivamente. También para el último trimestre de este año la Academia de Estudios Orquestales presenta como novedad un proyecto conjunto con la Orquesta Joven de Andalucía, y este nuevo proyecto hará su estreno al público con el concierto que tendrá lugar el próximo día 7 de enero en el Teatro Cervantes de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la orquesta del Divan, como ustedes conocen, sus principales actividades se realizan durante los meses de julio y agosto, coincidiendo con el taller orquestal y la gira de conciertos anual que realiza la formación orquestal. Destacarles que esta gira incluye habitualmente un mínimo de dos conciertos en Andalucía, uno o dos en otras comunidades españolas y entre seis y trece conciertos en otros países. De forma excepcional, señorías, la orquesta se reúne en otros momentos del año para ofrecer conciertos coincidiendo con alguna invitación o evento de carácter extraordinario. Este es el caso, el pasado 8 de noviembre, del concierto de música de cámara realizado en el Museo del Louvre de París por 18 músicos árabes, israelíes y españoles bajo la batuta de Daniel Barenboim; o como el de 6 músicos, de la Orquesta del Diván, invitados, el pasado 15 de noviembre, a tocar un concierto en Sacramento, en California, con motivo de la III Cumbre Global de Gobernadores sobre el Cambio Climático.</parrafo>
        <parrafo>En relación al tercer proyecto de la fundación, el Proyecto de Educación Musical Infantil, el pasado 18 de octubre dieron comienzo los coros infantiles, como actividad extraescolar, y las clases de música para este nuevo curso escolar. Unas clases que son impartidas a más de dos mil setecientas niñas y niños andaluces, de 23 colegios públicos de las provincias, a día de hoy, de Sevilla, Málaga y Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>También, y con el fin de acercar la música de un modo empírico a los niños y niñas, se realizan, durante el curso escolar, unos treinta conciertos didácticos.</parrafo>
        <parrafo>También otra de las actividades que se desarrollan dentro de este proyecto son los cursos de iniciación a la música, que coinciden con las vacaciones escolares, al objeto también de contribuir a la conciliación laboral y familiar de una manera muy constructiva. En este sentido, está prevista también la realización de un Curso de Iniciación a la Música, del 27 al 30 de diciembre de 2010, en Sevilla, coincidiendo con el inicio de las vacaciones escolares de Navidad.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, durante el primer trimestre, la Fundación Barenboim, y en colaboración con la UNIA, está impartiendo el I Máster en Educación Musical Infantil, un programa de estudios de postgrado, innovador y único en España, que viene a cubrir la creciente demanda de especialización en el área de Educación Musical Infantil.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, señorías, en referencia al proyecto de Educación Musical en Palestina e Israel, que se desarrolla en diversas localizaciones de los territorios palestinos e Israel, en estos lugares se imparten clases instrumentales y corales a diario. La fundación tiene previstas actividades, próximamente, en Jaffa, Nazaret, Ramala, Beit Jala, Nablús, y en los campos de refugiados de Amarí o Jenín. Asimismo, y como actividades más relevantes, con objeto de extender el interés por la música en la zona, se ofrecen, anualmente, más de una veintena de conciertos por los alumnos y profesores de este proyecto educativo, así como una decena de conciertos a cargo de prestigiosos solistas internacionales que viajan a los territorios palestinos expresamente para ofrecer su música a los más desfavorecidos. En relación a estos, en el último periodo del año, se ha previsto la realización de cuatro conciertos en Ramala, Jerusalén y Jenín.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, todo un conjunto de actividades que la Fundación Barenboim-Said desarrolla, encaminadas a resaltar el valor de la música como activo para el desarrollo cultural y educativo de la sociedad, y como un medio para el entendimiento y la reconciliación de pueblos y culturas.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz se siente tremendamente orgulloso de que los prestigiosos músicos de la Barenboim, encabezados por su maestro, lleven el nombre de Andalucía, por todo el mundo, vinculado a la paz, vinculado al diálogo y al entendimiento entre los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rico, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, a todo el mundo le llamó la atención, en su momento, que una fundación que nació en el seno de la Consejería de Cultura, por su vocación o por su carácter de institución que promovía la acción formativa, educativa, en el ámbito musical, se trasladara sin más a una Consejería como la de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro modo de ver, esta maniobra se hizo porque la fundación nació claramente por una vocación política, y con un presupuesto muy abultado, dentro de una Consejería como la de Cultura, que veía cómo disminuían otras partidas imprescindibles para la cultura de los andaluces —como por ejemplo lo destinado al Teatro de la Maestranza de Sevilla— y subía la de la Fundación Barenboim.</parrafo>
        <parrafo>Según los fines de la fundación, que usted nos ha relatado, que son promover el espíritu de paz, diálogo, reconciliación, promover la acción formativa en el ámbito de la música, y elaborar y ejecutar proyectos de formación y cooperación en Andalucía, en Palestina y en otros países del Oriente Medio, con financiación, lógicamente, de la Junta de Andalucía, pero con la esperanza de conseguir fondos y apoyos privados, tengo que decirle claramente que han fracasado en este tema, porque no hay apoyos privados, señora Consejera, para mantener la fundación, ya que, desgraciadamente, no existen patrocinadores que crean en este proyecto, que contribuya a promover el espíritu de paz y diálogo entre los pueblos árabes y palestinos. Y lo que es peor, ni siquiera los andaluces creen que esta fundación sea un beneficio para Andalucía. Pero es que en lo estrictamente musical, yo le preguntaría: ¿No le parece, señora Consejera, que es mucho el presupuesto que maneja esta fundación para las actividades que usted nos ha relatado, comparado con los que realizan los conservatorios y orquestas andaluzas, por ejemplo? ¿Cuántos conservatorios andaluces, que están masificados, sin medios y con falta de profesorado, se conformarían con solo una pequeña parte de este presupuesto para mejorar sus actividades?</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la promoción de la convivencia y la interculturalidad, mire usted, por poco que se informe —y usted tiene ahí a la señora Torres al lado, que ha estado al frente de todo esto hace mucho tiempo—, debería saber que este fin lo tienen hoy por hoy todas las grandes instituciones mundiales, y, sin ir más lejos, las grandes orquestas andaluzas lo practican desde hace tiempo. Por eso, hay que preguntarse si realmente esta fundación está cumpliendo sus objetivos dentro de su Consejería, dentro de su Consejería. Porque, en esta política del Gobierno andaluz de gasto incontrolado, ustedes justifican que fundaciones como esta figuren en el presupuesto destinado a cooperación internacional dentro de lo que denominan «cultura para la paz», pero que nosotros creemos que solo es un camuflaje contable para incrementar con ello las cifras que dedican a la cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, es muy posible que el concepto de cooperación internacional que tiene el PSOE y el que tenemos el resto de los mortales, pues sea distinto. Porque, verá usted. Es curioso. ¿Llama usted cooperación internacional a los 50.750 euros anuales del sueldo del director de la oficina de representación de la fundación en Ramala, un sueldo que no ganarían hoy por hoy ni medio centenar de palestinos juntos? ¿O llama también cooperación a la retribución del responsable de la oficina de representación de la fundación en Berlín, asistente personal del director Barenboim, que recibe 45.000 euros por sus funciones? ¿O es también cooperación el sueldo de la directora en Andalucía, con más de sesenta y un mil euros anuales? ¿U otros gastos, como los 30.000 euros anuales que se pagan a la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales por la sede de la fundación en Sevilla?</parrafo>
        <parrafo>Mucho dinero, señora Consejera. Esto no es falacia, ni demagogia, estos son datos, datos constatables.</parrafo>
        <parrafo>Solo son cuatro ejemplos, que, a nosotros, desde luego, no nos parece que se pueda llamar, precisamente, cooperación. Si me lo permite, será internacional, por aquello de Ramala o Berlín, pero, desde luego, no cooperación internacional.</parrafo>
        <parrafo>Y parece, señora Consejera, que la crisis no afecta a todos por igual. Porque resulta llamativo que aun siendo la Fundación Barenboim un proyecto muy respetable, en plena crisis, este año 2010, se le haya aumentado la consignación en el presupuesto en un 60%, mientras que se dejan de lado proyectos presentados por las ONG que son verdaderamente las que conocen y trabajan por y para la cooperación bien entendida.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros nos tenemos que hacer varias preguntas sobre la fundación, que no nos contestan. Por ejemplo, ¿está cerrada su sede en estos momentos? Y si es así, ¿dónde se han realizado sus actividades durante este tiempo y dónde se dan sus clases magistrales? ¿O por qué la fundación ha desarrollado, en Palestina, diez veces más actos, por ejemplo, que en Israel? ¿O por qué todavía la orquesta no ha actuado en muchos países también implicados en el conflicto de Oriente Próximo?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, me gustaría, señora Consejera, que se comprometiera en esta Comisión a facilitar al Grupo Popular la liquidación de las cuentas de la fundación desde el año 2004, que se le han solicitado reiteradamente y todavía no hemos tenido la suerte de recibir. Porque, señora Consejera, espero que usted no manipule nuestras palabras, porque quiero dejar muy claro aquí que, en ningún caso, el Partido Popular está en contra de la cooperación internacional, ni en que se reduzcan las ayudas al mismo. Muy al contrario. Pero lo que no estamos de acuerdo es en la manera, poco rigurosa, que el Gobierno de la Junta emplea a la hora de repartir estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esta fundación es un capricho decorativo, auspiciado por el señor Chaves...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora... Señora Rico...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señoría, ¿dígame?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le he dado un minuto más del tiempo que le correspondía. Así que le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Voy concluyendo. Pero la señora Consejera creo que también ha tenido tiempo suficiente.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bien. Nosotros creemos, como le decía, que esto es un capricho decorativo, auspiciado, en su momento, por el señor Chaves, y asumido por el señor Griñán para darse tono cultural, y que no debe financiarse con fondos destinados a ayudas a otros países.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE parece que en esto de la cooperación internacional práctica la máxima de que la cooperación bien entendida empieza por uno mismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora... Señora Rico, por favor, no me obligue a retirarle el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Solamente decirle —para terminar—, que el Partido Popular, se lo aseguro, hará todo lo posible para que ustedes dejen de falsear el presupuesto de cooperación internacional, como han venido haciendo, destinándolo a proyectos que poco tienen que ver con la solidaridad entre los pueblos. Este ejemplo de la Fundación Barenboim seguramente será un claro ejemplo de las mejoras que usted ha reconocido que tienen que corregir y mejorar en materia de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene usted motivos para darlas porque le digo que ha excedido, con mucho, el tiempo que le correspondía.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Intentaré telegráficamente dar respuesta a algunos de los argumentos que usted ha puesto sobre la mesa.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la Fundación Barenboim forma parte de los capítulos destinados a cooperación andaluza porque así está contemplando en el Plan de Cooperación de Andalucía. Un plan que, como usted sabe, aquí, en Andalucía, por lo menos, aprueban el conjunto de las organizaciones e instituciones representadas en el Consejo Andaluz. Luego, por lo tanto, no es una decisión en solitario del Gobierno andaluz, sino que esta forma parte de un plan conocido y aprobado por el conjunto de la comunidad de cooperantes.</parrafo>
        <parrafo>Bien. En segundo lugar, es por aclararlo, de verdad, que es que hay cosas…, son impresionantes manipulando las cifras, de verdad. Llevan hablando de la comparación de la Fundación Barenboim con Maestranza, utilizando permanentemente, cruzando los datos del 11 y del 10. Se los voy a dar para que lo tengan claro. Si quieren, usamos el parámetro de los presupuestos del año 2010, ¿vale? Si cogemos el año 2010, Maestranza tiene 2.784.000 euros, y la fundación, 2.400.000. Menos la Fundación Barenboim que el Teatro de la Maestranza. Y, si quieren que cojamos el año 2011, también hay una diferencia: Maestranza, 1.900.000 euros, y la fundación, 2 millones de euros. Prácticamente equiparadas en el recorte que han sufrido ambas instituciones. Pero no las crucen. No pongan sobre la mesa los datos de un año y los datos de otro porque eso no es así.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, le quiero trasladar que usted ha calificado como capricho decorativo a esta fundación. Yo lo comprendo. Si esto no es una cuestión de cuentas, esto es una cuestión de valores. Esto no es un debate contable, este es un debate ideológico. Por lo tanto, para usted es un capricho decorativo una fundación que ha recibido el Premio Príncipe de Asturias a la Concordia. Para ustedes es un capricho decorativo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me parece que esto es una cuestión de cómo exhiben ustedes sus valores. Lo que a ustedes les preocupa el humanismo, lo que a ustedes les preocupa la paz, el diálogo y la cooperación, naturalmente.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dado todo tipo de explicaciones, y como siempre ustedes recurren a los salarios o a los sueldos. Cualquier día les veré cuestionando y criticando el salario de un alto representante de Naciones Unidas, si así se les encarta. No tienen dudas en desprestigiar a esta fundación, que lleva el nombre de Andalucía…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Les pediría... Perdón, señorías, pero yo les he escuchado muy atentamente. Si ustedes no me quieren escuchar, pues es una demostración más de que no están interesados en los números, sino que están interesados en los valores.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo digo —por terminar—: ni el maestro Barenboim ni los músicos…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Madre mía, si no dejan hablar en la oposición, si alguna vez gobiernan, no nos van a dejar decir ni pío. Madre mía.</parrafo>
        <parrafo>Les pido, por favor... Voy a terminar enseguida…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señora Consejera. Porque, si no, vamos a dar lugar a un conflicto internacional…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente, pero no me importaría constatar el mismo número de tiempo. Estoy segura.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Creo que el maestro Barenboim no se merece, de verdad, creo que no se merece, ni los músicos ni la fundación, la descalificación a la que usted la somete.</parrafo>
        <parrafo>Digan ustedes la verdad, y no tienen importancia: ¿Que ustedes, cuando gobiernen, van a cerrar la Fundación Barenboim? díganlo. Ya está. Pero, si eso seguramente habrá mucha gente a la que le guste. Pero no la desprestigien. Para combatir nuestros valores, no intenten destruirlos ni compararlos con los suyos. Ustedes digan que van a cerrar la fundación, lo hacen cuando puedan, y, si no gobiernan, pues no lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>Este debate es así de sencillo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

