<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte.</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>2</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Energía renovable, Energía blanda, Lucha contra la contaminación, Política del medio ambiente, Política energética, Provincia de Huelva, Energía eólica, Litoral, Provincia de Cádiz, Producción de energía</materias>
    <numero_expediente>8-08/APC-000063 8-08/APC-000084 8-08/APC-000191 8-08/APC-000298 8-08/APC-000344 8-08/APC-000370</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APC-000063, 8-08/APC-000084, 8-08/APC-000191, 8-08/APC-000298, 8-08/APC-000344 y 8-08/APC-000370. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre la situación actual y perspectivas de futuro de las energías renovables en Andalucía, con especial atención a la provincia de Huelva; proyectos y previsiones de puesta en marcha de instalaciones de energías alternativas y procesos industriales limpios, con inclusión de los parques eólicos marinos (off-shore), así como su posible implantación en Cádiz (pág. 6).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000063</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000063. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre las previsiones, en la provincia de Huelva, en materia de energías alternativas y procesos industriales limpios,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000084</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000084. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar de las previsiones de la Consejería, para la provincia de Cádiz, en materia de generación de energías limpias y alternativas, en general, con especial atención a la posible implantación de parques eólicos marítimos (off-shore),</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000191</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000191. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de dar cuenta de los proyectos y previsiones en Andalucía de puesta en marcha de instalaciones de generación de energías limpias y muy especialmente de parques eólicos marinos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000298</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000298. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre la situación y perspectivas de las energías renovables en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. Dolores Blanca Mena, D. José Juan Díaz Trillo y Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000344</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000344. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre la situación actual y futuro de las energías renovables en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APC-000370</numero_expediente>
        <extracto>*	8-08/APC-000370. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, a fin de informar sobre proyectos y previsiones de puesta en marcha en Andalucía de instalaciones de generación de energías alternativas o renovables, incluidos los parques eólicos marinos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Damos la bienvenida al señor Consejero e iniciamos el primer punto del orden del día de esta Comisión, que es el debate agrupado de varias iniciativas relativas a..., a fin de informar, por parte del excelentísimo señor Consejero, sobre las previsiones, en la provincia de Huelva, en materia de energía alternativa y procesos industriales libres. Y como habíamos quedado con los portavoces... Bueno, sí, están agrupadas las siguientes..., todas las agrupadas. Bueno, me refiero, en el sentido de..., todas las agrupadas que se fijaron en el orden del día, de manera que lo único que quiero aclarar es que, en esta comparecencia, intervienen los grupos por un solo turno, y cierra el Consejero, sin perjuicio de la siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para iniciar el orden del día tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Creo necesario iniciar esta comparecencia agrupada poniendo de manifiesto, en primer lugar, el interés de los distintos grupos parlamentarios por la política energética, que se pone claramente de manifiesto por el número de iniciativas agrupadas en esta comparecencia: seis iniciativas diferentes pero todas relacionadas con las energías renovables; un sector económico que está experimentando en los últimos tiempos un crecimiento vertiginoso, como lo pone de manifiesto tanto el aumento de la potencia energética instalada como el protagonismo que incluso están alcanzando algunas empresas del sector a nivel internacional.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, la política energética se emplaza hoy en el centro de nuestro sistema económico y del desarrollo de la sociedad. Sin embargo, estamos asistiendo al agotamiento de un modelo, un modelo que se muestra cada vez más vulnerable a las demandas de recursos, un modelo que se basa fundamentalmente en energías fósiles, que produce, cada vez, más ineficiencias, más alteraciones de la demanda final, que, además, está comportando efectos negativos en el medio ambiente y, fundamentalmente, en el cambio climático, y que, por tanto, todos los expertos auguran el necesario cambio del mismo y su sustitución por un modelo más sostenible, más eficiente y mejor distribuido en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>El diseño de este nuevo modelo no debe consistir solo en la evaluación de infraestructuras o servicios necesarios para atender a una demanda creciente como, tradicionalmente, se han definido los modelos, sino que, en nuestra opinión, hay que plantearse qué demanda es la que garantiza el desarrollo económico de manera sostenible y solidaria, teniendo en cuenta el actual entorno y las generaciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Cuando desde el Gobierno nos planteamos este debate y el reto de definir esa nueva política energética para Andalucía, enseguida hicimos partícipes de la misma a todos los agentes implicados: agentes sociales, económicos, educadores, investigadores, medios de comunicación, Administración y ciudadanía en general. No solo buscábamos con ello el consenso en torno a un plan, el Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética, sino algo más, la colaboración para crear una nueva cultura energética, que creemos debe ser el objetivo fundamental de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, hoy hace exactamente un año, el pasado 2 de octubre del año pasado en esta misma Comisión hice la presentación del Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética 2007-2013, cuyo grado de ejecución vamos a tener oportunidad de analizar a lo largo de esta comparecencia, justamente un año después de su presentación.</parrafo>
        <parrafo>El PASENER partía de un análisis del contexto energético global que alertaba ya frente al cambio climático, con referencias expresas a las conclusiones de los informes generales del Panel Intergubernamental sobre Cambio Climático de Naciones Unidas.</parrafo>
        <parrafo>En el documento tuvimos en cuenta, también, el informe de evaluación preliminar que se había hecho en torno a los impactos en España por el efecto del cambio climático, donde participaron más de cuatrocientos expertos y científicos internacionales, y que fue publicado por la Oficina Española del Cambio Climático. Igualmente, hace hincapié el documento en la vulnerabilidad y en la dependencia del modelo ante futuros problemas de abastecimiento. Se incorporaron al mismo los documentos y las reflexiones del Plan de Acción del Consejo Europeo 2007-2009 y la Política Energética para Europa, adoptada en la cumbre de primavera del año 2007. Por supuesto, ha tenido en cuenta los documentos de la Unión Europea y, por supuesto, la planificación nacional, tanto la estrategia española del cambio climático como el Plan de Energía Renovable de España 2005-2010, el Plan de Acción o la Estrategia de Ahorros y Eficiencia Energética de nuestro país, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido en cuenta en el desarrollo de este plan el sector energético pero también el sector industrial, al marcar sus objetivos en cada una de las tecnologías, y el establecimiento de un sistema estable de primas a la generación eléctrica con tecnologías limpias, que sea capaz de garantizar un desarrollo de las mismas, así como una mejora tecnológica y un desarrollo de la industria en torno a este sector.</parrafo>
        <parrafo>El PASENER, además, ha realizado un análisis prospectivo sobre el factor tecnológico, el margen de maniobra que este posibilita a la actuación pública, prestando especial atención a los avances que se puedan presentar en aplicación de tecnologías del hidrógeno.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hay una doble motivación en este plan: por una parte, avanzar en un sistema energético cada vez más sostenible, y, por otra, generar una importante actividad industrial en torno al mismo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, señorías, voy a pasar a desgranarles el estado actual de las energías renovables en Andalucía, que, como podrán comprobar, arroja unos resultados, en mi opinión, muy positivos.</parrafo>
        <parrafo>De modo general, la energía primaria procedente de fuentes renovables ha aumentado un 30% a lo largo del año 2007, 1.076,5 Kiloteps; se ha instalado un 53,8% más de potencia eléctrica, con energías renovables, respecto al año anterior, 749,2 megavatios, frente a una tasa de crecimiento anual del 10,4%. El último año, por tanto, prácticamente ha crecido igual que los cinco años anteriores la capacidad energética, mediante fuentes renovables que se han implantado en Andalucía desde el punto de vista de la potencia eléctrica.</parrafo>
        <parrafo>Algunos datos les voy a ofrecer, también, por tecnologías, haciendo una mención especial a las provincias de Cádiz y de Huelva, para contestar a las iniciativas agrupadas que existían por parte de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la tecnología eólica, alcanzó el año pasado, a finales del año pasado, 1.292 megavatios de potencia instaladas; habiéndose incrementado en cerca de seiscientos ochenta y cuatro megavatios a lo largo del año 2007. Es decir, el pasado año creció un 112% la potencia eólica en Andalucía. Es la tecnología que más crecimiento ha registrado en los últimos años junto con la energía solar fotovoltaica. Supone el 60,3% de la potencia eléctrica renovable existente en la actualidad, y el 12% del total de la energía.</parrafo>
        <parrafo>Por provincias destacan claramente en esta tecnología la provincia de Cádiz, donde se produce el 55% de la potencia eólica instalada en Andalucía; seguida de Granada, con un 20% y Almería, con un 16%. La situación de Huelva, actualmente, es de 44,2 megavatios de potencia instalada a los que se añadirán, en un corto espacio de tiempo, otros 98,2 megavatios, que son los parques actualmente en construcción. Con lo cual, a lo largo de este primer, digamos, este primer escenario del PASENER, llegaremos a una media de 142 megavatios de potencia instalada en esta provincia.</parrafo>
        <parrafo>Las previsiones para esta tecnología son muy halagüeñas. Esperamos terminar el año 2008 con 2.000 megavatios de potencia instalada, sin olvidar que el total de potencia actualmente autorizada por la Junta de Andalucía, y con punto de conexión también ya aprobado por red eléctrica, es de 3.486 megavatios para nuestra Comunidad Autónoma en el actual escenario de la planificación nacional.</parrafo>
        <parrafo>Hay, dentro de las iniciativas de sus señorías, algunas referentes a la energía eólica marina, y la posición del Gobierno andaluz en torno a la misma.</parrafo>
        <parrafo>Voy a hacer un apartado específico, al menos, para responder a la parte de la iniciativa que corresponde a los parques eólicos marinos, a los parques off-shore, y la posición del Gobierno andaluz en relación con los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Es un hecho asumido por todos que las costas andaluzas, especialmente la zona de Trafalgar y la Bahía de Huelva, reúnen los requisitos técnicos marcados por los expertos para el desarrollo de energía eólica marina, por la profundidad de sus aguas, por los vientos existentes y, por lo tanto, por la capacidad de producción a unos costes razonables.</parrafo>
        <parrafo>Para este posible desarrollo han quedado reguladas ya las competencias mediante una norma que el propio Ministerio de Industria puso en marcha en la pasada legislatura, donde el Estado ha definido un mapa de las zonas de posible aprovechamiento, donde se ubican estas zonas y una gran parte del litoral andaluz, donde se han definido las competencias claramente y el Estado es el responsable máximo de la tramitación, no solamente de las autorizaciones, en su momento, sino incluso de los estudios previos a cualquier solicitud de autorización administrativa, a fin de conocer, por un lado, el potencial eólico de cada uno de las áreas, y, por otro lado, las posibles afecciones que pueda tener.</parrafo>
        <parrafo>En general, al día de hoy, las principales barreras que se están identificando para el desarrollo del sector eólico en nuestro país, y por tanto también en Andalucía y en las zonas que antes he señalado, son prácticamente tres. Por un lado, la incertidumbre respecto a qué retribución económica, qué tarifa van a tener los kilovatios o los megavatios que se produzcan en este tipo de centros de producción de energía renovable; en segundo lugar, los altos costes que conlleva el desarrollo de este tipo de parques eólicos —su coste es mucho mayor que el desarrollo de un parque eólico en tierra y, por tanto, la inversión que tienen que realizar las empresas también es mucho más alto—.</parrafo>
        <parrafo>Existe, sin ninguna duda, un nivel de desconfianza social sobre los posibles problemas que pueda plantear el desarrollo de este tipo de parque a ciertos sectores. En Andalucía, en concreto, al sector pesquero, donde se ha mostrado la sensibilidad, fundamentalmente, el sector almadrabero, en particular en la provincia de Cádiz. También existe alguna desconfianza sobre los efectos que podría tener sobre la avifauna; sobre los pasos, en concreto, en la zona del Estrecho; sobre el sector turístico, desde el punto de vista del paisaje. Y también, y yo creo que existe todavía un nivel alto de desconocimiento de la tecnología eólica marina y de sus efectos económicos en las zonas donde se instale, es decir, realmente, qué efecto arrastre de empleo, de capacidad productiva, pueden tener.</parrafo>
        <parrafo>Por último, no está resuelto el tema de la evacuación eléctrica que hay que definir en las actuales condiciones, cómo se produciría y quién sería el responsable de la instalación de esa evacuación. En cualquier caso, vistas estas barreras que en este momento existen y que, por lo tanto, en los próximos años habrá que ir desgranando, la posición de la Junta de Andalucía ha sido, y es, sigue siendo muy clara. Inicialmente, la Junta de Andalucía apoya el desarrollo de las energías renovables y, por lo tanto, de la energía eólica, energías que sean alternativas a las energías fósiles y a la energía nuclear. Creemos que esa debe ser nuestra posición y, por lo tanto, en términos globales, nuestro apoyo al desarrollo de energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, nuestro apoyo al desarrollo tecnológico y económico, siempre que sea compatible con el respeto al medio ambiente y a las actividades tradicionales, que podrían ser la pesca o las actuaciones más tradicionales, como son la almadraba, etcétera, en las zonas en las que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, creemos que es imposible el desarrollo de este tipo de actuaciones si no existe un consenso social en torno a las mismas. Ese es el ámbito en el que vamos a movernos en los próximos años, cuando se produzcan las iniciativas para el desarrollo de actuaciones, fundamentalmente, para el desarrollo de las primeras actuaciones que puedan ponerse en marcha en nuestro país, que serán las de medición de potenciales eólicos en cada una de las zonas que se ha desarrollado. Y a partir de ahí analizar, ya con esa medición, cuáles son los costes, cuáles serían las ventajas, realmente qué capacidad y qué eficiencia tendría esa energía eólica y las decisiones que correspondan, desde el punto de vista también ambiental, para medir los efectos de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, señorías, la energía solar fotovoltaica, yo creo que está protagonizando en estos momentos los eventos más importantes en cuanto a su expansión en Andalucía. En lo que va de año, la potencia solar fotovoltaica que se ha instalado en nuestra tierra se ha multiplicado por once. Yo creo que ha sido un salto espectacular. Por decirles que, en la actualidad, la potencia ya instalada más que duplica lo que teníamos previsto para 2010, y todavía no ha acabado el año 2008. Yo creo que ha habido un impulso fortísimo a estas instalaciones, y también en general a todas las instalaciones fotovoltaicas. En instalaciones aisladas para el abastecimiento de viviendas y bombeo de agua, han crecido a un ritmo superior a 500 kilovatios de potencia instalados al año, y estamos ya en más de 6.200 kilovatios de potencia. Las instalaciones conectadas a red, tanto en tejados de edificios como en otros entornos urbanos, así como en huertos fotovoltaicos, yo creo que se ha dado un paso espectacular. Por un lado, al cierre definitivo del registro —saben ustedes que acaba de concluir el plazo con la tarifa que existía hasta ahora, y que a partir de ahora hay una nueva tarifa más baja, y hay unas limitaciones que acaba de aprobar el Consejo de Ministros, el cierre definitivo del registro, la suma total de potencia de instalaciones andaluzas que van a acogerse a la actual retribución, es decir, a la que existía hasta el viernes pasado que el Consejo de Ministros aprobó una nueva retribución, es de 659 megavatios, lo que equivale al consumo eléctrico anual de 200.000 hogares. Acabamos de superar el objetivo marcado para 2013, que era de 259 megavatios. Ya, en este momento, tenemos superado el objetivo de 2013, por lo tanto, creo que va a ser una transformación en cuanto a nuestra capacidad de generación eléctrica a través de la energía fotovoltaica muy importante. A Cádiz le corresponden, de esos, 50 megavatios, y, a Huelva, 60 megavatios.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el reciente acuerdo, al que me refería antes, para un nuevo régimen económico, supone una garantía para que esta tecnología siga creciendo de manera sostenida y razonable, para que no se convierta en un elemento de especulación, un elemento que corría el riesgo, como con la anterior tarifa, y sin limitaciones en cuanto a la capacidad de extensión, y estableciéndose, por tanto, una retribución más acorde con el desarrollo tecnológico que ya se ha producido, con la experiencia que ya existe en las empresas que están desarrollando estas tecnologías, de 32 cénti­mos por kilovatio por hora para instalaciones en suelo, y entre 32 y 34 céntimos para instalaciones en techo o en cubierta. El acuerdo establece un cupo inicial de 400 megavatios al año, dos tercios para techo y un tercio para suelo. Y, además, establece un régimen transitorio que suavice la inercia que existe actualmente, que es de un desarrollo impresionante de los huertos fotovoltaicos. El nuevo real decreto establece para, digamos, ese procedimiento transitorio, dos cupos extraordinarios adicionales de 100 megavatios y 60 megavatios para los años 2009 y 2010.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la energía termosolar, existe una potencia en este momento en construcción de 220 megavatios en Andalucía. Como saben, las dos plantas —son tres, pero ahora mismo, en construcción, dos— de Andasol, en la provincia de Granada, en la zona de El Marquesado, dos de 50, y los 120 megavatios de la zona de Sanlúcar la Mayor, la planta de Sanlúcar de Abengoa. Son los 220 megavatios en construcción en este momento. A esto hay que añadir otros más de mil megavatios, en este momento ya, de proyectos presentados por otras empresas en distintas zonas de Andalucía. Yo creo que la mayor parte de las provincias de Andalucía en este momento ya tienen proyectos de instalaciones termosolares.</parrafo>
        <parrafo>Esto quiere decir que se va a posibilitar el cumplimiento, perfectamente, de alcanzar el ciento por ciento de la planificación que teníamos, que para 2010 era de 250 megavatios. Por lo tanto, eso asegurado con lo que ya está en construcción. Y para 2013 de 800 megavatios, que probablemente tendremos que solicitar un aumento de esta capacidad, porque, realmente es Andalucía la única Comunidad Autónoma que está desarrollando esta tecnología. Somos líderes mundiales en tecnología termosolar, nuestras empresas son las primeras del mundo. Se están instalando industrias muy potentes en Andalucía de fabricación de estos componentes. Todos los líderes mundiales, desde la alemana Schott, a la israelí Soleil, a Enertol, las empresas más importantes del mundo se están instalando para fabricar los componentes en Andalucía. Y, por tanto, parece que este va a ser el gran desarrollo tecnológico y de energía renovable solar que se va a producir en los próximos años en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, Andalucía, junto con una parte de California y los Emiratos Árabes, son las zonas de más radiación solar del mundo. Esto hace que nuestra capacidad, nuestra eficiencia sea mucho más alta, pero también que tengamos oportunidades, desde el punto de vista de desarrollo industrial, de hacer acuerdos con empresas y compañías, tanto de la zona de Emiratos como de la zona de Estados Unidos, para el desarrollo de esta tecnología y para exportación, también, de plantas a estas zonas en las que hay verdadero interés por parte de muchas empresas procedentes de estos países.</parrafo>
        <parrafo>En solar térmica Andalucía es la primera Comunidad Autónoma en instalaciones, ahora mismo. Prácticamente el 40% de la superficie instalada en España está instalada en Andalucía. Contamos, a finales de 2007, con una superficie de 415.000 metros cuadrados de instalaciones, con lo que evitamos a la atmósfera aproximadamente 82.600 toneladas de CO2, que es el equivalente a 35.000 vehículos funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Otra energía renovable de gran implantación en Andalucía, como saben, es la biomasa. Existe una gran tradición de consumo de biomasa, debido, principalmente, a la existencia de industrias del aceite de oliva y al sector agroalimentario forestal. En estos últimos años, el incremento del uso de la biomasa ha sido del 10%. Se trata de una de las fuentes con mayores posibilidades, en mi opinión, de desarrollo en Andalucía. Actualmente es la que más aporta al mix de energía primaria de nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la generación eléctrica en Andalucía, lidera este sector en España claramente, con 15 plantas de biomasa actualmente, que producen 164,2 megavatios, el 30% del total nacional. Lógicamente, destacan en ella las provincias con una fuerte implantación del olivar. Jaén y Córdoba son las dos provincias donde más plantas existen. De este modo, Cádiz no tiene en la actualidad ninguna planta de biomasa. Sin embargo, Huelva, por su gran riqueza forestal, sí que tiene la planta de mayor potencia que existe ahora mismo en nuestra tierra, que es la que tiene Ence en torno a la celulosa y la quema de los restos de los eucaliptos que utilizan también para su fabricación. Esta planta es capaz de producir 41 megavatios de potencia utilizando este combustible.</parrafo>
        <parrafo>A la aportación de biomasa hay que sumar otros 16,2 megavatios que actualmente aportan las 13 plantas de biogás que existen en Andalucía. Las provincias de Cádiz y de Huelva cuentan con una planta cada una, que utilizan aguas residuales como combustible y que producen respectivamente 466 y 500 kilovatios.</parrafo>
        <parrafo>Otros aprovechamientos de fuentes renovables, tales como los usos térmicos de la biomasa o los carburantes, se ven favorecidos por acciones legislativas, y lo ha sido claramente con la Ley 2/2007, de Fomento de las Energías Renovables, o con el nuevo código técnico de la edificación, etcétera. En Andalucía están funcionando cinco plantas de biodiésel y dos de ETB, estas últimas en San Roque y en Palos de la Frontera, junto con las refinerías que existen en estas dos zonas de Cepsa. En el último año estas energías han experimentado incrementos en torno al 20%, alcanzando, en el caso de la biomasa térmica, un incremento del 56%.</parrafo>
        <parrafo>En términos generales, la potencia instalada en tecnologías renovables se ha situado en torno al ciento por ciento de la planificación que teníamos en el Pasener, un año después de su aprobación. Por tanto, yo creo que vamos cumpliendo muy razonablemente la planificación que nos dimos de manera global. Es cierto que ciertas tecnologías se han disparado, como la fotovoltaica, otras, como los biocombustibles, se han quedado más paralizadas, por este debate que se ha abierto a nivel internacional sobre su posible influencia en el aumento de los precios de los alimentos; pero, en general, en este momento estamos en torno al 102-103% de cumplimiento respecto a las previsiones del año 2007. Como les digo, en fotovoltaica, por encima del 177%, en biogás, por encima casi del 300%, pero, de media, yo creo que estamos situados en un lugar muy razonable.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a aporte a las fuentes de energía primaria por parte de las renovables, en porcentaje, como saben, el objetivo de 2013 se sitúa en el 18,3%. Es decir, ese año, el 2013, el aporte de las renovables al total de la energía primaria tiene que ser del 18,3%; un objetivo mucho mayor que España y que la Unión Europea. En estos momentos vamos muy por encima de las previsiones para alcanzar ese objetivo. Sobre la potencia eléctrica instalada con tecnologías renovables, nos fijamos el objetivo del 39,1% de potencia. Ya hemos alcanzado un 20%; por lo tanto, muy por encima de las previsiones para el año 2008.</parrafo>
        <parrafo>En consumo de biocarburantes, como les decía, evidentemente no se está cumpliendo. Nos marcamos un objetivo del 8,5% respecto a gasolina y gasóleo, de biodiésel y de bioetanol, y en 2007 se quedó en un 1%. Es decir, no vamos a conseguir ese objetivo a no ser que acabe este debate sobre la influencia en los alimentos o, como, en mi opinión, debería suceder, se busquen alternativas, como pueden ser las algas, para producir biodiésel que no compita con los alimentos, y, por lo tanto, que no tenga ningún efecto, o al menos que no conlleve debates de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que este será un debate que en el corto plazo terminará, y que las plantas que en este momento están planificadas en Andalucía, que son bastantes, de biodiésel sobre todo, se pondrán en marcha y cogerán, digamos, una velocidad de crucero en los próximos meses.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, yo creo que el desarrollo de las energías renovables está revolucionando el panorama energético andaluz, y, por un lado, conseguimos, como saben, hace dos años, la autosuficiencia en producción de energía eléctrica en Andalucía, y, desde el punto de vista de la sostenibilidad estamos alcanzando unos buenos resultados en cuanto a emisión y reducción de las emisiones, como ahorro energético en hogares, en industrias y en administraciones públicas. Por darle algún dato, en el año 2007 hemos reducido las emisiones de CO2 a la atmósfera en 2,25 millones de toneladas en Andalucía, y el ahorro de energía primaria ha sido de 259 kilotep, lo que supone un cumplimiento del 98,3% de lo previsto en el Pasener. Solo la orden de incentivos para el desarrollo energético sostenible de Andalucía ha aprobado incentivos por valor, casi, de diez mil millones de pesetas, 57 millones de euros, a un total de 8.600 expedientes para políticas de ahorro y eficiencia energética e instauración de procesos industriales limpios, a los que también se referían sus señorías en las iniciativas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Por darle algunos datos al respecto, se han destinado cuarenta millones de euros —36,9— a incentivos a las empresas; nueve millones de euros a las Administraciones públicas, para políticas de ahorro y eficiencia, y 8,3 millones de euros para instalaciones domésticas; es decir, a los ciudadanos directamente.</parrafo>
        <parrafo>Es importante destacar el esfuerzo que se está haciendo en la industria. Se han aprobado 11,1 millones de euros en ayudas a industrias, que han arrastrado una inversión de 70 millones de euros, para conseguir ahorro de energía primaria —en concreto, 82.800 tep/año—, superando ampliamente todas las expectativas previstas. Estamos hablando de 63.500 tep al año de ahorro. Además, ha sido posible diversificar derivados de petróleo por gas natural en una cantidad aproximada de ocho mil trescientos tep al año.</parrafo>
        <parrafo>También es importante destacar la concesión de ayudas por valor de tres millones y medio de euros a 36 proyectos de empresas pertenecientes a la Asociación de Grandes Industrias del Campo de Gibraltar en Cádiz, con una inversión global de 22,6 millones de euros y un ahorro de energía primaria y, por lo tanto, también de emisiones a la atmósfera de 35.000 toneladas equivalentes de petróleo al año.</parrafo>
        <parrafo>Se han incentivado, con casi siete millones y medio de euros, 26 proyectos de las empresas pertenecientes a la Asociación de Industrias Químicas Básicas de Huelva, con una inversión total de 43,3 millones de euros y un ahorro de energía primaria de más de setenta y una mil toneladas equivalentes de petróleo al año, con la contribución correspondiente a una disminución de emisiones a la atmósfera de CO2 y de otros componentes; se han aprobado también 4,6 millones de euros en ayudas para mejora energética de centros del sector transformador de energía. La inversión global en este sector es de 25 millones de euros, y, el ahorro previsto, de 45.300 toneladas equivalentes de petróleo de energía primaria al año.</parrafo>
        <parrafo>En el sector del transporte, que, como saben, dentro de lo que se denominan los sectores difusos de emisiones de CO2, es el más importante, se han aprobado ayudas por valor de cuatro millones de euros en proyectos y actuaciones de distinta naturaleza para disminuir las emisiones; sobre todo, ayudas a la adquisición de vehículos híbridos, apoyo a políticas de eficiencia..., y se han puesto en marcha programas para enseñar a los ciudadanos y a los conductores una conducción energéticamente más sostenible, de menor consumo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En edificación hemos aprobado ayudas por valor de 4,6 millones en proyectos de ahorro y diversificación energética; se han destinado seis millones y medio de euros a la puesta en marcha del Plan Renove de electrodoméstico para la implantación, la adquisición de electrodomésticos que sean más eficientes y, por lo tanto, que consuman menos energía, y también para contribuir con ello al cambio de cultura energética al que me referí al principio.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de la red energética de la Junta de Andalucía, como saben, nos planteamos un poco ser el ejemplo de ahorro y eficiencia energética, y definimos la red —lo que llamamos la Redeja, la red de la Junta de Andalucía, energía de la Junta de Andalucía—, y hemos realizado 100 auditorías energéticas en otros tantos edificios administrativos.</parrafo>
        <parrafo>En los servicios públicos, se han aprobado ya ayudas de 173 proyectos y estudios de optimización energética por valor de 6,5 millones en proyectos de ahorro y diversificación energética, con un ahorro de más de ocho mil ochocientas toneladas equivalentes de petróleo al año. El número de municipios andaluces con planes de optimización energética en este momento son ya 630; es decir, un 81% de todos los municipios andaluces ha puesto en marcha ya un plan de optimización energética.</parrafo>
        <parrafo>Se han realizado estudios en 296 municipios, lo que supone ya que 630 cuenten con planes de optimización, y, además, que ya se hayan operativizado en más de la mitad de ellos. Es decir, ya se han tomado medidas, como es cambio de los semáforos por unos más eficientes, cambio de bombillas por otras más eficientes, radiografías de todos los sectores eléctricos de la ciudad para sustituir aquellas que son más ineficientes, nuevos centros de control, etcétera, que han sido, en gran medida, financiados por las políticas de la Agencia Andaluza de la Energía.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista del empleo, como saben, nos hemos planteado llegar a 2013 con la creación de 105.000 empleos en torno a las energías renovables. No tenemos datos concretos; tenemos datos desde el punto de vista industrial, no desde el punto de vista de creación de los parques y mantenimiento. Es cierto que a mitad del Pasener podemos tener una evaluación de esto; pero creemos, por los datos que actualmente tenemos, que incluso es superable esa cifra de empleo en el sector de las renovables.</parrafo>
        <parrafo>Desde el punto de vista de la investigación y el desarrollo industrial, yo creo que estamos avanzando hacia una posición de liderazgo en España, y en el panorama internacional, con proyectos únicos en el mundo en tecnología termosolar y en aprovechamiento de biomasa procedente fundamentalmente del olivar. Le refiero algunos ejemplos: existen ya plantas en funcionamiento de muy alto nivel tecnológico dedicado a fabricación de componentes y equipos para instalación de energías renovables, fundamentalmente energía solar térmica, fotovoltaica, termosolar, eólica y biomasa. Estamos viendo el importante desembarco de empresas ligadas al sector energético, no solo para aprovechar el enorme potencial que tiene nuestra región, sino instalando también centros productivos de primer nivel, desde Abengoa —empresa andaluza ciento por ciento— a Gamesa, Daniel Alonso, Eozen, Schott, Génesis Solar, Ener-T, Enhol, Aurantia, Terrasun, Solel, etcétera, toda una serie de industrias, prácticamente de todo el mundo, de los países más avanzados con tecnologías muy potentes que han decidido instalar sus plantas industriales en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La obtención de biocarburantes también está generando una importante actividad industrial. Contamos con siete plantas en funcionamiento, nueve de ellas actualmente en construcción.</parrafo>
        <parrafo>A la actividad industrial generada se une un gran número de empresas dedicadas a la producción, el diseño, el montaje y el mantenimiento de instalaciones, por ejemplo, en solar fotovoltaica las empresas del sector superan el millar, habiendo crecido en el último año un 50%. En 2007 se creó el Centro Tecnológico Avanzado de Energías Renovables en Tabernas, en Almería, como único centro de referencia a nivel nacional, apoyado por el Gobierno de España, y mediante un acuerdo con la Junta de Andalucía. En ese centro se están desarrollando proyectos relacionados fundamentalmente con fuentes renovables, las más abundantes en Andalucía, como son la solar, la biomasa y la eólica.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo de la biomasa para fines energéticos va a posibilitar alcanzar —en mi opinión— cotas muy elevadas de generación con energías renovables en algunas provincias andaluzas, fundamentalmente aquellas que, desde el punto de vista, desde otro punto de vista como el eólico, tienen menos influencia, van a compensar con energía de biomasa, en concreto Jaén y Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro objetivo es que estas provincias se coloquen a la cabeza de Europa, en cuanto áreas geográficas con aprovechamientos de energías renovables. En este sentido el principal reto es contar con una tecnología que posibilite la obtención y el uso energético de biomasa, y, por ello, Andalucía cuenta en este momento ya, y se ha desarrollado una empresa con las empresas líderes el sector, donde participa la Consejería de Innovación, donde también participan las Consejerías de Medio Ambiente y de Agricultura, para el aprovechamiento de la biomasa y desarrollar toda una red logística de recogida para su utilización a lo largo de todo el año.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las prioridades futuras —y como conclusión, señorías— yo creo que Andalucía debe aprovechar la oportunidad que nos brinda el altísimo potencial de energías renovables que existe en nuestra tierra. Creo que tenemos en este momento potencial suficiente desde el punto de vista del aprovechamiento de recursos, potencial desde el punto de vista industrial y de empresas, de conocimiento tecnológico y, por tanto, que tenemos algunas tareas que desarrollar que deben ser nuestras prioridades.</parrafo>
        <parrafo>La primera, convertir a Andalucía en una referencia europea en el desarrollo de las energías renovables, en virtud del aprovechamiento de esos excepcionales recursos, desde una triple perspectiva: ambiental, económica y tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>La segunda, intentar desde todos los flancos generar en Andalucía una nueva cultura de la energía que se base en el ahorro y en la eficiencia, es decir, en el aprovechamiento de un recurso, que no es inocuo, que genera, por tanto..., que incide en el medio ambiente de manera muy importante, pero que también incide en el desarrollo económico y en el bienestar de la ciudadanía; consolidar una robusta infraestructura energética de generación, transporte y distribución, que garantice calidad y seguridad de suministros energéticos en toda nuestra Comunidad, y que eso garantice, a su vez, competitividad económica y cohesión territorial y social.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, aprovechar este proceso de transformación de modelo energético, no solo como una gran oportunidad de mejorar el medio ambiente y de contribuir al mismo, sino también como una oportunidad de desarrollar un potente tejido empresarial e industrial en este sector, consiguiendo posiciones de liderazgo en determinados segmentos del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Procede, una vez debatida... Perdón, la intervención del Consejero sobre estas seis comparecencias agrupadas, el turno a los portavoces, comenzando por el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Con enorme brevedad, porque tendré que irme rápidamente a la Comisión de Empleo, y, por eso, ya le pido disculpas de antemano; este es el tráfico de los grupos pequeños.</parrafo>
        <parrafo>Y agradecerle, porque yo no sé si hemos acertado o no la Mesa y los portavoces a la hora de agrupar tantas solicitudes de comparecencias, lo cierto y verdad es que le hemos obligado al señor Consejero a un esfuerzo de síntesis importante. Y, además, yo le pediría que nos transmita ese informe que tiene usted, y que, sin duda alguna, es muy interesante, entre otras cosas porque, la verdad, quizás no sea lo suficientemente ducho a la hora de buscar en la página web de la Agencia Andaluza de la Energía, pero, los últimos datos que yo he visto colgados son del 2005. Como es lógico, obviamente, usted nos desborda con todos los datos que nos aporta hoy. Por eso yo le pido que nos mantenga informados puntualmente, como lo ha hecho ahora mismo en la comparecencia. En todo caso, es..., sin duda alguna, es de alegrarse el que las expectativas que por parte de la Consejería, de todos en general —todos apostamos por las energías renovables—, pues, se tenían, se hayan desbordado. Se han desbordado..., cuando se desbordan unas expectativas, una de dos, es porque se ha producido muchísimo y se ha trabajado muy bien, etcétera, o sencillamente porque las expectativas eran pequeñas; es decir, en todo caso, yo creo que para Greenpeace, por ejemplo, las expectativas eran pequeñas.</parrafo>
        <parrafo>Hay un informe de Greenpeace que dice que el ciento por ciento del abastecimiento de energía en Andalucía se podría realizar, potencialmente existe la posibilidad de que el ciento por ciento de Andalucía esté abastecida con energías renovables, dice..., técnicamente, es decir, es un informe..., en fin de potencialidades técnicas. Obviamente, por tanto, el 18,3%, el 15%, etcétera, se quedan muy cortos respecto de las posibilidades. Y estupendo, nos parece genial, el que se vaya a desbordar ese porcentaje en determinados aspectos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que es verdad, es verdad que, bueno, aquí han visto los empresarios de todo tipo, han visto que existen posibilidades y han visto una estructura posiblemente del mismo Gobierno de la Junta de Andalucía, no solamente en cuanto a intencionalidad, sino en cuanto a estructura organizativa del Gobierno de la Junta, que, efectivamente, potencia eso. Por tanto, bien, no nos duelen prendas en decir que se están haciendo las cosas medianamente bien en este sentido. Ahora bien, es verdad que los objetivos tienen que ser más ambiciosos, porque de los datos que poseemos todavía queda mucha..., en fin unas características de la estructura global del consumo de la energía primaria en Andalucía, que es una estructura no satisfactoria, no satisfactoria. Seguro que se han modificado los datos que les voy a dar en función del avance de las energías renovables. Nos gustaría, si tiene usted del dato, que no nos lo ha proporcionado, que me modificara estos datos que le voy a transmitir ahora, que son los que tengo yo últimos. Esa es la realidad, porque los datos que yo tengo últimos es que..., diríamos, la estructura de consumo en Andalucía es que en base a combustibles fósiles hay un 75,3% y que en base a las energías renovables un 3,4% del total, obviamente seguro que se ha modificado, y un 21,3% de energía eléctrica. Bien, por tanto, me gustaría que esto se... Pero, en cualquier caso estoy convencido de que la modificación que usted me va a hacer ahora no avanza lo suficiente como para entender que las energías renovables son el elemento sustitutivo de los combustibles fósiles como la principal fuente de la energía andaluza..., del consumo de energía andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hasta ahí tenemos que ser de ambiciosos. Yo estoy en la línea de Greenpeace: cuanto más hacia el ciento por ciento, mejor. Y, por tanto, nos queda un camino que recorrer... Obviamente, insisto, que lo vean nuestros nietos, bueno, yo ya tengo nietos, por tanto...; en fin, en el plazo..., en el medio plazo que corresponda, pero hay que ser así de ambiciosos. Y, además, saber por otro lado si comparativamente respecto de España y respecto de Europa hemos avanzado, porque antes en el dato que yo le daba, efectivamente Andalucía, respecto de las renovables, referida a toda la estructura del consumo, tenía menos proporción de las energías renovables que España, un 3,9%, y que la Unión Europea, que era un 4,2%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en este sentido, ver cómo vamos, no solo convergiendo, que no debe ser ese, en este tema, nuestro objetivo, sino superando..., porque nosotros tenemos más potencialidades que la media europea y que la media española. Usted acaba de decirlo, efectivamente. Hay, en concreto, en lo solar y tal, que ahí tenemos un potencial muy importante, muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso también, sin duda alguna, pues bien, respecto de este tema, creemos que tenemos que ser un poco rigurosos a la hora de conocer estos datos y tal, entre otras cosas, también porque el modelo productivo que se habilita en función de la ley, ya hicimos, en su momento, la crítica que nosotros creíamos que... Pues, se están potenciando las inversiones de las grandes empresas, se está potenciando la producción de un sector industrial en torno a los componentes, y que se está instalando, efectivamente, pero no se está potenciando, posiblemente, lo que podría ser una producción ligada al ámbito local, con operadores locales, comarcales, etcétera, y de capital mixto público-privado que vayan recreando las condiciones del desarrollo endógeno. En este caso, el potencial, obviamente, es endógeno. Usted mismo ha dicho que hay provincias que tienen más posibilidades para unas cosas que otras e, incluso, yo le invitaría a que extendiera esas pretensiones de convertir Jaén y Córdoba en las grandes productoras de biomasa hacia todas aquellas comarcas que tengan esa unión. Es obvio, pero, en todo caso, estoy convencido de que lo está haciendo la Consejería. Ahora, sí me gustaría que se cuantificase, que se conociese exactamente también este tema.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros creemos que es necesario seguir avanzando. Eso, en el informe ha aparecido quizás un poco más tratado a grandes rasgos en el tema del ahorro energético, pero obviamente sí constatamos que hay una cultura, una mayor cultura social del ahorro energético y eso es fruto de los esfuerzos de todos. Sí nos gustaría que, bueno, respecto de todo lo que son los objetivos de la ley y del plan, conociéramos cuáles son los que se están consiguiendo de forma más eficaz y cuáles posiblemente no. Nos ha señalado usted uno que es concretamente el de los biocarburantes. Ahí hay un problema objetivo, efectivamente, en fin, la crisis alimentaria nos ha pillado a todos desprevenidos pero, en todo caso, sí es necesario, lo antes posible, resolver este tema, porque también Andalucía tiene un gran potencial en esto.</parrafo>
        <parrafo>Y ya entrando, es que, claro, tratar todos estos temas de las seis comparecencias tiene guasa, entrando en temas ya más concretos respecto...</parrafo>
        <parrafo>Entrando en el tema de las eólicas marinas, nosotros queremos decir que sus palabras vienen a tranquilizar de alguna forma, posiblemente a tranquilizar; y digo, posiblemente a tranquilizar esa sensibilidad social que no es muy propicia, que tiene en cuenta dificultades de acceder a las instalaciones previstas... Pues, yo qué sé, en Trafalgar, en el espigón de Huelva, por decir dos provincias, y, justamente, dos conflictos concretos. Por eso, se han solicitado las dos comparecencias posiblemente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, nosotros queremos que usted nos diga que la posición de la Junta es, por un lado, obviamente, el apoyo a las energías renovables, como no puede ser menos; todos los agentes sociales, las plataformas sociales, todas, cuando rechazan las instalaciones de las eólicas marinas en sus ámbitos, todos apoyan las energías renovables, y los alcaldes, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en segundo lugar, el asentamiento de los principios de que la compatibilidad del medio ambiente y de las producciones tradicionales, eso, tranquiliza bastante; la necesidad del consenso social sigue tranquilizando bastante, y lo que no tranquiliza tanto es cuando se dice que los mapas están fijados y las competencias son de otros.</parrafo>
        <parrafo>Bien, es un hecho, pero, en todo caso, diríamos que la espada de Damocles, nos constata usted que sigue manteniéndose en alto. Ahora, bien, yo, ¿por qué le digo esto? Pues, porque a Izquierda Unida nos gustaría que fueran ustedes ambiciosos y avanzar en ese consenso; es decir, que no se pongan en la situación de testigos, de dos partes que están con visiones diferentes, sino que, a lo mejor, es cuestión de ir creando un pacto por la instalación de eólicas marinas, por la modificación del mapa, etcétera, etcétera, que también facilite al Estado y que resuelva los conflictos puntuales, la instalación de las eólicas marinas. A lo mejor sería cuestión de intentarlo, y nosotros se lo sugerimos aquí, se lo planteamos como un reto más, porque, efectivamente, creemos que todos tenemos razones. Los que apostamos por las eólicas marinas, que apostamos, pero creemos que, efectivamente, como usted acaba de decirnos, hay que evitar que tanto el sector pesquero como el sector turístico se vean afectados. Y se vean afectados en la medida en que este elemento, más allá de si, efectivamente, tiene efectos negativos o no; simplemente por el hecho de que haya una sensibilidad contraria a ello, se ven afectados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como, efectivamente, esta es la prudencia política, e implica eso, nosotros le invitaríamos a que se pusiera en positivo a crear soluciones para ello. Porque si, desde la Junta de Andalucía, se le aportan al Estado soluciones y posibilidades, consensuadas con los agentes, con los agentes municipales, los ayuntamientos, con, en fin, los almadraberos, los de las cofradías de pesqueros, las plataformas que se han realizado, y tal, pues, efectivamente, yo creo que estaremos en el buen camino de poder posibilitar una...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se lo agradezco muchísimo porque me esperan en la Comisión de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, y con esto acabo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de intervención a la portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico Terrón, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la verdad es que —como decía antes el compañero de Izquierda Unida— es muy difícil esta comparecencia con la cantidad de temas agrupados que hoy tenemos y con el poco tiempo que tenemos los grupos políticos de la oposición, porque, aunque pueda parecer que están relacionados, cada uno de ellos tiene una especificidad muy distinta —como usted bien sabe—, que necesitarían un debate, yo creo que por separado, pero, bueno, hay que hacerlo de manera muy esquemática y así lo voy a intentar.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, me uno a la petición, lógicamente, de Izquierda Unida, de pedirle que nos facilite esos datos que usted ha dado hoy, puesto que la oposición, como usted sabe, a pesar de que preguntamos y de que hacemos artículo 7, nos tarda mucho en llegar, y claro, los datos que manejamos, lógicamente, pueden ser, en algunos casos, atrasados.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, empezaré por la energía eólica y los parques marinos que son, quizás, los de las comparecencias que más se han pedido en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo ha dicho, si bien es verdad que Andalucía tiene un papel muy importante en la generación de este tipo de energía eólica en España, con 72 parques eólicos instalados que generan, creo que eran, mil cuatrocientos y picos megavatios, y otros 1.000 megavatios que parecen que están en construcción, la instalación de parques eólicos marinos en nuestra Comunidad es otra cosa —usted lo ha dicho—, y además es una cosa curiosa. Yo quisiera hacer un poco de historia con esto: usted sabe que ya, en la legislatura pasada, mi grupo trató este tema en el Parlamento en diversas ocasiones, con diferentes iniciativas derivadas del cambio de postura que el Partido Socialista de Andalucía manifestó en cuanto el Partido Popular de España perdió las elecciones en 2004. Ustedes pasaron de ser muy beligerantes y contrarios a estas instalaciones en nuestra Comunidad, a traer hasta una proposición no de ley al Parlamento para apoyarla sin más explicaciones ni más cambios —puede usted mirarlo en los Diarios de Sesiones, no he sacado los datos de otro sitio—. Esto se calificó entonces como una traición al consenso existente entre todos los grupos políticos de la Cámara, y así como un engaño al sector pesquero —que usted ha hablado de él— gaditano y a la comarca de La Janda en concreto, que era donde, entonces, se pretendía poner una instalación de este tipo. La plataforma para su defensa, en aquellos momentos, y ahora, ha logrado mantener el consenso incluso con sus compañeros socialistas gaditanos, que no han cambiado de postura como han hecho desde el PSOE andaluz y el PSOE federal.</parrafo>
        <parrafo>Es de resaltar, hombre, el cambio del criterio del PSOE en este caso. Usted lo ha dicho: primero se opuso, cuando los proyectos fueron presentados al Gobierno Aznar, uniéndose a los pescadores, a los ayuntamientos de la zona; pero, bueno, ahora han cambiado el Gobierno de la Nación, y ustedes, sin ningún argumento nuevo, dicen que sí, que sí —lo acaba usted de decir ahora—, que dan por buena la respuesta del Ministerio del Medio Marino y del Instituto Español de Oceanografía, que establece que el golfo de Cádiz, en Trafalgar, y en el Arco Mediterráneo, entre Tarifa y el cabo de Gata, se deben considerar como zonas con condiciones para cualquier desarrollo eólico. Y es verdad que las tienen: es así.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos noticias —y fíjense si las tienen— de que Iberdrola proyecta desarrollar cuatro proyectos de energía eólica marina en las costas de Cádiz y Huelva, además de otros dos en la costa de Castellón. Estas seis propuestas han sido presentadas al Ministerio de Industria de acuerdo con la regulación actual. En concreto, la compañía ha solicitado, según nuestras noticias, en nuestra Comunidad, la reserva de zonas para realizar estudios previos a la petición de autorización de los proyectos denominados Punta de la Luz y Punta del Gato, en Huelva, y Costa de la Luz y Banco de Trafalgar, en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>El Ministerio —es verdad— ha trazado un mapa preliminar. Su nombre oficial es «Estudio estratégico-ambiental del litoral español», que definirá de forma definitiva qué zonas reúnen las condiciones medioambientales para instalar los parques y cuáles no. El documento se esperaba que estuviera aprobado por los Ministros de Industria y de Medio Ambiente a principios de este año, pero, seguramente, el cambio de ministros, el cambio de ministerios después de las elecciones, ha retrasado el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y según sus palabras de ahora mismo, yo creo que ustedes han incumplido el compromiso anunciado por el señor Chaves de no autorizar las instalaciones si no existía un suficiente consenso social, que ustedes saben muy bien que no existe hoy por hoy. El señor Chaves en las elecciones fue por allí diciendo esto. Hoy por hoy no existe. Pero yo creo que hay que decirle que ustedes mismos se retratan en función de los intereses políticos: antes se oponían, ahora no se oponen. Cuidado, que nosotros no estamos en desacuerdo con esos parques eólicos. Estoy diciéndoles simplemente lo que ustedes dijeron en ese momento. Pero en lo que sí estamos de acuerdo es en que se hagan las cosas bien, y que no cambien las posturas respecto a que haya un gobierno u otro gobierno; es decir, que se les diga a los ciudadanos la verdad siempre. ¿Por qué no se va a fomentar una industria como la eólica marina si es bueno para la Comunidad? Pues claro que sí, pero diciendo la verdad siempre, no poniéndose de perfil cuando toca y poniéndose de frente cuando no toca. No. Entonces, hay que ser coherentes. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, hay que hablar de los parques eólicos y no solo de los marinos.</parrafo>
        <parrafo>Tradicionalmente, usted sabe muy bien que los trámites para construir un parque eólico se alargan demasiado tiempo. Proyectos que han estado tramitándose durante más de seis años son bastante corrientes en todas las comunidades autónomas, y, por lo tanto, en la nuestra también. Estos retrasos hacen que, finalmente, se instale menos potencia eólica de la que se desearía, y, además, significa una gran losa para futuros desarrollos eólicos. Tenemos en la actualidad, según ha dicho usted, creo que setenta y dos parques eólicos. Y es verdad que hemos crecido mucho, bastante, en estas instalaciones, pero todavía estamos los quintos en el ranquin nacional.</parrafo>
        <parrafo>La energía eólica prácticamente ya es rentable, como usted sabe. Por lo tanto, es lógico que siga creciendo y que nosotros la fomentemos. Y, si queremos que este crecimiento en nuestra Comunidad sea equilibrado y siga por esos caminos, la Consejería de Innovación, yo creo, y nosotros creemos, y así se lo digo, debería impulsar ante el resto de consejerías competentes, como la de Economía y Hacienda, la de Vivienda y Ordenación del Territorio, Obras Públicas y Transporte y, por supuesto, Medio Ambiente, la caracterización de los espacios disponibles, los espacios disponibles en nuestra Comunidad para nuevas promociones de parques eólicos. Yo creo que de esta forma quedarían los espacios disponibles catalogados para que los promotores eólicos solo tuvieran que solicitarlos en las zonas ya caracterizadas. Es decir, el proceso sería el inverso al actual, en el que los promotores eólicos son los que solicitan zonas de actuación que después se aceptan o no dependiendo de una serie de variables políticas, económicas o técnicas, según como sea el tema. Estas zonas deberían tener suficientes recursos eólicos —por supuesto; eso ya está caracterizado—, puntos de evacuación —lógicamente— de energía producida, y viabilidad urbanística y paisajística. Y, además, como usted debe de saber, y creo que lo sabe, esta forma de caracterización quedaría amparada por la Ley 2/2007, de Fomento de las Energías Renovables, especialmente en lo referente a las áreas preferentes de energías renovables —las APER—, y permitiría que los objetivos fijados por el Pasener, que fija una potencia eólica, para final de 2013, de 4.800 megavatios, pues pudiera conseguirse. Los 1.500 megavatios actualmente instalados hacen difícil este salto cuantitativo si no se producen apoyos administrativos como el que le indico, por ejemplo, u otros que pudieran en cualquier momento surgir.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la energía solar, pues, en energía solar fotovoltaica, según los datos que yo manejo, solo producimos 144 megavatios. Estamos por debajo de Castilla-La Mancha, estamos por debajo de Valencia, de Navarra...; es decir, los sextos de España en el ranquin.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el encarecimiento de la gasolina y sus derivados ha evidenciado con más fuerza que nunca la dependencia que padecemos la mayoría de los países respecto del petróleo, y todas las miradas se han volcado, desde hace poco, desde hace relativamente poco, hacia las energías renovables. En España, las renovables solo suponen un 6,3% del total del consumo energético; en Andalucía, el cinco coma algo, creo, más o menos, lejos aún del 12% establecido como objetivo para 2010 en la Cumbre del Clima de Kioto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el lento ritmo de la implantación de infraestructuras de energías renovables en nuestro país, en Andalucía también, lógicamente, se debe fundamentalmente, en opinión de los especialistas, no mía, a la escasez de información práctica que existe al respecto y a la ausencia de una regulación legal clara sobre los requisitos que deben cumplir las instalaciones de las que proceden estas energías. El principal freno que sufren estas instalaciones es su cuestionada rentabilidad económica —usted lo ha dicho— y su supuesta incapacidad para competir en los costes con las tradicionales. Algunas, como la solar y fotovoltaica, y la termoeléctrica, pues requieren aún de un fuerte apoyo para su despliegue.</parrafo>
        <parrafo>También ha dicho usted —y nosotros estamos totalmente de acuerdo— que Andalucía es muy rica en fuentes de energías renovables; puede ser, por tanto, un territorio idóneo para realizar la transformación del modelo energético acordado por la Unión Europea. Y Andalucía puede aspirar a liderar las renovables del futuro en Europa; pero para eso hay que, lógicamente, acometer todavía muchas mejoras. Y le pongo un ejemplo: Por mucho que fomentemos nosotros las renovables, usted sabe muy bien que nos encontramos con el escollo de las zonas eléctricas de evacuación. La evacuación de la energía está regulada por las Cedex, y su capacidad en nuestra Comunidad es todavía muy baja. Los datos son elocuentes: de los 299 proyectos presentados con una potencia solicitada de 8.005,18 megavatios, solo se han adjudicado 123 con una potencia de 2.058,15 megavatios, ya que las seis Cedex que tenemos en Andalucía no dan para más.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que usted ha dado aquí, y a pesar de que intentan ustedes decirnos que vamos muy bien..., pues sí, vamos bien, pero no muy bien, no muy bien. Y, además, sobre la coyuntura energética andaluza, los datos que manejamos en cuestión de contaminación están empeorando, señor Vallejo. Entre los años 2000 y 2005, Andalucía ha pasado de presentar el 13% de las emisiones de CO2 en el conjunto de España a rozar el 20% en las emisiones de CO2. Las emisiones de CO2 han crecido un 67% en la Comunidad, aportando a la atmósfera, hoy por hoy, 61,8 millones de toneladas de gases de efecto invernadero. Y, mire usted si esto es así que, precisamente, ante este retroceso de materia medioambiental, el pasado 21 de mayo la Consejera de Medio Ambiente, Cinta Castillo, asumió para Andalucía el objetivo 20-20-20, formulado por la UE; es decir, lograr, en un plazo de 12 años en el continente que las energías renovables alcancen el veinte por ciento del consumo; aumentar un 20% la eficiencia energética, y bajar un 20% las emisiones de gases de efecto invernadero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Rico Terrón, su señoría debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, pero es que hay mucho que decir.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo se lo agradezco, señor Presidente... Un momento.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, para llevar a cabo estas directrices, la Consejera ha apelado al desarrollo del Plan Andaluz de Acción por el Clima, aprobado hace poco... Y, bueno, creo que hay que hacerle caso, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, es imposible tener un debate en profundidad —ya se lo he dicho— sobre todas y cada una de las energías renovables con el escaso tiempo que tenemos. No me da tiempo, por ejemplo, a entrar en los biocarburantes, tan importantes para el sector agrícola, para el transporte... Pero, bueno, le diré —para ir terminando— que Andalucía está ahora mismo posicionada en la mitad de la tabla en la escala de producción de energía eólica, terrestre y fotovoltaica, y, según los últimos datos de 2007, lideramos —es verdad— la termoeléctrica.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, tenemos mucho que aprender todavía de otras comunidades y de otros países. A ustedes, que tanto les gusta hacer comparaciones con las comunidades para echárnoslas en cara muchas veces, pues aprendan también de otras cuando interesa.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un plan de sostenibilidad energético muy ambicioso, según sus palabras, que en el horizonte de 2013 prevé un aporte energético —como usted ha dicho— de renovables del 18,3; mucho más ambicioso que el europeo y que el español. Pero a mí me gustaría que no nos pasara como con el antiguo PLEAN, que no se cumplió. Así que, por favor, yo le pido que, aunque el papel lo aguante todo, que nos pongamos las pilas.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que nos encontramos en un panorama muy difícil, ahora mismo: primas recortadas, inseguridad jurídica, la crisis económica, los líos del POT, los planes generales de los ayuntamientos sin aprobar... En fin, multitud de problemillas que pueden dar al traste con tanto optimismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo creo que Andalucía no puede desperdiciar esta oportunidad de hacerse líder en este tipo de energías, y no solo en su producción, sino también —como usted ha dicho— en su investigación y en su construcción.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado ahora datos sobre industrias instaladas, pero hay que ser más ambiciosos y no solo convertir Andalucía —como ha dicho usted— en una referencia, sino en hacernos los primeros de Europa; tenemos la capacidad para hacerlo. Poder contar con una industria novedosa y de calidad es fundamental para nuestra región. Estamos en un buen momento y tienen la obligación de aprovecharlo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los andaluces no se pueden permitir que ustedes dejen pasar este tren, teniendo la enorme potencialidad que tenemos por nuestra posición geográfica.</parrafo>
        <parrafo>Así que muchas gracias, y esperamos que, en otro momento, podamos tener un debate más amplio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde intervenir a la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero, cómo no, agradecerle la información que nos acaba de dar; una información muy detallada y que, sobre todo, nos ha expuesto bien clara la situación de las energías renovables en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo segundo es felicitarlo también por el desarrollo del Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética, que, sin lugar a dudas, encamina a Andalucía a un nuevo modelo energético y que se presentaba aquí —como bien ha dicho usted— hace escasamente un año.</parrafo>
        <parrafo>Este modelo energético tiene, como objetivo fundamental, el autoabastecimiento de energía y, sobre todo, un desarrollo sostenible que no hipoteque a generaciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted, señor Consejero, de crear una nueva cultura energética o, lo que es lo mismo, concienciar a la ciudadanía de que los recursos son limitados. Y en esto tienen ustedes razón. Mire usted, hace escasamente unos meses asistía yo también a un seminario sobre energías renovables, donde nos explicaban básicamente el proceso de elaboración para que, cuando le demos al interruptor de electricidad, tengamos luz. Y la verdad es que era sorprendente ese proceso.</parrafo>
        <parrafo>Es bastante complicado cambiar el modelo energético establecido, y, seguramente, en un futuro no muy lejano tengamos problemas de abastecimiento. En este sentido, señor Consejero, creo que debemos sentirnos bastante orgullosos y satisfechos por el trabajo y los avances de nuestra Comunidad en un periodo muy corto.</parrafo>
        <parrafo>Hay que destacar también los resultados obtenidos del anterior plan, el Plan Energético de Andalucía, 2003-2006, que sirvió para conocer la realidad energética de Andalucía y, sobre todo, para impulsar las energías renovables, así como para conocer nuestra debilidades, por qué no.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ya sabemos todos que Andalucía —lo ha dicho usted, y además es reconocido a todos los niveles— está a la vanguardia en esta materia, en materia renovable. Hoy por hoy, somos capaces de producir con energías renovables el equivalente al consumo del 90% de los hogares andaluces. Además, el Plan de la Energía está permitiendo mayor eficiencia en la generación eléctrica y reduciendo las emisiones de CO2. Usted daba los datos hace un instante.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto que nos parece tremendamente importante, para el Grupo Parlamentario Socialista, es el empleo relacionado con las energías renovables. Las estimaciones apuntan a la creación de más de cien mil empleos en los cinco años de vigencia del plan, y será la energía eólica la que generará mayor ocupación —casi el setenta por ciento—, debido a las obras de instalación que necesitan esos parques. Por tanto, distinguiríamos dos tipos de empleo: uno continuo, para el funcionamiento de las plantas, las ventas de equipos y la fabricación; y otro, el que surge a razón de las obras civiles, como es el caso de las eólicas, la biomasa, la eléctrica, biocarburantes o termosolares.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, me gustaría referirme a las intervenciones de los portavoces que me han precedido en el uso de la palabra. Decirle, al señor Vaquero, que no sé si se encuentra en la sala, que no coincido para nada con el planteamiento de que somos poco ambiciosos. Yo creo que el Plan Andaluz de Sostenibilidad Energética es muy ambicioso, y además nos ha puesto a la vanguardia, como decía hace un instante. ¿Que hay que hacer más, y cuanto más, mejor? Pues sí, ahí coincidimos. Pero habrá que esperar a que finalice el plan, en 2013, para poder hacer una evaluación y ver si se han conseguido, o no, los objetivos propuestos en el plan.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la portavoz del Grupo Popular, la señora Rico Terrón... Ha hablado usted de traición, de cambios de criterios del PSOE de Cádiz, de Andalucía, de España... Yo pienso que a usted no le interesaba nada lo que el Consejero ha expuesto hoy aquí. A usted no le interesaba nada. Usted lo que tiene que hacer es hacer mérito para el Partido Popular, sin ser capaz de reconocer que en esta materia... [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señora Terrón, hemos hecho avances, lo estamos haciendo bien, y nos hemos puesto a la vanguardia. O sea, hacer oposición no es oponerse a todo, sino también es reconocer que se hacen las cosas bien, aunque a usted no le guste que el PSOE de Andalucía haga avanzar a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Poco tiempo, dice usted? Pues, yo nada más que le puedo decir una cosa: aquí no venimos a dar nuestro posicionamiento..., aquí, lo que venimos es a dar nuestro posicionamiento político y no a dar una conferencia en esta materia, porque, que yo sepa, ninguno somos expertos en materia renovables.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, al Grupo Parlamentario Socialista le gustaría, en este momento, felicitarle por el trabajo y por los avances que se han realizado. Ha dicho usted que hemos superado los objetivos marcados para el año 2013, en generación de energías, si no lo he oído mal. Por tanto, esperamos que este plan continúe siendo un instrumento bueno de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para cerrar este debate, el señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que... Con una cierta celeridad, porque me he extendido bastante en la presentación del informe para facilitarle a su señorías el máximo nivel de datos. Yo se lo puedo facilitar por escrito, pero me parece innecesario, pues, en el Diario de Sesiones, va a estar todo escrito y, por lo tanto, no hay... Digo que van a tener todos los datos para comprobarlo y poder referirse a ellos; además, creo que es bueno que los tengan, porque, después de algunas intervenciones, he podido comprobar que la evolución de instalación de ciertas tecnologías ha sido tan rápida que, simplemente, el dar datos de unos meses antes conlleva un error importantísimo. Por ejemplo, planteaba la señora Rico Terrón, que en fotovoltaica sus datos eran 144 megavatios. En los últimos tres meses se ha conectado más de esa cantidad —digo solo en los últimos tres meses— y estamos ya por encima de los cuatrocientos treinta megavatios; por lo tanto, hemos cumplido las previsiones del 2013 —como decía la portavoz socialista— ya, en este momento. Es cierto que ha sido excepcional el desarrollo. ¿Por qué? Porque había una tarifa muy atractiva y todas las empresas han ido volando para instalarse y conectar antes de que acabara el plazo de esa tarifa, haciendo que, en el último año, experimente un crecimiento, y se haya multiplicado por once la capacidad y la potencia instalada en energía fotovoltaica. La nueva tarifa se ajusta ya un poco más —evidentemente, ya no es tan atractiva—, y eso hará que el crecimiento sea ya más normalizado en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en mi opinión, y un poco respecto a las cuatro o cinco cuestiones más importantes que han planteado sus señorías, yo creo que no nos hemos quedado cortos en la planificación, sino que hemos sido además muy ambiciosos. De hecho, en este momento, nuestro planteamiento para el 2013 es mucho más ambicioso que el Plan Nacional y que el Plan Europeo. Por tanto, lo que ha planteado el señor Vaquero, no es cierto. Hay ambición, pero también es cierto que el año al que nos hemos referido, el año 2007, fundamentalmente, ha sido un año propicio para el desarrollo de estas instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo soy consciente de que, probablemente, el año 2009-2010, 2008 va a ser muy bueno también, en 2009-2010, la situación económica incida directamente. ¿Por qué? Porque muchas de estas tecnologías, la mayoría de ellas, conlleva unas inversiones de capital enorme. Por lo tanto, las cantidades financieras son muy altas, muy altas. Las actuales restricciones financieras y crediticias pueden afectarle. Es cierto que en estos momentos no se nota ese problema, es decir, no ha llegado a la Consejería ninguna información de que el desarrollo, por ejemplo, de plantas fotovoltaicas, solares térmicas de alta temperatura o eólicas hayan tenido restricciones crediticias en bancos y entidades financieras. Yo creo que son proyectos tan claros, desde el punto de vista financiero, se saben cuántos megavatios se van a producir al año, a cuánto se paga el megavatio por parte del Gobierno. Por lo tanto, los números son unos números perfectos y el nivel de riesgo solamente es que cambie el clima, que no haya viento o que se produzca un problema inesperado, desde el punto de vista climatológico, cosa que, desde luego, en el corto plazo nadie lo espera ni lo predice. Es decir, no hay elementos de riesgo realmente en este tipo de inversiones y parece que la situación crediticia no le puede afectar tanto. Pero sí es cierto que en los últimos años hemos gozado de una oferta monetaria tan amplia con unos costes tan bajos que propiciaba mucho este tipo de instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Creo que eso ha incidido en los últimos años de manera clarísima y, probablemente, a partir de ahora, en la actual situación financiera las inversiones, en este caso, ya no sean tan importantes.</parrafo>
        <parrafo>Si nos ponemos en el plano teórico, señor Vaquero, no solamente podríamos producir toda la energía eléctrica de Andalucía a controlar. Hay un estudio que solamente poniendo termosolar en la mitad del Sahara había electricidad para todo el planeta. El problema es quién paga eso, el problema es quién paga eso. No estamos hablando de capacidades técnicas, que las hay, el problema es que el coste todavía es muy alto, es decir, nos tendrían que subir los impuestos a todos los ciudadanos un ciento por ciento para costear una situación de esas características.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, además, es un ámbito en el que no es difícil llegar a un acuerdo los grupos políticos, en mi opinión. No debemos medir los resultados del desarrollo de energías renovables de manera tan cuantitativa, yo no creo que sea bueno; es decir, no es bueno, por ejemplo, que se coloquen 1.000 megavatios de fotovoltaicas de manera inmediata. ¿Por qué? Porque eso, primero, tiene un coste enorme para los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, nos van a invadir de importaciones que no fabricamos aquí, porque no tenemos capacidad de tanta fabricación, de países como China, con una calidad muy dudable de las placas que vienen y ya está ocurriendo en gran medida. El 70% de las placas que se han instalado en estos años son de importación, es decir, debemos acomodar nuestra instalación de placas a nuestra capacidad productiva.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, debemos acomodarla al ritmo de desarrollo tecnológico. ¿Por qué? Porque eso va a conllevar mayores eficiencias, por lo tanto, con menos inversión vamos a conseguir más energía, con mejores costes y, por lo tanto, más competitivos con el petróleo, con otras fuentes energéticas. Yo creo que este es un tema que no se debe dejar, en ningún caso, pero que tampoco debemos intentar decir: «es que, si en vez de conseguir 100, hacemos 500, mejor». No, eso no es así, esto no funciona así. Yo creo que hay que marcarse objetivos razonables de un crecimiento importante paralelo al desarrollo tecnológico que se produzca, y, paralelo a nuestra capacidad industrial, de manera que esto, a su vez, sea la base de un desarrollo industrial de bienestar y de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Una gran explosión de desarrollo de estas tecnologías, lo único que supone es que vamos a importar de todas partes, que nosotros no lo producimos y que el empleo se va a generar en otras partes en vez de generarlo aquí. Cuando tenemos capacidades porque tenemos tecnologías, tenemos..., pero no tenemos potencial todavía suficiente para producir todo eso, no existen fábricas suficientes, las que existen no tienen esa capacidad. Por lo tanto, debemos ajustar el ritmo, yo creo que en eso estamos de acuerdo todo el mundo, debemos ajustar el ritmo a nuestras capacidades productivas y tecnológicas.</parrafo>
        <parrafo>Se planteaban algunas ideas interesantes. Dice: «Aparte de las grandes empresas, industrias que se están montando para fabricar componentes, ¿por qué no se desarrollan empresas mixtas?». Yo creo que es una idea interesante. De hecho, se han montado algunas y se han creado algunas importantes, por ejemplo, todo el tema de la biomasa, para la valoración de la biomasa entre Junta de Andalucía y las empresas del sector para ordenar toda la planificación y logística del tema de biomasa. Yo creo que esto habría que extenderlo, por ejemplo, a las cooperativas de aceite que pueden ser lugares magníficos de almacenamiento de biomasa para, a lo largo del año, producirlo. Hemos hecho algo muy importante y es que se están creando muchas empresas mixtas entre Invercaria e ingenieros investigadores de nuestras universidades para los elementos más tecnológicos de las renovables, es decir, para resolver los temas de huecos de tensión en las eólicas, para mejorar la eficiencia, por ejemplo, en los cristales de las termosolares, para todos los temas de concentración o de holografías en las fotovoltaicas. Se ha creado un número muy importante, al menos, una veintena ya de empresas entre ingenieros, de nuestras escuelas de Ingeniería, con Invercaria, que ha puesto el capital, para la parte más tecnológica hacerla desde empresas mixtas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un tema en el que se está yo creo que impulsando de manera razonable, y, se han creado muchas empresas, pequeñas empresas en Andalucía, con capital privado andaluz, en torno a la instalación y el mantenimiento, lo cual también es muy importante. Es cierto que la capacidad de producción conlleva unas necesidades económicas y tecnológicas muy altas y algunos lo tienen como Isofotón o empresas de estas características, pero eso no es accesible a cualquiera que quiera desarrollar una instalación de estas características. Pero la parte de mantenimiento o de desarrollo, incluso, con patentes, digo incluso con patentes, una parte de las instalaciones solares que en este momento se están instalando de doble movimiento, de adaptación al sol están patentadas y desarrolladas por empresas de nuestra tierra que son las que hacen la instalación y han desarrollado los mecanismos de adaptación de los paneles a los movimientos de sol en cada época del año mediante un programa informático que son los que gestionan todas las plantas. Por lo tanto, no somos los líderes, en absoluto, pero sí que hay empresas ya de cierto de nivel, desde el punto de vista tecnológico, pequeñas empresas que están entrando en este terreno.</parrafo>
        <parrafo>Planteaba Jaén y Córdoba como, digamos, las dos provincias con más potencial de biomasa por el tema del aceite de oliva, pero lo planteaba también como contraposición a que son las que menos potencial eólico tienen, prácticamente, no hay parque eólico. Pero, está claro que provincias como Granada... Me estoy acordando, lo visité hace poco además, la primera planta, fantástica. Yo creo que se va a extender por toda Andalucía, hay una operación en marcha de fabricación de pellet para sustituir combustible, petróleo o gas en colegios, residencias, en hoteles, etcétera, con residuo del olivar, con la poda del olivar, se ha hecho en Moclín. Están desarrollando ahora la fabricación de las calderas también. Bueno, yo creo que es un desarrollo industrial magnífico que se puede extender, perfectamente, con unos resultados de un ahorro, además, en coste de calefacciones instalados de más de una tercera parte respecto al uso de un combustible fósil.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que, en general, está habiendo iniciativas importantes en torno a la biomasa en relación con el olivar, porque ahí yo creo que tenemos el mayor potencial que en este momento existe en España.</parrafo>
        <parrafo>Planteaba el señor Vaquero intentar un pacto con la eólica marina. Yo creo que hay que intentarlo, estoy de acuerdo, pero hay que intentarlo cuando tengamos la información [...], sino información..., gana el que más voces da. Esto es así. Cuando no hay rigor en las cosas, cuando no sabemos exactamente cómo impacta algo a las aves en los pasos del Estrecho, cómo puede afectar, desde el punto de vista del tema de las almadrabas y la ruta de los atunes, hasta que no tengamos datos de eso, sentarnos es sentarnos a gritar cada uno por sus intereses y eso no es llegar a acuerdos. Yo creo que hay que sentarse y buscar acuerdos, pero con la base de hechos ciertos, de hechos fiables, de hechos que todo el mundo valore como que están hechos por gente objetiva y a raíz de esos hechos llegar a acuerdos y hay que buscar esos acuerdos, para una cosa o para otra, o para hacerlo en unos sitios y no en otros, dependerá dónde nos conduzca esos acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, la señora Rico dice que hemos tenido contradicciones el Partido Socialista. Yo lo dudo, lo dudo. Voy a mirarlo, voy a mirarlo, además, y en la próxima Comisión hablaremos nuevamente del tema, si quiere. No, lo voy a mirar, sobre todo, porque se refiere a momentos en los que yo no me dedicaba a estas labores, yo estaba en Salud, que dice que sostuvimos unas posturas en contra de la eólica marina. Yo no he visto nunca al partido sostener esas posiciones, si bien es cierto que alcaldes del Partido Socialista, como alcaldes de su partido o de otros partidos se han posicionado en contra, que en la Diputación Provincial de Cádiz, el Presidente —que es del Partido Socialista— abrió un gran debate para que todos pudieran expresarse y sacar conclusiones, sin pronunciarse a favor ni en contra en todo el proceso, que nuestra posición ha sido, en todo caso, de apoyar una iniciativa que, en principio, puede ser interesante de generación de riqueza, de empleo y de contribución ambiental de generación eléctrica, pero donde se producen muchas resistencias de muchos sectores y donde no existe todavía fiabilidad de las consecuencias. Y, por lo tanto, lo que hemos planteado es que se estudie con profundidad y luego búsquese un acuerdo social si queremos dar el paso de instalarlo. Es que parece lo más razonable el tema. ¿Que en todo ese proceso puede haber gente del Partido Socialista que esté a favor y gente que esté en contra? Y del Partido Popular, y de Izquierda Unida, y de todos, en función también de cuál sea su posición, si es el alcalde del pueblo al que le va a afectar a sus pescadores, seguramente se pone en contra; si es el que le puede afectar por la creación de empleo, seguramente se pone a favor. Pero, bueno, eso ya no es una cuestión ideológica ni de partido: es una cuestión de intereses particulares de cada uno de los territorios o de los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que, en los temas estos que son absolutamente nuevos, que no tenemos experiencia, el hablar y que se entra en contradicciones, es intentar buscar una ventaja política que tampoco tiene mucho sentido, y, por tanto, me parece que tampoco debe poner su señoría, ni en mi boca ni en la boca del señor Chaves, cosas que no hemos dicho. Y, si ustedes han entado en contradicción, porque han autorizado ya...</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hemos autorizado? Que yo sepa, no hemos autorizado nada. Yo no he firmado nunca un papel respecto a las eólicas marinas, nunca, autorizando nada absolutamente. Por lo tanto, ¿cómo que hemos entrado en contradicción, que hemos autorizado...? Absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Gobierno de España, lógicamente, porque los planteamientos que se están haciendo es en zonas de agua competencia del Gobierno de la Nación, ha hecho dos cosas. Primero, publicar —publicar— una norma asumiendo las competencias territoriales y, por tanto, las competencias para cualquier procedimiento que se inicie en torno a este tema. Punto número uno. Y, segundo, marcar un mapa objetivo técnicamente, que han hecho técnicos que no son ni del propio Ministerio, de dónde están los potenciales eólicos en las costas españolas. El mapa se ha hecho público, para que se conozca por parte de todos. Que es lo que usted dice que deberíamos hacer —por cierto— en lo eólico terrestre, hacer un mapa de eso, y lo que usted me pide lo critica ahora respecto a los marinos. Se ha hecho el mapa, que no es una decisión política, que es un documento técnico para que se sepa dónde están los potenciales eólicos marinos, y se ha dicho —a partir de ese momento, a partir de ese momento se ha dicho—: para cualquier investigación de potencia eólica que se quiera hacer, existe un registro. Que se hagan los procedimientos, no de instalación, de nada: simplemente de mediciones, de mediciones de vientos de distintas zonas. Eso es lo que se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>A la Junta de Andalucía, ni se le ha pedido opinión, ni tiene capacidad, ni tiene capacidad... Entre otras cosas porque no se va a instalar nada, simplemente se van a medir vientos allí donde interese.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es intentar sacar ventaja política de algo que en este momento no tiene posibilidad ninguna, ni usted ni nadie; no tiene posibilidad porque nadie ha tomado ninguna decisión, porque no existen datos.</parrafo>
        <parrafo>Pero plantea su señoría alguna cuestión interesante en torno a la caracterización de los espacios disponibles. Nos la hemos planteado, es cierto, porque lo ha hecho alguna comunidad. Hay dos metodologías, y nosotros podemos caracterizar un mapa de Andalucía diciendo que ciertos suelos, o ciertas zonas, son disponibles para cierta tipología de energía renovable en función de que cumplan potencial —solar, eólico: lo que sea—, conectividad —por lo tanto, redes que lo conduzcan—, baja influencia desde el punto de vista ambiental o paisajística, y tolerancia territorial. Eso podríamos haberlo hecho perfectamente. ¿Por qué no lo hemos hecho, señoría? Porque, allí donde lo han hecho, se ha causado un problema grave. Y es que muchas empresas se han puesto a trabajar inmediatamente sobre las zonas que la Comunidad ha dicho, y, cuando una lo ha conseguido, toda otra serie de espacios que hay en el entorno se han visto afectados. Tenían sus proyectos desarrollados, y la primera que lo ha conseguido ha conectado a red y los demás se han quedado sin capacidad, con lo cual han gastado un montón de dinero las empresas, porque la Junta les había dicho que en ese espacio podían, y, cuando han hecho el proyecto, ya no había capacidad de evacuación, porque en otro espacio cercano del territorio había llegado otra empresa. Claro, este es un problema grave.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo su posición; es decir, que no la critico, es una posición. Nosotros la analizamos, para ver, a principio de la legislatura pasada, para ver si lo hacíamos. Pero nos parecía que era llevar a las empresas a una situación de gasto inútil, en la mayoría de los casos; que el 90% de las empresas iban a hacer proyectos que luego no les iban a servir para nada, y que, además, iban a culpar a la Junta de Andalucía por decir que en esos territorios se podía hacer. Y es cierto que se podía hacer, pero, claro, si nadie se adelantaba en otro territorio que ocupara el potencial de evacuación eléctrica de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra decisión fue que no era positivo y por eso no lo hicimos, pero respeto totalmente su posición al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, porque..., bueno, no quiero tampoco...</parrafo>
        <parrafo>Nos acusa de que quizás no hemos desarrollado mucho la eólica, de que estamos en la quinta posición nacional. Probablemente, probablemente. Pero, mire, esto tiene tres elementos que influyen. Uno, el viento. Nosotros no podemos competir con Galicia. Galicia tiene mucho más viento que nosotros, y va a tener más energía eólica siempre, ¿no? Otro segundo, las redes de evacuación. En Andalucía, como ha estado bastante poco desarrollada históricamente, tenemos muchas menos redes, de alta y de media, que otras zonas más ricas, que han tenido fábricas, que han tenido industrias y que estaban preparadas con redes de evacuación grandes a las que conectar. Por lo tanto, aquí, para hacer un parque eólico, casi hay que hacer una red para ese parque eólico. Es decir, no solamente hay que pagarles una tarifa a las empresas por cada kilovatio, sino, además, hay que hacerle una red que vale cientos de millones. Y, en tercer lugar, un tema del que asumimos la responsabilidad: en Andalucía se optó por un reparto a muchas empresas pequeñas y medianas, en su mayoría, de los parques eólicos, mediante un gran concurso donde de manera transparente la gente hacía ofertas. En otras comunidades se ha firmado un contrato con una empresa que se ha quedado con todo. Claro, eso es mucho más rápido. Lo han hecho más rápido; es cierto. Ahora, en Andalucía, pues, para desarrollar un parque eólico, hay veinte empresas desarrollando, y se tienen que poner de acuerdo en cómo pagan la línea eléctrica que los lleva hasta la red... Y eso conlleva tiempo, evidentemente. Optamos por un procedimiento más transparente, donde hubiera más participación para las pequeñas y medianas empresas, donde fuera más repartida la tarta entre la gente... En otras comunidades, pues han tomado otra decisión.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé comunidades en que el ciento por ciento se lo han dado a Iberdrola, mediante un contrato. Para Iberdrola todo. O para otras empresas de estas características. Eso tiene sus ventajas, y se lo reconozco también. Nuestra opción ha sido otra: creíamos que teníamos que apoyar un tejido empresarial, donde ha habido muchos andaluces que han participado, empresas pequeñas, y, bueno, es una opción política en la que seguramente nos vamos a diferenciar ustedes y nosotros durante mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo hablándole del tema de las emisiones a la atmósfera.</parrafo>
        <parrafo>Dice su señoría que no hemos hecho nada en cuanto a las emisiones, y que estamos creciendo, que entre el año 2000 y 2005 hemos crecido en emisiones. Es verdad, también se lo reconozco. Ha sido la comunidad que más ha crecido económicamente. Cuando se crece económicamente, se emite más, eso es... Pero, desde que se puso en marcha el Pasener, hemos disminuido nuestras emisiones de CO2 a la atmósfera en 2,25 millones de toneladas de CO2, 2,25, que era el objetivo que nos marcamos para 2007 —lo hemos cumplido—, y hemos ahorrado, en concreto, el 98,3% de a lo que nos comprometimos en cuanto a kilotoneladas equivalentes de petróleo, es decir, 259.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es cierto que hasta 2006 hemos estado creciendo en emisiones; pero desde que se aprueba el Pasener hemos conseguido reducir las emisiones, hemos ahorrado energía, y hemos seguido creciendo económicamente pero, a la vez, restringiendo las emisiones de CO2 y ahorro energético.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que para algo ha servido del plan. Creo que no es lo perfecto, pero hemos avanzado de manera significativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Solamente por..., hombre, por alusiones del señor Consejero, que decía que no había PNL o que no había... Facilitarle un dato, solamente, para que lo busque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, luego se lo da, si le parece oportuno, pero no había alusiones: simplemente estaba dentro del debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Vale</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

