<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>311</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Cultura</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Exposición, Málaga, Museo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000150</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000150. Pregunta oral relativa al palacio episcopal de Málaga (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Estrella Tomé Rico y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Cañero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente y última pregunta, que es relativa al Palacio Episcopal de Málaga, y la pregunta la realiza la diputada del Grupo Socialista, la señora doña María Estrella Tomé Rico.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Palacio Episcopal de Málaga ha reabierto recientemente sus puertas a la sociedad malagueña como espacio de exposiciones temporales, después de algo más de un año en el que ha estado cerrado para albergar los fondos del Museo de Málaga, cuya sede definitiva, el Palacio de la Aduana, se encuentra en la actualidad en proceso de rehabilitación. Y qué mejor manera, señora Consejera, para retomar la actividad cultural de este magnífico espacio. Y de paso me van a permitir sus señorías, también para acallar algunas voces que a lo largo de este año —o algunas notas disonantes que a lo largo de este año— se han oído por este cierre temporal; decía que qué mejor manera para la reapertura de este espacio museístico que la inauguración, el pasado 24 de febrero, de la exposición Ars delineandi o el arte de dibujar, que se encuentra englobada dentro del ciclo sobre el Museo de Málaga que ha programado su Consejería y que nos va a permitir a los malagueños y malagueñas conocer una muestra, pequeña, pero no por ello menos importante, del patrimonio andaluz sobre el arte del dibujo, que a veces es, desgraciadamente, poco conocido. Y también nos va a permitir disfrutar, ya en la inauguración lo dijimos, disfrutar de esta magnífica obra de Enrique Simonet, Anatomía del corazón, ese malagueño de adopción, aunque valenciano de nacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señora Consejera, ¿cuáles son los objetivos del nuevo programa expositivo del Palacio Episcopal de Málaga?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Tomé, porque, bueno, su pregunta me permite dar cuenta del cumplimiento de un compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos meses informaba en esta misma Comisión, en aquella ocasión dando respuesta a una pregunta del Grupo Popular, le decía que me comprometía a que muy pronto estarían abiertas las salas del Palacio Episcopal, que han prestado un servicio yo creo que muy importante al museo de Málaga, siendo, bueno, el contenedor de acogida de sus obras, hasta tanto hemos podido contar con un centro de colecciones en el parque tecnológico, que afortunadamente ya las acoge.</parrafo>
        <parrafo>Afirmé entonces con rotundidad, le decía que se recuperaría la actividad expositiva en muy poco tiempo, y, afortunadamente, han concluido esas obras, la colección está instalada y la actividad expositiva ha vuelto al Palacio Episcopal.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la línea que vamos a seguir, de programa expositivo en el museo, le diré que va a haber un nexo, un nexo común, a lo largo de toda la programación, con los fondos del museo de Málaga. El programa de exposiciones temporales, que, efectivamente, inaugurábamos hace unas semanas, va a centrarse, prioritariamente, prioritariamente, en las colecciones de esta institución y también en su historia. Se trata de distintos planteamientos museográficos que nos van a permitir, además, ensayar nuevos discursos, nuevas interpretaciones y relaciones de los fondos, de cara a preparar la futura exposición permanente que podrá verse en el Palacio de la Aduana. Podrá verse en el Palacio de la Aduana porque el señor Rajoy no sigue siendo Ministro de Administraciones Públicas, porque juró y comprometió que, mientras que él tuviera responsabilidad, la Aduana nunca sería museo de bellas artes, y, afortunadamente, los ciudadanos lo sacaron del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, como por fortuna estamos tratando de mostrar nuestras colecciones, hemos generado un ciclo que, con el título Esencias, va a presentar cinco pequeñas muestras de obras singulares, tanto de bellas artes como de arqueología, que, desde que se clausuró el museo, no se han podido exponer o que, incluso estando el museo abierto, eran prácticamente inéditas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a posibilitar el reencuentro de los malagueños y las malagueñas con piezas de su museo, vamos a fomentar el recuerdo de sus fondos y también vamos a poner ante la mirada de los malagueños una realidad que muy pronto se materializará en el Palacio de la Aduana.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, además, a presentar todas estas obras acompañadas de actividades complementarias diseñadas para la ocasión. Todas ellas, las cinco, serán propuestas puntuales que permitan mantener un contacto de los fondos con los distintos públicos, con programa didáctico, en concreto, para los escolares.</parrafo>
        <parrafo>A esa pieza, Anatomía del corazón, de Enrique Simonet, todo un alegato a la ciencia desde el más absoluto dominio plástico, le seguirán otras obras del museo, tal como en este momento se pueden ver, una importante aportación que el museo de Málaga hace a su espacio dentro de Ars deliandi, porque en el Palacio Episcopal se muestran una veintena de obras del museo que tienen que ver con el arte del dibujo y que completan un discurso de ese fondo de la colección de los museos de Andalucía que mostramos en este Palacio Episcopal.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, yo auguro que las siguientes exposiciones van a ser también muy interesantes y que el Palacio Episcopal ha vuelto a ser una referencia cultural en la ciudad de Málaga. Y, bueno, todos nos alegramos de que esto haya ocurrido, pero, bueno, sobre todo nos alegramos de haber podido cumplir con el compromiso que contrajimos ante los ciudadanos y también ante la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra, para cerrar, la señora Tomé.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que esperamos también que muy pronto, como usted ha dicho, ese centro de colección del parque tecnológico pueda estar abierto. Sabemos que estamos pendientes un poco de que el Ayuntamiento de Málaga cumpla con su parte, que es la de dar la licencia de apertura para poder hacer una realidad y poder ser visitable por el resto de los ciudadanos y ciudadanas malagueñas. Y, además, deseamos y nuestro corazón, el corazón de los malagueños, late como en aquellos días que se echó a la calle para pedir el museo de Bellas Artes en el Palacio de la Aduana, y late para que sea pronto una realidad. Y sabemos que, desde la Consejería que usted preside, es un trabajo que realiza con corazón y con mucho empeño.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues ya hemos terminado esta parte de la Comisión, así que despedimos a la Consejera y hacemos un receso de cinco minutos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

