<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>113</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Obras Públicas y Transportes</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Mario Jesús Jiménez Díaz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Instalación portuaria, Protección del litoral, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000727</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000727. Pregunta oral relativa al puerto de La Atunara en La Línea de la Concepción, Cádiz (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>La última pregunta que figura en el orden del día la formula el Grupo Socialista, relativa al puerto de La Atunara, en La Línea de la Concepción en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra el portavoz, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Consejería de Obras Públicas y Transportes, a través de la Empresa Pública de Puertos de Andalucía, está trabajando para mejorar el puerto de La Atunara. En concreto, va a abordar la obra de dragado de dicho puerto, un puerto que, como sus señorías conocen, está situado en La Línea de la Concepción. Y el objeto de esta pregunta va a dirigido a conocer en qué consiste esa obra y también cuál es la inversión que se va a emplear en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, mediante campañas de batimetría, que periódicamente realiza la Agencia de Puertos de la Comunidad Autónoma, se detectó alguna pérdida de calado en la bocana el puerto de La Atunara —que, como sabe, es de gestión directa por parte de la Comunidad Autónoma— como consecuencia de la destrucción de arena de las playas cercanas. Ante el aterramiento detectado en la bocana, se licitaron el pasado mes de octubre las obras de dragado. El dragado de conservación que se va a llevar a cabo en este puerto tiene como objetivo restituir los calados de la bocana para que se pueda navegar en condiciones de seguridad en la entrada y salida del puerto.</parrafo>
        <parrafo>La obra consiste en el dragado de dos zonas concretas. Por una parte, la bocana y el entorno del dique de abrigo, a fin de restituir un calado de cinco metros, para lo cual se prevé la extracción de 52.293 metros cúbicos de arena del fondo marino. Y, por otro lado, también se dragará el entorno del contradique y del dique semisumergido, extrayendo 7.923 metros cúbicos de material, obteniendo así un calado de al menos tres metros en la zona. En total se ha calculado que se va a extraer, por tanto, un volumen de 60.217 metros cúbicos. Y ante la inexistencia de fuentes de contaminación, y una vez que los técnicos han puesto de manifiesto la compatibilidad del material que se va a extraer con el árido de las playas del entorno, se ha consensuado con la Demarcación de Costas que el material dragado se utilice en la regeneración de la playa situada al sur del puerto.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la segunda de las preguntas que usted formula, decirle que el presupuesto de licitación asciende a 790.262 euros. El pasado 1 de diciembre terminó el proceso de apertura de ofertas presentadas por las empresas, y el importe de ejecución de las obras resultará de la oferta seleccionada en la licitación que está en curso y que tiene prevista su adjudicación a mediados de este mes de diciembre. Una vez contratada la obra, la empresa que resulte adjudicataria dispondrá de un plazo de tres meses para ejecutar las actuaciones de dragado.</parrafo>
        <parrafo>Este puerto, que tiene su origen en el año 1994 y que tiene fuerte dinámica litoral, ha padecido procesos de aterramiento recurrentes que han necesitado campañas de dragado periódicas para la bocana y el canal de acceso.</parrafo>
        <parrafo>Recordarle a su señoría, efectivamente, que está gestionado directamente por la Agencia de Puertos y que se dedica a la actividad pesquera exclusivamente. Tiene un muelle de más de cuatrocientos metros, lonja, fábrica de hielo, cuarto de armadores, estación de suministro y varadero. En la actualidad, el puerto lo utilizan unas ochenta embarcaciones que practican la pesca artesanal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo creo que para dar respuesta, precisamente, a esa actividad pesquera, en un entorno como este en el que tiene tanta importancia, es muy importante que por parte de la Agencia Pública de Puertos se esté pendiente de esas medidas para ver cuándo hay que poner en marcha estas actuaciones de dragado para que la actividad normal del puerto se pueda desarrollar con normalidad. Por lo tanto, me parece que es muy importante el que se esté pendiente, se controle, y que, inmediatamente que se detecte que está en unos niveles no razonables o no adecuados, pues, se pongan en marcha los mecanismos para restituir los niveles que faciliten la actividad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta iniciativa —el volumen de la actuación de movimiento de arena y también la reutilización, en la medida en que es compatible, en el entorno de las playas más próximas— nos parece que es una medida interesante y que, lógicamente, responde a ese criterio de fortalecer la actividad de este puerto; sobre todo, la relacionada con la actividad pesquera que se lleva a cabo a través del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, agradecerle la información, que trasladaré a la compañera diputada por la provincia de Cádiz en esta Comisión, que por un motivo personal no ha podido asistir hoy y en cuyo nombre he formulado la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Figuran en el orden del día tres preguntas con ruego de respuesta escrita, que en función del artículo 164.3 debían ser contestadas, pero me comunican que esas preguntas han sido remitidas ya al grupo que las había formulado y, por lo tanto, podríamos dar por satisfecho el interés del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, llegados a este punto, suspendemos la sesión durante un minuto para permitir que el Consejero abandone la sala.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

