<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>320</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José García Giralte</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Investigación y desarrollo, Granada, Telecomunicación, Teléfono</materias>
    <numero_expediente>8-10/POC-000191</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POC-000191. Pregunta oral relativa a Centro de Telefónica I+D en Granada (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno. Pues, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Comisión, relativa a Centro de Telefónica I+D en Granada, que formula el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el diputado don José García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Centro Telefónico I+D de Granada fue creado, empezó a funcionar en el 2005, fruto de un convenio de colaboración entre Telefónica y la propia Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, que usted dirige, además de otras colaboraciones. Desde su creación, la actividad de este centro se ha especializado en el desarrollo de sistemas, plataformas y servicios avanzados para aplicar las TIC al sector sociosanitario, la salud y la teleasistencia, y se ha convertido en un referente de experiencia y conocimiento de este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, el Grupo Parlamentario Socialista y yo mismo, como diputado por Granada, tenemos interés en conocer qué valoración hace el Consejo de Gobierno desde su Consejería de la evolución y perspectivas del centro Telefónica I+D de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, dependencia, envejecimiento saludable, tratamiento de enfermos crónicos y discapacidad son retos ineludibles de nuestra sociedad, y donde la investigación y el desarrollo tienen que jugar un papel clave.</parrafo>
        <parrafo>Afrontar dichos retos con soluciones innovadoras debe ser un objetivo prioritario, y para ello las tecnologías de la información y la comunicación juegan un papel trascendental.</parrafo>
        <parrafo>Su aportación puede ser inestimable a la hora de mejorar la eficiencia y hacer sostenible los sistemas de seguridad social y atención sanitaria, así como las propias economías familiares. Además, las TIC pueden dar soporte a políticas sociales de gran relevancia, como la Ley de Dependencia, así como la oportunidad de proveer a la sociedad de un conjunto de herramientas para impulsar un sector con gran capacidad de generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En este marco nació, en el año 2006, el centro de investigación y desarrollo que Telefónica tiene en Granada, con la misión de impulsar el despliegue e implantación de la sociedad de la información, desarrollando servicios innovadores, apoyado en la alianza estratégica, con socios tecnológicos del sector, potenciando la colaboración con el entorno de empresas y centros de excelencia andaluza.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, este centro viene desarrollando su actividad en el campo de la teleatención sociosanitaria y la e-Salud. En él trabajan medio centenar de expertos, en estrecha colaboración con otros departamentos que Telefónica I+D posee en España y en Iberoamérica.</parrafo>
        <parrafo>Este centro de Granada es, además, el primer living lab europeo dedicado a salud y bienestar, teniendo como objetivo fundamental servir de nexo entre el grupo Telefónica, la red de empresas tecnológicas y las universidades de Andalucía, lo que va a suponer, aún más, si cabe, un respaldo a la consolidación de la marca Granada Salud, como núcleo de atracción de empresas dedicadas a la innovación sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Desde su creación, y mediante una colaboración fluida con las instituciones, empresas, hospitales y universidades de la Comunidad Autónoma, así como con el Gobierno andaluz, se ha convertido en todo una referencia en el concepto de e-Salud, a través de sus cinco proyectos más significativos: el servicio Mi Familia, que hace realidad el concepto de teleasistencia móvil; la plataforma de teleinterpretación para personas sordas, donde se alcanza el objetivo de que este colectivo pueda acceder a todos los servicios que se ofrecen vía telefónica; el programa Colabora, que hace posible el trabajo colaborativo en entornos médicos, a través de sesiones de clínica remota; los sistemas de telemonitorización para enfermos crónicos, que permite la supervisión remota de enfermos, y la plataforma para telerehabilitación física y cognitiva, siendo un gran objetivo el convertirse en un motor de innovación, con proyección global, mediante la prestación de servicios avanzados para la salud y el bienestar, creado en el centro de Granada, no solo para España, sino para toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Añadir, para terminar, que este objetivo está claramente potenciado con la inversión que Telefónica va a llevar a cabo, todavía más, en base al acuerdo firmado recientemente con el presidente de la compañía y la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, el pasado mes de febrero, que va a suponer 900 millones de euros de euros de inversión para el desarrollo de infraestructuras en Andalucía, a través de un plan de inversiones que desarrollará actuaciones dentro de cuatro ejes de colaboración: las infraestructuras y servicios TIC, el fortalecimiento del sector TIC andaluz, el impulso a la proyección internacional de las empresas andaluzas y al fomento del empleo y la formación. En este caso, el Gobierno ha decidido que Granada sea el centro europeo, uno de los cinco centros mundiales de Telefónica, para que allí podamos convertir la e-Salud, de la mano de las TIC, en un centro de conocimiento, de innovación, de creación de empleo y de más y mejores servicios para personas con necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, antes de valorar esta cuestión, decir que hoy mismo se celebran en Granada unas jornadas, que se denominan La innovación al servicio de la salud y la calidad de vida, que pretenden plantear públicamente los resultados obtenidos en los programas que usted ha expuesto en el desarrollo de las TIC.</parrafo>
        <parrafo>Decía que tenemos que valorar positivamente el trabajo que viene realizando la Consejería para impulsar la I+D en Andalucía, directamente o en colaboración con otras instituciones, empresas o sectores, como es la Universidad, y poniendo de manifiesto el compromiso del Gobierno andaluz para el desarrollo de la investigación, del desarrollo de la innovación, como instrumentos claves en la modernización y competitividad de las empresas andaluzas. En el caso que nos ocupa, la investigación y el desarrollo en el ámbito TIC para el sector sociosanitario, la salud y la teleasistencia, por parte de Telefónica, en esa sede de Granada, que por eso tenemos interés los diputados granadinos, y en colaboración, fundamentalmente, con la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, supone una oportunidad para mejorar la prestación de servicios de calidad, eficientes y competitivos a un importante sector de la población, personas dependientes o discapacitadas, enfermos crónicos y otros.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Este trabajo en I+D supone trabajar, valga la redundancia, para mejorar la calidad de vida y el bienestar de la ciudadanía andaluza, y poner a disposición de los usuarios del servicio una atención de calidad. Ese es nuestro compromiso. Por eso le animamos a seguir trabajando en esa dirección, y en eso tendrá el apoyo incondicional de este Grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solo unos segundos para insistir en dos ideas. La primera, Telefónica es una grandísima empresa multinacional española, que ha desarrollado una tecnología de vanguardia. Y el acuerdo con Telefónica viene a reforzar el acuerdo público-privado que impulsamos desde el Gobierno, porque desde lo público no podremos llegar nunca a invertir en I+D+i lo que nuestra región necesita. Por tanto, necesitamos arrastrar, en el mejor sentido de la palabra, a las empresas privadas para que inviertan en I+D+i, y con este centro de Granada damos respuesta a ese reto en parte.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, cuando se habla de igualdad de oportunidades, de igualdad en la prestación de servicios, muchas veces se piensa en política más clásica, ligada a la dependencia, a la salud, a la educación. Sin embargo, hay que insistir en que, en el sector de las TIC, en el acceso a las tecnologías de la información y la comunicación, hay una herramienta clave, aplicada a los sectores más clásicos de la igualdad, para profundizar todavía en los derechos, en nuevos derechos, derechos de segunda generación, para hacer todavía más igualitaria la sociedad en el acceso a asuntos que tengan que ver con la dependencia, la salud y la discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

