<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>551</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Presidencia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. Rosario Torres Ruiz</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>6</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Gobierno, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Sede de la institución, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/APC-000495 8-11/APC-000542</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APC-000495 y 8-11/APC-000542. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, sobre el programa de visitas, uso, mantenimiento, reformas y obras realizadas, o que se están realizando, en el Palacio de San Telmo (pág. 5).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000495</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000495. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre las visitas, uso, mantenimiento, reformas y obras realizadas, o que se están realizando, en el Palacio de San Telmo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APC-000542</numero_expediente>
        <extracto>8-11/APC-000542. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, a fin de informar sobre el programa de visitas así como obras, uso y mantenimiento del Palacio de San Telmo,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José García Giralte, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenos días. Bienvenidos a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar la celebración de esta Comisión de Presidencia, para lo cual voy a dar la palabra a la excelentísima señora Consejera de la Presidencia a fin de iniciar el debate agrupado de las iniciativas que se refieren a la solicitud de comparecencia de la excelentísima señora Consejera de la Presidencia ante la Comisión de Presidencia a fin de informar sobre las visitas, uso, mantenimiento, reformas y obras realizadas, o que se están realizando, en el Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías. Comparezco, efectivamente, a petición del Grupo Parlamentario Popular y del Grupo Socialista con el fin de dar cuenta de las obras, reformas, tareas de mantenimiento del Palacio de San Telmo, sede oficial de la Presidencia de la Junta de Andalucía desde el año 1992, así como del uso que se está realizando de este edificio, entre los que se incluye el programa de visitas «San Telmo Abierto».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tal y como informé en sede parlamentaria en el mes de septiembre pasado, las obras de rehabilitación y restauración integral del Palacio de San Telmo nos han permitido recuperar uno de los ejemplos más bellos de la arquitectura barroca sevillana. Unas obras de intervención integral que han devuelto a la ciudad de Sevilla y, por ende, al patrimonio andaluz una de las joyas arquitectónicas de esta ciudad y que viene a dar cumplimiento también al compromiso adquirido con el convenio finalista suscrito en el año 1989 con el Arzobispado de Sevilla por el que se cedía este edificio para ser sede de la Presidencia de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Un convenio suscrito por parte del mismo Arzobispado ante el avanzado estado de deterioro en el que este se encontraba y ante la imposibilidad material de afrontar su presentación tal y como así lo ha reconocido la propia Iglesia, así como en el marco de un proceso para dotar a las instituciones autonómicas de una sedes representativas adecuadas de las cuales, tal vez la mejor muestra sea este propio Parlamento de Andalucía que nos acoge.</parrafo>
        <parrafo>Un acuerdo, señorías, cuya perfección ha supuesto el desarrollo de dos intervenciones: una, a partir del año 1991 para convertirlo en sede de la Presidencia de la Junta de Andalucía y de la Consejería de Presidencia, y una fase de restauración a lo largo de cinco intensos años de trabajo que han permitido rescatar la estructura original y detalles del interior del edificio que habían sido sometidos a múltiples intervenciones que lo habían desvirtuado, así como a dotarlo de funcionalidad bajo un respeto absoluto a su condición patrimonial. Por lo tanto, unas obras absolutamente imprescindibles y necesarias para recuperar este inmueble, y llevadas a cabo con la más absoluta garantía y respeto a las exigencias de protección y conservación del patrimonio histórico y cultural, así como a las normas presupuestarias y de contratación de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Una actuación importante que ha posibilitado salvar a un edificio ruinoso de enorme valor patrimonial, incorporarlo al rico capital artístico de la ciudad de Sevilla y de Andalucía, y convertirlo en un bien público para su destino institucional y administrativo, así también como para el disfrute de toda la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como he aludido al inicio de mi intervención, ya dedicamos una extensa comparecencia en el Pleno celebrado el 29 de septiembre del pasado año en el que con precisión detallé todos los aspectos relevantes referidos a estas obras de rehabilitación integral desarrolladas tanto en el edificio como en sus espacios adyacentes. Por lo tanto, me remitiré a los abundantes datos aportados en aquella comparecencia. No obstante, quisiera señalar que en lo que llevamos de legislatura y junto a las que fueron tramitadas en la legislatura anterior, han sido 24 las preguntas escritas contestadas por este Gobierno sobre San Telmo, se han sustanciado cinco comparecencias, tanto en sede plenaria como en comisión, se han dado contestación a la formulación de 11 preguntas orales en Pleno así como otras dos en comisión, además de haber ofrecido la visita al Palacio de San Telmo una vez recepcionadas las obras a todos los grupos parlamentarios con representación en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, han sido más de cuarenta las ocasiones en las que la Junta de Andalucía ha informado a este Parlamento durante la presente legislatura sobre las obras de rehabilitación de San Telmo. El Gobierno, señoría, se ha prodigado, por lo tanto, en dar toda la información solicitada con absoluta transparencia y sin ocultar detalle alguno sobre esta intervención, aunque, paradójicamente, el Partido Popular parece no tener satisfechas sus necesidades de conocimiento sobre este asunto, por lo cual el Gobierno va a continuar aportando toda la información que le demande, aunque creo, sinceramente, que el asunto, más allá de alguna información adicional que voy a dar en el día de hoy sobre cuestiones, sobre todo relativas a los contratos de mantenimiento, limpieza, etcétera, no así tanto relativos a las obras, espero que sean de su interés.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero decirles también que las instituciones andaluzas merecen el mismo respeto y la misma dignidad que cualquier institución de comunidad autónoma de España, la misma dignidad que la de Baleares, de Cataluña, de Valencia, de Galicia o de Madrid. Todas ellas con sedes tan representativas y simbólicas como lo pueda ser el Palacio de San Telmo. Dicho lo cual, señorías, no voy a extenderme en darle nuevamente cuenta de cuestiones que ya son públicas y conocidas, sí de los elementos novedosos que hoy traemos para informar a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera indicarles que tras la recepción de la obra, de la segunda fase de la restauración del Palacio de San Telmo, el 29 de abril del año 2010, la certificación y revisión final de la obra ha ascendido a seis millones de euros, por lo que tras el coste final de estas obras se sitúa en 53 millones de euros con 47.701. Repito, 53 millones de euros 47.701 euros.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las obras y reformas para el acondicionamiento funcional del inmueble y su uso administrativo, señalar que estas han supuesto una inversión en torno a ochocientos cincuenta mil euros y que han sido asumidas en su plena integridad por la Consejería de la Presidencia. Estos recursos económicos se han destinado, en primer lugar, a adaptar el edificio al uso de las nuevas tecnologías de la información que, evidentemente, desde el inicio de las obras en el año 2005 han ido evolucionando acorde a las mejoras tecnológicas. Me refiero, por una parte, al centro de proceso de datos, a servidores, dispositivos de almacenamiento, elementos activos de comunicaciones, mantenimiento, cableado, conectores de fibra óptica, líneas de respaldo tanto interiores como exteriores, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Unas instalaciones que, como sus señorías sabrán, exigen para su correcto funcionamiento una serie de requisitos de potencia, volumen, temperatura, humedad, seguridad, y que es preciso garantizar haciéndolo, además, compatible con el carácter patrimonial y con el carácter cultural del edificio. También se incluye en esa cuantía la adaptación de diferentes espacios diáfanos que se ha realizado para dotar de puntos de red, tomas de fuerza, aires acondicionados, o la colocación de mamparas para la instalación de puestos de trabajo completos con el fin de optimizar el espacio destinado al personal que presta sus servicios.</parrafo>
        <parrafo>También quiero señalar que se incluye en esa cantidad el sistema de estantería y archivos rodantes, así como el sistema de control de acceso general al edificio, que ha conllevado la implantación de un sistema de control de horario de los empleados públicos que prestan sus servicios en el propio Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, también se incluye en esa partida las aplicaciones del sistema de seguridad, como repetidores, amplificadores o refuerzo de cristales, tal y como fue recomendado por la Dirección General de Política Interior para una correcta prestación del servicio de seguridad en las dependencias de San Telmo, así como otras adecuaciones e instalaciones de esta naturaleza en las que no voy a detenerme. Por lo tanto, señorías, actuaciones, todas ellas, plenamente justificadas y necesarias para la puesta en marcha de este edificio destinado a la prestación de un servicio público y que han resultado imprescindibles para realizar…, para que esta sede pueda cumplir su finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Paso a informarles también de los contratos sobre mantenimiento, limpieza, jardinería y vigilancia del Palacio de San Telmo, de los que esta consejería que represento se ha hecho cargo completamente, aunque quiero volver a recordar que apenas un 60% de la superficie total del inmueble se encuentra destinada a dependencias administrativas y oficinas; el resto del inmueble, como saben, es de un valor patrimonial que asumimos y nos hacemos cargo por su eminente valor.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, con respecto al contrato de limpieza del palacio de San Telmo, fue licitado, inicialmente, por un importe de un millón de euros, aproximadamente, 1.087.500 euros, siendo adjudicado, finalmente, a la empresa CLECE —ce, ele, e, ce, ese, a—, por importe de 793.000 euros. Eso significa un coste de 528.000 euros al año. Este contrato, con una duración de dieciocho meses, desde el 1 de enero del 2011 al 30 de junio del 2012, supone el empleo de 19 personas, de las cuales, 17 ya venían desarrollando estas mismas labores en las tres sedes que con anterioridad ocupaba la Consejería de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al servicio de conservación y mantenimiento del jardín y las instalaciones del palacio de San Telmo, de los 18.000 metros cuadrados que ocupa el jardín y las instalaciones, se ha adjudicado un contrato de estos servicios por valor de 181.889 euros a la UTE San Telmo, formada por las empresas FINOBO, S.L., GOYCA, S.A., tras haber sido licitado inicialmente por un importe de 238.000. Reitero: el valor final de la licitación es de 181.889 euros. Este contrato se desarrolla también durante el mismo periodo de dieciocho meses, luego la cifra anual es bastante inferior y supone la ocupación por la empresa adjudicataria para la realización de estos trabajos de cuatro personas a jornada completa, así como de un encargado a media jornada.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al servicio de vigilancia y seguridad del Palacio de San Telmo, les diré que la ejecución de la prestación de este servicio ha sido adjudicado a la empresa Prosegur, por un importe de 228.835 euros, tras haber sido licitado inicialmente por 267.000; por lo tanto, teniendo en cuenta que es un contrato también de dieciocho meses, el coste anual es de 152.000 euros. Un contrato que comenzó su vigencia, como le he dicho con dieciocho meses, el pasado 1 de enero del 2011 y que conlleva la realización de un total de 14.900 horas de vigilancia y seguridad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la conservación y mantenimiento del Palacio de San Telmo, con respecto a esta partida, quiero indicarles que la adjudicación de la prestación se ha realizado a la empresa Silva y Vilches, S.A., por un importe de 439.889 euros, tras una licitación inicial por valor de 522.000. Como ven, en todos los contratos se están consiguiendo unos precios mucho más ventajosos que las ofertas iniciales, lo cual supone una partida anual, por este concepto, en torno a 293.259 euros, un contrato, como le he dicho, de dieciocho meses, en el que, además, le indico que estos servicios de mantenimiento y conservación son actualmente prestados por 12 personas de diferentes categorías, que se distribuyen en jornada laboral de mañana, tarde y fin de semana.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para concluir el detalle de estos contratos, le reitero que todos son inferiores a su importe inicial de licitación, y son servicios, señorías, que se encuentran dentro de unos parámetros razonables y prudentes, en términos de coste, para garantizar una correcta conservación y mantenimiento de un edificio, considerando que estamos hablando de un edificio que es un Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>También quiero decirles que, con el fin de realizar un uso responsable y moderado de los consumos eléctricos necesarios para atender las necesidades del edificio, les diré que el Gobierno ha puesto en marcha, recientemente, un programa de ahorro energético en el Palacio de San Telmo que consiste en la reducción de la iluminación de la fachada, exclusivamente, a cuatro horas, dos días a la semana; en concreto, se está realizando los sábados y domingos, de 20.00 a 24.00 horas. También estamos realizando una campaña de concienciación a los empleados sobre el apagado de las estaciones de trabajo, una actuación, señorías, que viene acompañada con la inspección y supervisión técnica del apagado de luces de despachos y zonas comunes a última hora.</parrafo>
        <parrafo>Podría extenderme más en estas medidas, como la paulatina sustitución de lámparas incandescentes por lámparas de bajo consumo y el resto de iniciativas que, como les digo, les podré detallar más si es de su interés.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a los usos del Palacio de San Telmo, señorías, desde el traslado de la sede a la Presidencia de la Junta de Andalucía, además del uso como representación institucional y como uso administrativo que ya les he venido explicando, son innumerables, son numerosos los actos protocolarios y de representación institucional que se organizan en el mismo, como tomas de posesión de rectores, como tomas de posesión de los consejeros del Consejo Consultivo, como firma de convenios y protocolos, como entrega de premios o para el fomento de las relaciones exteriores, como la visita de los Príncipes de Gales o de la Baronesa Thyssen.</parrafo>
        <parrafo>En fin, junto a esos actos de representación institucional, quiero destacarles que en el edificio trabajan más de 350 empleados públicos de los servicios de Presidencia de la Junta de Andalucía y de la Consejería de Presidencia, unos servicios públicos que se corresponden con la Secretaría General de la Presidencia, Viceconsejería, Secretaría General de Acción Exterior, Secretaría General Técnica, Dirección General de Comunicación Social, Oficina de la Portavoz del Gobierno, asistencia al Consejo de Gobierno, Comisión General de Viceconsejeros y la Secretaría de la Comisión Mixta Estado-Junta de Andalucía. Una estructura organizativa que ha permitido liberar tres sedes administrativas que la Dirección General de Patrimonio ha destinado para ubicar a parte de la Consejería de Medio Ambiente, a la Delegación del Gobierno de la Junta de Andalucía y a la Agencia Andaluza de la Competencia. Ese traslado de edificios a las dependencias que ha dejado la Presidencia de la Junta de Andalucía supone un ahorro anual en alquileres para la Administración autonómica de 722.695 euros, una cantidad, señoría, superior al incremento del gasto en mantenimiento, limpieza y vigilancia, comparado con el que realizábamos en las tres sedes, pese al aumento de metros cuadrados.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, hemos podido compatibilizar esta función institucional y administrativa del Palacio de San Telmo con un uso cultural a través del programa de visitas San Telmo abierto, una iniciativa que da cumplimiento al compromiso adquirido por el Gobierno andaluz para hacerlo visitable y que la ciudad de Sevilla y el conjunto de Andalucía lo recuperara como un edificio emblemático. Este programa viene animado y precedido por el éxito obtenido en la organización de las jornadas de puertas abiertas y un compromiso que ha supuesto un gran esfuerzo de organización y que en estos momentos anuncio que estamos estudiando seguir mejorando y seguir ampliando, dado el éxito que está teniendo este destino cultural.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, siempre lo hemos afirmado y bajo este Gobierno siempre vamos a mantenerlo: San Telmo es de todos y de todas. Hemos recuperado un edificio privado que no era visitable, y prácticamente desconocido para el gran público, y lo hemos convertido en patrimonio ciudadano, ya que lo han visitado miles de andaluces. Se trata de una propuesta hecha realidad por este Gobierno, a través de un programa cultural y didáctico para todos los públicos, que pretende no solo dar a conocer este edificio, sino también acercar a la ciudadanía sus instituciones más representativas, un programa que está cosechando importantes resultados, tras una primera experiencia durante las 22 primeras semanas de su desarrollo, que ha permitido ajustarlo, desde el pasado mes de mayo a su actual diseño, en dobles turnos durante los jueves y sábados, y también poder ampliarlo a los domingos para una mejor oferta. Hemos ido ampliando, como les digo, la oferta de visitas, y, por lo tanto, desde que comenzó el programa San Telmo abierto, ya han sido más de 13.000 las personas que se han interesado en conocer este emblemático edificio del patrimonio histórico andaluz, una cifra que ha sido posible alcanzar gracias a visitas concertadas individuales y también a las realizadas por colectivos de grupos empresariales, concejalías de participación ciudadana de toda Andalucía, asociaciones o grupos culturales; una cifra esta, de 13.000 personas, nada desdeñable, señorías, dado lo reciente de la experiencia y el tiempo al que nos estamos refiriendo.</parrafo>
        <parrafo>Por ponerles un ejemplo para que puedan tener una dimensión sobre el número de visitas, les diré que las visitas que se han llevado a cabo en este Parlamento, con una experiencia mucho más consolidada a través de los años y dilatada en el tiempo, durante ese mismo periodo, ha sido de en torno a 22.000 personas. Con lo cual, como les digo, pese a que es un programa novedoso, que estamos promocionando y dando a conocer en las distintas instituciones y a la sociedad andaluza, les digo que, por lo tanto, es un programa del que nos sentimos muy satisfechos con los resultados que estamos obteniendo y que, a partir de los próximos meses, iremos consolidando y ampliando. Una iniciativa, señorías, que contribuye también a potenciar la oferta cultural de Sevilla y, por lo tanto, a fomentar su atractivo como destino turístico y que, además, ha permitido crear ocho puestos de trabajo y, por ende, nuevas oportunidades laborales.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo dicho aquí, señorías, quisiera solicitarles un debate constructivo y serio. Creo que tienen todos los datos para ser rigurosos y, sinceramente, creo que es preciso entender que esta fue una actuación iniciada en el año 2005, cuando aún la crisis ni siquiera se presentía; que el 70% de su coste —como ya hemos dejado claro en otras comparecencias— se ha hecho efectivo antes de la misma, y que, por lo tanto, nos sentimos absolutamente identificados con la finalidad, con el uso y con la necesidad de rescatar este importante edificio de las ruinas y destinarlo a una sede emblemática, como todas las sedes de los organismos e instituciones públicas en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos aprovechando al máximo todas las posibilidades que ofrece este edificio; hemos optimizado al máximo la contratación de todos y cada uno de los gastos que conlleva su mantenimiento, limpieza y servicio; es una sede administrativa muy importante, con más de trescientas cincuenta personas que trabajan en ella, y, por lo tanto, como digo, señorías, hablaremos, siempre que ustedes quieran, de esta importante obra que ha realizado el Gobierno de la Junta de Andalucía, como les decía, espero que con un debate constructivo y con un debate riguroso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación toma la palabra, en nombre del Partido Popular, el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sirvan mis primeras palabras en el día de hoy, en nombre del Grupo Parlamentario Popular y en el mío propio, para felicitar a la ciudad de Sevilla, con su alcalde a la cabeza, por la consecución de un acontecimiento deportivo de primer nivel mundial como es la final de la Copa Davis. Enhorabuena a Sevilla, y enhorabuena a todos aquellos que han hecho posible este importante logro para Sevilla y para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ha dicho usted que, a pesar de haber facilitado mucha información y de haber comparecido, el Grupo Parlamentario Popular solicitaba hoy también su comparecencia porque parecía que estaba insatisfecho. No sé si habrá visto usted el orden del día, señora Consejera; pero parece que, además del Grupo Parlamentario Popular, en cuanto a esa petición de comparecencia o en cuanto a esa insatisfacción, la comparecencia, a remolque, al menos cronológicamente, del Grupo Parlamentario Popular, ha sido solicitada por su partido. Aquí está el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en su intervención, al menos en esta su primera intervención, no ha vuelto a tildarnos, como hacía en el Pleno del 24 de septiembre de 2010 —digo en su primera: vamos a esperar hasta el minuto noventa y el descuento—, no ha vuelto a tildarnos de demagogos, de tendenciosos, sin sensibilidad patrimonial; de expertos en malear la información, en denigrar la actuación, en desprestigiar, y que «nuestras críticas, fobias y mentiras corresponden a nuestras maliciosas cabezas». Son sus palabras, en la página 41 del Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>A mí, señora Consejera, en principio, me causaría cierto rubor si usted me leyera que esa ha sido la respuesta de un dirigente de un gobierno autonómico popular con responsabilidades a cualquier grupo de la oposición. Pero, bueno, usted responde así porque tuvimos la osadía de pedir, en más de una ocasión, como lo hemos hecho —en concreto en 33 iniciativas—, pedir explicaciones de una obra que ha durado cinco años, en vez de dos, como estaba inicialmente previsto, y que en el día de hoy, y a tenor de los números que usted ha dado, señora Consejera, creemos que usted —y ha pedido rigurosidad— no se está ajustando a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dado una cifra de coste final de las obras —le he escuchado, como no podía ser de otra forma, con sumo detenimiento— de 53.040.701 euros. Si no he tomado nota mal, y, si no, sería achacable a mi torpeza, esa es la cifra que usted ha dado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted sabe perfectamente que esa no es la cifra real de obra ni muchísimo menos. Y estamos solamente en el apartado de obras. A ver si por fin los andaluces, en el día de hoy, conseguimos saber cuánto nos han costado a todos las obras de San Telmo, la cifra final y real. A ver si es posible. Porque, señora Consejera, lo que sí es cierto, en primera instancia, es que el día 1 de junio de 2005 se firma el contrato de ejecución de la obra por un importe de 34.202.765,49 euros —eso me parece un dato simplemente objetivo, no una apreciación subjetiva, porque está en la firma del contrato—, y que el plazo de obra era de 33 meses. La obra se debía haber terminado en marzo de 2008. Al final la obra ha tenido un retraso de 26 meses.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, con los presupuestos en la mano, con las cantidades presupuestadas —y me voy a remitir a un periodo temporal que es el mismo que usted ha dado, 2005-2009—, hay que añadir otras cantidades. Porque yo siempre hablaré de coste final de las obras, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Una obra la puede usted hacer por fases, y al final puede durar quince, veinte años, pero al final tendrá un coste final, ¿no? Como dicen vulgarmente, y uno que es de pueblo, al final todo tiene su paraero, ¿no?, y el coste final, al final, tendrá unos números concretos. Pero, de 2005 a 2009, presupuestos en la mano, frente a esos 53.040,701 euros, señora Consejera, yo le pongo sobre la mesa una cifra, presupuestaria, gastada, y que, además, hubo que suplementar, de 65.058.727 euros. Eso suponía un incremento, con respecto al contrato inicial, de nada menos que el 88%. El coste final ha sido mucho más, ha superado los ochenta millones de euros. Es decir, es que estamos...</parrafo>
        <parrafo>Esperemos, señora Consejera, que, por fin, para eso estamos, y esperamos que, en la treinta y cuatro ocasión, dado que en las treinta y tres anteriores no ha sido posible, usted nos dé la cifra final. Pero nos dé la cifra final de obras de restauración, de mobiliario y de equipamiento, la cifra final, como no podía ser de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Oiga, es que cuando se habla, en un momento dado, del coste final de las obras, en su momento, de este Parlamento, cuando se pregunta por todo, ¿no se puede preguntar por cuánto cuesta esta mesa? ¿No se puede preguntar por cuánto vale...? ¿Es que esos datos tienen que estar ocultos? ¿Por qué, señora Consejera? Porque usted me habla de limpieza, jardinería, vigilancia y... Perfecto. Pero es que nosotros queremos más. Queremos el coste final, a ver si es posible.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy seguro de que hoy, por usted, en su trasparencia, y sin que nos tenga que dedicar los calificativos que usted ha hecho en ocasiones anteriores —y ahí está el Diario de Sesiones—, consigamos saber esa cifra final. Porque, mire, le hemos pedido la liquidación definitiva, y usted no nos la ha dado, señora Consejera, y ha pasado un año y siete días. Ya es hora, ¿no?, de que nos dé esa liquidación definitiva, señora Consejera. Un año y siete días, usted, que presume de ser adalid de la trasparencia, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, estamos esperando esa liquidación definitiva. Se la demando en el día de hoy una vez más, y se la demando en esta comparecencia y en este tiempo procesal, desde el punto de vista parlamentario, concreto, porque, mire, me parece que no es nada descabellado, ¿no?, saber...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, coste total de la restauración en cuanto a obras se refiere, tanto... Que ya le digo que lo de los 53 millones, señora Consejera, es mentira, eso es mentira, y tiene usted la ocasión de demostrarlo, pues esta mesa, que, además, es amplia, tiene su volumen. Ponga las facturas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo a usted, señora Consejera, que, sumando todas las facturas...</parrafo>
        <parrafo>He hablado del año 2005, como ha dicho usted, pero anteriormente se ha gastado un dinero en San Telmo, ¿no, señora Consejera? ¿No es cierto que en años anteriores se habían gastado —ha pedido usted rigurosidad, rigor contable— 4.492.992 euros, señora Consejera? ¿No es cierto que en su momento se gastaron 973 millones de pesetas? ¿Eso no ha formado parte de las obras de San Telmo y del coste final de las obras de San Telmo, señora Consejera? Pues eso es lo que queremos, que, factura con factura...</parrafo>
        <parrafo>Por eso le hemos pedido la liquidación definitiva. Si usted ha dado una cifra, ¿por qué usted, un año y siete días después, no nos ha dado la cifra? Si lo normal, lo usual, en cualquier sistema democrático, es decir: Usted ¿qué me pide? ¿La liquidación definitiva? Pues ahí tiene usted la liquidación definitiva con facturas, desde el minuto uno hasta la terminación de la obra. Usted ¿qué me pide? El equipamiento, en cuanto al mobiliario, en cuanto a las lámparas, en cuanto a todo lo que significa equipamiento integral de un inmueble. Pues, ahí tiene usted la factura. Yo no entiendo otra forma de ejercitar esa transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, humildemente, durante 14 años he estado al frente de una administración municipal. Cuando a mí... «Mire, deme usted», por ponerle un ejemplo muy simple, «deme usted los gastos de la feria». Eso significa, desde la contratación del alumbrado hasta el catering de los artistas que hayan tenido ocasión de desfilar con arreglo al presupuesto municipal. Claro, es que no puede ser de otra forma. Y si es una botella de agua...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez Domínguez, con ánimo informativo: le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es una botella de agua.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Consejera, coste definitivo de obras, coste definitivo de mobiliario, coste definitivo de equipamiento. Y, desde luego, esa cifra, señora Consejera, de 53 millones, le decimos, en cuanto a las obras de infraestructura, que es mentira.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, por no extendernos, y por ajustarnos a las indicaciones de la señora Presidenta en cuanto a los tiempos... Pero sí algo que ha mencionado usted, en cuanto... Por cierto, ha dicho usted: «Le hemos ofrecido, al Grupo Popular, dos visitas». Eso no es cierto, señora Consejera. El Grupo Popular fue a visitar San Telmo porque los tribunales les obligaron a ustedes a que nos enseñaran las obras de San Telmo. Ustedes no, ustedes se negaron sistemáticamente. Y hubo que acudir a la vía judicial... Si son hechos objetivos, señora Consejera, no se inquiete.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha concluido su tiempo, señor Rodríguez. Tendrá ocasión, en el segundo turno, de ampliar...</parrafo>
        <parrafo>Le he avisado con un minuto de antelación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta del PSOE.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, tiene la palabra el portavoz del Grupo Socialista, el señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Aquí volvemos otra vez a debatir de San Telmo. Y aquí tengo que traer yo las palabras de mi compañera, Araceli Carrillo, que el Partido Popular, mucho debate de San Telmo, pero cero en debate sobre Educación u otros servicios públicos, que son los que le interesa a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Mucho marear la perdiz con asuntos que están claros, y donde la Junta de Andalucía ha actuado con rigor, y siempre de espaldas a lo que le interesa al ciudadano y a la ciudadana de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Cero en Educación; mucho debate en San Telmo. Debate para confundir, para enredar, para manchar, para desprestigiar y para mentir. Porque parece curioso que los profesionales de la mentira les imputen a los demás su principal defecto.</parrafo>
        <parrafo>¿Transparencia? Total, desde el primer minuto. ¿Aperturas de puertas? Desde el primer minuto. Y los que no dan ejemplo de transparencia son aquellos que después tienen sobresueldos opacos, sobresueldos indecentes, de espaldas a la ciudadanía, y que sitúan a sus cargos políticos en Madrid como los cargos públicos mejor pagados de España. Y, sobre todo, sobresueldos cuando se les piden esfuerzos y sacrificios y se hacen recortes a los servicios públicos, y esfuerzos y sacrificios a los ciudadanos y ciudadanas de España y de muchas comunidades autónomas. Esa es la realidad del Partido Popular, enredarnos en debates de salón, en debates sin importancia, y, desde luego, no echar cuenta de aquello que le interesa a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Primero criticaron la reforma de San Telmo, una reforma que es absolutamente necesaria, imprescindible, y que fue austera; nada más y nada menos que salvar una de las joyas del Barroco de Sevilla y de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y la Iglesia Católica lo dejó en un estado de ruina, de franco deterioro, y lo que ha hecho la Junta es cumplir lo pactado con el Arzobispado de Sevilla: cumplir un convenio, cumplir la palabra dada, dar respuesta a un compromiso... Y lo ha hecho bien, y lo ha hecho poniendo a disposición del pueblo de Sevilla y del pueblo de Andalucía una joya de un patrimonio incalculable, que está teniendo el resultado que ya ha apuntado la Consejera de Presidencia, de visitas y de interés despertado entre los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No son pocas las visitas, con lo cual eso garantiza que ha sido un éxito la restauración y un éxito la iniciativa del programa San Telmo Abierto.</parrafo>
        <parrafo>En el día de hoy, hemos tenido que escuchar los latiguillos recurrentes del Grupo Popular. Hoy ya, desde luego, no hablan de convertir San Telmo en museo... Hombre, hemos dado un paso. ¿O siguen queriendo convertir San Telmo en museo? Pues, no lo han dicho hoy. Yo creía que ya habían renunciado a esa cuestión. Pero, bueno, ya hablaremos más adelante, como si la conversión de San Telmo en museo fuera la panacea.</parrafo>
        <parrafo>Yo también le pediría, entonces, que fueran coherentes y le pidieran a la Presidenta de Madrid que convirtiera la sede de la Presidencia, que está en la Puerta del Sol, en museo, o al Presidente de la Comunidad de Valencia, que convirtiera su palacio presidencial también en museo. Serían muy coherentes, y, entonces, a lo mejor, nosotros casi le aplaudiríamos. Pero es que aquí dicen una cosa y en otros sitios hacen la contraria. Y el Partido Popular, creíamos..., ustedes decían que eran una única voz, y resulta que es una jaula de grillos: dicen una cosa aquí, hacen otra cosa en otro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no hay nada mejor que la recuperación que se ha hecho de este inmueble, y, sobre todo, el uso administrativo que se le ha dado, porque persigue una función fundamental, que es la mejora de los servicios públicos: mejores instalaciones, mejores medios a disposición de los funcionarios, mejor trabajo que revierte en la ciudadanía. Y estos servicios públicos, a diferencia de lo que ocurre en otras comunidades, aquí funcionan bien y no se recortan; mientras que ustedes han estado haciendo recortes brutales en todas las autonomías donde gobiernan, que ahora, por desgracia, son muchas; recortes brutales.</parrafo>
        <parrafo>En el día de hoy una huelga de la Educación Secundaria, convocada por el sindicato de estudiantes. ¿Días anteriores? Huelgas en Galicia, en Castilla-La Mancha y en Madrid, convocadas por toda la comunidad educativa por los recortes.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes no les interesan los servicios públicos; a ustedes lo que les interesa son los servicios privados. Y por eso recortan profesores, por eso derivan fondos de la educación pública a beneficio de familias adineradas, para que lleven a sus hijos a colegios privados; por eso cierran centros de salud; por eso, recortan camas hospitalarias; por eso, dejan de atender a personas con dependencia, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Esa es su apuesta real en el día de hoy, la tijera del Partido Popular, que recorta en lo importante y habla de lo intrascendente; que se fija en lo que no le interesa a nadie y no habla de las cuestiones fundamentales, como son el buen funcionamiento de los servicios públicos. Y, en ese sentido, resulta, cuando menos llamativo, que ustedes aquí vengan con la cantinela de San Telmo, con falsas insinuaciones, con acusaciones veladas, con ataques frontales sin ningún tipo de argumentos... Esa no es forma de hacer política.</parrafo>
        <parrafo>En el día de hoy —y creo hablar, humildemente, desde mi posición de ciudadano de la calle—, la gente no quiere debates de salón; no quiere debates de salón. Y el Partido Popular nos trae aquí un debate de salón, un debate dedicado a determinadas capas de la sociedad, pero que no afecte al conjunto de la población de Andalucía. Y cuando un partido recurre tantas veces a este debate, es porque no tiene nada que ofertar en otros aspectos, nada que ofertar; conjunto vacío; programa de humos; grandes reformas que son grandes peligros para la ciudadanía de España y de Andalucía. Esa es la realidad del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y como nos queda una segunda intervención, y para no abusar de mi tiempo y ser también coherente con el Reglamento de esta Cámara, pues, solamente, pedirle al señor portavoz del Partido Popular rigor; que deje de jugar con las cifras; que no impute a los demás las mentiras que ellos practican a diario, y que, desde luego, conviertan esta Cámara en la Cámara de la ciudadanía andaluza, y no en la de los intereses particulares del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Le quedaban aún dos minutos, pero entiendo que ha sido suficiente tiempo para lo que tenía que comentar.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra nuevamente la señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Vázquez, por los argumentos que ha puesto sobre la mesa y por centrar, en mi opinión adecuadamente, el sentido que tiene esta comparecencia de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Dicho lo cual, al señor Rodríguez lo primero que quiero agradecerle es su tono en esta comparecencia. Y como su tono ha sido correcto, más allá de las discrepancias que podamos tener en los datos, yo no voy a tener que reproducir los argumentos que usted me leía en el acta. Si sus argumentos de hoy llegan a ser los de entonces, acusando al Marqués de Griñán de hacerse una vivienda de lujo, acusándonos de ser republicanos cutres de gustos caros, de placer y lujo, de casta privilegiada o de despilfarro urbi et orbi, como ustedes se pasaron exactamente un año, posiblemente yo daría por reproducidos los argumentos de aquella comparecencia. Pero hoy no es el momento, y, por lo tanto, yo le agradezco a usted su tono. Y hablemos de las cifras y hablemos, por supuesto, de la información, alguna de ella nueva, que está conociendo el Parlamento y que no tengo el menor inconveniente en abundar en ella.</parrafo>
        <parrafo>Verá, yo creo que por sus argumentos no pasan los años. No cambian una coma ni por equivocación, aunque se pongan por delante evidencias, información, datos... Ustedes han decidido que San Telmo ha costado 80 millones, y vienen hoy aquí a decir que ha costado 80 millones, cuando yo les estoy diciendo que, con la liquidación definitiva, ya con la certificación final de obra, que ha ascendido a 6.370.392 euros, la segunda fase de San Telmo, que es lo que siempre hemos estado hablando en esta polémica, asciende a 53.047.701. Y se lo digo, no tengo el menor inconveniente: el presupuesto de adjudicación usted lo sabe: 34.202.000; el presupuesto del modificado, 4.420.000; el presupuesto complementario, 5.191.111; primera revisión de precios, 2.014.000; segunda revisión de precios, 847; coste de la segunda fase: 46.677.000 euros; certificación final: 3.831.000; revisión de precio final: 2.019.000; certificación final del complementario: 519 —todo ello en miles, como es natural—; certificación y revisión final de la obra, 6.370.329. Coste final: 53.047.000.</parrafo>
        <parrafo>¿No le parece a usted un poco exagerado pretender que hasta los 80 millones que ustedes plantean que habría que haber hecho en el seno de San Telmo, para esa diferencia tan tremendamente acusada? Ustedes intentan acuñar esos 80, pero yo ya les había visto evolucionar: Ustedes ya han reconocido en sede parlamentaria que fueron 70, más tarde bajaron a 65 y lo último que dijeron fue 60. Le digo que han empeorado en estos últimos meses. Deberían quedarse, por lo menos, con la última cifra que pusieron sobre la mesa de 60, que no parece tan ridícula y tan situada fuera de la realidad como los 80 millones que hoy trae usted aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se lo reitero: sin trampa ni cartón, esto es con certificación y revisión final. Espero que usted todavía conceda cierta credibilidad a las instituciones y colegios que intervienen en la expedición de los oportunos certificados de obra. Espero que usted, como es natural, le pueda conceder a eso credibilidad. Mal haría yo aquí afirmando tan categóricamente estas cuestiones, como comprenderá, si no estuviera avalado, como es natural, por el certificado final de la obra.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, se lo he dicho, 850 millones de adaptación funcional, le he detallado todos y cada uno de los conceptos. Y, bueno, como..., la verdad es que les agradezco..., [intervención no registrada], perdón, 850.000 euros, 850.000 euros de la adaptación funcional. Y, a partir de aquí, como quiera que no se han introducido otros elementos de debate, yo tampoco voy a abundar mucho más en otros elementos de debate.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, sí que quiero dejar constancia, porque me parece de interés y forma parte de la información adicional nueva que he puesto sobre la mesa, la referencia a los contratos de limpieza, de vigilancia y de mantenimiento. Y se lo digo ya, y está aquí el Boletín Oficial del Estado, y está aquí la información, por ejemplo, sobre la Comunidad Autónoma de Madrid. Porque a ustedes les molesta mucho el Palacio de San Telmo en Andalucía, pero no les molesta que Esperanza Aguirre tenga la sede en el Palacio de la Moneda, en Madrid, ni le preocupa a usted que esté el Palacio de la Cibeles como sede del Ayuntamiento de Madrid, ni le preocupa a usted que el señor Feijoo esté en el Palacio de Rajoy, ni le preocupa que esté el Palacio de Ajuria Enea, ni le preocupa que esté el Palacio de las Cortes de la Generalitat ni el Palacio de las Cortes Valencianas. A ustedes el único edificio emblemático, histórico, de uso oficial que les preocupa es el de las instituciones andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, para que se hagan una idea sobre el gasto de lo que es el funcionamiento de San Telmo, que, según Boletín Oficial, en lo que se refiere a la Real Casa de Correos de Madrid, sede de la comunidad autónoma, pues le diré que nosotros tenemos un contrato anual de limpieza, como les he dicho, 528.000 euros; Madrid, 525.000, ¿vale? La limpieza, por lo tanto, el mismo coste que la sede de la Comunidad de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Le pongo otro ejemplo: el mantenimiento. Pues nuestro contrato de mantenimiento no llega a los 300.000 euros anuales; 412.000 cuesta el mantenimiento de la sede de la Comunidad Autónoma de Madrid. No sé qué opinión le merecerá a usted eso.</parrafo>
        <parrafo>O, si quiere, le digo lo que vale el Palacio de Cibeles: 5 millones al año en mantenimiento. Un contrato de 1.300.000 en materia de limpieza; 2,7 la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, contratos, coste y mantenimiento mucho más elevados en otras sedes y en otras instituciones, por cierto, con emblemáticos y bellos edificios del rico patrimonio español que ustedes no cuestionan y que simplemente cuestionan y cargan contra el edificio de San Telmo, que ha sido —como digo— la recuperación de un edificio emblemático en ruinas y, en segundo lugar, que ahora mismo es una sede administrativa, institucional, con un importante uso público, cuyo mantenimiento y cuyo coste para los andaluces no solamente es razonable, sino que está por debajo de lo que cuestan otras sedes de instituciones similares en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a iniciar el segundo turno. Saben los portavoces que les corresponden cincos minutos, y, si necesitan alguno más, me lo solicitan y la Presidencia, naturalmente, será generosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor portavoz del Grupo Socialista, con sumo respeto, el Partido Popular ha venido hoy aquí a hablar de San Telmo y de los datos de San Telmo, que es lo que ocupa y preocupa a los andaluces. Yo no voy a caer en sus trampas de provocaciones y de desviar la atención, ni muchísimo menos. Únicamente una reflexión: cuando habla usted de profesionales de la mentira, por citarle solo y a título anecdótico un ejemplo, me imagino que se acordará usted del tristemente caso de una persona que fue diputado de este Parlamento, Vicepresidente, en su caso, que se llamaba don Matías Conde. ¿Lo recuerda usted, señor Vázquez, de una forma especial? Profesionales de la mentira.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ya va usted aclarando un poco la cuestión; muy poco, sin entrar en... Los 53 millones son de la segunda fase. Señora Consejera, por enésima vez, después de 33 iniciativas en forma de 15 preguntas por escrito, ocho preguntas orales en Pleno, cuatro solicitudes de información, dos comparecencias y dos visitas por instancia judicial; por enésima vez: Coste total de las obras de restauración del Palacio de San Telmo. Coste total de las obras de amueblamiento y equipamiento del Palacio de San Telmo. Porque, señora Consejera, si lo tiene usted muy fácil: si lo que le hemos solicitado es la liquidación definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no se trata, señora consejera, de credibilidad. En términos bancarios, en términos contables —uno, humildemente, es bancario por oposiciones, no banquero; bancario, ¿eh?—, se rige por documentos. Ponga usted los documentos. Pero si usted en la comparecencia de hoy lo que debía haber traído...: «Mire usted, aquí tiene usted toda la relación de facturas de San Telmo desde que se inició el proceso de restauración; si no ahora, en este momento, tiene usted a su disposición para examinarlo el tiempo que considere oportuno». Ese es el rigor, ese es el rigor del que usted presume y el rigor del que carece totalmente. Por eso no damos por bueno esa..., que ya lo ha reconocido: segunda fase. No, no, señora consejera: cantidad final.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que pasa es que quizás esa cantidad final, en una Andalucía con un millón de parados, en una Andalucía donde tristemente 204.033 familias andaluzas ya no tienen ni siquiera ningún tipo de prestación. Esa cantidad quizás les produzca mucho sonrojo. Y, mire, mucho sonrojo, no en cuanto a... Dice usted: «Son enemigos ustedes de la restauración del patrimonio». Eso no es cierto, señora Consejera, nosotros estamos por la rehabilitación del patrimonio, naturalmente, pero también por la optimización de esa restauración del patrimonio. Y lo primero es saber la verdad, saber cuáles son los números. Y, mire, si tiene explicación desde el punto de vista técnico, en un momento dado, pues, mire, dé usted la explicación.</parrafo>
        <parrafo>¿Que consideran ustedes oportuno...? Yo no, no he entrado nunca, nunca, a lo largo de los…, más de un trienio que llevo en la vida política, en cuestiones de índole personal, nunca, por razones de estilo. ¿En cuestiones políticas y de debate político con mayor o menor dureza? Cuando haya sido necesario. Pero, mire, señora Consejera, nunca, desde ningún tipo de apreciación personal. Pero, en un momento dado, determinadas cuestiones de amueblamiento, determinadas cuestiones adicionales de una habilitación de espacios para uso personal del señor Presidente de la Junta de Andalucía, sea quien sea, ¿ha podido ser necesario o ha podido ser totalmente prescindible? Son criterios que, en un momento dado, se tienen que poner sobre la mesa, pero se tienen que poner sobre la mesa desde el rigor contable, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Usted, en el día de hoy —y el gobierno al que representa—, está haciendo un ejercicio de falta de transparencia, está haciendo un ejercicio de falta de rigor, y está haciendo, en definitiva, un ejercicio de falta de seriedad y de ocultismo a la oposición en cuanto a los números. Porque, mire, señora Consejera, desde los números y desde las informaciones que ya disponemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le advierto, está usted..., ha finalizado su tiempo. ¿Necesita algún minuto más?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí... Yo, en todo momento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—¿Un par de minutos, señor Rodríguez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo que usted estime conveniente, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lo digo por que se ajuste y pueda decir todo aquello que considere necesario para este debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo no vengo a pelearme con usted; yo vengo en nombre de los andaluces a los que represento, a intentar enterarnos, en la trigésima cuarta ocasión, del coste final de las obras de San Telmo. Lo demás, para mí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, tiene usted dos minutos más para seguir intentándolo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... es totalmente... Vamos a ver si por aquello de la insistencia...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No se preocupe.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, coste final. Mire, para que no se quede... ¿Uso museístico? Naturalmente que el Partido Popular de Andalucía defiende que San Telmo no sea únicamente para sede administrativa de Presidencia de la Junta de Andalucía, naturalmente. Museísticos, culturales, como usted le quiera llamar, pero, desde luego, si el uso fuera un uso únicamente administrativo, eso no nos parecería un despilfarro, eso nos parecería un insulto a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, una y otra vez —uno es insistente, perseverante, recurrente—, ¿tanto miedo tienen ustedes a dar la cifra final? ¿Qué ocurre, que, en un momento dado, la cifra final puede estar en torno a los cien millones de euros? Pues, señora Consejera, en vez de sonreírse, en términos contables, su... Señora Consejera, si... No, no, no, si usted me...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, pero, señora Consejera, si yo nunca le voy a..., si somos personas y, en un momento dado, el que tenga usted determinado gesto, igual que lo tengo yo..., ni en absoluto, en ningún..., es algo absolutamente normal. En absoluto, señora Consejera, ni me tiene que pedir disculpas siquiera, ni muchísimo menos, porque...</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, si su respuesta... Que yo estoy seguro de que la va a dar usted, es toda una Consejera de la Presidencia. Es decir: «Mire usted, señor Rodríguez, mañana, a partir de las 8:00 de la mañana...». No sé a la hora que abre y tal: «... a partir de las 8:00 tiene usted a su disposición, usted y su grupo, todas y cada una de las facturas de la restauración del Palacio de San Telmo, desde el inicio de la restauración, desde el minuto uno de la restauración, hasta el coste final». Señor Rodríguez, digo señor Rodríguez porque, en este caso, soy el portavoz de mi grupo, Grupo Parlamentario Popular: «a partir de las 8:00, tiene usted, mañana, todas las facturas del equipamiento del Palacio de San Telmo, del mobiliario del Palacio de San Telmo, de todo lo que conlleva el que el Palacio de San Telmo ahora mismo esté en uso». Así de fácil y así de sencillo, esa es la transparencia; ese es el rigor. Lo demás es demagogia, señora Consejera, y echar balones fuera.</parrafo>
        <parrafo>Y que, en un momento dado, en una Andalucía con ese triste... Porque detrás de cada persona parada hay un problema y hay unos ojos, y hay una cara..., y hay una cara no precisamente de satisfacción, sino de honda preocupación. Quizás ustedes, en estos momentos, cuando hayan visto los números finales, no solamente se hayan asustado, sino que hayan visto también cómo en muchas ocasiones, si no el despilfarro pero sí la falta de control, lleva a cuestiones de las que hay que arrepentirse, señora Consejera. Y creo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino en 10 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Acaba de superar el tiempo justo en el doble.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ha consumido 10 minutos en lugar de cinco, que es lo que correspondía a este segundo turno, y entiendo que mi obligación, como Presidenta de la Comisión, es hacer que no salten demasiado las normas que entre todos nos hemos dado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecerle, en primer lugar, su benevolencia y demandarle, una vez más, señora Consejera... Yo estoy seguro, estoy seguro de que si usted, en estos momentos, no tiene los papeles, no tiene los números, lo que sí... Su intervención final va a ser muy telegráfica. Y decir: «Grupo Parlamentario Popular, las facturas sobre la mesa, de San Telmo, las tienen ustedes a partir de mañana». Lo otro, señora Consejera, sería, sencillamente, un gobierno falto de rigor y un gobierno que miente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Lamento que haya servido solo para reiterar cosas que ya había comentado con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, ahora corresponde el turno al portavoz del Grupo Socialista, al señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Rodríguez, hay colas ante el Palacio de San Telmo, pero no para protestar por los recortes de los servicios públicos, sino para visitarlo, gracias a esta renovación, restauración, acometida por la Junta de Andalucía para salvar este bello inmueble del Barroco.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes tienen siempre la misma actitud: la de destruir al adversario. Desacreditan a sus adversarios políticos con una impunidad y con un desahogo lamentables. Pero ya no solamente a los adversarios políticos, ya también a los profesionales que han ejecutado esta obra y que han certificado los datos que presenta hoy la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, no hay más sordo que quien no quiere oír. Si fuera verdad lo que dice el señor Rodríguez, que ha habido una desviación tal, y la Junta estuviera mintiendo, yo no tardaría ni un minuto en ir a los tribunales, no tardaría ni un minuto, porque, ¿dónde estaría ese dinero? ¿Por qué se habría gastado ese dinero? Eso demuestra que el argumento del señor Rodríguez es falaz, es la marrullería política, el titular fácil en los medios de comunicación, y de demostración, cero, ninguna prueba que sustente esa afirmación.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, si fuera verdad, yo no tardaría un minuto en ir a los tribunales. Pero, claro, si fuera mentira —como es el caso—, usted debería asumir sus responsabilidades políticas, porque la oposición también tiene responsabilidad política, y la mentira es una causa de dimisión en el caso de la oposición, y ustedes la practican a menudo. La mentira es igual a faltar al respeto a la ciudadanía, y ustedes le faltan el respeto a la ciudadanía todos los días. Y hoy, en un ejercicio de cinismo y de hipocresía, han vuelto a hacer otra vez aquí un auténtico espectáculo bufo. Ninguna prueba, ninguna aportación documental y, sin embargo, osan dar una cifra solo para quedar por encima del Gobierno de la Junta de Andalucía, que ha dado hasta el céntimo de lo que ha costado finalmente la restauración del Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos choca especialmente su doble lenguaje. En el caso del carácter museístico para el Palacio de San Telmo, cuando hacen lo contrario en otro sitio, o cuando otra vez ha vuelto a sacar —eso sí, de manera más moderada— el uso residencial del Palacio de San Telmo. Ha hablado del mobiliario, no ha hablado..., esa cantinela que tenían ustedes de que es la casa del Presidente de la Junta. Pues no, ni antes ni ahora, ni nunca. El Presidente de la Junta vive, y vivirá, mientras que sea socialista... A lo mejor, cuando llegue Arenas, si llega un año de estos..., a lo mejor lo haría. No va a llegar nunca, pero a lo mejor tenía la tentación, porque él se siente un señorito, se siente un señorito y le gustan las cosas nobles. Pero, en el caso de un socialista, ni vive ni vivirá en el Palacio de San Telmo. Pero ustedes, cuando gobiernan, sí usan las residencias, las usan: la usa el señor Feijoo, en Galicia, y la usa ya la presidenta del partido de los trabajadores, la señora Cospedal, que no tiene bastante con lo que gana, que encima se queda en la residencia oficial en el Palacio de Fuensalida, de Toledo, porque es que gana poco la mujer, gana casi medio millón de euros al año y no le llega. Es que no le llega el dinero para pagarse una residencia privada. Menuda desfachatez, señorías del Partido Popular. Pero lo mismo le pasó a Arenas, cuando estaba en el Ministerio de Trabajo, o a Zoido, cuando fue Delegado del Gobierno de Andalucía, que ocupaba una de las torres de la Plaza de España.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ustedes juegan a una cosa y hacen justamente la contraria, y eso solamente tiene un nombre: eso se llama cinismo. Cinismo. Y tienen una permanente obsesión también por pervertir el lenguaje, por no querer ver la realidad. Y nada mejor que comparar: rehabilitación de San Telmo, 53 millones. Grandes obras también, exponentes, del Partido Popular; por ejemplo, el señor Gallardón —que es un referente político contrastado y destacado del Partido Popular— se gastó 300 millones en la nueva sede del ayuntamiento, 300; o sea, seis veces más. Y luego... Perdón, 400 millones en la nueva sede y 300 millones en la Caja Mágica. Esas son las credenciales del Partido Popular. O la reforma del Palacio de Rajoy, que costó 6.000 euros el metro cuadrado, en Galicia, por el señor Feijoo. La de la Junta de Andalucía, San Telmo, en torno a 1.500 euros el metro cuadrado. ¿Dónde está el despilfarro, señor Rodríguez, dónde está el despilfarro? Yo, que usted, le pediría responsabilidades a sus compañeros. ¿Por qué no les pide la dimisión urgentemente, por qué no han dedicado ese dinero a empleo, en lugar de a remozar esos palacios donde tienen las sedes de sus instituciones? ¿Por qué no lo han hecho? ¿Por qué exigen aquí una cosa distinta a lo que practican de una manera más elocuente y despilfarradora allí donde gobiernan?</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, ya lo que resulta ya —y con esto concluyo porque creo que este debate tiene poco sentido porque no asiste la razón a uno de los grupos que lo proponen, que viene solamente a armar jaleo, a armar ruido—..., que ustedes digan, con esta experiencia que tienen, que esto es una mala gestión de los fondos públicos. Pues, en fin, es para sacar los colores y, desde luego, poco ejemplo pueden dar, poco ejemplo pueden dar cuando traen este tema por trigésima cuarta vez a este Parlamento, en lugar de traer asuntos mucho más importantes que están ahora mismo en el centro de las preocupaciones de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. No les tiene que preocupar mucho el empleo, ni la educación, ni la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>No les preocupa. Fíjense si les preocupa poco el empleo que se quieren cargar las prestaciones de los parados, esa es la preocupación que tienen en el Partido Popular, ahora que creen que pueden llegar al poder ya están con el hacha para quitarle, quitarle lo poco que recibe una persona que está en tan mala situación como estar en desempleo, quitarle el pequeño subsidio de desempleo. Vaya vergüenza, vaya credenciales con las que se presenta el Partido Popular a estas elecciones generales.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate agrupado, tiene la palabra, nuevamente, la Consejera de la Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con brevedad, porque lo principal y el objeto de esta comparecencia está prácticamente cubierto. Pero, en primer lugar, me alegro de que en esta comparecencia no se hayan cuestionado ni durante un segundo los gastos de mantenimiento, limpieza, seguridad; es decir, los costes del Palacio de San Telmo, con su evidente... Como he demostrado, están muy por debajo de los costes de otros edificios semejantes o de otras sedes institucionales. Y, como he dicho, el coste superior que ha supuesto San Telmo, con respecto a las tres sedes en las que antes estaba distribuida la Consejería, sigue siendo inferior al ahorro que hemos producido en alquiler, con lo cual, el tema del coste del mantenimiento y a futuro me alegro mucho de que no sea objeto de crítica.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya yendo a la cuestión mollar que ha sido objeto principal del cuestionamiento del Partido Popular, yo —fíjese—, se lo digo, señor Rodríguez, de verdad, yo pensaba, cuando le escuchaba ya salirse por la tangente y tener que empezar a recurrir a la primera fase de San Telmo —después de la que han liado hablando de las obras de rehabilitación, estas últimas que han dado lugar al término y a la culminación de las obras que están todas las hemerotecas y todos los debates llenos de la referencia a esa obra en concreto—, yo pensaba que usted estaba intentando justificar ahora recurriendo a la primera fase, pues, esos 60 millones de euros que han sostenido ustedes en los últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ahora me aparece usted con 100 millones de euros, y se lo digo, de verdad; o sea, ni sumando el coste de la primera fase, de la segunda fase, el coste de lo que pusieron los Montpensier, el coste de la Escuela de Navegantes, el coste de lo que gastó la Iglesia católica, ni sumando todo eso llegan ustedes a cien millones de euros, y usted lo sabe perfectamente. Es un bulo que, vamos, no se corresponde ni con toda la historia del patrimonio histórico de los Montpensier y el Parque de María Luisa completo, de lo que hoy es el Palacio de San Telmo, por Dios. Es que se han pasado un poco, y están ustedes, aquí han venido a liar, a colocar un nuevo bulo en los medios de comunicación. No le puedo decir otra cosa, porque están intentando justificar una posición absolutamente insostenible.</parrafo>
        <parrafo>Esto es una comparecencia, ustedes tienen todas las vías abiertas del Parlamento, esto no es una solicitud de información escrita, usted sabe que existen 24 preguntas escritas, y hemos contestado sobre esta cuestión. Por lo tanto, como siempre, el Gobierno pone a su disposición lo que ustedes soliciten a través de las vías parlamentarias. No venga usted aquí a confundir lo que es una comparecencia con lo que es cualquier clase de solicitud de información, que tienen el Reglamento del Parlamento para solicitarla. Se lo digo: se han superado a sí mismos. Espero francamente que este bulo que usted intenta hoy colocar mediáticamente se caiga por su propio peso porque la verdad es que —y le reitero las disculpas, naturalmente— me ha sorprendido enormemente escucharlo. Le he reiterado, le he ofrecido una información solemnemente en una comparecencia parlamentaria, con todo lujo de detalles, hasta el céntimo, hasta el céntimo, con los certificados de final de obra. Hasta el último céntimo. Y, en fin, como le digo, deben de estar ustedes bastante agobiados porque se les ha caído la bandera social, porque se la han quitado sus compañeros de partido allí donde gobiernan. Se les ha caído la bandera de la austeridad, cuando todos los andaluces conocen el sueldo del señor Arenas, a base de megasueldos secretos, y ahora, no sé, intentan tal vez poner en marcha un bulo bastante llamativo para molestar a la ciudadanía con una mentira más grande que San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Damos por concluido este debate agrupado sobre San Telmo y me informa el letrado de la comisión que se ha retirado, por parte de don Antonio Garrido Moraga, la pregunta que correspondía a campaña de publicidad de la nueva programación de la RTVA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Es en relación con esta..., que no es que se haya retirado, sino que el señor Garrido la pregunta en principio era a la Comisión de RTVA, y, por un error...; o sea, que efectivamente la pregunta está retirada, pero que la intención del señor Garrido era dirigírsela al Director General de la RTVA. Por eso... era la aclaración que le quería decir, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

