<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>245</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Cózar Andrades</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Mercado inmobiliario, Ejecución de planes urbanos, Suelo edificable, Uso del suelo</materias>
    <numero_expediente>8-09/APC-000130</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APC-000130. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, a fin de realizar un balance de la oferta pública de adquisición de suelo (pág. 5).</extracto>
    <proponentes>A petición propia</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Damos inicio a esta Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio con el punto primero del orden del día, el apartado de comparecencias en Comisión, y con la comparecencia, a petición del Gobierno, a fin de hacer un balance de lo que es la oferta pública de adquisición de suelos.</parrafo>
        <parrafo>Para explicar el contenido de esta comparecencia, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, comparezco a petición propia para hacer balance de la oferta de adquisición de suelo, la oferta pública de adquisición de suelo, que pusimos en marcha a finales de 2008 por parte de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, y que se ha ido gestionando a lo largo de los meses de este año.</parrafo>
        <parrafo>Los primeros meses, como digo, de este año, la Empresa Pública de Suelo, una vez convocada, en este caso, la oferta a finales de 2008, puso en marcha una selección, un estudio de cada una de las propuestas u ofertas que se habían presentado, que hoy nos permite claramente valorar esta iniciativa como una iniciativa yo diría que de éxito, porque ha cubierto los objetivos o las expectativas que teníamos en relación con un momento, una coyuntura importante, que considerábamos debíamos aprovechar en las políticas de suelo, en las estrategias de suelo que esta Consejería quería llevar a cabo en el marco de la política de vivienda que estamos intentando desarrollar en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido oportunidad de analizar en esta Comisión, con motivo de otros debates, la dificultad que suponía la falta de disponibilidad de terrenos para la construcción de viviendas protegidas en Andalucía, la falta de suelo, la falta de disponibilidad de suelo que, de hecho, fue uno de los elementos que era protagonista en diciembre de 2007 cuando se firma el Pacto por la Vivienda en Andalucía, y, si nos vamos a la hemeroteca, vemos que era una de las principales preocupaciones que en ese momento los agentes sociales y económicos, sin duda la Administración y la Federación Andaluza de Municipios, manifestaban como uno de los principales obstáculos para conseguir objetivos de oferta suficiente de viviendas a precio asequible.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, es también cierto que eso no era por casualidad y que esa falta de disponibilidad de suelo fundamentalmente venía como consecuencia de lo que había sucedido años atrás, de las consecuencias de la propia Ley del Suelo de 1998, de la especulación que en torno al suelo se había desarrollado en estos años, y fundamentalmente el que las expectativas de valor de ese suelo que consagraba esa ley de 1998 hacían claramente poco incentivador el interés, por parte de un propietario, público o privado, en poner suelos a disposición de proyectos de viviendas a precios asequibles, dado que en ese momento el mercado ofrecía enormes beneficios económicos con la venta del suelo o con el desarrollo de viviendas a precio muy elevado.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, el Gobierno de la Junta de Andalucía, también el Gobierno de la Nación, tomaron, emprendieron medidas de carácter legislativo que, sin duda, son fundamentales en relación con las políticas de suelo. Tanto la propia modificación de la Ley del Suelo del Estado como las modificaciones en relación con porcentajes obligatorios en la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía y en la Ley de Medidas de Vivienda Protegida y Suelo de 2006 son, sin duda, elementos que nos han podido, de alguna manera, posibilitar el incrementar esa disponibilidad de suelo para vivienda protegida, y, en estos momentos, un año y algo más de cinco meses después de esta legislatura, podemos decir que también en lo relativo ya a resultados plasmados en los planeamientos urbanísticos municipales.</parrafo>
        <parrafo>Ayer se celebraba una última comisión interdepartamental en la que se aprobaban 11 adaptaciones parciales de planeamiento urbanístico de distintos municipios de Andalucía. Tenemos en estos momentos 230 municipios ya adaptados, por distintas vías, a la Ley de Ordenación Urbanística, lo que permite ya que un 46% de la población andaluza tenga su planeamiento adaptado a la LOUA y, además, dispongamos ya de una reserva de suelo como consecuencia de estos instrumentos del entorno de unas ciento cincuenta mil viviendas protegidas que se puedan desarrollar a corto y medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado también en esta Comisión sobre si esta oferta pública de adquisición de suelo era o no necesaria, y, de hecho, se nos manifestaba por parte de algún grupo el que teníamos suelo de patrimonio autonómico suficiente como para hacer políticas de desarrollo de vivienda protegida y que no se entendía bien para qué esta oferta pública en esos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros intentamos explicar el que la disponibilidad de suelo de patrimonio autonómico que tenía EPSA era insuficiente para lo que entendíamos tenía que empujar respecto al cumplimiento de objetivos del Plan Concertado de Vivienda y Suelo como empresa autonómica. La capacidad en esos momentos, antes de la oferta pública de adquisición de suelo, rondaba suelo para veintidós mil quinientas viviendas protegidas, y sin duda nos parecía un momento estratégico para conseguir disponer de más suelo para vivienda y poder acometer más proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en ese afán, en este caso, por disponer de más materia prima para hacer nuestro proyecto político de legislatura, el de la construcción de vivienda protegida, pero también en la coyuntura económica en la que nos encontramos para apoyar el sector de la construcción, claramente parado en lo relativo a la construcción de vivienda libre y que veía en la vivienda protegida una oportunidad de mantener un cierto nivel de actividad, unido a las consecuencias que sobre el empleo esto tiene, nos pareció que todas las razones y todos los argumentos iban y caminaban en la misma dirección de poner en marcha este tipo propuestas, de ofertas de adquisición de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Y, si me lo permiten, el tiempo nos ha dado la razón. Yo ayer tenía la oportunidad de firmar un convenio en Algeciras, por la tarde, con el Alcalde y con unos propietarios para una bolsa de suelo, a través de un convenio expropiatorio para la construcción de unas dos mil quinientas viviendas protegidas —en total el suelo da una disponibilidad de unos cuatro mil cien vivienda—, y, de alguna manera los propietarios nos manifestaban claramente el que ese suelo probablemente no se podría haber desarrollado si no es por esa fórmula con o a través de la Empresa Pública de Suelo, a través de la Administración autonómica, porque, claramente, el porcentaje de vivienda libre y los altos costes de urbanización que tienen esas grandes bolsas de suelo no hacen posible el que, ahora mismo, propietarios privados a título individual lo acometieran.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en esa oferta pública de adquisición de suelo lo primero que fuimos es claramente flexibles en qué es lo que podíamos ofrecer a potenciales propietarios que quisieran poner a disposición su suelo, y en este caso no nos limitamos a una simple oferta de adquisición de suelo, sino también a trabajar en la hipótesis de una oferta que incluyera asumir una parte de la urbanización posterior de esos suelos, e, incluso, teniendo en cuenta que parte de esos suelos no solo estaban en propiedad de promotores o de alguna entidad financiera, o algún ayuntamiento en su caso, sino también de constructores que estaban interesados en mantener su actividad en el negocio, llegar a acuerdos para no solo comprar ese suelo, sino llegar a un acuerdo para la edificación del mismo por los propios constructores propietarios de ese suelo.</parrafo>
        <parrafo>Como veremos en algún caso, en alguna provincia hemos actuado así, de manera que también hemos favorecido de alguna manera el mantenimiento de la actividad de esa empresa, que por sí sola no hubiera podido desarrollar esa urbanización y esa edificación. De esa forma, la convocatoria se abrió, como saben, en octubre de 2008 y se cerró con un volumen de propuestas importantes. El conjunto de criterios para la selección de las propuestas, sin duda, ha tenido en cuenta los criterios de necesidad de vivienda en el municipio o en la zona, la situación de desempleo y la construcción; también el equilibrio o reequilibrio territorial respecto a las disponibilidades de suelo para construcción de viviendas en el conjunto de provincias andaluzas, que no era igual, y que claramente hacía que el patrimonio autonómico de suelo, o las disponibilidades de intervención de EPSA, fuera muy diferentes en unas provincias que en otras, y también otras variables lógicas de puesta en carga lo antes posible de esos suelos: la idoneidad de los mismos, su ubicación, los costes de urbanización, la existencia de cargas —también— sobre los terrenos, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Se afloraron un gran número de propuestas. Pueden, lógicamente, comprender que muchas de ellas no eran viables, o eran suelos que se hubieran podido poner en carga mucho más adelante. En cualquier caso, sí tenemos ahí un buen banco de posibilidades, de propuestas, que han sido objeto de una primera selección por parte de la Empresa Pública de Suelo con arreglo a nuestras capacidades y a nuestro techo de endeudamiento en estos momentos, y con arreglo a la disponibilidad que quisimos destinar a esto en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no descartamos la posibilidad en adelante de hacer alguna operación más; pero de momento hemos fijado nuestro objetivo, y cumplido, en una aprobación, por parte de la comisión correspondiente que la Empresa Pública de Suelo tiene en relación con esta materia, para adquirir, para desarrollar operación de suelo con una capacidad para el entorno de 5.949 viviendas protegidas. Esto supone operaciones para un total de 612.566 metros cuadrados de techo, con una inversión de más de ciento seis millones de euros, comprometidos ya por la Empresa Públicas de Suelo, como digo, en su Consejo de Administración.</parrafo>
        <parrafo>Esto significa —y me interesa, en este caso, que el dato quede suficientemente bien referenciado—, significa que con una inversión de 106 millones de euros la Empresa Pública de Suelo va a inducir una inversión global superior a los 535 millones de euros, sumando, además, los costes de edificación de estas parcelas. Y esto es importante, porque vamos a ver que esta va ser una de las tónicas fundamentales que el nuevo presupuesto para 2010, en lo relativo a este tipo de operaciones y a vivienda y suelo, va a tener como característica. Nuestro objetivo es, de alguna manera, que a través de una inyección de inversión pública consigamos movilizar también recursos privados que estarían claramente congelados, si me lo permiten, en estos momentos de coyuntura económica, al menos dos o tres años. Por lo tanto, tan importante como los 105 millones de euros son los 535 que vamos a movilizar como consecuencia de esas obras, esos proyectos de edificación.</parrafo>
        <parrafo>En concretos, esas 5.949 viviendas, esos suelos para esas viviendas están en distintas provincias. En Jaén, en concreto, se ha aprobado una inversión de 12,2 millones de euros para la compra de suelo con capacidad para 665 viviendas. En Córdoba, la inversión asciende a 7,6 millones de euros para obtener suelo con capacidad para 364 inmuebles. En Granada y Huelva, el coste de la operación asciende a 16,54 millones de euros en cada caso, y nos permitirá tener suelo para construir 456 y 549 viviendas respectivamente. En Cádiz, el valor del suelo se eleva hasta casi 5,8 millones de euros, y nos permitirá la construcción de 323 viviendas. En Almería la inversión asciende a 17,56 millones de euros para suelo, con capacidad de 417 viviendas. En Málaga, la inversión se eleva hasta los 29 millones de euros para adquirir terrenos donde se puedan construir en torno de unas 1.460 viviendas. Y finalmente en Sevilla la inversión asciende a 17,5 millones de euros y el suelo tendrá capacidad para 974 viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Si desgranamos por municipios, les puedo adelantar que una parte de estos suelos se localizan en las capitales de provincia, en el caso de Huelva, Málaga, Sevilla y Almería, en las zonas de mayor potencial de crecimiento, también de la demanda, y aunque posteriormente entre en algo más de detalle en las operaciones más importantes, en el caso de Sevilla capital estamos hablando de Huerta del Rosario, y en el caso de Málaga capital del sector de Soliva norte. Esta última, en concreto, esta operación de suelo, por su importe, fue autorizada expresamente por el Consejo de Gobierno la pasada semana.</parrafo>
        <parrafo>Además, también se ha aprobado la obtención de suelo en otros municipios que forman parte de áreas metropolitanas o cabeceras de comarca, o simplemente tienen un volumen de demanda de vivienda protegida que hace viable la operación de suelo que hemos emprendido. Como, por ejemplo, puede ser San Juan del Puerto, Ayamonte y Lepe en Huelva; Mijas en Málaga; La Línea de la Concepción en Cádiz; Puente Genil en Córdoba; Linares en Jaén; Atarfe en Granada, y Roquetas de Mar y Vícar en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Como no puede ser de otra forma, y tal como planteamos en el momento en el que se abrió la convocatoria, el suelo, evidentemente, se ha elegido en base a esos objetivos, esos criterios que marcaba con anterioridad, y, si me permiten, me voy a limitar a comentar dos operaciones en concreto que por su calado me parecen de interés. Una es la operación de compra de suelo en Málaga capital, autorizada por el Consejo de Gobierno, como les decía, en la pasada semana. Tiene capacidad para unas 1.4300 viviendas. Es la zona de Soliva norte, Lagar de Oliveros, en la que ya el propio Ayuntamiento de Málaga, en su plan general, ahora mismo en tramitación, tenía una previsión de desarrollo de vivienda protegida importante. Como saben, la tramitación del plan está en estos momentos en desarrollo, y, por lo tanto, ahí nos vamos a sumar a las previsiones que ya tenía el propio ayuntamiento, añadiendo un área de oportunidad residencial que incremente el volumen de vivienda protegida prevista en esa zona.</parrafo>
        <parrafo>En total, en ese sector, están previstas un total de 7.200 viviendas, en su mayoría protegidas. Saben que además es la zona en la que previsiblemente se ubique —si finalmente se llega a un acuerdo con el ayuntamiento de Málaga, como espero— el gran hospital de Málaga que está propuesto por la Junta de Andalucía y que en estos momentos trabajamos con el ayuntamiento en su ubicación más correcta. Son suelos, por lo tanto, enormemente atractivos, con una importancia estratégica muy grande, donde el metro tiene parada obligada, donde hay una ronda de circunvalación importante, por lo tanto, infraestructuras que la comunican muy bien; sin duda, un suelo muy importante. Y me refiero a él porque claramente es la oportunidad que la Junta de Andalucía ha querido aprovechar para disponer de suelos de titularidad autonómica en la capital de Málaga, suelo del que no disponíamos históricamente. Y, bueno, de alguna manera, siempre ha sido una crítica importante por parte del Ayuntamiento de Málaga, en estos últimos años, la falta de intervención de la Junta de Andalucía en la capital de Málaga. Esto nos permite claramente poderlo hacer. Hay que decir también que el Ayuntamiento de Málaga, que sí tenía disponibilidad de suelo, ha ejecutado un volumen de vivienda protegida muy por debajo de lo que su propio plan vigente —no el que tiene ahora en tramitación, sino el que tenía y tiene todavía actualmente vigente— preveía. De hecho, las previsiones de vivienda protegida del plan actualmente vigente no se han cumplido, en torno a un volumen de 11.000 viviendas protegidas, que, de hecho, el nuevo plan que actualmente tramita el ayuntamiento incorpora a las que ahora propone, hasta plantear un volumen del entorno de 22.000. Creemos que, de todas maneras, es algo insuficiente, y por eso hemos planteado algún área de oportunidad complementaria.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, valga, en este caso, el argumento para reforzar nuestra voluntad clara y firme de contribuir de manera activa a poner suelos para vivienda protegida en Málaga capital, además de los que puedan evidentemente, el propio Ayuntamiento de Málaga a través de su empresa municipal de vivienda y los propios promotores de vivienda protegida, promotores privados, desarrollar en esta capital.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Sevilla, también en un lugar importante, Hacienda del Rosario, se llega a un acuerdo con promotores en la Empresa Pública de Suelo para poner en carga un suelo que en este caso su promotor no tenía disponibilidad ni capacidad financiera, ahora mismo, para llevar a cabo. Estamos hablando de 733 viviendas protegidas en la capital, que sin duda es la que reúne un mayor volumen de demanda de este tipo de viviendas, y, por lo tanto, claramente es un producto con seguro encaje en las necesidades de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos otros proyectos importantes también en la provincia de Cádiz, en el caso de La Línea, también, una de las zonas, uno de los municipios con más demanda de vivienda protegida en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y termino añadiendo que esta oferta de adquisición de suelo no se ha hecho de manera aislada, se ha hecho de forma coordinada con el Ministerio de Vivienda, con la sociedad SEPES, con la entidad estatal de suelo SEPES, que, como saben, también hizo una oferta de ámbito estatal, que, en el caso de Andalucía, se ha concretado, de momento, en dos adquisiciones: una en Linares y otra en Almería, en el municipio de El Ejido. En el caso de la de Linares, se trata de una adquisición que va a posibilitar unas 2.700 viviendas protegidas en nuestra Comunidad, y que, sin duda, significa una apuesta que se suma a las que ya en ese mismo municipio desarrolla la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Damos comienzo al primer turno de..., la primera ronda de intervenciones. Les recuerdo a sus señorías que se ha acordado, este debate, ordenarlo en dos turnos. Por lo tanto, uno será de diez minutos y otro de cinco.</parrafo>
        <parrafo>Y para comenzar el primer turno tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo, después de repasar una y tres veces el proyecto de ley de vivienda que presenta la Consejería, yo creo que uno de los grandes defectos... A lo mejor tiene tres, pero uno de los grandes defectos es la falta de suelo. Porque yo creo que sin suelo —sin suelo público, me estoy refiriendo—, sin suelo disponible y público, su nueva ley se convertirá en una promesa. Ya sabe usted que las promesas van al cielo y se derriten en él; o al infierno, que da lo mismo, porque al final no aterrizan nunca en ninguna parte.</parrafo>
        <parrafo>Una nueva ley del suelo necesita un elemento esencial, como es el suelo, para salir del modelo que hemos tenido. Yo creo que tiene que haber un antes y un después, y yo creo que a ese salto ustedes no se atreven.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que salir del modelo urbanístico corrupto, insolidario, insostenible, negador de derechos, y, desde luego, poco ético. Y nos parece que hay que ir a otro modelo, que tiene que venir desde un concepto nuevo, y ese concepto nuevo es que el suelo para edificar —al menos primera vivienda— y la primera vivienda tienen que ser un derecho, no pueden ser una mercancía, un derecho de los pueblos y de las personas. Por lo tanto, eso significaría que haría falta una nueva ley del suelo para que eso fuera así, que su ley de la vivienda se tendría que acompañar con una ley del suelo, por la que todo el suelo, una vez que pasara de público..., perdón, de rústico a urbano, fuera público e inespeculable.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sé que no va usted por ahí, ni su Consejería. No le dé miedo ese salto, que no es en el vacío, que es la concesión de lo que dice el Estatuto de la vivienda como derecho, pero nunca será derecho si no tenemos suelo disponible y suelo barato; no solamente suelo, sino suelo barato.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, yo le voy a dar algunas pautas que yo creo que tendrían que ir en la dirección de adquirir suelo en cantidad, y barato. Por ejemplo, cuando un ayuntamiento hace un PGOU, automáticamente ese ayuntamiento decide que una zona determinada se convierta en suelo para primera vivienda pública. Ese suelo, automáticamente, independientemente de los trámites que haya que hacer, tiene que estar para uso de ese ayuntamiento, para uso inmediato; es decir, inmediatamente que el PGOU se aprueba, el suelo se tiene. Si, después, hay otros trámites de expropiación, o de lo que sea, que se tengan, pero se tiene el suelo, inmediatamente que aparezca en el PGOU, siempre que haya un compromiso de vivienda pública, de primera vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cosa. A nosotros nos parece que, desde ya, tendría que haber en la nueva ley, o por decreto, pero si la nueva ley va a salir pronto..., que dijera que los organismos públicos, es decir, los ayuntamientos, EPSA o la Junta de Andalucía, a través de EPSA, o las diputaciones, no pueden vender suelo público, no pueden privatizar suelo, para que tampoco se caiga en toda la corrupción que ha habido, ni se caiga en la especulación pública, especulación de ninguna clase; es decir, el suelo público tiene que ser para uso público, vivienda o infraestructuras públicas, sea un hospital, sea un colegio o sea cualquier otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos también que tendría que haber una especie de banco público, o empresa pública del suelo, en cada municipio, que estuviera en consonancia... Como va a haber un registro de demandantes de vivienda, que haya también un registro del suelo de que se dispone, y ese suelo tiene que ser igual a la cantidad de suelo que se prevé que se va a utilizar en cada municipio.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece también, señor Consejero, que sería necesario, dadas las circunstancias que ahora mismo... Si hay más competencia de los ayuntamientos, me callo, pero, con las competencias actuales, en los presupuestos de la Junta, en su Consejería tendría que aparecer cada año una cantidad de dinero suficiente para que todas las demandas de los ayuntamientos, porque disponen de suelo, pero hay que urbanizarlo con financiación pública por parte de ustedes, que eso se pueda realizar. O bien que les cedan las competencias. Con su dinero, pero, bien, mientras que las competencias sean de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece también, señor Consejero, que sería muy importante, muy importante, que los ayuntamientos —y se está haciendo la ley de financiación y la ley, también, no solamente de las haciendas, sino también la ley de régimen local, nueva—..., que los ayuntamientos tuvieran capacidad legal para expropiar sin tener que recurrir a otros mecanismos, siempre y cuando sea para vivienda pública, primera vivienda. Creo que eso caminaría hacia el objetivo de que el suelo no valga. Porque yo me pregunto: ¿Por qué, por qué el suelo en Sevilla vale más que el suelo en Lebrija? Si la composición química es la misma y el propietario no ha hecho..., no ha hecho absolutamente nada, y la plusvalía que el suelo en Sevilla genera no se la da el propietario, se la ha dado el ayuntamiento... Es decir la plusvalía va a ser la consecuencia de un mecanismo que es público, la clasificación del suelo; por tanto, la plusvalía debe tener una repercusión pública y no privada. Este suelo vale tres, suelo rústico en Sevilla vale tres, no vale mucho, y además se mira lo que paga a Hacienda el propietario, y se le paga según está pagando a Hacienda, y, ahora, una vez que pasa a urbano, ¿quién le da el valor a ese suelo, el propietario, que no ha hecho nada, o el ayuntamiento de turno, que lo ha clasificado como urbano? Entonces, ¿cómo se lleva la plusvalía el propietario privado? Es un disparate.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece bien la intención suya de comprar suelo, porque sin suelo no hay vivienda, pero me parece un disparate, y se lo digo desde mi punto de vista, con todo el cariño que todavía le tengo, [risas], todavía. A lo mejor terminamos hasta el final con cariño, ¿eh? Tengo buen rollo personal, no sé hasta cuándo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, digo, ¿no es posible, no es posible el buscar, buscar mecanismos para que realmente no se produzca esa plusvalía? Porque comprar suelo está bien, he dicho que tiene buena intención, pero a cuánto, y me gustaría que me respondiera, a cuánto ha pagado usted el suelo, a cuánto paga la Consejería el suelo. Porque yo... Por ejemplo, usted ha hablado aquí de Málaga. Yo tengo noticias, no sé si serán ciertas, me corrige usted, no es una noticia bíblica, pero creo que ha pagado, creo, y, si no, me rectifica usted y me dice cuánto, pero creo que a millón de euros la hectárea. A mí me parece que eso es un disparate como la copa de un pino. Y usted me dice: «Se van a gastar 106 millones». Es que no tendría que gastarse tanto dinero, si usted pagara ese suelo como rústico. Y a lo que los propietarios están pagando a Hacienda. No vamos a negar ya la propiedad privada. Yo sé que usted me dirá: «Usted es un utópico». Vamos, tengo honor de intentar serlo, porque es muy difícil ser utópico y consecuente con la utopía, pero yo le digo: No, esto no es tan utópico. Voy a ir rebuscando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Gordillo, le recuerdo que le queda un minuto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues el minuto lo termino, y después ya seguiré con el Consejero.</parrafo>
        <parrafo>He estado buscando en Internet, cuando tengo algún tiempo también rebusco yo, y eso que soy de pueblo, y dice, y dice que, en torno al 70% de las viviendas proyectadas, eran sociales y hechas por los ayuntamientos, y, además, sin ánimo de lucro. Estoy hablando de Holanda. El 70%, de alquiler —nosotros apostamos por el alquiler—. Y dicen que el suelo y la vivienda... Dicen textualmente: «El suelo y la vivienda tienen que tener» —y, además, lo piensan la izquierda y la derecha—, «una función pública y no debe ser nunca un negocio privado». Holanda, país capitalista.</parrafo>
        <parrafo>Luego —y ya termino, le doy mi palabra— que la vivienda sea un derecho universal, como la salud o la educación, debe ser el objetivo, y tener suelo barato; no solamente tener suelo: barato.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con este turno de intervenciones, tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular, señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, se valora hoy aquí, en esta Comisión, la iniciativa puesta en marcha por su Consejería para la compra de suelo para la construcción de vivienda protegida. Como usted bien ha dicho, se puso en marcha en octubre del 2008, y esta iniciativa, efectivamente, como usted ha hecho, pues hay que enmarcarla en el tiempo. Y yo quiero resaltar que se produce casi un año después de la firma del Pacto por la Vivienda, en donde estas iniciativas, bueno, pues, tenían un papel importante, en el que se pretendía impulsar esa mayor disponibilidad de suelo para vivienda protegida, así como también agilizar la tramitación de los planes generales. También se enmarca, como usted también ha dicho, en la aprobación, o tras la aprobación del Plan Concertado de Vivienda y Suelo, de junio del 2008, en donde se fijaban una serie de programas en materia de suelo. Y a mí me gustaría recordar los objetivos que se establecían en ese Plan Concertado en materia de suelo, que, bueno, son más difíciles de evaluar porque son distintos tipos de actuaciones. Y hoy aquí se está hablando de una en concreto, pero yo quiero recordar que, para el año 2008, el objetivo del Plan Concertado se cifraba en 4.250 viviendas, a través de actuaciones de suelo, y, según los datos de su propia Consejería, en la estadística de su propia Consejería, el total de actuaciones de suelo para Andalucía en 2008 ha sido de 2.039 actuaciones, lo que significa un cumplimiento de menos del 50% de los compromisos adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el año 2009, lo que llevamos de 2009, no tenemos datos, no están en la página de su Consejería; pero es verdad que el objetivo para 2009 era más ambicioso aún, eran 7.250 viviendas comprometidas a través de actuaciones en materia de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Otro de los puntos sobre los que recaía esta iniciativa, como usted ha puesto de manifiesto, era la falta de suelo disponible, y, desde luego, yo en eso difiero en cierto modo, puesto que ha dicho usted que la cantidad de suelo disponible por parte de la Empresa Pública del Suelo eran aproximadamente veintidós mil quinientas viviendas, y, desde luego, esta disponibilidad de suelo tiene una relación absolutamente directa con la falta de ejecución de los planes generales de ordenación urbana, en donde usted ha hablado de adaptaciones parciales, pero a mí me gusta dar el dato completo, el de la revisión total del planeamiento, que no sé si ha superado escasamente el 10% y a mí, desde luego, no me parece que la cifra de un 46% de municipios en Andalucía adaptados sea una cifra con la que nos podamos sentir satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa es la razón fundamental por la que, a la fecha del plan concertado en 2007 y en 2008, en Andalucía la Consejería y los municipios, en cierto modo, carecían de suelo, que es la materia fundamental para producir viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar, a mí me gustaría resaltar también un capítulo importantísimo, al que yo creo que desde la Consejería y el Consejero no se le presta la suficiente atención, y es la falta de suelo, igualmente, por la, a mi juicio, desastrosa gestión que se hace del patrimonio municipal de suelo, sobre los cuales, desde luego, también tiene competencia esta Consejería. Y es realmente grave. Y aquí tuvimos oportunidad de conocer, en esta Comisión, el informe de la Cámara de Cuentas que ponía de manifiesto que solo el 27% de los terrenos de patrimonio público de suelo, de patrimonio municipal de suelo, en ayuntamientos de más de 100.000 habitantes, donde la presión de vivienda es la realmente importante, se destinaba a los fines que se preveían en la Ley de Construcción de Vivienda Pública.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que esta oferta pública nace sobre, realmente, una problemática compleja y sobre un fracaso que usted ha heredado pero es la Consejería la que, en definitiva, lo hereda, y es la propia gestión de la Consejería la que ha venido desarrollando. Y, frente a eso, a usted se le ocurre hacer una oferta para la adquisición de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí, realmente, me hubiera gustado escucharle cuáles han sido realmente las razones profundas de esta convocatoria, puesto que ha deslizado, de alguna forma, algunas expresiones que a mí me han resultado, como poco, extrañas. Ha dicho que es un momento estratégico, y la situación en la que..., bueno, pues la caída del sector inmobiliario y la caída del valor de suelo, y ante la situación en la que se encontraban, el que la empresa pública utilice este momento para hacerse con banco de suelo a mí me parece que hay que justificarlo muy oportunamente. Por una razón. Porque es que, al mismo tiempo que usted ha hecho una ofertad de adquisición de suelo, ha hecho una oferta de enajenación de suelo. Por lo tanto, usted ha hecho hasta diez lotes de suelo, en los que, evidentemente, ha vendido suelo patrimonio público de la Junta de Andalucía, para la construcción de vivienda en los mismos sitios en donde los ha adquirido. Entonces, a mí me gustaría entender la razón real por la que ustedes perseguían esto.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me parece que, aparte de la enajenación que por parte de la empresa pública se ha hecho, también, históricamente, ese patrimonio para veintidós mil viviendas, no me parece que sea, desde luego, desdeñable, y yo creo que perfectamente la Consejería podía haber empleado sus esfuerzos en promover estas viviendas y ahorrar, en cierto modo, en este capítulo de compra de suelos, porque, en definitiva, a mí me gustaría que nos explicara cuáles han sido las razones profundas.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, también, al ser un capítulo que definitivamente lo gestiona la Empresa Pública del Suelo, a nosotros nos faltan todos los datos para conocer cuáles han sido esos criterios, cuáles han sido los precios que se han baremado, cuál han sido el número de ofertas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho una serie de cosas: Volumen de propuestas. Cuántas ofertas se han presentado, qué criterios se han llevado a cabo, cuáles han sido las razones para los reequilibrios, cuál se ha decidido que sea la puesta en carga inmediata y por qué. Todas estas razones no las conocemos, y yo, desde luego, esperaba conocerlo en esta comparecencia y no ha sido así. Los datos sí los podíamos conocer, usted lo ha ofrecido; pero creo que hay mucho más detrás de toda esta oferta que se debiera conocer.</parrafo>
        <parrafo>Y por una razón también fundamental: porque esta oferta inicialmente pretendía ser quizás más ambiciosa.</parrafo>
        <parrafo>Usted cifró que la Junta iba a comprar once mil..., perdón, iba a encargar la operación a la Empresa Pública del Suelo, por valor de 160 millones de euros, para comprar suelo, para hacer 11.000 viviendas, y, definitivamente, usted ha dado una cifra según la cual se ha gastado menos del dinero que se estimaba gastar —de 106 a 150—, y también esas 11.000 viviendas que se pretendía poner en carga se han quedado en 5.900, poco más del 50%, y, por lo tanto, yo creo que usted tendrá que dar algunas explicaciones, porque el precio de la vivienda nos está saliendo..., la repercusión nos está saliendo bastante elevada. Si con el objetivo de las 11.000 viviendas a 160 millones de euros nos salía una repercusión de, aproximadamente, quince mil euros por vivienda, desde luego nos estamos yendo casi a los veinte mil euros por vivienda, y a nosotros esto nos parece que es un precio muy elevado, insisto, cuando, al mismo tiempo, la Consejería de Vivienda, la Empresa Pública del Suelo, está subastando suelo, de lo cual ya le digo que le solicitaremos también comparecencia para conocer definitivamente cuál ha sido el valor de esas subastas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, definitivamente, esta convocatoria de oferta pública creo que tiene..., bueno, pues no le entiendo la razón, definitivamente. Yo creo que ha sido una estrategia absolutamente especuladora y carente de sentido, y en este caso lo que usted ha hecho ha sido un pase de suelo, lo que se suele llamar despectivamente, y, lamentablemente... Bueno, no me gustar utilizar esta palabra, pero usted lo que ha hecho ha sido comprar suelo para, una vez más, ponerlo en oferta pública de suelo y enajenarlo, y eso es lo que está usted haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me gustaría que nos explicara esas razones, porque, definitivamente, yo creo que hay otras formas de conseguir cooperación y colaboración con los ayuntamientos. Parece, da toda la impresión de que aquí la Consejería lo que pretendía era dotarse de unos suelos estratégicos en las capitales de provincia, y yo creo que eso se puede hacer de muchas maneras.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora la Consejería tenía un instrumento, que era la firma de los convenios programa para la consecución de los planes municipales de la vivienda, y usted, cuando ha llegado, ha cambiado radicalmente esa estrategia y directamente lo que ha planteado es hacerse con un patrimonio propio de suelo para... Bueno, pues usted nos dirá con qué fines y con qué razón, porque, desde luego, a mí me parece que hubiera sido mucho más efectivo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Martínez, tiene que ir terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Y termino, y termino.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece que hubiera sido mucho más efectivo llegar a acuerdos de cooperación, de colaboración, y, desde luego, en cualquier caso, utilizar los terrenos ociosos de que la propia Consejería dispone en las capitales de provincia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Partido Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Buenas tardes, señora Presidenta. Señorías. Señor Consejero, muchas gracias por la información.</parrafo>
        <parrafo>Estamos cumpliendo aquí y ahora con uno de los tres pilares en que se basa la acción parlamentaria, es decir, el control de la acción, de la gestión del Gobierno. Queremos decir también que, en este punto en el que estamos, esta función primordial de la Cámara se realiza a petición propia del Consejo de Gobierno, y es muy interesante el subrayarlo, señor Espadas, señorías, porque, hasta ahora, que yo sepa —y, si me equivoco, que se me corrija, y rectificaré—, una cuestión tan fundamental para la política de vivienda como es la obtención de suelo, hasta ahora no ha merecido la atención del Partido Popular, al menos en lo que a iniciativas parlamentarias se refiere —creo—, salvo, insisto, que pueda estar equivocado. Creo que no. No obstante, en el segundo turno la portavoz del PP seguro que me corregirá o me ratificará. Lo cierto es que estamos hablando de la política de suelo porque el señor Consejero ha querido hacer una comparecencia a petición propia, no del Grupo Socialista, sino para que intervengan también el Grupo Parlamentario Popular e Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Tampoco nos extraña mucho, señor Consejero, esta falta de iniciativas parlamentarias, aunque se ha anunciado ahora una por parte de la portavoz del PP. No nos extraña, yo creo que es mucho más fácil hacer una oposición de papel, prefiere el Partido Popular hacer una oposición de papel, porque es más fácil dar una rueda de prensa, sacar un comunicado, que fajarse en un debate parlamentario. Digo yo que será esa la cuestión, porque, si no, una pieza angular de la política de su Consejería para la construcción de vivienda, como es la política de suelo, en año y pico —año largo— que llevamos aquí trabajando, podría haber merecido más atención parlamentaria por parte del principal partido de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>O, quizás, también pueda ser, señor Consejero, porque, en materia de suelo, la verdad es que la gestión del PP, como fue tan nefasta al liberalizarlo en su totalidad y provocar, por tanto, una repercusión brutal en el precio final de la vivienda —como todos hemos conocido, como todos hemos vivido, como las estadísticas así lo indican—, pues, esto hizo que hubiera un precio final de la vivienda con récords históricos. Claro, quizás, a lo mejor de eso pensarán: «Esto, mejor que no pasemos ni por la puerta», como el que debía mucho dinero por cierto establecimiento.</parrafo>
        <parrafo>En fin, sea por una cosa o sea por otra, lo cierto es que hoy estamos hablando aquí de cómo la iniciativa pública, la iniciativa política de una consejería y el compromiso inversor de todo un gobierno, como el Gobierno andaluz, está sentando las bases para resolver este problema. Es decir, que haya suficientes viviendas públicas, dignas y adecuadas, como nos mandata el Estatuto, para solucionar este problema, que se ha ido acumulando en los últimos 10, 12 años, en nuestro país y también en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que usted ha expuesto —me voy a referir solamente, voy a coger los más significativos—, hombre, son bastante elocuentes. Estamos hablando de 145 millones de euros ya comprometidos para la inversión en suelo en el que se podrán construir más de ocho mil viviendas. Eso significa crear miles de puestos de trabajo y eso significa también otros efectos colaterales —beneficiosos estos— para la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, le animamos a seguir trabajando con ahínco por los objetivos generales que ya se han debatido aquí, en esta Comisión, de manera reiterada y, desde luego, por este específico de seguir con esta política. Suelo público para viviendas públicas, como decía el señor portavoz de Izquierda Unida. La diferencia es que el señor portavoz de Izquierda Unida habla mucho de eso y nosotros hablamos menos, pero lo estamos haciendo. Lo estamos haciendo en un contexto de escasez presupuestaria, de ciclo bajo de la economía, de pinchazo de la burbuja inmobiliaria y de desplome de una parte considerable del sector de la construcción —especialmente, el de la construcción residencial—. En medio, por tanto, de una marea enorme de dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero añadir también aquí —tiene relación con esto, porque sin suelo no hay vivienda, y sin vivienda no podrá haber derecho a la vivienda, me refiero a vivienda pública— que pronto espero que saquemos adelante la Ley del Derecho a la Vivienda. Ya mismo nos vamos a poner a trabajar en esta Comisión y en la ponencia correspondiente a tal fin.</parrafo>
        <parrafo>Y reitero, en nombre del Grupo Socialista, del Partido Socialista, nuestra disposición a los acuerdos con todos, para que hagamos realidad, efectivamente, ese mandato estatutario. Desde luego, ya adelanto, en todo caso —para eso somos el grupo mayoritario, porque así nos lo han indicado en la votación, en las elecciones, los ciudadanos—, que será una ley avanzada, o no será. Será una ley avanzada, que va a situar a Andalucía, una vez más, a la vanguardia de todas las comunidades autónomas en políticas sociales y, en este punto concreto, en el del derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, de la comparecencia del señor Consejero se pueden extraer también otras conclusiones. La primera, por ejemplo, es que los recursos públicos se están invirtiendo con objetividad y transparencia, y aquí se han puesto algunos ejemplos significativos por toda Andalucía. Por lo tanto, con objetividad y transparencia, si miramos el color político de los gobiernos locales donde se van a hacer, se están haciendo o se han hecho ya las principales operaciones para disponer del suelo necesario: Málaga o Sevilla, Ayamonte o Lepe, Roquetas o Vícar, Puente Genil o Linares, por poner solo los ejemplos más significativos. Por tanto, estos son los hechos que demuestran que de clientelismo, opacidad y partidismo sectario, nada de nada. Una acusación contra esta Consejería —y, en general, contra el Gobierno andaluz— que ya vimos que eran acusaciones falsas, realizadas por el Partido Popular en medio de la canícula y cuya portavoz en esta Comisión no pudo no ya indiciar o sustentar, sino mantener en esta Comisión. Ya debatimos de eso creo que en la anterior.</parrafo>
        <parrafo>En fin, que la primera conclusión —decía— de la comparecencia del Consejero denota objetividad y transparencia. Y la segunda nos viene a reiterar lo obvio, que, según nos decía Beltor Brecht es lo que define a los tiempos desgraciados —«Desgraciados los tiempos en que hay que reiterar lo obvio»— en los que algunos parece que se empeñan en que nos situemos. Me refiero a que la cuestión de la vivienda —vamos a reiterar lo obvio—, además de un mandato estatutario para la Junta, es también, por virtud no solo del Estatuto sino de las leyes, es también, y con el mismo rango, un deber de los ayuntamientos, un deber de los ayuntamientos —lo reitero—. Y, por tanto, tendrán también las corporaciones locales, sean del color político que sean, que colaborar y cooperar institucionalmente con el Gobierno de Andalucía para que se pueda dar cumplida satisfacción al derecho que hemos recogido en el nuevo Estatuto. Así es que, cuando vemos la situación de Málaga, de la ciudad de Málaga, con un gobierno local que se viene resistiendo, una y otra vez, a cooperar institucionalmente con la Consejería de Vivienda y, en otros órdenes, con el Gobierno andaluz, está haciendo, sin duda, que los ciudadanos de Málaga estén padeciendo las consecuencias de una política de confrontación que, en el caso concreto de la vivienda, hace —números en la mano, hechos cantan— que se hayan construido miles de viviendas menos en Málaga de promoción pública, por ejemplo, que en Sevilla. Y estos son los hechos que nos diferencian y estas son las verdades del barquero, que a lo mejor no gusta escuchar pero que, al final, es lo que cuenta, no ya de los discursos —que se los puede llevar el viento—, sino de los hechos. Hechos que hoy estamos viendo aquí, con números en la mano, que son los que indican que, efectivamente, estamos —está usted y su equipo, señor Consejero— en la buena dirección, estamos cumpliendo nuestro programa electoral y cumpliendo con los compromisos de investidura del Presidente Chaves y después del actual, el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, yo creo que no está reñido ni es incompatible su planteamiento hacia la utopía, como usted dice, y el querer plantearse siempre objetivos..., usted dice inalcanzables, ya lo asume usted en muchas de sus intervenciones, ¿no?, lo reconoce, con el conocimiento de la realidad y en lo que podamos estar avanzando en la dirección correcta. Yo creo que, a veces, con todo el respeto, debería hacer un ejercicio de que sus saltos hacia la ubicuidad y el afán —en este caso, loable—, en determinadas cuestiones, hacia la utopía, no le lleve a no analizar los avances, los pasos y las cuestiones que se están resolviendo hoy en la realidad, y que se pueden hacer o leyendo los periódicos, comentando o analizando en profundidad qué es lo que pasa hoy. Y algunas de esas cosas que usted plantea como problema puede que ya se estén resolviendo e, incluso, algunas estén resueltas. En este sentido, en relación con el suelo, con independencia de que yo coincido plenamente con usted en que parte de la madre del cordero del problema en el que nos estamos desenvolviendo, de esa carencia de efectividad del derecho a la vivienda por parte de una gran parte de los ciudadanos, radica ahí, en ese uso especulativo que se ha hecho del suelo, que usted diferencia de manera radical, diciendo el suelo para primera vivienda, para la necesidad básica, debe estar al margen del mercado. Bueno, pues eso, señor Sánchez Gordillo, ha tenido un avance absoluto y radical, que usted tiene que reconocer aquí, con la normativa urbanística que se aprobó, en este caso, modificando la legislación estatal del suelo y la nueva Ley del Suelo. Es decir, señor Sánchez Gordillo, la expectativa de valor del suelo, que es lo que ha encarecido, especulado y generado todos los problemas en relación con el suelo. La Ley del Suelo del año 1998, del Partido Popular, se ha cambiado, señor Sánchez Gordillo. Por lo tanto, hoy, cuando alguien te quiere vender un suelo y va un tasador, toma la nueva legislación y la valora conforme a algo que ya no incluye la expectativa de valor que antes sí incluía la ley. Ahora hablaremos de especulación.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ese elemento, señor Sánchez Gordillo, necesito que usted lo interiorice, porque ha cambiado el escenario.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en vivienda protegida necesito que interiorice una segunda cosa que hemos hablado aquí usted y yo varias veces, que es que existe una normativa sobre vivienda protegida que tasa el precio del suelo, que hace que no fluctúe ni esté sometido a leyes de mercado: está tasado. Cuando alguien dice que ha comprado un suelo a precio de vivienda protegida, como yo... Yo he comprado, como Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, el suelo que he comprado en el mercado, pero a un precio establecido por ley, que tiene unos topes legales, y nunca por encima de eso: precio de vivienda protegida. Que, además, usted sabe, porque conoce la legislación de vivienda protegida, que no puede ser más de un 15% del valor. Por lo tanto, está tasado. No cabe que alguien genere beneficios respecto del valor del suelo, cuando lo que se construyen son viviendas protegidas. Yo necesito que avancemos en eso, señor Sánchez Gordillo; si no, estamos en un planteamiento o en una reflexión política, que usted hace, y que podía hacerla igual hace siete años, con una legislación distinta, y ahora no.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo necesito que avance, al menos, en lo que significa, para evitar lo que usted ha puesto de manifiesto: que evidentemente era un problema el que hemos atajado. Reconózcale algo al Gobierno socialista, ya sea el de la Nación o este. Pero se han cambiado las normas. Y esto ahora mismo está corregido. El precio de vivienda protegida es el que es.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ocurre, señor Sánchez Gordillo? Porque usted puede alcanzar en el discurso algo más. Si quiere, yo le ayudo un poco. Pues, que el precio de vivienda protegida depende del régimen general, régimen especial o vivienda de otro tipo que se quiere desarrollar ahí. Trabajemos en esa línea. Porque esa la he intentado yo combatir desde el inicio de esta legislatura. Y he dicho y he manifestado públicamente que no es lo mismo promover vivienda protegida de un precio u otro, sino que hay que promover aquella que los ciudadanos puedan pagar, en función de las necesidades que tienen y sus circunstancias económicas y cada municipio. Por eso he sido el adalid de los registros municipales de demandantes. ¿Por qué? Sencillamente, porque es la única manera de hacer transparentes la realidad y las circunstancias económicas de los demandantes de vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, obligar por ley —como decía el señor Caballos, que algún día empezaremos, si de verdad hablamos en profundidad, a valorar lo que eso supone—, obligar por ley a que no se construyan ni siquiera viviendas protegidas, por más que esto pudiera ser positivo; ni siquiera las que quieran, aleatoriamente, un responsable o la voluntad política en un municipio, sino aquellas que se necesitan, en función de las características de la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la oferta de la vivienda a precio asequible o vivienda protegida adaptada, como usted ha dicho, al demandante y sus características. Y si, en un municipio, hay demandantes para viviendas de 90.000 euros, pues esas son las que hay que construir, y ni una de 150.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que sucede aquí? Que también la normativa de vivienda protegida ha posibilitado —dígalo usted, y no se lo tenga yo que decir— una franja para recibir ayudas públicas —mayores o menores, en función de los ingresos económicos— desde un nivel de recursos económicos por debajo del 1,5 del IPREM, hasta 5,5 del IPREM. ¿Por qué? En algunas comunidades, incluso llega al 7,5 —la Comunidad de Madrid, por ejemplo—.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Andalucía, no estamos diciendo que no haya que construir viviendas a precio asequible para determinados niveles de rentas algo superiores a niveles de rentas más bajos. ¿Por qué no? Adaptado a eso. Pero en el volumen y en la demanda en que sea necesario, y a un precio tasado.</parrafo>
        <parrafo>El precio, en ningún caso, debe encarecer el producto, en ningún caso, sino que sean la superficie o las características de la vivienda u otros elementos que se puedan derivar de las mismas, pero no el suelo. Ese, que es el que usted está defendiendo aquí, tiene que estar perfectamente tasado.</parrafo>
        <parrafo>Esa no ha sido la realidad de estos años atrás, y eso es lo que hay que denunciar públicamente. Se ha promovido todo tipo de viviendas, y en muchos casos el único interés era conseguir el mayor volumen de ingresos a las arcas municipales por un suelo. Eso se ha dicho públicamente. Eso se ha dicho la semana pasada, públicamente, por el portavoz del Partido Popular en el Ayuntamiento de Mijas, que le echaba en cara al Alcalde socialista de Mijas poner a disposición suelo para vivienda protegida, gratuito, para construir viviendas. Y decía: «Vaya flaco favor que está haciendo mi alcalde a las arcas municipales, pudiendo sacar buenos beneficios de ese suelo para construir vivienda protegida, como ha hecho la Alcaldesa de Fuengirola —y ponía su ejemplo con otra promoción de vivienda protegida al precio más alto, también de vivienda protegida—. Correcto. ¿Sabe la única diferencia? Que la promoción de Fuengirola no tiene adquirentes de vivienda protegida. Está a un precio tan alto que ni siquiera hay ciudadanos a los que les interese o que reciban un préstamo para poderlas comprar. Ya veremos qué pasa con las de Mijas, porque las de Mijas atenderán al perfil de adquirentes que haya en Mijas para vivienda protegida, y, por lo tanto, garantizando que van a tener adjudicatarios.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a intentar avanzar en que la obligación legal de que exista suelo para vivienda protegida está resuelto, señor Sánchez Gordillo, y el precio está tasado. Entonces, de lo que se trata —y ahí creo que coincidimos— es de segregar, en el territorio, el suelo para vivienda de satisfacción de primera necesidad del resto. Y en eso estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice: «Un registro de suelo». Claro que sí. El primero, la primera foto de ese registro se la da el planeamiento urbanístico; planeamiento urbanístico que estamos intentando, y usted lo sabe, avanzar a través de las OTAU, a través de todos los mecanismos posibles en que se adapten a la LOUA. ¿Para qué? Sencillamente, para lo que usted ha dicho: para identificar ese suelo que existe en los municipios y que, luego, se puede desarrollar a través de múltiples mecanismos, también en la expropiación, claro que sí, y también los acuerdos con los propietarios. Y también, incluso, la implicación de esos propietarios en el desarrollo de ese suelo. Como es el de ayer, el de Algeciras, en el que una parte de lo pudieran recibir en metálico esos propietarios han preferido recibirlo en viviendas. Bueno. Es un acuerdo, en definitiva, de compensación.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hay distintos mecanismos, hay distintas fórmulas. Yo creo, señor Sánchez Gordillo, que tiene usted que dejar el ámbito suficiente a la flexibilidad, sabiendo que el objetivo está garantizado, que es el de la tasación o el del ajuste de ese precio.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me pregunta que a cuánto hemos pagado ese suelo. Insisto, a lo que está establecido legalmente: a precio de vivienda protegida. Por tanto, no hay ni cabe especulación. Y le puedo garantizar que, por parte de la Empresa Pública de Suelo, es un elemento fundamental a la hora de analizar ese suelo, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, plantea diversas cuestiones. Primero, los objetivos del plan. Usted dice que, efectivamente, los objetivos del Plan Concertado 2008-2012 van por debajo de los que se establecían para los años 2008 y para 2009, y es cierto. El Plan Concertado de Vivienda y Suelo no contempla todavía actuaciones de este tipo porque —y es lo que quiero aclararle también, pues no sé si usted lo ha entendido bien— los objetivos en materia de suelo, que, además, son de distinto tipo... Es decir, cuando usted habla de objetivos en materia de suelo, estamos hablando de actuaciones para ayudas a la gestión pública urbanística, actuaciones autonómicas de suelo, adquisiciones de suelo, actuaciones singulares… Y tienen una primera dificultad, en estos momentos, que es que se solicitan bastante menos, como usted comprenderá. ¿Por qué? Como consecuencia de que, por la crisis económica, hay mucha menos gente dispuesta a urbanizar y a pedir ayudas de suelo. Es que la actividad está muy parada, señora Martínez. Cuando usted establece el cumplimiento de objetivos y, lógicamente, como no puede ser de otra manera, reprocha al Departamento de Vivienda el cumplimiento o no de determinadas cuestiones, no pierda de vista que no en todas está en la mano de este Consejero o de su equipo conseguir impulsarlas. Por ejemplo, cuando tenemos un volumen de actuaciones planificadas para ayudas no se puede conseguir el objetivo si no te solicitan esas ayudas. Véase el caso, en esa y en otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, también en aquellas derivadas del planteamiento urbanístico; usted lo ha dicho muy bien. ¿Cómo van a solicitarme ayudas de suelo para desarrollar vivienda protegida ayuntamientos que no han adaptado su planeamiento? Lo ha dicho usted, y no yo. Es lógico. Pero también hay ahí un dato importante que yo quiero darle, porque, como responsable de vivienda, me parece, en su partido, a nivel regional, tiene que ser un elemento a reflexionar.</parrafo>
        <parrafo>El 60% de los ayuntamientos que han adaptado su planeamiento urbanístico a la LOUA, en ese esfuerzo que nos lleva ya a esos doscientos treinta y tantos municipios, el 60%, son municipios gobernados por el PSOE. Dato objetivo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Claro.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, yo sé el dato también del Partido Popular. No, no, perdone. Hay dos formas de medir eso: el volumen de población que estamos consiguiendo que tenga acceso a la vivienda, porque vive en municipios gobernados por un partido que se ha preocupado de adaptar su planeamiento, y el número de municipios total: no utilice el que más le convenga. Yo siempre utilizaré el de la población y el del ciudadano, porque, evidentemente —no es lo mismo gobernar un municipio con 200 habitantes que gobernar en Málaga capital—. Y el que su municipio tenga o no adaptado su planeamiento a la LOUA es importante, mucho más que en un municipio pequeño, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, las ayudas también tienen que ver no solo con la coyuntura económica, no solo con la capacidad económica, ahora mismo, del sector y de la promoción privada, sino también de la iniciativa política de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de la gestión del patrimonio municipal de suelo. Ahí coincidimos. Ya le aviso que voy a destinar un tiempo interesante a analizar bien qué estamos haciendo con la gestión del patrimonio municipal de suelo. Pero lo vamos a analizar en profundidad, porque yo creo que es uno de los elementos que ha tenido un desarrollo, en las previsiones de la LOUA, que no está donde debería estar.</parrafo>
        <parrafo>Ojo, porque ahí nos movemos de nuevo en la filosofía de la tutela de la Administración autonómica y la municipal. Usted no tiene ningún problema en decirme en esta Cámara, y en esta Comisión, permanentemente, que tutele lo que quiera, que ejerza con disciplina y autoridad frente a los ayuntamientos mis competencias. No es de eso de lo que se habla cuando hablamos de la Ley de Autonomía Local y cuando hablamos de otro tipo de perspectivas respecto a la autonomía municipal. Pero usted sí lo dice, y con decisión, aquí. Entonces, vamos a ver adónde han ido a parar los dineros de los convenios urbanísticos que se han firmado estos años; vamos a ver cómo es posible, cómo es posible que el Gerente de Urbanismo de Málaga salga el hombre preocupado —como no puede ser de otra forma; yo lo estaría también— por su caída brutal de ingresos en este año, que no le permite desarrollar las políticas que tiene en su gerencia, pero no habla de qué ha pasado con los que se supone son dineros que se han debido de acumular estos años de bonanza económica, sobre todo en una capital, como Málaga, en donde me parece que el suelo se ha movido bastante, y las transmisiones patrimoniales y los convenios urbanísticos más.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, vamos a analizar el patrimonio municipal de suelo a fondo y vamos a ver quién tiene el dinerito guardado y quién no. En todos los municipios, ¿eh, señora Martín? Y usted me conoce, y en este caso creo que no tiene elementos para pensar que actúe de una manera en unos o en otros.</parrafo>
        <parrafo>Me pide que le aclare —y me parece, además, muy oportuno— la secuencia de planificación, por parte de EPSA, respecto a enajenaciones de suelo, y luego la estrategia de adquisiciones de suelo. Se lo quiero dejar muy claro.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros arrancamos 2008 —y era todavía Consejería de Obras Públicas y Transportes— con un problema claro de falta de suelo. Lo ha dicho usted y aparece. Diciembre de 2007, Pacto por la Vivienda. Y el compromiso de mis antecesores y del Gobierno es que, dado que no hay suelo puesto a disposición para desarrollar, quien tuviera suelo, lo pusiera. Se buscaron acuerdos con ayuntamientos, unos pusieron suelo y otros no, y la propia Empresa Pública de Suelo, como no podía ser de otra forma, dio ejemplo poniendo suelo de titularidad autonómica en el mercado, señor Sánchez Gordillo, en el mercado tasado, en el mercado, para que, con una licitación y unos precios concretos, se desarrollara, y se estimulara, además, ese mercado; es decir, que hubiera promotores privados dispuestos a producir vivienda protegida. Eso ha sido saludado, bendecido por todas las asociaciones de promotores, de constructores, en un momento en el que, además, ya se estaba empezando a no construir vivienda libre.</parrafo>
        <parrafo>«Que ese patrimonio» —decían algunos— «muerto, de carácter autonómico, se ponga en circulación». ¿Por qué? Porque la Empresa Pública del Suelo tiene unos límites de capacidad de producción. ¿O qué quiere? ¿Que duplique el personal? ¿Que crezca la empresa para producir todas las viviendas? Hombre, eso me lo diría el señor Sánchez Gordillo: «Que las haga todas EPSA». Y la diferencia que yo tengo con el señor Sánchez Gordillo es que yo digo: No, todas EPSA, no. Que EPSA ponga las condiciones, en un marco puro de Derecho administrativo, y las ejecute una empresa privada o pública, o una empresa municipal de vivienda —¿por qué no?—, pero con las condiciones tasadas. Eso es lo que justificó la puesta y la enajenación de esos suelos. Muchos de ellos han tenido dificultades para desarrollarse, porque a las propias empresas que licitaron luego les ha pillado la ola: la ola de la falta de financiación para desarrollarlo, la ola de su propia situación económica... Y algunos de ellos han tenido que decir: «Oiga, le tengo que devolver el suelo porque no soy capaz de ejecutarlo». Y tenemos algunas operaciones de esas atrancadas como consecuencia de que han cambiado las circunstancias para esas empresas que pujaban, y ahora tenemos que ir a nuevas adjudicaciones, de otros que estaban interesados, para recuperar eso.</parrafo>
        <parrafo>Eso no tiene nada que ver con que, lógicamente, ahí se ha producido una merma de patrimonio autonómico, una menor disponibilidad de esos suelos, porque lo hemos puesto en el mercado, no tiene nada que ver con el análisis que hacen esta Consejería y este Consejero el verano pasado, o el verano de 2008, cuando analizan que nos estábamos encontrando dos tipos de problemas: primero, por primera vez, suelo suficiente, a un precio de vivienda protegida, para construir vivienda. Y el suelo seguía siendo un problema. El hecho de que nosotros estuviéramos poniendo más suelo en carga no significa que fuera todo el suficiente: era necesario más. Segundo, que ese suelo, además, venía vinculado generalmente a proyectos de vivienda libre, no se desarrollan generalmente proyectos de vivienda protegida aislados. Los suelos para vivienda protegida vienen junto a suelos de vivienda libre, y quien los puede tener —en este caso propietarios privados—, en el momento de circunstancias económicas del verano de 2008, todo apuntaba a que no los iban a desarrollar en al menos tres años. Por tanto, mi intención de que hubiera suelo suficiente para vivienda protegida se tenía que demorar a tres años vista. Usted comprenderá que yo no le voy a dar como mínimo esas opciones a usted, para que me esté toda la legislatura diciendo que soy inactivo y no he promovido ese derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente esa es otra de las diferencias que, en este caso, creo, sacando pecho, puede tener este departamento. Si algo estamos haciendo, en la peor coyuntura económica vivida por el sector de la construcción nunca, porque esta no es comparable a la de 1992, es que al menos esta Administración no ha parado de inventar en positivo para conseguir que el sector no haga encefalograma plano, sino que siga, al menos en la vivienda protegida, vivo. Y, para eso, no hemos solo adquirido suelo. Haga las cuentas bien. Yo comprendo que es complicado, y, por lo tanto, me brindo a darle toda la información puntual de las operaciones de suelo que usted quiera, pero haga las cuentas bien.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he dicho que no solo hemos hecho operaciones de adquisición de suelo, sino acuerdos, entre el comprador o el promotor o constructor y la Empresa Pública de Suelo, para, o bien comprar —y punto—, o bien comprar y urbanizar, o bien comprar y que el propio constructor asuma la edificación. Le pongo un ejemplo: Almería. En el caso de Almería, de la oferta de suelo de Almería, el valor, y, por tanto, esos 17 millones de euros que yo le he enunciado, es muy superior, por ejemplo, al pagado en la operación de Jaén. Pero es que en la de Almería hemos incluido los costes de edificación. ¿Por qué? Porque el constructor va a ser quien construya esa promoción, y le hemos incorporado esos costes de edificación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo sí le invito —si quiere lo hacemos— a calcular, promoción a promoción, cómo y qué supone la repercusión de lo que hemos comprado en términos de la vivienda. No lo calcule con carácter general, por favor, porque entonces el dato va a ser un absoluto fracaso, y falso, evidentemente. Si quiere, en cada una de las operaciones, Huerta del Rosario aquí, en Sevilla, esas setecientas y pico viviendas, qué supone, a qué tipo de acuerdo ha llegado. «Mire usted, le compro el suelo, le urbanizo una parte...» Esos van a ser acuerdos y contratos públicos, y, por tanto, yo le puedo explicar con todo lujo de detalla, a cada cuál, a qué se ha llegado.</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>A ver si nos aclaramos: ¿A usted le parece bien o mal que hayamos adquirido más suelo para vivienda protegida? Usted me dice unas veces que me hubiera conformado con gestionar el suelo para veintidós mil viviendas que tenía, como EPSA, y a continuación me dice que solamente he adquirido suelo para seis mil viviendas, cuando dije que iba a adquirir para diez mil, y que solo me he gastado ciento cinco millones cuando dije ciento cincuenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo necesito saber si a usted le parece bien o mal, porque, si le parece mal, ¿para qué le voy a explicar a qué voy a destinar la cifra que va entre ciento cinco y ciento cincuenta o entre seis mil y diez mil? Pues le parecerá mejor que solo haya gastado seis mil, porque le entiendo que los recursos públicos usted los hubiera destinado a otra cosa. Ahora, si le parece bien, entonces yo le explico que el suelo para veintidós mil viviendas era poco para lo que necesitamos inyectar en este sector y en esta actividad, y, sobre todo, poco para conseguir generalizar la satisfacción de ese derecho de los ciudadanos. Pero, sobre todo, el que no hemos terminado la operación. Yo vengo a comparecer aquí a petición propia porque me parece que ha transcurrido un tiempo suficiente, que tenemos un volumen de operaciones de calado. No digo con dos promociones, ni con 600 viviendas, tengo con 6.000 viviendas y con una operación de 105 millones de euros, a la que, evidentemente, todavía pretendo incorporar algunas operaciones más.</parrafo>
        <parrafo>Pero como la vida sigue y nuestro nivel de adaptación tiene que ser equivalente al nivel de problemas que tenemos en la economía, también sabe usted que hemos ido tomando otras medidas que significan endeudamiento de la empresa, necesidades de endeudamiento de la empresa, en las que estamos ahí. Por ejemplo, ayudar a promociones de promotores privados a desbloquear su financiación para conseguir, u obtener, en este caso, la viabilidad de la operación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay que analizarlo en su conjunto, con independencia de que le diga que, efectivamente, entre esos 105 y esos 150 millones todavía tenemos alguna operación pendiente, que cuando esté concluida yo se la explicaré con todo lujo de detalles, como no puede ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que ha sido útil, ha sido enormemente útil al mercado de vivienda protegida el que hayamos intervenido en este momento. Y desde luego no me parece razonable, por decir algo suave, el que se nos acuse veladamente de una estrategia especuladora. Y desde luego no he oído nada en relación con esa célebre fórmula que ha dicho usted del pase, ¿eh? Eso es muy grave, dicho además a un responsable público, con la que está cayendo, ¿eh?, desde el punto de vista del suelo, del urbanismo y todo lo demás. Yo sobre eso no he escuchado nada. El tema del suelo es un tema enormemente delicado. Por tanto, hay que explicar, y muy bien, y por eso lo hago a petición propia, cualquier cuestión en relación con esto; son dineros públicos. Pero, sobre todo, señorías, no hablemos de especulación del suelo, ¿eh?, no hablemos de especulación del suelo porque la especulación del suelo en este país tiene nombre y apellidos, y es el partido que promovió la ley del suelo estatal de 1998. Esa es la especulación con nombre y apellidos, y esa es la causa fundamental de la crisis inmobiliaria que hoy vivimos. Y eso, quieran ustedes o no, lo llevan en su hoja de servicio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ, VICEPRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para el segundo turno de posicionamiento, tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Gordillo. Les recuerdo a los portavoces que son cinco minutos los que disponen para este segundo turno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente. Seré lo más telegráfico que sea capaz.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece bien que se adquiera suelo, y cuanto más mejor, todo el suelo si es posible, pero que no sea tan caro; que, aunque usted me diga que es el 15%, las viviendas de VPO son carísimas para una parte importante de la población. Luego hay que bajar el precio de la vivienda, en su conjunto, y el del suelo también.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo algo que quiero que me corrobore si es verdad, o yo lo he sentido mal. Y es: ¿estaría usted dispuesto, su consejería, a que hubiera distintos precios según que fuera para primera vivienda o no..., o vivienda de promoción pública de primera vivienda, o ya fuera para otras materias, otros modelos de vivienda?</parrafo>
        <parrafo>Luego, yo estoy... El objetivo, y tenemos que caminar hacia esa dirección, es que la primera vivienda salga del mercado si queremos que la vivienda sea un derecho. O sea, el coste... La Administración, ese dinero que se gasta, que se lo gaste en vivienda o en urbanización. El coste tiene que ser lo que el propietario está pagando a Hacienda en ese instante, ni un duro más, porque, ya le digo, la plusvalía es pública y la repercusión tiene que ser pública y no privada. Eso es... Estamos acostumbrados a eso, pero es una aberración. En el fondo es un robo legal de lo privado a lo público, un robo legal.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha hecho el propietario al que se le ha clasificado el suelo, qué es lo que ha hecho? Que le ha caído la lotería, ¿no? Pues no le puede caer la lotería ya ni un día más. Y eso hay que cortarlo a rajatabla.</parrafo>
        <parrafo>¿No es posible que ya no se venda más suelo? Es decir, que la Administración mantenga el suelo, que los ayuntamientos no vendan suelo, que adquieran suelo, el que necesiten. Porque los ayuntamientos no tienen por qué especular tampoco... Nadie, ni el privado ni el público... Yo no estoy por que especule nadie. Por lo tanto, que tenga el suelo suficiente, que adquiera o busque la forma de tener ese suelo barato suficiente, pero que no revenda el suelo. Los ayuntamientos tienen que dedicarse desde sus empresas públicas a hacer vivienda protegida, y vivienda para quien más lo necesita.</parrafo>
        <parrafo>¿No es posible lo que desde el siglo XIX se hace en Holanda —desde el siglo XIX, y estamos en el siglo XXI— de que se hagan viviendas sin ánimo de lucro? Es decir, ¿por qué tiene que ser lucrativa la construcción de vivienda o la venta de vivienda? No estoy hablando en el socialismo, estoy hablando en Holanda. Al menos una... Si yo no digo que lo hagamos todo de un golpe, yo soy utópico pero tengo los pies en el suelo. Y yo digo que al menos, que al menos una parte. Pongamos la de la primera vivienda otra vez, pongamos nada más que esa, nada más. Pero yo creo que hay que ir a construir viviendas sin ánimo de lucro, sin ánimo de lucro, porque es un derecho y no una mercancía, ni el suelo ni la primera vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿podemos hacer una apuesta fuerte —porque ya la hay en otros países del norte de Europa, no solamente en Holanda—, una apuesta muy fuerte sobre las viviendas de alquiler? Porque la vivienda no puede ser un patrimonio de especulación, tampoco del que la tiene, ni del que la construye, ni del que la vende, ni del que la pueda revender.</parrafo>
        <parrafo>Ese espectáculo que yo vi un día... Que coincidió cuando la Duquesa de Alba. La misma protesta, el mismo día, cuando nosotros estábamos en contra de la medalla que le daban. Y, entonces, decían que tenían vivienda pública y que la querían vender, que les diera la Administración permiso para vender. Oiga usted, usted no puede recibir una vivienda barata y venderla cara. Eso también es una especulación. Por tanto, vivienda de alquiler. Yo creo que la vivienda pública, toda la vivienda pública, o la mayoría de la vivienda pública, el 70%, pongamos un número, el 50, el 60 o el 70, sea de alquiler, hagamos vivienda de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Lo de Málaga que usted decía: «O sea, hemos comprado al 15%...». Pero, ¿cuánto?, ¿a cuánto el metro cuadrado?, ¿a cuánto se compra el suelo en Málaga, por ejemplo, o en cualquiera otra parte que usted me quiera decir?</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos... ¿Qué papel, qué papel, qué papel van a cumplir los ayuntamientos? ¿Van a ser depositarios de esas empresas que controlen la vivienda, primera vivienda, vivienda para gente que lo necesita y no puede acudir al mercado, y también del suelo?, ¿van a tener competencia y dinero en ese aspecto?</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, ahora mismo en Holanda, financia el Estado central, pero construyen y organizan todos los ayuntamientos. ¿Eso va a ser así, o incluso la financiación puede ir a los ayuntamientos? Eso es una pregunta que yo le dejo ahí.</parrafo>
        <parrafo>Otro tema que me dice usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha concluido ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho en un momento determinado —y termino—: «No podemos dejar suelo muerto». Es que no tiene que haber suelo muerto. Es que ahora mismo la Administración no está acostumbrada, porque, ¿cuántas viviendas directas hace la Administración, desde los ayuntamientos o desde otros agentes? Hace pocas. El suelo está muerto porque no tenemos los mecanismos, porque esta maquinaria no está engrasada para hacer vivienda pública directamente sin ánimo de lucro. Pero tendremos que ir a eso, a aumentar eso. Eso no excluye la iniciativa privada. Fíjate si tiene campo. Pero sí, yo creo que hay que acotar esa zona si queremos que usted y yo veamos, no ad calendas griegas, pues, usted y yo veamos que la vivienda es un derecho.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, porque me he pasado de tiempo. Tenía más cosas que decirle... Otro día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la portavoz del Grupo Popular para su posicionamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, la verdad, señor Consejero, debo decirle que no ha respondido usted a algunas de las preguntas que yo le he formulado. Y en realidad, pues, sigo sin saber por qué usted pretendía hacer 11.000 viviendas con esta operación, y al final, pues se ha quedado en 5.900.</parrafo>
        <parrafo>Y me pregunta si realmente pienso si está bien o mal. Mire, si usted me hubiera explicado por qué lo ha hecho y cuáles han sido sus criterios, sus directrices y sus razones profundas, pues yo le podría haber dado una opinión. Por supuesto, que puede estar bien adquirir suelo. No solo puede estar bien, sino que es necesario, y ustedes debieran de haberlo hecho a lo largo de todos estos años de planeamiento regional que no se ha puesto en marcha. Ustedes tienen esa competencia a través de las delimitaciones de áreas de suelo para vivienda protegida y no lo han hecho. Por lo tanto, es perfectamente posible, no solo que se hagan con suelo, sino que se hagan con suelo, bueno, directamente a través del planeamiento, sin ni siquiera pagar precio por ello. Por lo tanto, eso ustedes no lo han utilizado y han optado por esta herramienta. Y vuelvo a insistirle, usted no nos ha dado ninguna razón. Yo ya no sé si es que su grupo..., el grupo que sustenta al Gobierno, el Partido Socialista, el portavoz de este Grupo, pues tiene otros datos diferentes de los míos, puesto que ha alabado su objetividad y transparencia, y yo, desde luego, bueno, pues no sé dónde está esa transparencia ni objetividad, porque no conozco los datos. Sencillamente, usted ha hablado de una serie de acuerdos, convenios, en los que en unos se ofrece edificabilidad, en otros no. ¿Dónde están esas informaciones? Ni siquiera se pueden consultar en las páginas web. Usted les va a pedir los convenios a todos los ayuntamientos, de patrimonio de suelo, pero es que nosotros le vamos a pedir a usted que haga público, también, todos esos convenios de nivel autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba también del precio de las viviendas protegidas, y dice que es el que es. Pues, mire, no es el que es, puesto que ha habido subastas de suelos destinados a viviendas protegidas, que usted debe saber que se han subastado muy por encima del precio de repercusión del metro de la vivienda protegida, por distintas razones, porque, por ejemplo, se han incluido los locales comerciales o porque se han incluido los sótanos y garajes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, dígalo todo, señor Consejero, dígalo todo en materia de suelo para viviendas protegidas. Usted sabe perfectamente que el precio, bueno, no es el que es, sino que es muy diferente, depende de quién y de cómo emita ese precio, y, por lo tanto, yo también echo en falta una labor de control, y ahora entraré ahí, por parte de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Usted, vuelvo a decirle, nos decepciona cuando como Consejero nos habla solamente de Málaga o de Fuengirola, pues dice que en Fuengirola no hay adquirentes, pero yo le digo que no solo en Fuengirola, es que en muchísimos municipios, en este momento, en Andalucía, no hay adquirentes, por una razón: porque los bancos no le dan financiación, y eso, hombre, yo lo siento, pero es que usted también ha firmado un convenio con las entidades financieras para agilizar este tema, y realmente no está dando frutos, pero no en Fuengirola, sino en todos los municipios. Y en Málaga, pues, hombre, que usted hable del gerente de Málaga y sobre los convenios urbanísticos de Málaga, realmente, bueno, da una imagen de, bueno, pues del silencio tan sectario que usted puede llegar a practicar, cuando no menciona ni siquiera el mayor caso de recalificación urbanística que ha habido en Andalucía, como es el de Mercasevilla, en un ayuntamiento socialista gobernado por el señor Monteseirín y por la Gerencia de Urbanismo, por compañeros de su partido; el mayor caso de corrupción urbanística y recalificación urbanística. Por cierto, aprobado el plan, el primero de todas las capitales de provincia. Claro que sí, señor Consejero, más del 50% de los planes aprobados son del Partido Socialista, claro que sí. Ustedes aprobaron rapidísimamente el Plan de Ordenación Urbana de Sevilla; tan rápido, que llevaba errores demasiado de bulto, como podía ser el de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho todo esto, pues, señor Consejero, yo le insto a que nos dé respuesta a todas estas cuestiones porque las viviendas nos han costado más caras, estos suelos, porque, definitivamente, me imagino que se habrán encontrado dificultades, porque no se ha cubierto la oferta de suelo. Y, en definitiva, pues, seguiremos hablando de todo estos temas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora el portavoz del Grupo Socialista, señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos a ver, señor Gordillo, ha dicho algunas cosas, aparte de preguntar por qué el suelo en Sevilla vale más caro que en Lebrija, lo cual ya debería usted alguna vez contestar, señor Consejero, por el bien de todos, contéstele usted, por favor, al señor Gordillo, por qué es más caro el suelo en Sevilla que en Lebrija, y ya se quedará él tranquilo y nosotros también.</parrafo>
        <parrafo>Y, aparte de recordarnos una vez más que sin suelo no hay vivienda, que es una aportación inestimable del señor Gordillo que todos debemos reconocer en esta Comisión, el portavoz de Izquierda Unida ha dicho varias cosas con las que estoy de acuerdo, en términos generales, pero hay otras en las que, evidentemente, no. Desde luego, la primera y principal para mí, él dice, afirma de sí mismo que es utópico, y nosotros no, usted y todos nosotros no somos utópicos. Claro, una afirmación de parte de esta naturaleza es la que nosotros no podemos aceptar. La diferencia, señor Gordillo, no está en que usted sea utópico, o su partido, y nosotros no. No, la diferencia es que para usted la utopía, y para ustedes, es una ensoñación milenarista del paraíso en la tierra, mientras que para nosotros es la definición de un horizonte alcanzable, alcanzable, haciendo posible lo necesario, día a día, como decían don Carlos Marx y don Federico Engels, en 1848, en el Manifiesto del Partido Comunista.</parrafo>
        <parrafo>Ocurre, señor Gordillo, que, cuando hay un desequilibrio tan grande, digo yo con todos los respetos, entre los fines y los medios, se termina en la más completa inutilidad de la política, dicho sea con todo el respeto y con todo el cariño.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora Martínez, ¿cómo no?, aprovechando que el Pisuerga pasa por Valladolid, ha hablado de Mercasevilla. Eso está en el guión, claro. Efectivamente, una operación que, por cierto, aprobó el Partido Popular, también en la Comisión Ejecutiva, el Consejo de Administración y el Pleno del Ayuntamiento de Sevilla, pero, bueno, tendrán que explicar si no se leyeron los papeles, o si estaban de acuerdo con la operación.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta no es la cuestión de la Comisión de Vivienda, por mucho que quiera la agenda de la señora Martínez, o del señor Zoido, meterlo en todas las salsas. Vamos a ver, señora Martínez, mire usted, descalificar como especulativa una operación como de la que aquí se ha dado cuenta, repito, a iniciativa del señor Consejero, déjeme que se lo diga en términos coloquiales, es una pedrada, una pedrada, es lamentable. Hombre, es el tipo de oposición que viene haciendo el PP desde hace treinta años, por eso está en la oposición. Nosotros le agradecemos que sigan así, una oposición inútil, una oposición bronca. Bueno, pues, mire usted, si todo consiste en taparle al Gobierno —socialista, por supuesto, porque hablamos de Andalucía— cualquier salida para cualquier problema, bueno, pues, entonces, ustedes no saldrán de ahí de donde están, cosa que, insisto, le agradecemos, el que continúen en el error. Ya decía Napoleón que, cuando el enemigo se está equivocando, conviene no distraerlo. Sigan ustedes así, sigan ustedes así.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señor Consejero, que sepa usted, como ya le he dicho otras veces, que, cada vez que traiga una solución, el PP le pondrá un problema.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros lo que vamos es a seguir trabajando, con más, con menos dificultades, con más o menos aciertos. No siempre se acierta, pero en términos generales estamos cambiando nuestra tierra. Mientras, el PP va a estar en contra del Gobierno, haga una cosa o su contraria.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a los datos. Resulta que esta gestión, que les parece tan lamentable y tan descalificable a la señora Martínez y al PP, resulta que Andalucía es, somos los primeros, los primeros en vivienda protegida iniciada: primer semestre de 2009, 9.823. Los primeros en compraventa de viviendas protegidas, 6.489, más del 20% del total nacional; Madrid, 3.500; Valencia, 3.091. Los primeros en visados de obras de rehabilitación de edificios: Andalucía, 5.893, un tercio del total nacional; Madrid, 1.169; Valencia, 1.734.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, francamente, los datos son muy contundentes, y, con todo respeto y consideración, como no podía ser de otra manera, hemos oído a los portavoces del Partido Popular y de Izquierda Unida, pero, señor Consejero, como dije antes, repito: las palabras y los discursos se los puede llevar el viento, pero las obras, los hechos son los que permanecen y son los que nos distinguen a unos de otros, a la izquierda de la derecha; a la política liberal del suelo de la socialdemócrata y de la vivienda; al dejar hacer o a la intervención pública o de los poderes públicos para garantizar viviendas públicas, dignas y asequibles; a la vivienda como derecho, frente a la consideración de la vivienda como una pura, una mera mercancía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, y resumiendo, y para terminar, como quedó escrito hace dos milenios: «Por sus obras los conoceréis».</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este debate, tiene la palabra el señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, pues, muy brevemente ya, porque me he extendido, quizá, más de la cuenta en mi anterior intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, aclararle, me pedía, sobre el tema de si yo había introducido la posibilidad de precios distintos. Vamos a ver, hay una cosa clara. Es decir, la vivienda de primera, en este caso la primera vivienda de alguien, es objetivo fundamental para poder acceder a una vivienda protegida, como usted sabe, no puede tener otra vivienda. Por tanto, solo el que accede a esa vivienda protegida es porque no tiene otra. Por tanto, no cabe distinguir ahí precio distinto, sino que lo que yo le intentaba explicar es que, dentro del concepto de vivienda protegida, hemos abierto un abanico muy grande estos años, intentando dar respuesta, de manera distinta, modulada, a mayor o menor ayuda en función del nivel de ingresos. Tiene coherencia. Es decir, a aquellos que tienen un poco de más nivel de ingresos, pero estaban lejos de poder acceder al mercado de vivienda libre, no se les han dado ayudas, en términos de subvenciones a fondo perdido, etcétera; pero se les ha incentivado a través de subsidiaciones de préstamos o de otro tipo. A aquellos otros con menor nivel de ingresos se les han dado más ayudas; se ha intentado, en este plan, que no se endeuden más allá de un tercio... Es decir, se han modulado, de alguna forma, esas posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos del suelo, yo lo que entiendo que usted me quiere decir es que identifiquemos —y es en lo que le decía que estoy plenamente de acuerdo— el que el suelo, y el precio del suelo, no justifique la mayor o menor valoración económica de esa vivienda, y ahí, aprovechando lo que dice el señor Caballos...</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, cuando hablamos del precio y hablamos de por qué usted plantea el suelo de Lebrija frente al suelo de Sevilla, es, sencillamente, por algo que, hombre, me da pudor decir aquí.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, cuando hablamos del suelo, hablamos de un producto y de un bien que usted saca fuera del común de los mortales, pero es algo que está dentro del mercado, y, por tanto, sujeto a la oferta y la demanda. Y hay un pequeño problema: que hay más gente que quiere vivir en un metro cuadrado de Sevilla que quiera vivir en un metro cuadrado de Lebrija, lo cual concurre en el hecho...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... de que se valore algo más el suelo de Sevilla que el de Lebrija, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Sánchez Gordillo, le ruego guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Yo es que ya lo he...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Lo he escuchado varias veces, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Les ruego a los señores portavoces guarden silencio y permitan que el Consejero pueda concluir con esta intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría, el tema es más sencillo. En lo que nos tenemos que poner de acuerdo es en segregar la vivienda protegida de la vivienda del mercado de renta libre. Y en eso estamos de acuerdo, estamos de acuerdo. La Ley de Derecho a la Vivienda, precisamente, lo que quiere es que existan unos instrumentos de planificación municipal, un plan municipal de vivienda que diga cuántas, dónde y cuándo se van a hacer esas viviendas. Y eso usted lo ha dicho aquí de otra forma, pero creo que lo ha dicho. Bueno, eso va a ser público y transparente, y, además, debe responder a un registro de demandantes; es decir, no a lo que se quiera hacer para hacer una política de vivienda de aquella manera, sino la que responda a los demandantes en función de sus circunstancias económicas, personales o sus preferencias, las personas que están empadronadas en ese municipio o que opten por vivir allí. Ese es el esquema. Entonces, en ese mecanismo, evidentemente, nos vamos a meter, dentro de una ciudad, en el suelo de vivienda libre y tal.</parrafo>
        <parrafo>Estará usted de acuerdo conmigo en mezclar, dentro de una ciudad, permanentemente, los suelos de vivienda libre con los suelos de vivienda destinados a vivienda a precio asequible, ¿no?; no querremos crear guetos o barriadas con el estigma de viviendas baratas. Eso es lo que estamos haciendo, y, evidentemente, eso genera algunas distorsiones. ¿O no genera distorsiones —y usted lo sabe— que, en una barriada, con un precio del metro cuadrado equis, un ayuntamiento —socialista en Sevilla— decida poner una promoción de cien viviendas a precio asequible, o incluso de alquiler, o alojamiento universitario? ¿Le digo lo que vale realmente la manzana en el mercado, en la que se están construyendo los ciento y pico de alojamientos, que está haciendo alojamientos protegidos esta Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio junto a Viapol, en Sevilla, que usted pasará por allí todos los días?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, lo que vale el metro cuadrado en esa zona, señora Martínez, lo que vale el metro cuadrado en esa zona, en los pisos que están enfrente, de una promotora privada. Hombre, entiéndame. Yo creo que nos entendemos todos entre cabales. Lo que estoy diciendo es que esa opción política, y esa decisión, hay que tomarlas, y lo que tengo que decir es que no se ha tomado estos años porque ese oscuro objeto del deseo, que era el suelo, para algunos era demasiada tentación el hacer política social o políticas públicas, frente a la posibilidad de ingresar un poquito de caja. Esa es la pura verdad, y el que no lo reconozca miente, señoría, miente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo —y termino—, también es necesario que, a la hora de construir vivienda protegida, el que la construya tenga un mínimo margen económico razonable.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que los márgenes económicos aquí han estado en el 30%, en el 40% y en el 50% en la vivienda libre, y lo sabe. Cuando hablamos de la vivienda protegida, cualquiera que construya vivienda protegida le dirá que no es posible un margen de más allá del 7% o el 8%. Yo entiendo que usted eso a lo mejor no lo entiende y diga: «Ni eso estoy dispuesto a admitir: que lo haga una Administración pública a beneficio cero» —ha dicho usted «sin ánimo de lucro»—, pero es que ese mundo no es este, ese no es este. Ese sería un mundo en el que una administración tuviera funcionarios obreros, que construyeran a un precio o salario preestablecido, con materiales previamente entregados a coste cero... No lo sé, pero no es ese, señoría. Y a mí me ha tocado gestionar este, no otro: este. Por lo tanto, intento hacerlo, en la medida de lo posible, interviniendo —eso sí, desde lo público, ¿eh?— para resolver problemas de los ciudadanos, no dejándolo al albur del mercado ni al precio que el mercado quiere.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, voy a intentar de nuevo darle los criterios y las razones por los que hemos decidido hacer esta oferta de adquisición de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, primero, es una operación en marcha. Quiere decir que yo he venido a comparecer porque me parecía que ya tenía un suficiente alcance como para venir a explicarla y dar detalles. ¿No es suficiente? Usted tiene todos los mecanismos parlamentarios para que yo le detalle cualquiera de las operaciones que he mencionado aquí, como si quiere que venga de nuevo —a petición, por cierto, del Partido Popular, que todavía no ha solicitado nada, como decía el señor Caballos, en relación con políticas de suelo— para explicar la que usted quiera.</parrafo>
        <parrafo>La operación no está cerrada, la operación está en marcha, y, como le he dicho, hay alguna operación de calado importante que consumirá recursos de esa disponibilidad que aún tengo en la adquisición de suelo, pero que aún no está terminada. Si usted quiere, yo podría no haber venido aquí y venir dentro de un par de meses, y contar esa también incorporada. He decidido hacerlo ahora porque me parecía de suficiente envergadura.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted me sigue preguntando las razones para apoyar o no apoyar este tipo de estrategia, y se las vuelvo a explicar.</parrafo>
        <parrafo>Uno, no había suficiente suelo, ni suficiente iniciativa, ni pública ni privada, en determinados lugares del territorio para construir vivienda protegida. Y, señoría, no es que tenga yo manía: es que la razón obliga.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a Málaga. Por cierto, las declaraciones del Gerente de Urbanismo hoy en la prensa de Málaga son las que motivan que yo haya hecho referencia a lo que he hecho referencia con anterioridad; si no, evidentemente, no tenía por qué haberme acordado de ese ayuntamiento y no otro. Son declaraciones del Gerente de Urbanismo, que nos imputa algo a la Junta de Andalucía esta mañana en la prensa. Léalo y verá que por eso responde a lo que yo estoy contestando hoy aquí, por alusiones, como diría alguno. En el caso de Málaga capital, es que estaba perfectamente justificada una oferta de adquisición de suelo y una intervención.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, el PGOU vigente, no el que está tramitando el Ayuntamiento ahora mismo —un ejemplo práctico—, ha ejecutado un 53% del suelo previsto para residencial, y en concreto se ha dejado pendiente —mire usted por dónde— suelo para once mil viviendas protegidas que estaban en el plan vigente. Es decir, no se han construido once mil viviendas que estaban previstas en el plan vigente que ahora se quiere modificar. La propuesta del actual equipo de gobierno va a proponer veinte mil viviendas, de las cuales ya computa once mil, que son las que debe del anterior plan, e incluye once mil más.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo estoy explicando eso como podría explicar el de Sevilla. El que me sé es el de Málaga. ¿Por qué será?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pues porque estoy intentando que en Málaga no falte de ná, incluida vivienda protegida, lo cual usted lo debería aplaudir. El Alcalde lo aplaude. El interés que yo tenga por los proyectos de Málaga me lo aplaude el Alcalde, seguro, que demuestra un interés en positivo para los ciudadanos de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué es lo que tratamos ahí, señoría? Que suelos que no se iban a desarrollar —se lo he explicado antes—, porque los promotores o constructores, los dueños de ese suelo, no tenían intención de hacerlo, lo podamos hacer en acuerdo con la Empresa Pública de Suelo. Si está de acuerdo el sector, si están de acuerdo los empresarios y, sobre todo, están de acuerdo los ciudadanos, que lo que quieren es ver grúas y, cuanto antes, viviendas, ¿por qué no está usted de acuerdo? No consigo comprenderlo. Es decir, se trata de utilizar los recursos públicos para inyectar, en un momento de la economía, capital que ponga en marcha proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que ciento cinco millones de euros públicos activan quinientos treinta millones de inversión. La razón económica es evidente, en términos de empleo y en términos de riqueza. La Administración pública, o las empresas públicas, entra en un sector, y sale cuando ese sector funciona. Si hubiese suelo suficiente, no pintábamos nada; si hubiese construcción de vivienda protegida, si las cien mil viviendas que queremos hacer en esta legislatura las hicieran promotores privados, yo disolvía EPSA y la dedicaba a hacer parques, pero no es ese el caso. Entonces, estamos interviniendo para conseguir desbloquear los trombos que existen en determinadas zonas y en determinados sitios.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, y, sobre todo, se nos dice que en unos sitios no intervenimos porque no teníamos suelo, o porque no queríamos. Bueno, pues estamos intentando que así no sea. Por lo tanto, yo creo que en positivo, ¿no?, creo que son razones suficientes, de verdad. Si no, pregúnteles a esos promotores, a esos empresarios.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el precio de VPO que dice, claro, evidentemente que la normativa ha posibilitado, en momentos concretos, introducir dentro del precio elementos como los locales u otros. Acláreme también cuál es su posición, porque también voy a intentar verla con los promotores.</parrafo>
        <parrafo>Cuando yo llegué a la Consejería, me pitaban los oídos con propuestas de los promotores para incrementar el precio de los módulos de vivienda protegida. Usted dice —y le he entendido— que ni muerto. Es decir, que los precios son los que son y que incluso sea más duro a la hora de controlar el que no se incluya o se sume al precio otro tipo de cuestiones. No es eso lo que los promotores vienen manteniendo, lo que el sector viene manteniendo. Pero, en cualquier caso, me vendrá muy bien su respaldo, porque yo considero que tampoco hay que mover esos módulos en este momento. Pero es bueno que el sector sepa que, en este caso, no estamos solos desde la Consejería en ese planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por último, no hay adquirentes porque no hay financiación. Claro, pero, sobre todo, no va a haber adquirentes si las promociones de vivienda protegida no las diseñamos a medida de los adquirentes. No podemos pedirle a una entidad financiera que financie determinadas promociones en las que no se ha planificado un producto que fuese asequible a las necesidades de ese demandante de vivienda protegida. Y en eso es en lo que queremos trabajar en la ley y en eso es en lo que queremos trabajar en el registro de demandantes. Me parece básico, me parecen pilares fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con la financiación, sabe usted perfectamente que yo no soy para nada..., ni estoy conforme ni optimista con la situación y con la fluidez del crédito. Me lo habrá escuchado decir en infinidad de ocasiones. No se resuelve solo con un convenio, se resuelve con el trabajo que estamos intentando hacer una por una —se lo garantizo— todas las semanas con cada entidad para conseguir desbloquear esas promociones. Espero que lo consigamos en más medida que hasta ahora, pero en eso estamos y en ese empeño, desde luego, no vamos a cejar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

