<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>192</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Denominación de origen, Manifestación comercial, Promoción comercial, Vino, Viticultura</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000089</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000089. Proposición no de ley relativa a promocionar los vinos andaluces (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, pues se abre de nuevo la sesión, y vamos a cambiar el orden del día, para dar tiempo a que pueda venir el portavoz de Izquierda Unida. Vamos a empezar con la segunda proposición no de ley, relativa a promocionar los vinos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como ustedes conocen, Andalucía es, desde la antigüedad, tierra de viñas y afamados vinos. Creo que desde la época romana, incluso desde los fenicios. Y hay indicios, por los restos arqueológicos, que ya en la época de Tartessos, ocho siglos antes de Cristo, había una vitivinicultura próspera en nuestra región. Andalucía tiene, por tanto, una tradición milenaria en el cultivo de la vid y la elaboración de vinos, algunos con prestigio y fama en todo el mundo, como es el caso de Jerez, Montilla y Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía sigue siendo hoy productora de vinos excelentes, únicos y singulares en la actualidad. La propia Consejería de Pesca, hace una década, impulsó la introducción de variedades de viñedos distintas para diversificar la producción e introducir en el mercado pues vinos de otro tipo, vinos blancos y tintos jóvenes, de crianza, y apostando por la modernización, profesionalización y mejora de las exportaciones vitícolas. Todo ello pues ha dado lugar a que se oriente la producción de vinos, evidentemente, a la alta calidad, a la buena calidad del vino andaluz. De manera que tiene o está teniendo ya una significación importante en el contexto internacional.</parrafo>
        <parrafo>Paralelamente, también la Consejería de Agricultura ha ido aprobando los reglamentos de cada denominación de origen, estableciendo los límites geográficos, las variedades de vid autorizadas, las técnicas de cultivo, las prácticas de elaboración y crianza... Es decir, todo el proceso de trazabilidad y los tipos de vinos que se han pagado. Digamos que en Andalucía, ahora mismo, hay aproximadamente 36.000 hectáreas de viñedos, una cantidad importantísima que supone unas 207.000 toneladas de uvas de las distintas variedades que componen, que son muchas, el viñedo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, Andalucía cuenta con 26 denominaciones de origen, 16 vinos de la tierra, 6 indicaciones geográficas protegidas y un vino de calidad. Conforma, por tanto, un exponente claro de calidad y certificación de la importancia del vino dentro de la industria agroalimentaria en el territorio nacional y, por supuesto, en el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha venido apoyando a este sector desde el inicio, con esa apuesta que les decía, a los vinos andaluces en los últimos años, con ayudas, con subvenciones, con proyectos de promoción, junto a los empresarios, que han alcanzado un nivel de profesionalidad, los que no lo tenían, amplísimo. En la propia ley de protección de origen de la calidad de vinos, más conocida como la Ley del vino, en su objeto, pues nos habla de fomentar la calidad de los vinos andaluces, uno de los objetivos, especialmente los vinos de calidad, producidos en la región, es decir, orientar nuestra producción a vinos de calidad, con denominación de origen, que nos permitan, pues, competir en el mercado y regular, evidentemente, pues la información, la promoción, la comercialización evidente de esos vinos, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que ese objeto ha llegado también, la promoción, pues de los productos agroalimentarios, que hay una apuesta importante desde el Gobierno andaluz, desde la propia Consejería, que ha llevado, evidentemente, con los Consejos Reguladores, a las campañas de promoción, de información, incluso de catas, para que el vino andaluz se consuma, tenga presencia internacional, y los profesionales han hecho un verdadero esfuerzo, pues, participando en todos los eventos nacionales e internacionales que se producen, respecto al vino, para tener presencia, e incluso han sido, en muchos casos, pues premiados ampliamente, y catalogados en una buena posición de mercado.</parrafo>
        <parrafo>Pues, en todo ese contexto, lo que el grupo parlamentario quiere con esta iniciativa es abundar, abundar un poquito más en ese asunto, y plantear que se sigan promocionando los vinos, con los consejos rurales, que se haga alguna campaña específica también, donde sea necesario reforzar esas calidades que tienen las denominaciones de origen, u otro tipo de denominación que nos permitan plantearlo como un vino de calidad excelente, y también impulsar, en la medida en que podamos, desde las instituciones andaluzas, donde tengamos la posibilidad, pues que los caldos andaluces también estén presentes, nuestros caldos, los vinos andaluces, con esa denominación de calidad, para que se vayan introduciendo, y sea también una forma de conocimiento y una forma de comercialización de esos vinos, que es lo que realmente pretendemos, en última instancia, con esta iniciativa de impulso al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Y, por parte del Grupo Popular, tiene la palabra el señor Ayllón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, está claro y no tenemos dudas de que el sector del vino en Andalucía tiene un peso específico muy importante dentro de lo que es la agricultura de esos viñedos, y también de lo que significa la manipulación de esos viñedos, y en concreto, esa industria del vino, la agroindustria, dentro del campo de trabajo de Andalucía, de esa industria que tenemos en Andalucía. Entendemos que el vino es una forma de desarrollar lo sostenible, entendemos también que se pueden sembrar esas vides en zonas de sierra, en entornos de parques naturales y en zonas de especial protección, lo que hace que ese cultivo sea, incluso, más competente, entre comillas, y, además, también pesamos que es un sector que en los últimos años se está demostrando como un sector muy dinámico que ofrece calidad a otros sectores, incluso andaluces; otros sectores como puede ser la restauración, donde aporta esa calidad de los caldos andaluces, e incluso al turismo, donde, dentro del campo turístico, está abriendo incluso nuevos campos, como es el turismo enológico.</parrafo>
        <parrafo>También decir que España, dentro de esa importancia que estamos destacando, es la tercera productora del mundo, y Andalucía aporta a esa producción un 5% del total de España, del total nacional, con denominaciones de origen, como aquí se ha comentado por parte del portavoz del Partido Socialista —Condado de Huelva, Málaga-Sierra de Málaga, Marco de Jerez, Montilla-Moriles—, que suponen aproximadamente un 3% del total de la producción vinícola en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, nuestro grupo entiende que el problema del vino, el problema para nosotros, no es el producto en sí, ni es su calidad, de la que creo que podemos presumir sobradamente sin equivocarnos. Es el mercado, es la comercialización, y también la modernización de las estructuras productivas, por lo que apoyar y mejorar esa introducción en el mercado, esa comercialización y esa modernización de sus estructuras, entendemos que es un trabajo, un esfuerzo y un compromiso de las administraciones públicas andaluzas, en este caso del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para esto se ha apostado por unas herramientas de calidad, unas herramientas comerciales, y se han puesto en marcha, fundamentalmente..., hay más, pero fundamentalmente dos instrumentos, como son las denominaciones de origen y las indicaciones geográficas, fundamentalmente. Pero entendemos que con eso se busca un marchamo de calidad que ayude a la penetración en el mercado, que ayude a penetrar en el mercado del vino, aportando, como digo, esa calidad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo está de acuerdo en ayudar a la promoción de los vinos andaluces, entendemos que es muy necesario como agroindustria, como hemos comentado anteriormente; pero entendemos también que no se debería introducir como en la propuesta del Partido Socialista, que trae a esta Comisión, solo en las denominaciones de origen, sino que teníamos que intentar extender esa ayuda también a las indicaciones geográficas, a los vinos de la tierra o a otro tipo de ayudas, que también serían positivas en dos cuestiones: una, en la penetración en el mercado, y otra, en cuanto a los pasos que se podrían dar hacia esa calidad que queremos aportar, y a obtener esa denominación de origen..., esos pasos, digamos, que faltan para obtener esa denominación de origen a la indicación geográfica o a los vinos de la tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, nosotros sí queremos decir algo del sector del vino, del sector vitivinícola, y entendemos que las administraciones, la Unión Europea, el Gobierno del Partido Socialista en Madrid y en Andalucía tienen mucho que decir en todo lo relativo a este sector, como no puede ser de otra manera. Y la verdad es que hace poco hemos tenido un debate, provocado por esas elecciones europeas de las fechas anteriores, las últimas elecciones, y en el que una vez más se ha demostrado clarísimamente que el Partido Socialista no ha negociado de manera afortunada, ni el chequeo de la política agraria comunitaria, ni la OCM, en concreto, del sector del vino. Creemos que no ha estado demasiado afortunado. Y ahí hemos perdido fondo, en cuanto al destinado a este sector del vino —de 420 millones de euros hemos pasado a tener 230 millones —; se está aplicando un criterio de producción para las subvenciones a este sector; se está firmando, se está firmando y se está primando, el arranque de viñas y el abandono definitivo del sector del viñedo —algunos agricultores que han estado toda su vida en esta actividad—, y, en lo que se refiere a lo que en concreto trae esta propuesta no de ley, de promoción —su proposición no de ley habla de producción—, se nos ha penalizado, por parte también de esa OCM, de esa política agraria comunitaria, en cuanto a que no podemos promocionar nuestros caldos, nuestros vinos, dentro de la Unión Europea, y sí en terceros países.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que no hay por qué consentir eso. Preguntaríamos por qué consiente el Gobierno de España y el Gobierno de Andalucía no presiona para que se hagan en ambas, en ambos territorios, digámoslo así, esa promoción. Sería imprescindible, que no solo en el mercado, digamos, exterior, de la Unión Europea, sino que en la Unión Europea hubiera una promoción también de nuestro vino.</parrafo>
        <parrafo>También, decir que el Gobierno del Partido Socialista, de mano de su Ministra, prometió que en enero llegaría una serie de ayudas al sector del vino: no ha llegado ningún tipo de ayudas. La excusa que ha puesto la Ministra para quitarse el mochuelo de encima ha sido que está pendiente de un dictamen del Consejo de Estado, y todavía este sector está pendiente de que esas ayudas lleguen.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, nosotros aprovechamos también, queremos aprovechar también, para destacar que el sector, en otras zonas de Andalucía... Digamos que hay unas zonas clásicas de cultivo del vino, de las viñas, pero entendemos que también está pasando algo bueno y positivo en Andalucía, y es que, en la parte de Andalucía oriental, está creciendo este sector, se está dotando de mecanismos y de empresas que lo están llevando adelante, y es una zona de nuestro territorio donde falta mucho tejido industrial, donde nuestro tejido industrial es prácticamente incipiente, y sería bueno que se ayudara a esa agroindustria, a esa posibilidad de creación de puestos de trabajo en otras zonas.</parrafo>
        <parrafo>No olvidemos que Almería —por poner varios ejemplos— goza de unos vinos de calidad, y ya hay mil hectáreas de viñedo en la provincia almeriense; en Jaén tenemos a Bailén con una producción muy de tener en cuenta, y Granada, donde el sector está reordenado, se está modernizando, se está ordenando, hay un sector muy dinámico, que cuenta ya con 4.000 hectáreas de viñedos y 48 bodegas registradas, que están intentando salir adelante en estos momentos de crisis tan difíciles.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros entendemos que todos estos movimientos que se están haciendo en la zona de Andalucía oriental son positivos, y que también deberían gozar de esas posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, entendemos que debe apoyar decididamente a estos nuevos, digamos, empresarios, nuevo sector que quiere ver en esa Andalucía oriental, carente, como digo, de ese tejido industrial, y que más falta haría que se apostara por esa parte, que se hicieran subvenciones e inversiones apoyadas por la Administración, y solicitamos que se tengan en cuenta también a otras zonas, como les digo, a esas zonas que están emergiendo, que están creando un tejido productivo, y que, al final, lo que están haciendo es crear puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros entendemos que también, desde la Junta, debe haber generosidad y vocación de ayuda a otras zonas, digamos, que no son las clásicas. Con eso no quiero que se me interprete como una medida excluyente en cuanto a las zonas donde históricamente han tenido una tradición nuestros caldos, muy buena, muy positiva y de mucha calidad, sino que también haya otras provincias, otras iniciativas que se posibiliten, y que se potencie el que se pueda realizar esto adelante.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, nosotros vamos a apoyar esta propuesta, esta proposición no de ley, y decirles que también traeremos próximamente una muy parecida a esta, que se presentó antes que esta en el Registro de este Parlamento, sobre los vinos de Granada, y que se parece mucho.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esperamos que el Partido Socialista, cuando llegue el momento, apoye también esa otra propuesta no de ley que traeremos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene la palabra para cerrar el debate el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en primer lugar, yo estoy de acuerdo en que se promocionen todos los vinos. La idea es promocionar los que realmente tienen consejos reguladores, que podamos presentarlos con calidad, pero no hay inconveniente: es una propuesta abierta.</parrafo>
        <parrafo>Hablar aquí siempre del chequeo de la PAC, pues es volver a caer siempre, y repetir, lo que ustedes no quieren oír: quiénes fueron los responsables de negociar en su momento la política de la PAC, que la hemos corregido desde el Gobierno. Es decir, que no es todo lo contrario. No es que no hemos negociado mal: hemos negociado bien. Los que negociaron mal son el innombrable, el señor innombrable que hemos nombrado esta mañana tantas veces. Por lo tanto, no lo repitan. No nos den ustedes el tostón cuando saben que es mentira.</parrafo>
        <parrafo>Las ayudas, en general, de la PAC se han mantenido, aunque algunas van derivadas a temas de desarrollo rural. Por lo tanto, también es mentira que hayamos [...].</parrafo>
        <parrafo>La reconversión del viñedo. La reconversión del viñedo está regulada. Hay viñedos que hay que reconvertir, y se vienen moviendo los agricultores, o bien para otra actividad o bien para los nuevos. Pero, en cualquier caso, hay viñedos que hay que reconvertir.</parrafo>
        <parrafo>El tema de la comercialización. Claro, evidentemente, en la zona oriental —lo he dicho yo en la introducción—, ha habido una apuesta por introducir nuevos vinos, y hay profesionales como la copa de un pino, que han empezado hace muy pocos años y han pasado de ser por una tradición familiar, o simplemente era un entretenimiento, un pasatiempo, a ser verdaderos profesionales del vino. Y son de la zona emergente, y también están incluidos en esta cuestión. Hace pocos días pregunté yo en el Pleno —yo mismo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista— sobre el reglamento de los vinos de calidad de Granada. Es decir, en este tema hemos estado preocupados, el Gobierno está preocupado. Es decir... Lo que quiero decir es que, evidentemente, cuando hablamos de esto, lo negativo hay que resaltarlo, pero siendo objetivos. Es que, si no somos objetivos, siempre estamos con la misma cantinela, ¿verdad? Y a ustedes les molesta que les volvamos a hablar de su ministro, aquel que nos metió en la ruina al campo andaluz. Bueno, lo dejamos ahí.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en la cuestión, bueno, además de agradecerle que apoye esta iniciativa, porque creo que es una iniciativa que va más allá de los tintes políticos, sino que apuesta por un sector importante... Yo creo que no cabe duda de que las más importantes apuestas del Gobierno andaluz también han consistido, entre otras, en el apoyo al sector agroalimentario. El sector agroalimentario es un motor de desarrollo económico en estos momentos. Lo era antes y ahora, en estas circunstancias de crisis, también lo es. Tiene que ver... Como no tiene que ver la relación directa con la competitividad, que hemos dicho, y la calidad de los productos. En este contexto, el vino andaluz es fruto de un sector profesional que crea empleo y riqueza y que apuesta, evidentemente, por la calidad, la calidad del vino; y hay que, lógicamente, promocionarlo, comercializarlo e introducirlo en el mercado para que sea de verdad un motor más de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En la Ley del Vino, en esa misma línea, pues tratar de fomentar la calidad de los vinos —como he dicho— con la denominación, con ayudas para la promoción y para la comercialización de los caldos andaluces, y con ayudas específicas a algunos sectores como Jerez. Es decir, que lo que pretendemos con esta iniciativa es —como les decía— abundar más en ese trabajo que ha hecho bien el Gobierno andaluz, que lo está haciendo bien, y que lo están haciendo muy bien los profesionales, a los que hay que felicitar. Por eso les he pedido apoyo para esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>El vino... Por hablar algo más de vino. El vino dice el diccionario que «es un licor alcohólico que se hace del zumo de la uva exprimido y fermentado». Ese es el nombre que dice... Pero en mi opinión es más fácil beber vino que hablar del vino. Porque hablar de él... Hablar de él que cultivarlo o producirlo. Porque ya saben lo que dicen: «El vino y el potro, que los críe otro». Es decir, que es difícil, es una planta difícil. Por lo tanto, les animo a beber vino andaluz. Eso sí, sin excesos, que ya saben que Noé agarró una buena turca, una borrachera, y se desnudó ante su familia, ante sus hijos. Y ya recuerdan lo de Lot, que cuando su mujer se convirtió en una estatua de sal, las hijas, para seguir con la saga familiar, se acostaron con él, cometiendo incesto, que San Agustín negó, y al negarlo, pues sale aquella coplilla que cantaban los antiguos, y dice: «El que bebe se emborracha, el que se emborracha duerme, el que duerme no peca, y el que no peca va al cielo; para que al cielo vayamos, bebamos, bebamos, bebamos», como ya le ocurrió a Lot. O sea, que evidente ya, la historia va haciendo esa distinción.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, bebamos vino, claro está, andaluz, y sin perder el control. Que, además de lo dicho, ojo: vino veritas. Con el vino se dice la verdad, y la verdad nos hace libres para seguir bebiendo vino andaluz; si es posible, del mejor, según gustos. Y nos conviene beberlo porque el vino ayuda a la ilusión, ¡y no es nadie la ilusión! «La ilusión, señorías, es el motor de la esperanza y la hélice de la buena voluntad», lo decía Juan Ramón Jiménez. Además, según Balzac, «la ilusión es lo más hermoso de la vida». El vino no es la causa de la ilusión, pero ayuda, en algunos casos, a generarla.</parrafo>
        <parrafo>Demos gracias, por lo tanto, a los profesionales andaluces, a la Junta, también, por qué no por su ayuda, y a Dionisio y a Baco por conservarnos el vino y que podamos beberlo, ya que es bueno para la salud, en dosis adecuadas, además de generar verdad e ilusión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, reitero: que el sector del vino es un soporte fundamental para la economía y la balanza comercial andaluza, así como uno de los pilares de la alimentación y cultura mediterráneas. Por ello, el apoyo al sector es uno de los objetivos de nuestro Gobierno y del grupo parlamentario. De ahí esta PNL. También agradezco al Grupo Parlamentario Popular el apoyo concreto a este sector, creo que en eso nos vamos a entender.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, aquí termino, porque, habiendo vino, las palabras con frecuencia sobran.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

