<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>131</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Turismo, Comercio y Deporte</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura turística, Política de turismo, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-08/POC-000756</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POC-000756. Pregunta oral relativa a programa de termalismo en Alhama de Granada (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la pregunta tercera de este punto del orden del día, pregunta con ruego de respuesta oral relativa al programa de termalismo en Alhama de Granada, propuesta por el señor Vaquero del Pozo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted bien sabe, la Orden del 10 de julio de 2008, de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, que usted dirige, aprueba, entre otros, el programa Iniciativa de Turismo Sostenible. Villas Termales de Andalucía, y este está promovido por la Asociación de Termalismo de Andalucía, excluye a otros cuantos programas —este es el 11 que aprueba—, y, efectivamente, nuestra pregunta lo que pretende es indagar sobre quién es el titular de este programa, en concreto en uno de los pueblos, de los municipios, que se incluyen en el ámbito de intervención, que es el municipio de Alhama de Granada; quién es el titular, o quién va a ser, o lo es o lo está siendo ya, de las acciones que desarrolla este programa y en qué consisten esas actuaciones que van a concretar el programa en el municipio de Alhama de Granada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, cuando quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de diciembre, les informé en esta Comisión ampliamente de las nuevas iniciativas de turismo sostenible puestas en marcha. Entre ellas se encontraba la iniciativa Villas Termales de Andalucía, cuyo promotor es la Asociación de Termalismo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El ámbito territorial es supraprovincial, abarca cinco provincias y 15 municipios; entre ellos, Alhama de Granada. La inversión estimada ronda los once millones de euros, de los que esta Consejería aportará el 55%, es decir, 6 millones de euros. Nuestro objetivo es redescubrir y revalorizar los municipios andaluces que cuentan con aguas mineromedicinales y termales para renovar las villas termales de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, con esta respuesta me está usted diciendo que no hay nada, en concreto, en Alhama de Granada, porque, lo cierto y verdad es que no me ha contestado a lo que yo le he preguntado, ¿no? Es decir, yo le he preguntado, en concreto, sobre las acciones que se desarrollan de ese programa en Alhama de Granada y quién es su titular.</parrafo>
        <parrafo>Pero bueno, no me ha contestado a eso. Me ha dado las cuestiones generales, en qué consiste el programa en general, pero no me ha dicho nada en concreto de lo que yo le he preguntado.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, yo, por si acaso, pues quiero avisarle de la problemática que subyace a este proyecto en el municipio de Alhama de Granada, por si le sirve a usted de referencia para el futuro, y espero que le sirva.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Alcalde de Alhama de Granada, que, a la sazón es Presidente, también, de esa asociación del termalismo, de las villas termales de Andalucía, ¿verdad?, que es, además, alcalde del Partido Socialista como usted bien sabe, pues resulta que ha aprobado un convenio urbanístico con una empresa, Artigis —el convenio Lomas del Balneario—, basado en una presunta desafectación explícita del bien comunal, del bien público comunal, que consiste..., que son las aguas del río Alhama —las aguas subterráneas—, y que dan lugar a cualquier tipo de termalismo.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto, o este convenio, viene a ceder al ayuntamiento —cuando realmente el ayuntamiento es, de alguna forma, el titular, aunque no lo es del todo porque es el pueblo de Alhama el titular realmente desde los Reyes Católicos, desde 1495 en que los Reyes Católicos se lo concedieron así—, pues viene a ceder el 50% del uso de las aguas termales.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, nosotros creemos que hay un litigio importante respecto de la titularidad de las aguas termales de Alhama de Granada. Y eso implica, por tanto, la necesidad de que haya mucho cuidado con respecto a esto. Se han pronunciado expertos en función, incluso, de la solicitud del mismo ayuntamiento que, en su momento, pide un dictamen a expertos con respecto al tema de la riqueza mineral en materia de aguas —en concreto, de la Universidad de Madrid—. El dictamen se pronuncia claramente a favor —es un dictamen de 2002—, precisamente, de la titularidad del pueblo de Alhama, respecto de las aguas. El Defensor del Pueblo, a solicitud de la plataforma ciudadana en defensa del agua caliente de Alhama de Granada, también se pronuncia recogiendo los argumentos de ese dictamen de 2002, y así sucesivamente. Y, sin embargo, hasta ahora, no ha habido una aclaración oficial.</parrafo>
        <parrafo>Este diputado que le habla, ha solicitado en múltiples ocasiones una reunión con la Directora..., me parece que es Directora General de Minas de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa. No he obtenido, en cinco años que soy diputado del Parlamento de Andalucía, no he obtenido en ningún momento respuesta positiva respecto de esa reunión. La Junta de Andalucía no da la cara para aclarar quién es el titular del agua caliente de Alhama de Granada. Y mientras tanto, se produce una situación de un convenio urbanístico, que no está aprobado por la Junta de Andalucía, porque está incluido en el PGOU, y el PGOU no lo ha aprobado la Junta de Andalucía —ese PGOU propuesto por el Alcalde de Granada—, y, diríamos, que se atreve a hacer un convenio, en función del cual, pues, por supuesto, campo de golf, urbanización, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero informarle, también, de estos aspectos por sí se les han escapado a usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Tiene que ir concluyendo, señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor Presidente, voy a ir concluyendo porque, efectivamente, estaba aterrizando ya en mi argumentación.</parrafo>
        <parrafo>... por si acaso le sirve a usted, si no conocía los antecedentes previos para que, a la hora de concretar esas acciones... Que, por cierto, sigo ignorando si existen o no existen, ¿eh?; si de esos 5,5 millones —o no sé cuántos— que va a poner la Junta de Andalucía ahí —su Consejería— algún dinero va a ir a Alhama de Granada. Pues que, a la hora de conocer esto, sepa que hay ese litigio, que hay esa polémica, y que la Junta de Andalucía, el Consejo de Gobierno del que usted forma parte, tiene que aclarar antes de quiénes son las aguas calientes del río de Alhama de Granada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me decía que el Consejero no le había contestado. Le he dicho que eso se ha firmado en diciembre del pasado mes; en diciembre se firma el convenio de Las Villas Termales de Andalucía. Los programas seleccionados..., en 2008 se inicia el proceso de presentación en los que se incluyen los del Plan de Acción de 2009, que finaliza a mediados del mes de febrero. En dicho plan de acción se incluirán dentro del convenio de colaboración que habrá de firmarse tras el análisis y selección de los citados proyectos. Concretamente —si me permite que le reflexione sobre el tema de las villas termales en Andalucía, por si, también, a usted esta información que yo le doy le interesa, que estoy seguro de que sí—, el presentado por la Asociación de Termalismo en Andalucía, en el que nuestra aportación es de 6 millones de euros para todos, pretende impulsar el desarrollo del conjunto de villas termales y devolverle el esplendor que, a principios del siglo pasado —usted, que es un buen lector lo sabe— llegaron a alcanzar en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa nos tiene que permitir mejorar las experiencias turísticas de los visitantes, lo que nos hará más atractivos para ellos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el turista ha cambiado sus gustos, su forma de informarse, de consumir y de viajar. Ahora se reclaman productos complementarios y se buscan diferentes segmentos. El turista prioriza sensaciones y valores intangibles del lugar elegido como destino.</parrafo>
        <parrafo>Esta propuesta tiende a la idea de reposicionar la oferta termal de Andalucía, situándola a un nivel más competitivo en el conjunto de España y de Europa. Queremos diversificar este producto de manera que lleguen a existir en nuestra Comunidad balnearios especializados por un público específico: infantil, discapacitados, deportistas o mayores, por citarle algunos; balnearios orientados al bienestar y puesta en forma; centros termolúdicos; centros termales asociados a centros de convenciones de golf, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Entre las actuaciones propuestas en este programa se encuentran proyectos para ampliar de 10 a 15 el número de villas termales en Andalucía; crear 10 nuevos balnearios, pasando de 10 a 20; crear otros 10 hoteles, con 1.000 plazas en categoría de tres estrellas, y 1.000 en cuatro y cinco estrellas; mejorar 2.000 plazas de la actual oferta hotelera de las villas termales, y desarrollar la oferta complementaria de aquellas que ya están en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Con todo ello, en definitiva, conseguimos un punto de encuentro para las inquietudes públicas y privadas, y, sin duda, supondrá un beneficio directo para un elevado porcentaje de población de la zona, a través de la generación de empleo y la reactivación del tejido empresarial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

