<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>442</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Gobernación y Justicia</organo>
  <presidente>Ilma. Sra. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/EMMC-000030</numero_expediente>
    <extracto>8-10/EMMC-000030. Elección de Vicepresidente o Vicepresidenta de la Mesa de la Comisión de Gobernación y Justicia (pag. 5).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Pedir, en primer lugar, disculpas por el retraso. Creo que todavía estamos en horario inglés, así, a punto de empezar a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir, en primer lugar, que, además de darles las buenas tardes y saludar también a todas las personas que hoy nos acompañan en esta Comisión, y en especial al Presidente de la Cámara de Cuentas, me van a permitir que, antes de comenzar con el orden del día establecido, les proponga una modificación del orden del día, para cubrir la vacante producida.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer...</parrafo>
        <parrafo>Pide la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista propone como Vicepresidente de esta Comisión al diputado Ismael Vaca Carrillo, en sustitución de la compañera Ana Tudela Cánovas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, PRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pedirles su asentimiento para aprobar la modificación del orden del día. ¿Cuenta esta Presidencia con el asentimiento de todos los grupos?</parrafo>
        <parrafo>Sí.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, pedirles también su asentimiento para la propuesta, para aceptar la propuesta que ha hecho el diputado Martínez Vidal. ¿Hay algún inconveniente? Ninguno. Lo damos, entonces, por aprobado.</parrafo>
        <parrafo>Y damos las gracias, en primer lugar, a la señora Tudela por el trabajo que ha hecho y su voluntad de colaboración con esta Mesa y con esta Comisión. Y le damos también la bienvenida a la Mesa al señor Vaca Carrillo, aprovechando para darle también la bienvenida a esta Comisión y desearle que este periodo parlamentario que ahora comienza sea satisfactorio para él y útil también para todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando quiera.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

