<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>304</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Justicia y Administración Pública</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Juzgado, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000367</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000367. Proposición no de ley relativa a la situación de los juzgados en la provincia de Huelva (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Reanudamos la sesión y pasamos al último punto del orden del día, que es una proposición no de ley relativa a la situación de los juzgados en la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Para la proposición de la misma tiene la palabra el señor Rodríguez, diputado de Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Se cumplen 13 años desde que la Comunidad Autónoma de Andalucía asumiera las competencias en materia de Justicia, y, tras este periodo, el Gobierno andaluz, como máximo responsable, ha llevado a cabo una gestión a todas luces calamitosa.</parrafo>
        <parrafo>El servicio público de Justicia atraviesa por momentos muy delicados en Andalucía, debido, entre otros, a la considerable masificación de asuntos sin resolver y al alarmante déficit de medios materiales y personales; situaciones que han causado, entre los operadores jurídicos andaluces, una generalizada y manifiesta preocupación que reclama soluciones urgentes. Además, es necesario resaltar la errónea forma de invertir el dinero público en materia de Justicia en Andalucía debido a la imprevisión, a la improvisación y a la irresponsabilidad del Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, si ello es así en nuestra Comunidad, en la provincia de Huelva la situación alcanza cotas alarmantes.</parrafo>
        <parrafo>El triste caso de la pequeña Mariluz Cortés dejó en evidencia a un sistema judicial que hace aguas por todos lados a causa de la falta de medios y el ingente volumen de trabajo que deben soportar los profesionales del sector. Además, la crisis económica ha disparado el número de procedimientos que se registran en los juzgados. Un ejemplo claro se encuentra en la política de supresión de plazas de refuerzo de funcionarios llevada a cabo por la Consejería de Justicia, que ha supuesto que en Huelva se hayan perdido hasta 15 profesionales en diversos órganos. Esta eliminación de plazas de funcionarios ha tenido lugar en juzgados históricamente colapsados, como el de Ayamonte. La señora Consejera de Justicia argumenta que estas plazas de refuerzo, que fueron creadas para descongestionar determinados juzgados que presentaban una elevada carga de trabajo, no obtuvieron el resultado previsto.</parrafo>
        <parrafo>Juzgados como los de Ayamonte, La Palma del Condado o Moguer se encuentran al borde del colapso por el elevado número de asuntos que los profesionales deben tramitar. Moguer, en concreto, soporta cuatro veces más trabajo que en el año 2000.</parrafo>
        <parrafo>El partido judicial de Ayamonte ha sido uno de los más castigados de la provincia, en cuanto a sobrecarga de trabajo y a falta de profesionales. Especialmente grave es el caso del juzgado de instrucción número 1 de Ayamonte, aunque esta realidad se hace extensible a los otros tres juzgados; juzgados cuyos funcionarios han reconocido la imposibilidad de prestar un servicio digno al ciudadano ante la avalancha de asuntos a los que tienen que hacer frente con un mínimo personal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para ilustrar la realidad del juzgado anteriormente mencionado nada mejor que las cifras.</parrafo>
        <parrafo>El órgano registró 1.821 diligencias previas y 847 asuntos civiles durante los seis primeros meses del pasado año, cuando en el mismo periodo del año anterior se registraron 1.620 diligencias previas y 569 asuntos civiles. Entre julio y la mitad de agosto del año 2009 se incoaron en este juzgado ayamontino alrededor de mil diligencias penales, así como 180 demandas civiles. Desde 1988 hasta 2009 se han incrementado los procedimientos civiles un 144%, mientras que el aumento de los procedimientos penales ha superado el 200%. Todo ello teniendo en cuenta, además, que el módulo de trabajo establecido por el Consejo General del Poder Judicial es de 380 asuntos civiles y de 2.500 penales.</parrafo>
        <parrafo>En este juzgado estos números se trastocan en 1.109 procedimientos civiles y 3.567 procedimientos penales. Comparen, señorías, y saquen ustedes las conclusiones a las que haya lugar.</parrafo>
        <parrafo>La plantilla orgánica del juzgado con funciones de tramitación es de dos oficiales y cuatro auxiliares. La misma desde hace 21 años. Y esa es la cuestión, señorías, los profesionales de la Justicia en la provincia de Huelva reclaman la adaptación de las plantillas de los órganos a la carga de trabajo real.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión fundamental, en cuanto a la iniciativa que trae hoy el Grupo Parlamentario Popular, es la de la Ciudad de la Justicia. Ciudad de la Justicia que si hoy no es ya una realidad es debido a la torpeza y al empecinamiento del Gobierno andaluz en mantener una situación de litigio con el Ayuntamiento de Huelva, con el fin, únicamente, de desgastar a su alcalde, cuando dicho ayuntamiento, desde hace ya bastantes años, había puesto a disposición de la Consejería terrenos en una zona, además, privilegiada de la ciudad, como es la zona del Ensanche.</parrafo>
        <parrafo>La adecuación de la antigua sede de la Delegación de Educación, que acoge los seis juzgados de primera instancia, el Registro Civil y los tres juzgados de lo contencioso-administrativo, no deja de ser un mero parche; y, además, recientemente inauguradas, ya se ha puesto de manifiesto la insuficiencia de dichas instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente —y no queremos olvidarlo porque entendemos que, ante todo, hay que ser rigurosos—... Decía que recientemente se han puesto en funcionamiento el Juzgado de Primera Instancia número 7 y el Juzgado de Instrucción número 5 de Huelva. Sin embargo, estimamos que ello en absoluto palía la situación de precariedad de medios, de medios personales y de medios técnicos que demanda la situación de la justicia en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>De ahí la oportunidad de esta iniciativa, de cara a dar respuesta a algo que debe constituir un objetivo de toda Administración que se precie, como es el de prestar la Administración de justicia que se merecen los ciudadanos, tanto en lo que son las infraestructuras como es en cuanto a lo que son los órganos jurisdiccionales. De ahí la parte dispositiva de nuestra proposición no de ley, donde se pide incrementar los medios, tanto técnicos como humanos, de cara a resolver el grave colapso por el que atraviesan los juzgados de la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el turno la señora Rivas Pineda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pedir disculpas por el retraso, a la Presidencia, pues me hallaba debatiendo otra iniciativa en otra Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, francamente señorías del Grupo Popular, esta iniciativa que nos traen hoy a esta Comisión sigue la estela de enturbiar de nuevo el debate sobre los temas que más le interesan a la ciudadanía, como puede ser, en este caso, el tema de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Con más de lo mismo, siguen predicando en sus iniciativas que todo va mal porque así siguen pensando que a ustedes les va a ir mejor. Ya nos gustaría, señorías del Grupo Popular, ya nos gustaría que no insultaran en la forma en la que lo hacen la inteligencia de la ciudadanía andaluza. Pero, desafortunadamente, ustedes lo seguirán haciendo. Y mañana y pasado y el otro, al igual que ayer, saldrán de nuevo a los medios a acusarnos de que no les aceptamos ninguna iniciativa, cuando la verdad, señorías del Grupo Popular, es que, precisamente, ustedes son los que se dedican a boicotear todas las iniciativas y todas las medidas que el Gobierno propone o pone encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señorías, desde el Grupo Parlamentario Socialista somos conscientes de que la crisis económica ha tenido una incidencia directa en la sobrecarga de trabajo en los juzgados. Pero también somos conscientes de que el Gobierno andaluz no es ajeno a esta situación sino todo lo contrario, está trabajando sobremanera para alcanzar las mejores soluciones en cada ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Aunque, dadas las circunstancias, señorías, es mi deber también recordarles que solo el trabajo y el diálogo de todos pueden ser los pilares básicos para ofrecer a la ciudadanía un servicio público de calidad. Y precisamente, precisamente en Huelva, con el objeto de prestar un mejor servicio al ciudadano y cumplir el compromiso adquirido con los operadores judiciales, empresarios y sindicatos, y dada, como les decía, la coyuntura actual, se han puesto en marcha medidas tan importantes y concretas como la modernización de todas las sedes judiciales de la provincia, incluidas las de Aracena, a pesar de que únicamente cuenta con cuatro años de existencia.</parrafo>
        <parrafo>También, como usted bien ha señalado, señorías, se han puesto en funcionamiento dos nuevos órganos judiciales creados por Real Decreto 1.207/2009 de 17 de julio. En concreto, como usted ya ha nombrado, el Juzgado de Primera Instancia número 7 y el Juzgado de Instrucción número 5. Lo que no ha dicho, señoría, es que, con estos nuevos medios, se ha contribuido al aumento de la plantilla, suponiendo un notable incremento, de manera que, en estos años de competencias transferidas, prácticamente se ha duplicado la plantilla en Huelva, pasando de 274 plazas a 438, que junto con las 10 de refuerzo, sumaría 448 el total del personal.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, no solo es que no se han perdido profesionales sino que, incluso, como ya les digo, se han duplicado las plazas. Y tanto es así que actualmente incluso contamos con un refuerzo en la Fiscalía de Género y otro en el Decanato. Por tanto, señorías del Grupo Popular, frente al panorama que ustedes copian y pegan una y otra vez, cambiando el nombre de la provincia y acusando una falta de imaginación extraordinaria, está la virtud de poner encima de la mesa, como ya les digo, soluciones valientes y coherentes, dando un paso más en materia de compromisos y de trabajo, por más que a ustedes les pese.</parrafo>
        <parrafo>Y les digo esto atendiendo a los proyectos que ustedes tienen paralizados en la provincia de Huelva debido a la nefasta gestión que ustedes desarrollan o que realizan allá donde ustedes gobiernan. Y si no, en su réplica, señorías, en vez de hacer más demagogia barata con las miserias y desgracias humanas, intenten explicarnos por qué el Ayuntamiento de Huelva, gobernado por el Partido Popular, no tiene a bien desarrollar el proceso administrativo pertinente y la firma de convenios para hacer realidad la Ciudad de la Justicia de Huelva. Díganos por qué sus compañeros de filas no entregan la documentación requerida a la Administración para que podamos seguir trabajando. Díganlo ustedes. Y expliquen también por qué el Alcalde de La Palma del Condado, por cierto también del Partido Popular, no resuelve de una vez el problema generado tras levantar un edificio delante de la sede judicial de La Palma, y lo peor, lo peor, señorías, en una zona verde.</parrafo>
        <parrafo>Con este currículum, señorías, no creo que estén ustedes en posición de instar a nada. Y es que ustedes tienen una habilidad extraordinaria para hacer mal las cosas allá donde gobiernan y después tener la desvergüenza política de vender a bombo y platillo que ustedes son la mejor opción para gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esa desvergüenza política, señorías, como les decía, está la virtud del Gobierno andaluz de seguir trabajando para hacer realidad la Ciudad de la Justicia de Huelva, para seguir considerando una prioridad el proyecto de La Palma y para seguir trabajando en el replanteamiento de la sede judicial de Moguer con el fin de dotarla de más servicios y de más calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, al Grupo Parlamentario Socialista, señorías, nos consta que la Consejería de Justicia y Administración Pública va cumpliendo sus compromisos de dotar a la ciudadanía y a los profesionales que trabajan en la Administración de Justicia de unas instalaciones dignas, modernas y accesibles, que favorezcan la prestación de un servicio público con la máxima de las garantías y eficiencia y eficacia posible.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo decimos solo nosotros. Ya el señor Borrero, el nuevo juez decano de la Audiencia Provincial, manifestó, en su toma de posesión, el pasado viernes 5 de febrero, que el diálogo con la Junta de Andalucía ya ha echado a andar y ya está empezando a dar sus frutos. Prueba de ello es la mejora que sufrirá el Juzgado de lo Penal número 3, que se verá sometido a un refuerzo gracias a este entendimiento que se está produciendo entre las partes implicadas y el funcionamiento del sistema judicial.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías del Grupo Popular, una vez más se vuelven a quedar solos, sin proyectos, sin liderazgo y con seudoiniciativas estériles y oportunistas, como la que hoy nos presentan y que conducen a un fin totalmente diferente al que nos ha convocado hoy aquí en esta Comisión y que no es otro que el ansia desmedida de llegar al poder, sea como sea. Por todo ello, no vamos a votar que sí a su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Con la venia, señor Presidente. Señorías. Señora portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Y uno que pensaba que la generación de los setenta traía un mensaje renovado, pero veo que el guión sigue siendo el mismo.</parrafo>
        <parrafo>«La Justicia en Huelva funciona milagrosamente, a tenor del número de profesionales que existen y de los medios con los que cuenta». Créame, señora portavoz, que no es un insulto a la inteligencia de los ciudadanos andaluces de este humilde portavoz, que... En absoluto. Son, simplemente, las manifestaciones del anterior juez decano de Huelva, don Esteban Brito, aparecidas en los medios de comunicación el día 11 de octubre de 2009, y que le aporto documentalmente. Y sigue: «Todos los jueces y magistrados trabajamos más horas de las que deberíamos trabajar y con menos medios de los que deberíamos tener».</parrafo>
        <parrafo>Juez decano actual, que usted ha mencionado. Creo que ha tenido usted algún lapsus en cuanto a las manifestaciones del mismo, porque, nada más tomada posesión, critica a la Administración andaluza por no cubrir las bajas de interinos. Y sigue: en cuanto a infraestructuras, lamenta que Huelva sea la única provincia andaluza que no cuente con un centro de menores. Y sigue: asimismo, las deficiencias también se encuentran en la aplicación informática utilizada por los juzgados —el Adriano—, que requiere de una urgente actualización ante la imposibilidad de conectar o de acceder a las bases de datos del resto de órganos de la Comunidad Autónoma. La plantilla del decanato de Huelva es la plantilla más corta de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz, las estadísticas siempre constituyen un notario imparcial a la hora de evaluar determinadas situaciones. En Huelva, el número de asuntos pendientes en el año 2009, con respecto al año 2008, ha registrado un incremento del 28,55% —la segunda provincia andaluza en porcentaje de aumento—. El incremento de ejecutorias con respecto a 2008 ha sido del 39,08% —primer puesto en incremento de ejecutorias—. En encuestas realizadas a los órganos judiciales, los mismos manifestaban una necesidad de 79 nuevos funcionarios en la provincia de Huelva —39, para los órganos judiciales de la capital y 40, distribuidos en el resto de partidos judiciales—. ¿Lo considera usted insulto a la inteligencia, estos datos, señora portavoz?</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le voy a abundar en lo que... Yo no voy a aplicar calificativos de insulto a la inteligencia, pero sí, al menos, coloquialmente, de «tomaduras de pelo». Mire, le voy a leer una respuesta parlamentaria de la señora Consejera, ante la preocupación manifestada, en todo momento de forma brillante, por el portavoz de esta Comisión, don Carlos Rojas, donde el mismo se interesaba por la situación de todos los órganos en nuestra Comunidad Autónoma, en función, lógicamente, de las distintas necesidades en uno u otro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Le leo la respuesta de la señora Consejera: «En relación con los medios personales del referido juzgado, son los que se ajustan a ese órgano, en función de lo establecido por el Real Decreto 249/1996, por el que se aprueba el Reglamento Orgánico de los cuerpos de oficiales, auxiliares y agentes al servicio de la Administración de justicia». Fíjese qué respuesta más rigurosa y más adecuada a cada situación. Más o menos, se le viene a uno a la memoria cuando en mi pueblo..., cuando, a uno que se las daba de experto en los temas climatológicos, todo el mundo acudía, por aquello de conocer qué tiempo iba a hacer en la feria, y le preguntaba: «Manuel, ¿qué tiempo vamos a tener para la feria?» Y Manuel respondía: «Variable». Esta es la respuesta de la señora Consejera de Justicia cuando le preguntan por la situación de los distintos órganos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, más reciente, porque creo, señora Consejera... Y, antes de entrar en ello, quisiera hacer alusión a lo que usted ha mencionado sobre la no disponibilidad de terreno en Huelva y en La Palma del Condado. Mire, eso resulta absolutamente ridículo, al final han sido los propios tribunales los que le han dado la razón al Ayuntamiento de Huelva, en cuanto a los terrenos de El Ensanche y en cuanto a la ubicación de la Ciudad de la Justicia en esos terrenos. Lo único que ocurre es que ustedes, ante dos alcaldes —en este caso, los de La Palma del Condado y de Huelva capital—, que les han ganado ya en las urnas cuatro veces, que les han ganado por mayoría absoluta, y que les van a ganar una quinta vez, tanto en La Palma del Condado como en Huelva, tienen ustedes que recurrir a las administraciones como ariete para hacer la oposición política que son incapaces de hacer en los respectivos ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y le decía que, dentro de la actualización que le han debido de pasar los servicios oportunos de la Consejería, han debido estar más al día. Porque, mire, esto es de ayer, señora portavoz. Y le... No a usted, naturalmente, ¿no?, que usted cumple muy dignamente su trabajo, pero a la responsable de la Consejería se le debería caer la cara de vergüenza, desde el punto de vista político, se le debería caer la cara de vergüenza, porque..., no este humilde diputado insultando a la inteligencia de los ciudadanos, la Inspección de Trabajo. «Trabajo conmina a Justicia a corregir en seis meses la situación del penal número 3 de Huelva. Se incumplen las normas de seguridad en el trabajo. La situación en la que trabajan los funcionarios del penal número 3 no puede mantenerse, así lo refleja la Inspección de Trabajo, que ha realizado dos revisiones de las dependencias en solo un mes». Situación auténticamente vergonzosa. Y sigue: «Mesas separadas por apenas una cuarta y separaciones de no más de 50 centímetros en algunos puestos de trabajo entre las sillas de los funcionarios y los armarios en los que se guardan los expedientes». ¿Considera usted una situación digna de personas que tienen que desarrollar diariamente su trabajo?</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, la Consejera —a la que he escuchado atentamente en su intervención— ha dicho una frase que..., de estas frases..., algún medio radiofónico diariamente las llama como «frases para el mármol», ¿no? Le he tomado nota textualmente. Ha dicho: «Ustedes se refugian en los fantasmas del pasado para argumentar su panorama de apocalipsis». ¿Considera, dentro de la frase para el mármol, el que los funcionarios...? ¿Se imagina usted, señora diputada...? En un ejercicio de sensibilidad, ¿se imagina usted, en esta sala, 200 personas y no los que estamos habitualmente desarrollando nuestro trabajo y, además, los armarios a una cuarta, como ha denunciado la Inspección de Trabajo —la Inspección de Trabajo, no este grupo parlamentario— en el juzgado de lo penal número 3 de Huelva? ¿Se lo imagina? Pues, esa es la situación, que la ha denunciado la Inspección de Trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, porque sé que ya he traspasado el tiempo reglamentario. Pero, mire, señora diputada, una vez más, se le da la espalda a la provincia de Huelva. Una vez más, se le da la espalda a Andalucía y, sobre todo —lo que es peor—, una vez más, demuestran ustedes que están muy alejados de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, he contabilizado en esta Comisión 22 felicitaciones a la Consejera por parte de su grupo —las he contado—, 22 felicitaciones. En 22 ocasiones, han felicitado ustedes a la Consejera. Y, mire, esto es tan irreal, tan irreal...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y risas.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, afortunadamente, el Presidente goza de una sana ironía y de un no menos sano sentido del humor y ha sido partícipe de las felicitaciones.</parrafo>
        <parrafo>Veintidós. Y ello es tan irreal que, mire usted, hasta la foto que ha ilustrado la comparecencia de la señora Consejera —digo, que vendrá con los medios técnicos de la señora Consejera, porque, cuando se ha ido la Consejera, se han llevado el aparato—, hasta la foto es irreal. Porque, mire, los sillones que aparecen en esa foto aparecen de color verde, verde que te quiero verde, como las tapas... Por ilustrarle, como las tapas de este documento, cuando, mire usted, yo he hecho un ejercicio cromático y no veo... Y lo puedo atestiguar, ¿eh?, estará todavía por ahí la foto. Esa es la realidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rodríguez, vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, que estamos en un Gobierno de Photoshop, un Gobierno absolutamente instalado en la irrealidad, y no se trata ni de la generación de los setenta, ni de la de los cuarenta, ni la de los cincuenta; se trata, sencillamente, de un Gobierno que únicamente aplica el maquillaje ante la insolvencia. Estamos ante una Consejera absolutamente insolvente, desde el punto de vista político, ante un Gobierno absolutamente insolvente, desde el punto de vista político. Un Gobierno alejado de la realidad, tan alejado de la realidad como el verde que ilustraba la comparecencia de la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la votación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Y damos por finalizada la Comisión del día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

