<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>170</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Control de la Agencia Pública Empresarial de la Radio y Televisión de Andalucía y de sus sociedades filiales</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>19</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Elecciones europeas, Medio de comunicación público, Programa informativo, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-09/POC-000363</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POC-000363. Pregunta oral relativa a la cobertura informativa de las próximas elecciones europeas (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista. D. Pablo Carrasco García, Director General de la Radiotelevisión de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, tiene usted...</parrafo>
        <parrafo>Pues [corte en la grabación] esta pregunta, continuamos con la siguiente, también con ruego de respuesta oral en Comisión, la número 363, relativa a la cobertura informativa de las próximas elecciones europeas. También es proponente el Grupo Socialista, y en este caso el diputado o diputada...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Mario Jiménez. Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, en alguna de las iniciativas anteriores se ha hecho referencia en esta sesión al papel de servicio público que tiene que ejercer la Radiotelevisión andaluza, manifestándose, por su parte, que es la línea fundamental, la espina dorsal y el sentido de la existencia del organismo de la Radiotelevisión.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Director General, a lo largo del próximo mes de junio, los países de la Unión Europea van a celebrar elecciones europeas —nosotros, concretamente, el próximo día 7 de junio—, y desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos absolutamente indispensable el papel que tiene que realizar la Radiotelevisión andaluza para garantizar el acceso, por parte de los ciudadanos, a un nivel de información, de conocimiento, de la campaña electoral, de la celebración de las mismas elecciones, la necesidad de darle difusión a cuantas actividades se realicen por parte de los partidos políticos y por parte de las campañas institucionales que al respecto se están desarrollando y poniendo en marcha para garantizar una participación importante el próximo día 7 de junio.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como usted comprenderá, se juega muchísimo en esas elecciones, y, en ese papel de servicio público, la televisión, la Radiotelevisión andaluza, no puede hacer dejación de responsabilidades y tiene que estar a la altura de las circunstancias, garantizando un nivel de cobertura completo desde el punto de vista de los contenidos, desde el punto de vista de la acción de los partidos políticos que se presentan, de las campañas institucionales, y también de los territorios de la Comunidad Autónoma donde se está desarrollando esa campaña electoral.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, consciente y sabedor de que, con toda seguridad, efectivamente, la Radiotelevisión andaluza va a jugar, como siempre, un papel fundamental en el fortalecimiento de la democracia en nuestra Comunidad Autónoma, quería conocer qué programación, qué propuestas de cobertura, qué iniciativas de cobertura informativa tiene previsto realizar la Radiotelevisión andaluza durante la celebración de los próximos comicios europeos y de la campaña, que comienza, como sabe usted, el próximo jueves..., perdón, el próximo viernes a las 00:00 horas en toda Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, puede usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la RTVA, obviamente, tiene planteado un plan de cobertura, que fue aprobado la semana pasada por el consejo de administración, donde se han manejado los criterios básicos y evidentes de contribuir al debate, a la formación de la voluntad popular y garantizar el respeto a los principios de pluralismo y neutralidad informativa que rigen todos nuestros pasos.</parrafo>
        <parrafo>Voy a explicarles en qué va a consistir este plan de cobertura, que, insisto, se aprobó en el consejo de administración de la semana pasada. Empiezo por los bloques de información electoral que van a estar en los distintos informativos. Estos informativos serán Primera hora; Buenos días, Andalucía; Noticias 1; Noticias 2 y Noticias 3 en Canal Sur Televisión, y La noche al día de Canal Sur 2. Estos mismos bloques de información electoral estarán en los informativos del fin de semana. Tendrán una duración de cinco minutos y el reparto se realizará de forma proporcional al número de votos obtenido por las candidaturas en las anteriores elecciones europeas en el ámbito territorial de la Comunidad Autónoma de Andalucía, de acuerdo y siendo coherentes con los criterios de la Junta Electoral Central y de la Junta Electoral de Andalucía. Los grupos políticos a los que afecta este reparto de tiempo en los bloques electorales serán Izquierda Unida, Partido Popular y Partido Socialista Obrero Español. Asimismo, habrá dos debates en cadena, con emisión simultánea en Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio, entre los principales candidatos presentados en las distintas listas al Parlamento Europeo. Asimismo, también están previstas entrevistas con los candidatos a las elecciones del Parlamento Europeo, que se emitirán los últimos días de campaña en Canal Sur Televisión, de 8:30 a 9:00 horas, siendo primero el de Izquierda Unida, después Partido Popular y, por último, el último día de campaña, Partido Socialista Obrero Español. Habrá, asimismo, programas especiales el viernes 22 de mayo —habrá un informativo especial que recogerá los principales actos del comienzo de campaña—, el día 5 de junio —habrá un informativo especial, a las 00:00, donde se verá el cierre de la campaña—, y el día de las elecciones, el día 7, tendremos un especial para conocer los resultados cuando tengamos los primeros datos.</parrafo>
        <parrafo>En Canal Sur Radio se seguirá un esquema similar al de la televisión, en cuanto a los bloques informativos de cinco minutos, que estarán en los informativos más destacados, como el matinal La hora de Andalucía, Hora sur mediodía y La mirilla, entre otros. Se harán también entrevistas de 15 minutos en La hora de Andalucía a las 9:05 de la mañana a los candidatos de los tres partidos mayoritarios y, como ya he comentado antes, se emitirá en la radio también..., se emitirán los debates que se realicen en Canal Sur Televisión. Existirán también los mismos especiales: apertura de campaña, cierre de campaña y un especial para conocer los resultados. A todo esto habrá que añadir la publicidad electoral, que estamos obligados a emitir —publicidad electoral gratuita—, que emitiremos en función de los minutos que hemos puesto a disposición de la Junta Electoral Central para que ellos nos indiquen el reparto, cómo deben repartirse esos tiempos entre las distintas fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General, yo considero importante el despliegue que realiza la Radiotelevisión andaluza ante estas elecciones europeas, aunque, si me permite usted, me parece que deberían hacer todavía, si cabe, más un esfuerzo desde la RTVA en aquellas cuestiones que sean de libre disposición en la propia RTVA, y, naturalmente, en consonancia y en contacto continuo con las juntas electorales central y andaluza para garantizar que, efectivamente, esos principios de pluralidad y de neutralidad se establecen. Pero sí jugar un papel fundamental en la concienciación de los andaluces y las andaluzas en el sentido de comunicar la celebración de esas elecciones, de garantizar que el trabajo que los distintos partidos políticos estamos haciendo por llevar el mensaje, la defensa de las distintas opciones, llega a los andaluces y a las andaluzas a través de las antenas de la RTVA, ya que de esa manera estamos, sin lugar a dudas, estimulando la participación y enriqueciendo de esa forma también la democracia y el sentido de pertenencia a la Unión Europea, en esa capacidad de vertebración que tiene la Radiotelevisión andaluza del conjunto y de la forma de pensar y de sentir de los andaluces y de las andaluzas. Y, quizás, si me permite, señor Director General, yo he echado, si acaso, en falta, valorando muy positivamente el esfuerzo que estoy viendo que va a hacer la RTVA, la necesidad de dar una cobertura que sea más directa y más en concreto en cada una de las provincias de la Comunidad Autónoma a través de las delegaciones que la Radiotelevisión andaluza tiene en las distintas provincias, porque, quizás de esa manera, la trascendencia..., o la información va a ser más directa y va a conectar con más facilidad con el electorado de cada una de esas provincias, y las opciones que representan los distintos partidos políticos van a poder llegar a los ciudadanos con más fuerza, con más nitidez; y eso seguramente se va a traducir en una mayor participación el próximo día 7 de junio y en una mejora en la conformación en el ideario andaluz de sentirse partícipe y ciudadanos de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, en cualquier caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señor Director General.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARRASCO GARCÍA, DIRECTOR GENERAL DE LA RTVA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En la exposición inicial les he comentado el plan de cobertura que se aprobó en el Consejo de Administración y los distintos puntos en los que íbamos a incidir. Además de eso, desde la RTVA haremos todo lo que esté en nuestra mano desde el punto de vista divulgativo para fomentar la participación en las próximas elecciones europeas. Y en ese sentido, pues, lo estamos haciendo ya con la difusión de la publicidad institucional que incita a la participación en el voto, y haremos lo posible para ayudar a que esa participación sea lo más alta posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Director General.</parrafo>
        <parrafo>Vamos ahora a continuar seguidamente. Pero vamos a despedir al señor Director General para pasar al siguiente punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

