<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>141</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>Comisión de Agricultura y Pesca</organo>
  <presidente>Ilmo. Sr. D. José Cara González</presidente>
  <numero_sesion />
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Agricultor, Ayuda económica, Oleaginosos, Ayuda a la producción</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLC-000039</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLC-000039. Proposición no de ley relativa a las medidas para ayudar a los agricultores del olivo (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS, VICEPRESIDENTA DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, sin más, a la última proposición no de ley relativa a las medidas para ayudar a los agricultores del olivo. Y tiene la palabra, en primer lugar, el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular. Y el señor Armijo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El motivo, por el que el Grupo Popular presenta hoy aquí esta proposición no de ley, es por la honda preocupación que tiene con respecto a la situación del sector del olivar, por los acontecimientos últimos que, agravados por la crisis, están suponiendo una caída en picado del precio del litro de aceite, y que, según los últimos datos, para hoy estaba en torno al euro coma ochenta y nueve céntimos de euros, en total, aproximadamente, unas trescientas quince pesetas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el análisis responsable de este grupo político sobre el sector del olivar, tenemos que decir que se encuentra en una extremada situación, puesto que los agricultores que cultivan el olivar están viendo cómo la venta de su principal fuente de ingresos, que es el zumo de aceituna, está en unos precios de mercado que no alcanza a los costes de explotación. Esto supone que, en algunos casos, su comercialización se haga por debajo de los costes reales; lo que está suponiendo unas fuertes pérdidas económicas, especialmente ahora que la crisis está afectando de una manera muy importante a este sector. Por tanto, ante esta situación, se hace hoy más que nunca necesario que la Administración autonómica se obligue a realizar un esfuerzo de apoyo al sector olivarero, sector que ha padecido y está padeciendo los altos precios del gasóleo, las importantes subidas de las tarifas eléctricas que se aplican a los equipos de riego, el espectacular incremento de los precios de los abonos y de los fitosanitarios, el fuerte incremento de los tipos de interés de sus créditos, así como el último golpe económico que se ha dado, por parte del Gobierno central, al subir las cuotas de Seguridad Social de manera inoportuna y sin consultar con los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esto, entre otros motivos, está suponiendo que más de la mitad de las explotaciones y, en concreto, especialmente, las de montaña y las de secano, que suelen ser las menos productivas, dejen de ser rentables. Y ya hay muchos olivareros que tienen olivares pendientes, que tiene olivares de montaña, que no lo están llegando a las labores de recolección, los están dejando de abonar, están dejando de realizar labores de cultivo, con lo que supone esto de deterioro, primero, del bosque mediterráneo, de las plantaciones que el olivo supone, y, segundo, una importante bajada en el número de jornadas, tan importantes para los peones del campo en el medio rural.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se trata de un problema estructural que se ha agravado en los últimos tiempos, puesto que esta caída del precio del aceite, achacada a muchos factores —entre ellos a la equivocación en el aforo que dio la Consejería de Agricultura—, está suponiendo para el sector del olivar un gran deterioro y —podríamos llamarlo así— un importante punto de inflexión en lo que ha sido el cultivo. Históricamente, nosotros tenemos la responsabilidad de dar hoy respuesta a este sector tan importante en Andalucía, y en la provincia de Jaén, entre otras. Y, por tanto, desde nuestra responsabilidad, traemos la proposición no de ley que he presentado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 1998 en que la Junta de Andalucía presentó, recogiendo un poco el sentir del sector, hizo un documento que yo todavía conservo —lo estuve repasando el otro día— en el que se hacían una serie de planteamientos, que significó la movilización de todo el sector, incluso de Andalucía, de la población andaluza. Hubo una marcha a Madrid, etcétera. Yo creo que aquello, aquel documento decía, entre otras cosas, que se reconociera la cantidad de producción que realmente había en Europa, que era un millón..., si no me falla la memoria, 1.800.000 toneladas, que se pedía para España, me parece que era, un millón quinientas, que se pedía la no mezcla de aceite; algo que era fundamental, el tema de la intervención pública, y no nos pasaría lo que nos está pasando ahora con los precios; que el dinero se repartiera igual que las demás OCM, que en aquel momento se estaba discutiendo; que no fuera discriminatorio ese reparto, que después lo fue. Yo creo que no perdimos la guerra, pero no ganamos tampoco aquella batalla; ganamos en parte la batalla, y la ganamos en parte por la gran movilización que hubo en aquel instante. Se ganó en parte, pero yo creo que se perdió, y ahora voy a decir por qué creo que se perdió.</parrafo>
        <parrafo>Aquello era ya el inicio. Me acuerdo que el comisario, entonces, se hizo famoso porque vino aquí a Jaén y se comió una aceituna verde, creyendo que aquello del árbol se comía directamente, la idea que tenía el señor Fischler. Entonces, todos contra Fischler. Pero aquello era ya el comienzo de lo que se estaba pensando con la política agraria comunitaria con respecto al campo, y específicamente contra los cultivos mediterráneos, porque había otros que pesaban en Europa más que nosotros, que no son los mediterráneos precisamente. Y entonces aquello era ya el inicio del desacople que después ha venido. Y, entonces, yo creo que no se ganó la batalla, que se frenó el primer zarpazo que pretendían las ayudas desacopladas totalmente, la ayuda —yo me acuerdo— al árbol, a la superficie, ayuda al árbol, que él planteaba, en lugar de la ayuda a la producción. Y se pierde, ¿por qué? Primero, porque, aunque se mantiene, que era lo que todo el sector pedía, la ayuda a la producción, porque generaba empleo, porque era una forma de mantener el cultivo y tal, se reconoce la ayuda a la producción, pero por debajo de lo que realmente estamos produciendo ya en aquel instante, sino que, además, se preveía con los olivares nuevos que se estaban sembrando, e iban a dar, después, a los tres o cuatro años. Entonces, hoy estamos muy por encima de la cantidad que se nos adjudica a España. No salen igual los otros países; es decir, que tampoco hay un reparto igual, como se planteaba en aquello que decíamos del sector, sino que un olivarero italiano hoy recibe casi tres veces lo que un olivarero andaluz, por aquellas datos falsos. Los italianos son en eso muy astutos, y tenían más peso que nosotros, pero sobre todo muy astutos, y consiguieron una cantidad superior a la que realmente producían. Ellos contaban con aceite suyo, cuando era aceite realmente traído de Andalucía, ¿no?, como todavía lo siguen comercializando los muy astutos.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, se quita el tema del control público, almacenamiento, y el tener un precio de garantía... En fin, yo creo que por todo eso se pierde. Le doblamos el pulso, pero no todo a Fischler, que después continuó, y sobre todo a los que estaban detrás de Fischler, porque ¿quién estaba detrás de aquella reforma? Las grandes multinacionales, que son las que mandan, no los gobiernos, que estaban detrás, que eran las multinacionales que controlan otras grasas. Porque no es que no se pudiera vender aceite, no se pueden sembrar más olivos, no se puede producir más, bueno, pero es que el mundo consume un 3% de aceite de oliva, que es un 97% virgen, es un mercado virgen en un aceite que se demuestra que es una aceite saludable, que tendría que estar recomendando por la Organización Mundial de la Salud, ¿no?, y que, por tanto, estamos vendiendo salud cuando vendemos aceite, y somos líderes mundiales, pero es la primera OCM que se hace en contra del primer país productor.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué sucede esto? Yo creo que porque, cuando entramos en el mercado común, que creo que fue en el 1986, entramos un poquito por la puerta de atrás y de rodillas. España, por el tema de la dictadura, no había entrado antes, y entonces se entra por prisas políticas y con una mala negociación, a nuestro modo de ver, y así lo vimos la gente que nos movemos en el campo, una serie de gente nos movimos en aquella dirección. Se entró, porque no había más remedio políticamente que entrar, pero no se saldó con buena negociación.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, después de esa primera batalla, ellos no ceden y siguen presionando, y la segunda presión llega cuando dicen: «Vamos a fijar una cantidad, vamos a fijar una cantidad, 2006, 2007, 2008, vamos a fijar una cantidad, y esa cantidad va a ser, según las producciones del año 2000, 2001 y 2002». ¿Qué es lo que sucede? Que esas cantidades tampoco reflejan la realidad de todos los olivares jóvenes que en ese momento estaban produciendo mucho menos de lo que producíamos. Entonces, la cantidad es insuficiente. Pero, además, una cantidad a un pago único. El pago único nosotros vemos que es el preámbulo de que se quite la ayuda, de que, al final, la ayuda se va a quitar. Y yo digo que, cuando se quite la ayuda, no ya el olivar marginal de las zonas de Jaén o de algunas de Córdoba, sobre todo en Jaén, o Granada, sino que el olivar va a tener problemas, si al 2013 se terminan quitando todas las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nosotros lo que planteamos es que hace falta una alternativa, que ese tema tendría que volverse a plantear políticamente con los países mediterráneos y plantear la recuperación de que la ayuda sea a la producción, que la ayuda sea a la producción. Sabemos que eso está ahora muerto y que está muy difícil. Y, sobre todo, digo que, a lo mejor, es más fácil de conseguir, porque así se podría, a lo mejor, incluso hacer a nivel del Estado, el que hubiera un almacenamiento público y un precio de garantía, a lo mejor sí se puede conseguir, no es tan difícil como lo otro. Habría que conseguirlo necesariamente porque, si no, cuatro o cinco que controlan el mercado del aceite, además desde fuera de aquí, este año con la crisis económica eso se ha puesto más en evidencia. ¿Por qué? Porque, como el aceite se paga bidón llevado, te lo tengo que pagar, los pequeños, que no tenían, no han tenido dinero líquido, han dejado de comprar aceite; entonces, han comprado tres o cuatro, se han puesto de acuerdo y han bajado artificialmente el precio, por debajo de los costes de producción. Entonces, el olivar marginal, que también se pidió, me acuerdo yo, una ayuda al olivar marginal, y también se pedía una ayuda a la aceituna de mesa. Bueno, todo eso se quedó en lo que se quedó.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que hay que salvar el olivar porque afecta a 300 pueblos en Andalucía. Hay pueblos que viven, de Córdoba, de Jaén, etcétera, que viven exclusivamente de la economía del olivar. Entonces, ¿qué hay que hacer? A mí me parece que concentrar la venta hace falta, y creo que también se puede hacer desde la Consejería una comercialización pública y solidaria con el sector, que el sector también esté, público o privado, para comercializar el aceite, que lo están comercializando básicamente los italianos, o empresas que trabajan para los italianos; o sea, que nosotros tenemos cooperativas y sabemos que, al final, el aceite a granel se lo llevan los italianos, y hay una diferencia enorme entre lo que compran los italianos, el precio en origen, y el precio que paga el consumidor de aquí, o de los Estados Unidos, o de Japón.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, nos parece que una comercializadora, pública o privada, que controlara, que tuviera volumen para ser competitiva y para enfrentarnos a las grandes multinacionales, sería básica también.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, a mí me parece que estamos hablando, esto ya quizá no sea de esta Consejería, pero que estamos hablando de que el olivar es un bosque mediterráneo natural, que también habría que conservar, y, por tanto, yo creo que los olivares marginales habría que buscar una parte, una financiación para que esos olivares se mantengan, porque son olivos, y hubo un tiempo que se arrancaron muchos olivos, que se ha comprobado que se arrancaron los olivos, porque entonces estaban dando dinero para otros cultivos, que después retiraron, pero en aquel momento arrancaron muchos olivos... Termino, termino. Se ha visto que en esos sitios donde estaban esos olivos, o hay olivos o no hay nada. Entonces, creo que es muy importante el que realmente nosotros vamos a apoyar la proposición que presenta el PP, y, bueno, también hemos hecho una serie de enmiendas que van en la dirección que yo he estado planteando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muy bien. Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, por parte del Grupo Socialista, el señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente. Voy a intentar ser breve.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular trae hoy a esta Comisión, para su debate, una proposición no de ley sobre el cultivo del olivar, una iniciativa sobre un sector, evidentemente, que tiene una importancia grande en Andalucía, tanto económica como socialmente, y, además, lo demuestran, bueno, pues, por ejemplo, cifras como que hay 1.450.000 hectáreas de olivar en Andalucía, lo que supone un 33% de la superficie agraria útil, y genera casi, o más, podíamos decir, rozando esa cifra, un 30% de lo que es el empleo agrario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, evidentemente, estamos de acuerdo con la importancia del sector, en eso coincidimos, y también coincidimos en que el sector está atravesando, evidentemente, una situación de crisis. Pero lo que sí hay que ver, desde nuestro punto de vista, es por qué es esa crisis que atraviesa el sector del aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que la caída de precios en origen del aceite de oliva está provocando, evidentemente, en los olivareros tradicionales, de baja producción sobre todo, una situación insostenible, que hace que estén ya..., los límites de rentabilidad no sean aceptables. Pero las causas, digo, entre otras cosas —han coincidido algunos portavoces, pero después en la moción no está así del todo reflejado. En la moción, digo, en la PNL—, están en la dispersión de la oferta frente a la concentración de la demanda, la utilización de mezclas, que se ha dicho, evidentemente, que es una cuestión que depende, evidentemente, de la Unión Europea. Y el señor Sánchez Gordillo hace continuamente, como a él le gusta mucho la palabra «pública»... A nosotros también, pero en este caso creemos que no es el momento de volvernos a replantear lo que fue la reforma de la OCM en el año que fue, que, evidentemente, no coincidía con la capacidad productiva que en ese momento teníamos. Esa cantidad máxima garantizada quedó por debajo, pero creemos que estamos en otro momento. Y habría que recurrir a una medida, que tampoco lo plantea precisamente la proposición no de ley, que es el tema de recurrir al almacenamiento privado para estabilizar los precios, cuestión que contempla la OCM, que hay un mecanismo, cuando el precio se mantiene más de dos semanas por debajo del umbral del uno setenta y tantos, creo que es, pues se arbitraría este tema.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, digo, estas son las causas, desde nuestro punto de vista, aparte de otros muchos factores.</parrafo>
        <parrafo>El PP trae esta PNL con una serie de propuestas, pero nosotros entendemos que estas propuestas que plantea hoy esta PNL van en línea más bien, aunque sea en este caso del aceite de oliva, en línea de la moción que tuvo lugar en el último Pleno del Parlamento del..., vamos, del pasado jueves. Entonces, es una cuestión que el Partido Popular... Incluso el otro día este portavoz se esforzó por explicar alguna de las cuestiones que vuelven a plantear en esta PNL, y que hizo caso sordo, oídos sordos, a esa moción, y hoy vuelve a hacer lo mismo porque vuelve a plantearla en la moción. Y es más, en los debates que hemos tenido a lo largo de la mañana, el Consejero ha planteado algunas de las cuestiones que incluso están..., no voy a decir resueltas, pero sí coincidiendo, que coincidimos todos los portavoces, en los problemas que ha tenido el sector agrario a lo largo de este año, pues se han tomado medidas. Que podremos estar de acuerdo en que sean suficientes, insuficientes, mejores o peores, pero lo que está muy claro es que lo que plantea el Grupo Popular está, en ese sentido, solucionado.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que, digo, el Partido Popular, ni me escuchó ese día, ni hoy, cuando presenta esta PNL y vuelve a hacerlo. El Partido Popular se dedicó en su segundo turno a hacer una proclama y un llamamiento a esa manifestación, a esa gran manifestación —decían ese día— que iban a tener en Málaga, que después no ha sido ni tan grande ni tan sonada, sino que era un acto legítimo, legítimo, un acto legítimo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señores de la derecha, tranquilícense. Es un acto legítimo y, evidentemente, les animo a que hagan cuantos consideren oportuno. Estaría bueno, yo que dijera algo. Pero que, evidentemente, digo que estaban más preocupados...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego que dejen al portavoz que siga interviniendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Digo que estaban ustedes más preocupados por hacer ese llamamiento a esa manifestación fracasada que tuvieron ustedes el pasado domingo que por escuchar realmente los problemas del sector agrario y las medidas que este portavoz estaba diciendo, estaba manifestando en ese Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a volver a repetirlas, porque creo que el otro día... Se ha hablado a lo largo de la mañana, se ha dicho hoy también, y el jueves pasado, todo el tema del 35% para compensar el gasto del gasoil, los gastos que se han metido para plásticos y fertilizantes, la rebaja de rendimiento neto, que el Consejero, incluso... Yo no lo he ajustado, pero ha llegado a decir que casi ningún agricultor que esté en módulo va a pagar este año impuesto del IRPF, con lo cual, yo creo que se han tomado medidas importantes.</parrafo>
        <parrafo>No voy a hablar tampoco del artículo 68, que hemos debatido ya. ¿Qué es el artículo 68? ¿Para qué va el artículo 68, de las declaraciones que se hacen, y dónde van a parar, que van a parar de nuevo al sector agrario? Podemos coincidir o no, pero yo creo que no podemos hacer un diálogo de sordos, continuamente, porque, si no, esta Comisión yo creo que no avanza tampoco en aportar al sector, que es la obligación de todos, con la parte que nos toca a cada uno, con la legitimidad que nos dan las urnas a cada uno en el sitio que nos ponen, para resolver los problemas reales que tienen los sectores. Y al mismo tiempo plantear cuestiones que también fueron el otro día muy jaleadas y hoy se vuelve a plantear, como el tema de Seguridad Social, que no pertenece el marco nada a esta Comisión ni a este Parlamento, porque nosotros podemos instar, pero es un tema que se sale del tema competencial de lo que es la Comunidad Autónoma, con lo cual, evidentemente, tampoco procede.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que mientras que el Partido Popular, evidentemente, legítimamente —y con todo cariño le digo—, está haciendo esa política populista de cara a la galería, de cara a hacerles gestos a los sectores, me parece legítimo, de cara a conseguir esos votos en estos momentos de crisis, en vez de estar más pendiente de la crisis, está más pendiente de cómo quita a Manolo Chaves, al Presidente de la Junta, del sillón. Lo gritaban ustedes en la manifestación: «Chaves dimisión, que queremos el sillón». Pero eso toca dentro de tres años, toca dentro de tres años, señorías del Partido Popular. Lo vi por Canal Sur, lo vi por Canal Sur, la cadena nuestra, que nos informó bastante bien.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, mientras que..., digo, mientras que el Partido Popular hace esos gestos legítimos, nosotros, desde el Gobierno, desde la Junta de Andalucía, creemos que estamos trabajando con los olivareros, que estamos apoyando a los olivareros. Y lo digo al objeto...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, pido un poco de silencio para poder terminar mi intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, por favor, guarden silencio. Si quieren seguir hablando, lo pueden hacer en el pasillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy a intentar ser corto, pero me parece importante decir algunas cuestiones en el tema que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Digo que la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz, desde la Consejería de Agricultura está trabajando y está apoyando, digo, al sector olivarero para salir de la crisis, y para mejorar la comercialización del aceite de oliva. El Gobierno, además, de la Junta de Andalucía se ha marcado como uno de los grandes objetivos para esta legislatura una de las cosas que pedía el señor Sánchez Gordillo también, la concentración de la oferta para frenar las posiciones de dominio de las grandes centrales de compra, y lo hemos visto porque todos los que estamos aquí, precisamente, la gente que nos dedicamos a la acción política, leemos la prensa, y hemos visto los muchos movimientos que ha habido, de concentración, por parte de los productores de aceite de oliva, con el apoyo del Gobierno en estos días, y la Junta de Andalucía está respaldando al sector en la puesta en marcha de esas estrategias comerciales que aseguren la rentabilidad de la producción, y apoyando las concentraciones de la oferta, para que redunden, en definitiva, en beneficio del sector olivarero. Y además digo: lo está haciendo desde el sector. Es el mismo debate que hemos mantenido esta mañana. La Junta no puede ir por un lado, la Consejería, y el sector por otro: esto hay que ir con los puntos comunes todos de acuerdo. Además, el Gobierno andaluz va a conceder ayudas, además, a esa ordenación estratégica del sector, para el tema asociativo agrario, y va a destinar, además de lo que se ha hecho ya y lo que se viene haciendo, más de cuarenta y cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En relación con otros puntos de la PNL, por ejemplo, el punto 2, que dice en relación a las ayudas para la reconversión del olivar, actualmente la Consejería de Agricultura y Pesca tiene ya implementada una línea de ayudas que, evidentemente, ahora mismo no está abierta. Es lo que va a hacer..., o lo que ya... Vamos, está ya a punto de abrirse la ventanilla, el plan, el Programa de Desarrollo Rural 2007-2013, con financiación comunitaria, del Fondo Feader. Concretamente se trata de la ayuda a la modernización de explotaciones, que es la medida 121 del Plan de Desarrollo Rural.</parrafo>
        <parrafo>También, en cuanto a otro de los puntos, el punto 3, la situación de desventaja en que se encuentra cierto tipo de olivar tradicional, con dificultades, evidentemente, naturales, ¿no?, y que hay también otra medida en el eje 2 que es en el Plan de Desarrollo Rural. También hay para compensar esas dificultades, que, por supuesto, digo que coincidimos en algunos de los diagnósticos que se hacen.</parrafo>
        <parrafo>Después, hoy hemos tenido... Y, afortunadamente, me gusta que la oposición, sobre todo la derecha, la oposición del Partido Popular, haga hoy tantas proposiciones de promoción, y después critiquen la publicidad. Y no es publicidad. Lo que se gasta el Gobierno de la Junta de Andalucía en lo que ustedes llaman el autobombo, ese concepto que han acuñado desde la derecha, es para promoción, para promoción de productos andaluces. Ustedes lo piden aquí; nosotros estamos dispuestos. Lo han pedido para el sector porcino, y coincidimos con ello. Lo han pedido... Nosotros hemos pedido para pesca; lo han pedido ustedes para los cítricos. Efectivamente, estamos de acuerdo con esas campañas, no de autobombo, sino de promoción, porque creemos que es una manera, evidentemente, de activar nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Y, ya el 24 de noviembre, la Consejería de Agricultura y la interprofesional del aceite de oliva, que es como tenemos que hacer las cosas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Muñoz, vaya concluyendo cuando pueda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Le pido un poquito de... Una chispita nada más, para decir algunas cuestiones. Lo estoy intentando hacer: es complicado.</parrafo>
        <parrafo>Digo que la interprofesional acordó las bases para ese plan de acción de promoción del consumo a nivel de ámbito nacional y ámbito internacional y, además, todo el mundo ha podido también ver que el pasado 12 de febrero, la semana pasada, ha comenzado la campaña publicitaria del fomento del consumo del aceite de oliva, potenciando, como decía el señor Gordillo, los valores del binomio aceite y salud, y actuando, evidentemente, utilizando aspectos que son vinculados a la vida saludable y a la dieta mediterránea, que también hemos tenido iniciativas en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, todo lo que se haga, evidentemente, junto con la interprofesional del aceite de oliva —o sea, que el Gobierno no tiene por qué actuar por sí solo—, entendemos que es la manera que todo el mundo tiene que aportar en estas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>No voy a entrar en lo que son las aperturas de nuevas vías de investigación en el sector, porque me imagino que ustedes conocen que la Junta de Andalucía dispone de la herramienta que es el Banco Mundial de Germoplasma del Olivo, que está gestionado por el IFAPA, que este año, afortunadamente, también depende de la Consejería, y que tiene sus instalaciones en Alameda del Obispo, en Córdoba. Y ahí se están haciendo muchas de estas cuestiones en las que me gustaría entrar, pero no voy a entrar en aras de echarle cuenta al Presidente y acabar con el tiempo que parece que tengo consumido.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la tramitación por vía de urgencia del olivar, pues no nos parece oportuno. Desde la Consejería de Agricultura se está trabajando..., se es consciente de la importancia para el sector —como he dicho al principio— de los problemas coyunturales que tiene, y de que hay que poner medidas para ello, evidentemente. Pero no creemos que una solución sea que la ley del olivar venga por la vía de urgencia. Creemos que una ley no es un instrumento jurídico para salir de una coyuntura. Una ley tiene que ser un instrumento jurídico para una perspectiva a medio y largo plazo. Se está trabajando... Por falta de tiempo no voy a explicar todo lo que se ha hecho ya...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Creo que la benevolencia ya ha sido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdón, Señor Presidente, termino.</parrafo>
        <parrafo>... en la ley del olivar, pero le aseguro que está bastante avanzada, y me imagino que, si no entra en este periodo de sesiones, en el próximo periodo de sesiones, o sea, en lo que va de este año, va a venir; pero, evidentemente, no estamos de acuerdo con que venga por la vía de urgencia, porque creemos que es un instrumento jurídico mucho más allá de lo que es una coyuntura del olivar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, sinceramente, creemos que podría haber sido una buena iniciativa, pero creemos que esta iniciativa no responde a las necesidades que, en este momento, tiene el sector del aceite de oliva. Nosotros sí le adelantamos que en el próximo Pleno vamos a pedir, hemos pedido ya, una comparecencia del Consejero para el aceite de oliva, y que este grupo está trabajando con distintos sectores para traer iniciativas —que algunas de ellas las ha planteado, incluso, Gordillo, en las enmiendas, que podemos coincidir con algunas, señor Gordillo, perdón—; pero creemos que esta moción, tal cual está presentada con cosas que se han respondido que tienen respuesta ya, concreta, no procede porque entendemos que no responde a las necesidades del sector.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Muñoz, su tiempo ya ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, Muchas gracias, Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, no me sorprendía que el Grupo Socialista mostrara su negativa, su negatividad con respecto a la proposición no de ley del olivar, porque ya sabemos cómo ha estado actuando en los últimos tiempos de espaldas al sector y no nos extrañaba que hoy volvieran a decir no al sector olivarero y volvieran a decir no al sector del olivar que tanto tiene que hacer en el ámbito social por la gran cantidad de jornales que da a los trabajadores, que tanto tiene que hacer en provincias como la provincia de Jaén donde es casi monocultivo, y que tanto tiene que hacer y que decir en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No nos extraña que el Partido Socialista esté en contra, y que, como dice Asaja, «se esté haciendo un uso torticero por parte de grupos aceiteros que hace que bajen los precios de una manera artificial»; de UPA, que dice que «advierte que la mitad del olivar está al límite o por debajo de los costes de producción»; de COAG, que dice en Jaén que «el precio del aceite está muy por debajo del umbral de la rentabilidad»; o de Infaoliva, que dice que ve «indignante y absurda la bajada experimentada por los precios del aceite».</parrafo>
        <parrafo>Todos solos contra el peligro, que es el Partido Socialista, para el olivar. Por tanto, señor portavoz del Grupo Socialista, yo le agradezco su tono, correcto, por supuesto, pero no le puedo agradecer el fondo, porque usted está hoy dándole la espalda a la provincia de Jaén y al sector del olivar en Andalucía; porque usted le está diciendo no a la tramitación de una ley importantísima y beneficiosa para el olivar que es la que se tenía que haber tramitado aquí, según su promesa, en el año 2008, y estamos con previsiones del Consejero para finales del año 2009, cuando entre a esta Cámara, y no sabemos si se aprobará en 2010.</parrafo>
        <parrafo>Usted también está diciendo no a las ayudas económicas para la reconversión del olivar, que hagan posible que el olivar tradicional se reconvierta y que pueda competir con el olivar intensivo y con el olivar superintensivo. Y también le está diciendo usted no a las ayudas directas para los olivares que, debido a su condición orográfica —sobre todo, el olivar de montaña— no van a poder competir en precio y no van a poder competir en productividad y que van a dar lugar a que muchas partes del suelo de la provincia de Jaén, de este olivar de montaña, quede improductivo y quede sin cultivar. Y usted también le está diciendo no a las infraestructuras hidráulicas que permitan dotaciones de agua suficientes para el olivar. Jaén, siendo cabecera de cuenca, tiene menos hectáreas de regadío que muchas otras provincias de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que usted, también le está diciendo no a que haya mejoras fiscales para la modernización de las explotaciones, así como para el precio final del gasóleo, para las tarifas eléctricas de los pozos o para los abonos y los fitosanitarios. Usted también está diciendo no a que se termine con el caos que ha generado el Gobierno socialista de España con una modificación a escondidas y a sabiendas de que era perjudicial para el sector en los Presupuestos Generales del Estado, por el cual modificaba las cotizaciones a la Seguridad Social de los jornaleros y de los empresarios. Pero usted también le está diciendo no a la promoción del producto, y también le está diciendo no a la apertura de nuevas vías para la investigación y el desarrollo. Usted le está diciendo también no a favorecer el apoyo a las agrupaciones de productores, que hagan que la concentración de la oferta produzca que el precio del aceite se pueda mantener en niveles de rentabilidad. Pero, usted también está diciendo no a promover una ley de comercio que evite la especulación y la venta de productos agrícolas. Y usted está diciendo no a todas las iniciativas que, desde el resto de los sectores productivos y desde las agrupaciones agrarias, se han puesto encima de la mesa para solucionar el problema del olivar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos, Señor Presidente, señoras y señores diputados, que esto responde solo y exclusivamente a ese pensamiento PEN que tiene el Partido Socialista, que es que cuando la oposición hace alguna propuesta: está previsto, está en marcha o no es necesario. Ustedes se cierran en eso porque no son capaces de abrir sus puertas a nuevas iniciativas, de abrir sus puertas a la solicitud de ayuda que le hacen la sociedad y el sector olivarero, en un momento determinado, en un momento de crisis, en un momento en el que los precios del aceite están por debajo de los costes, en un momento en que muchos agricultores están viendo perder parte de su patrimonio y están viendo perder parte de sus ingresos por una especulación con respecto al precio del aceite.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que había tres cosas que no encontraba en esta proposición no de ley, y hablaba usted de la dispersión de la oferta. El primero que habló de la dispersión de la oferta, a una pregunta del magnífico diputado del Partido Popular, señor Madrid Olmo, fue el Consejero de Agricultura, que dijo que no podía haber 300 cooperativas vendiendo aceite por su parte. Y, a partir de ese momento, también ocurrió un hecho importantísimo y grave, que fue un punto de inflexión con respecto al precio del aceite, que fue que se dio un aforo desmedido, se dio una producción de aceite para España de 976.000 toneladas, y para la provincia de Jaén de 505.000 toneladas. Y los aforos, históricamente, han tenido muy pocos aciertos: en el año 2007, estuvo un 10% por encima; en el año 2005, estuvo un 13% por abajo; pero es que en esta ocasión el aforo de las 505.000 se reduce a 428.000 toneladas; 70.000 toneladas menos que no sabemos si, entre la aceituna que está ahora mismo envuelta en tierra y la que no se va a poder entrar a recoger a los olivares por culpa de las, entre comillas, lluvias persistentes que ha tenido la provincia de Jaén, se va a bajar muchísimo la producción en número de kilos. Por tanto, usted nos dice que la dispersión de oferta se tendrá que solucionar, pero tendrá que solucionarse desde la iniciativa y desde la puesta en marcha de propuestas por parte de la Consejería y del sector público. Porque, evidentemente, si usted le pregunta ahora mismo a los olivareros y a los cooperativistas si quieren que su precio, que el precio de su producto, se mantenga y esté en el nivel de rentabilidad, le van a decir que sí; pero ellos ya tienen bastante con levantarse por la mañana a las seis, a las siete de la mañana, con cultivar sus campos, con poner todos y cada uno de los aperos de labranza al servicio de una producción, como para que también quiera usted que le hagan las funciones a la Consejería de Agricultura de la Junta de Andalucía. Es la Consejería de Agricultura la que tiene que liderar el sector y la que tiene que dar soluciones a este problema tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de reducir el IRPF, pero no dice usted que, en el ejercicio de 2007, el IRPF para los agricultores ha sido tan pernicioso que ha supuesto cuotas y pagar cantidades, muchas veces, astronómicas por culpa de que, a los agricultores que se acogieron a la bonificación del gasóleo, se les quitaron de las reducciones de la base imponible, tanto los jornales como la compra de fitosanitarios, la compra de abonos, y solo se le quedó la amortización de maquinaria. Y eso lo ha hecho el Gobierno del señor Zapatero para la renta de 2007.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que, evidentemente, hay que recurrir al almacenamiento privado, y, evidentemente, nosotros estamos de acuerdo en que hay que recurrir al almacenamiento privado. Pero la experiencia nos ha demostrado que el límite que tiene el almacenamiento privado no es operativo, y tendremos que ir —y ahora lo veremos en una de las enmiendas, que le voy a proponer, una transaccional al Grupo de Izquierda Unida— a un nuevo límite para el almacenamiento privado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor portavoz del Partido Socialista, yo lamento mucho que no esté usted hoy con el sector, que no apoye usted al sector olivarero, que no apoye usted al aceite. Le quiero agradecer su apoyo al Grupo de Izquierda Unida, y, para terminar, decirle dos cosas:</parrafo>
        <parrafo>Que, evidentemente, nosotros estamos en contra de la publicidad que se tira, y a ver si usted es capaz de convencer al señor Chaves para que una parte del dinero que está echando en San Telmo lo dediqué a campañas de promoción del aceite de oliva, que le da de comer a muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, terminar diciéndole, ya, señor portavoz del Partido Socialista, que, evidentemente, la manifestación de Málaga fue un fracaso, porque nosotros decimos que hubo 50.000 personas, y hubo 49.999. Pero lo que sí es un fracaso, ¿sabe usted lo que es un fracaso? Que haya 850.000 padres de familia en el paro, y ese fracaso es del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pasar a votar las proposiciones...</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Tenemos que ver si se acepta la enmienda presentada por Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Aceptamos la número 12: «Fomentar el consumo de aceite de oliva». No podemos aceptar la número 13, porque evidentemente las subvenciones no están en relación ahora con la cantidad máxima garantizada. Aceptamos la número 14: «Instar al Gobierno central a la proyección de comercialización de mezclas de aceite de oliva con otras grasas o productos que no proceden de la aceituna en su primera extracción». Pero claro, yo quiero especificar que evidentemente esto sería para España, pero si las importaciones vienen con mezclas y otros países comunitarios no toman esa medida, pues, evidentemente, no tendrá mucha efectividad.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la 15 le he propuesto una transaccional, que viene a decir lo siguiente: «Instar al Gobierno central para que intervenga a favor de que se ajuste a la realidad de precios actuales el proceso por el que se activa el sistema de acceso a las ayudas al almacenamiento privado, según el Reglamento comunitario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CARA GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA COMISIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pues, ¿es aceptada por Izquierda Unida? Sí, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, vamos a votar la primera proposición no de ley relativa al seguro de accidente de los tripulantes andaluces de la flota pesquera.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Segunda proposición no de ley relativa a las medidas para la promoción de la calidad de la pesca fresca andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Tercera proposición no de ley relativa a las medidas para ayudar a los agricultores del olivo, con la enmienda incorporada, exactamente.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 8 votos a favor, 9 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, antes de levantar la sesión, le agradecemos al señor Sánchez Gordillo el detalle del aceite.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

